{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1000&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1025&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=975&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-87F88AA9-58E9-4FE0-BB9E-34202C38D1A1", "internalArchiveId": "87F88AA9-58E9-4FE0-BB9E-34202C38D1A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La section de L'UDC Lausanne menac\u00e9e de scission suite \u00e0 l'exclusion de leur pr\u00e9sident Claude-Alain Voiblet. Ce dernier est accus\u00e9 d'avoir coll\u00e9 ses propres affiches \u00e9lectorales sur celles de ses co-listiers", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Des tensions r\u00e8gnent entre les diff\u00e9rentes sections de l'UDC Vaud apr\u00e8s le vote pour l'exclusion de Claude-Alain Voiblet. ", "durationSec": 347, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "politique", "vandalisme"], "thematicPersons": ["Voiblet, Claude-Alain", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'UDC lausannoise menac\u00e9e de scission suite \u00e0 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet / FOR_2016-04-15T18:04:00_developpement-3"], "alternativeSummary": ["Les membres de l'UDC Lausanne peinent \u00e0 dig\u00e9rer la d\u00e9cision du congr\u00e8s de l'UDC Vaud. R\u00e9unis en congr\u00e8s jeudi soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont confirm\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet. Interview de Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-7632581"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-28T12:58:39Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIls sont nombreux \u00e0 parler de rupture, les membres de l'UDC Lausanne peinent \u00e0 dig\u00e9rer la d\u00e9cision de l'UDC Vaud hier soir, r\u00e9unis en congr\u00e8s, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont confirm\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet, le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une part importante de sa section fait bloc derri\u00e8re lui, il devrait, selon toute vraisemblance, refuser de l'exclure une situation tendue, que nous allons \u00e9voquer ce soir avec Kevin Grangier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud alors la situation au sein du parti est plus que jamais explosive, certains \u00e9voquent le foss\u00e9 qui s\u00e9pare d\u00e9sormais l'UDC cantonal et sa section lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [84%] :\r\n\u00e9coutez la question aux Toulousains la mise et peut-\u00eatre mal pos\u00e9, il n'y avait pas ou il a, il y a pas dans la volont\u00e9 de l'action de la direction de l'UDC Vaud la beaut\u00e9 de son prendre au bilan de Claude-Alain Voiblet ou de Pierre Oberson, qui sont les 2 personnes exclues ou leur profil politique, il s'agissait au contraire de d\u00e9sincarn\u00e9e, l\u00e0, le probl\u00e8me est de consid\u00e9rer qu'il y avait eu des des actes et un comportement qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas admissibles et ces actes -l\u00e0 ce comportement -l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et notamment en dernier recours, hier soir, lors de notre congr\u00e8s, il appartient en fait \u00e0 chaque membre du parti ind\u00e9pendamment de savoir o\u00f9 il habite, non content, si il est en ad\u00e9quation avec les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les personnes et plus d'exclus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nLa Claude-Alain Voiblet, a d\u00e9nonc\u00e9 un une instrumentalisation de son cas au profit de cette guerre des clans, l'absence de journalistes lors des d\u00e9bats, semble -t-il, exacerb\u00e9 les tensions, hier soir, alors je vous propose d'\u00e9couter sa r\u00e9action demandent son d\u00e9part, c'\u00e9tait juste avant l'annonce de son exclusion hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [88%] :\r\nOn a parl\u00e9 un peu de mon exclusion mais une fois que la presse \u00e9tait pas l\u00e0 en fait, le d\u00e9bat s'est enflamm\u00e9 quand m\u00eame entre finalement Lausanne le grand Lausanne et le reste du canton, c'\u00e9tait \u00e7a la base du d\u00e9bat, donc on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que finalement les motivations peut-\u00eatre qui sont seuls devant l'exclusion sont soit peut-\u00eatre pas chercher simplement dans cette histoire d'affichage tr\u00e8s clairement ce soir, il y a des choses qui se sont pass\u00e9s qui sont absolument extraordinaires lorsque la presse \u00e9tait absente, c'\u00e9tait assez assez dramatique assez cocasse quoi je Tanger j'ai, moi j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a en politique en 32 ans, dans sa partie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [90%] :\r\nUn r\u00e8glement de comptes en quelque sorte, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cet argument, Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne partage pas l'analyse qui vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Claude-Alain Voiblet, hier soir, \u00e0 chaud, je que je peux comprendre, c'est-\u00e0-dire soit une heure et demie m\u00eame ce matin, \u00e7a s'est pass\u00e9, je peux comprendre qu'on \u00e9tait tous un petit peu sous le coup d'une certaine \u00e9motion ne leur pas moins que c'est pas la raison qui a justifi\u00e9 l'exclusion aucun on on a aucun cas c'est ce qui a motiv\u00e9 le comit\u00e9 central de l'UDC Vaud \u00e0 exclure de Claude-Alain Voiblet, du parti donc au congr\u00e8s de de valider la d\u00e9cision hier soir. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:45) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [89%] :\r\nIl y a ceux qui, ce qui a motiv\u00e9, c'est bel et bien le comportement et les actes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis, c'est pas acceptable dans un parti que ce soit d'ailleurs, l'UDC ou d'autres partis partout, on se doit d'\u00eatre exemplaire, surtout quand on a vocation \u00e0 vouloir repr\u00e9senter l'autorit\u00e9 politique, l'autorit\u00e9 publique, h\u00e9 ben h\u00e9 ben \u00e7a commence \u00e9videmment en respectant ses propres camarades de parti, ses propres colistiers et non pas en allant tenter de leur de leur nuire en saccageant les affiches, puis ensuite on a longuement mentir \u00e0 aux directions du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\nKevin Grangier, selon nos informations, l'UDC Lausanne n'aurait aucunement l'intention de proc\u00e9der \u00e0 l'exclusion, hein, de, de Claude-Alain Voiblet elle risque donc cette section, l'exclusion, la radiation en tant que section elle se pr\u00e9parerait en tout cas ce cas de figure, nous ont confi\u00e9 certains de ses membres, ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez, voil\u00e0, il y a, il y a une proc\u00e9dure qui est statutaire, notre direction a agi dans le cadre des statuts du lyc\u00e9e voil\u00e0 respectent les r\u00e8gles. \r\nQui sont va l\u00e0 pour tous ceux dans le parti, or le cas que vous citez, il est il est \u00e9galement pr\u00e9vu dans les statuts, il est possible, alors c'est de loin pas ce que souhaite la direction de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [55%] :\r\nPour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [93%] :\r\nCe que nous souhaitons \u00e9videmment tout d'abord dire ici, c'est que nous t\u00e9moignons notre pleine, enti\u00e8re confiance aux dirigeants de l'UDC Lausanne pour que la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise souverainement par l'organe supr\u00eame du parti, dans le canton de Vaud d\u00e9sormais dans toutes les sections qui sont affili\u00e9s, c'est sexy morsure lance dans nos statuts et si et si des gens qui ont des des responsabilit\u00e9s qui font autorit\u00e9 dans le parti \u00e0 des \u00e9chelons communaux ou r\u00e9gionaux n'applique pas dire. \r\nVoil\u00e0 dans le parti, il faudra peut-\u00eatre envisager effectivement d\u00e9tendre la la l'exclusion du parti de ne serait toute une section mais c'est le sc\u00e9nario du p\u00e8re et c'est parce que nous souhaitons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [91%] :\r\nLa situation, tout, tout de m\u00eame pourrait s'envenimer un vous entendrez \u00e0 entendre Claude-Alain Voiblet l'image du parti cantonal, pourrait p\u00e2tir d'untel bras-de-fer avec une une de ses sections S mais est -ce que ce n'est pas inqui\u00e9tant \u00e0 la veille des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 moi j'aime, analyse un peu diff\u00e9rente, quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, il y a, il y a une direction dans dans le parti, il y a eu pendant longtemps \u00e0 parti, qui a fait effectivement la une des journaux pour des affaires, les affaires de personne, c'est le cas depuis malheureusement plusieurs ann\u00e9es dans le canton de Vaud et croyez bien que je suis le 1er \u00e0 le regretter, or aujourd'hui, il y a un changement de ton est aussi un changement de personnes assez importantes ces derniers mois, la direction de l'UDC Vaud et je crois que la confiance qui est accord\u00e9 \u00e0 la direction du parti soit par le comit\u00e9 central, soit par le Congr\u00e8s, vous l'avez dit que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, c'est vrai, c'est que cette, ce congr\u00e8s fait confiance \u00e0 sa direction fait confiance \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la capacit\u00e9 de cette direction \u00e0 prendre les choses en main, faire face au probl\u00e8me et \u00e7a c'est plut\u00f4t un signe positif, \u00e0 la veille d'\u00e9lections cantonales, c'est que le parti, h\u00e9 ben il est repris, on a l'impunit\u00e9 l'indigence ne sont pas des r\u00e8gles que nous acceptons on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nC'est aussi une autre fa\u00e7on de voir merci beaucoup en tout cas de l'avoir partag\u00e9 avec nous, Kevin Grangier vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, bonsoir \u00e0 Gen\u00e8ve les cons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "pr\u00e9sident UDC Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507688", "internalArchiveId": "AA1604507689", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7645913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7645918.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Minimag / FR: la famille Glasson est l\u2019une des familles fribourgeoises les plus c\u00e9l\u00e8bres", "Hockey / LNA / Finale des play-offs: le CP Berne est le nouveau champion de Suisse de hockey", "Verdict dans l\u2019affaire Hildebrand: le point avec Anne Fournier \u00e0 Zurich", "Le rendez-vous soci\u00e9t\u00e9: Jean-Christophe Schwaab m\u00e8ne un combat contre la taxe rose", "Football / Ligue des champions: le Real Madrid s\u2019est qualifi\u00e9 pour les demi-finales", "Le th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel pr\u00e9sente l\u2019op\u00e9ra Mefistofele d\u2019Arrigo Boito", "Football / Ligue des champions: Manchester City s\u2019est qualifi\u00e9 pour les demi-finales en battant le PSG", "Un milliardaire russe projette d\u2019envoyer un vaisseau vers Alpha du Centaure", "Syrie: les autorit\u00e9s de Damas organisent des \u00e9lections parlementaires", "Affaire Hildebrand: la justice zurichoise condamne deux pr\u00e9venus pour violation de secret bancaire", "S\u00e9ance extra-muros du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Lausanne: les pr\u00e9cisions de Carole Pantet \u00e0 Lausanne", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Son histoire remonte au XIIIe si\u00e8cle, avant m\u00eame la fondation de la Suisse.", "C\u2019est sans aucun doute son plus beau titre, car le plus inesp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s une saison r\u00e9guli\u00e8re compl\u00e8tement chaotique.", "En effet, de nombreux produits de consommation destin\u00e9s aux femmes co\u00fbtent plus cher que des produits similaires destin\u00e9s aux hommes.", "Real Madrid a remport\u00e9 la victoire contre Wolfsbourg 3-0.", "Il s\u2019agit de la seule \u0153uvre que le compositeur ait achev\u00e9e, une version peu connue et rarement jou\u00e9e.", "Les Citizens ont remport\u00e9 la victoire 1-0.", "Pour r\u00e9aliser son projet, le milliardaire aura l\u2019appui de Stephen Hawking et de Mark Zuckerberg.", "Pour l\u2019opposition, ce scrutin est d\u00e9nu\u00e9 de toute l\u00e9gitimit\u00e9.", "L\u2019ex-informaticien de la banque Sarasin avait copi\u00e9 les donn\u00e9es bancaires de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la BNS. L'avocat et politicien UDC Hermann Lei est condamn\u00e9 pour complicit\u00e9 \u00e0 120 jours amende."], "variantIds": ["ece-7539595", "ece-7537156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T11:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024727\r\nDate de transcription : 19-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:00:01 > 0:00:03) [93%] : \r\nIls ont pas lui et puis alors le pr\u00e9sentateur il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:05) [64%] : \r\nOui, c'est vrai, alors bon aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:09) [71%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:34) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce mercredi 13 avril la visite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore \u00e0 Lausanne, le gouvernement a choisi l'\u00e9cole des m\u00e9tiers pour cette s\u00e9ance extra Amoros il y a quelques minutes qu'il rencontrait la population \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois rejoindront Carole Pantet sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:36 > 0:01:45) [94%] : \r\nLe verdict dans l'affaire Hildebrand de l'avocat proche de Christophe Blocher et l'ancien informaticien de la banque Sarasin \u00e9cope de jours amende avec sursis Anne Fournier nous en dit plus dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:47 > 0:02:15) [88%] : \r\nNous \u00e9voquerons le r\u00eave fou d'un milliardaire russe, soutenu notamment par le c\u00e9l\u00e8bre astrophysicien Steven Hawking exp\u00e9die un minuscule vaisseau direction Alpha du Centaure en voyage, 20 ans \u00e0 la vitesse de 60000 kilom\u00e8tres ce Berne championne de Suisse de hockey sur glace pour la 14\u00e8me fois ouvriront une page sport tout \u00e0 leur location de revenir aussi sur la soir\u00e9e de la Ligue des champions avec la qualification de Madrid et l'\u00e9limination du PSG en quart de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:35) [85%] : \r\nUne fois n'est pas coutume c'est un politicien que nous recevons dans notre rendez- vous soci\u00e9t\u00e9 Jean-Christophe Schwaab fait partie de ceux qui se battent en Suisse contre un principe bien connu du marketing, la taxe rose comment un objet de consommation courante et vendu plus cher d\u00e8s lors qu'il s'adresse aux femmes, Lausanne et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:35 > 0:02:48) [83%] : \r\nQue pour un jour la capitale f\u00e9d\u00e9rale, la tradition des sciences extr\u00eamement Ross avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2010 par Doris la \u00c9tats le gouvernement ou corporation et j'ai ce matin dans une \u00e9cole professionnelle du chef- lieu Vaudois, avant de rejoindre la place hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:48 > 0:03:03) [91%] : \r\nFran\u00e7ois \u00e0 midi pour y rencontrer la population plusieurs centaines de personnes ont fait le d\u00e9placement et vous y \u00eates aussi Carole Pantet cette image du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore perdus dans la foule, \u00e7a d\u00e9tonne alors que l'Europe toute enti\u00e8re et vit sous la menace terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:06 > 0:03:41) [91%] : \r\nAlors, ils sont tout simplement en train de prendre l'ap\u00e9ro derri\u00e8re moi au milieu de la population, bien s\u00fbr, il y a un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9, mais est-ce suffisant, la question peut se poser \u00e0 l'aune d'un \u00e9v\u00e9nement qui a eu lieu ce matin, un ancien journaliste activiste aujourd'hui pour une association de d\u00e9fense de 40 asile est parvenu \u00e0 s'fray\u00e9 un chemin jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la salle o\u00f9 ils s'appr\u00eataient \u00e0 assi\u00e9ger il y a peu, les haranguer directement, on peut imaginer que la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fortement contrari\u00e9 par cet \u00e9v\u00e9nement et depuis un petit moment un certain nombre de militants ont \u00e9t\u00e9 extraits plus ou moins manu-militari de la foule derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:03:48) [89%] : \r\nAlors on une tradition qui remonte \u00e0 2010 depuis 10 s\u00e9ances extra moi c'est d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me dans le canton de Vaud comment le conseiller Vert \u00e0 l'expliquer ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:50 > 0:04:18) [89%] : \r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 2013 \u00e0 Nyon et \u00e0 Prangins s'il est reconnu, c'est pour vraiment, a soulign\u00e9 le dynamisme \u00e9conomique du canton de Vaud en quelque sorte, il est venu remettre une com\u00e8te de bonne \u00e9l\u00e8ve au canton de Vaud et s'il a choisi une \u00e9cole professionnelle ce matin pour si\u00e9ger, ce n'est pas non plus une grande surprise, Yoann SchneiderAmmann, souhaitait ainsi mettre un coup de projecteur sur la formation duale, une formation professionnelle qu'il ch\u00e9rit particuli\u00e8rement, il a d'ailleurs encore redit en discours tout \u00e0 l'heure sur cette place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:20) [85%] : \r\nCarole en Direct de Lausanne merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:05:04) [95%] : \r\nEt parmi les d\u00e9cisions prises justement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Lausanne, le soutien \u00e0 la loi contre le autrement dit, l'abandon des d\u00e9chets dans les lieux publics, un acte qui devrait bient\u00f4t \u00eatre passible de 300 francs d'amende le texte pourrait \u00eatre adopt\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain par le Conseil national, je vous le disais en titre, le verdict est tomb\u00e9 dans l'affaire Hildebrand de tribunal de District de Zurich, condamne l'ex- informaticien de la banque Sarasin qui avait copi\u00e9 les donn\u00e9es bancaires de l'ancien pr\u00e9sident de la BNS 45 jours amende avec sursis pour violation du secret bancaire, l'avocat et politicien UDC Hermann Lei est accus\u00e9 d'avoir transmis ces donn\u00e9es \u00e0 Christophe Blocher est lui condamn\u00e9 pour complicit\u00e9 \u00e0 120 jours amende on \u00e9coute sa r\u00e9action \u00e0 la sortie du tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:20) [88%] : \r\nR\u00e9v\u00e9lateur l'\u00e9t\u00e9 je suis naturellement d\u00e9\u00e7u ma confiance en l'\u00e9tat de droit \u00e9tait branler, ce n'est pas celui qui a commis une faute incroyable qui se retrouve devant les juges, mais ceux qui l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a n'est pas juste, c'est l'esprit citoyen punit c'est une p\u00eache au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:21 > 0:05:26) [75%] : \r\nOui Anne Fournier, de les suivi ce proc\u00e8s pour nous malin qu'on vient d'entendre avec peines plus lourdes pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:27 > 0:05:27) [78%] : \r\nPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:06:15) [91%] : \r\nVous avez vu dans cette affaire un tremplin possible pour votre propre carri\u00e8re politique, c'est avec ces mots que le juge ce matin, a motiv\u00e9 la condamnation de l'UDC thurgovien Hermann Lei qui, en 2011 avait notamment alert\u00e9 Christophe l'horaire des transactions litigieuses de la femme de Philippe Hildebrand aux yeux du juge, l'avocat thurgovien n'avait pas comme priorit\u00e9 de d\u00e9noncer un acte probl\u00e9matique, mais bien de nuire \u00e0 la carri\u00e8re du chef de la Banque nationale suisse et d'ainsi se profiler, lui- m\u00eame, car d'autres instances auraient pu \u00eatre consult\u00e9s, du coup, l'avocat n'aurait pas aiguill\u00e9 convenablement l'informaticien de l'ex- informaticien, pardon, de la banque Sarasin un ami \u00e0 l'\u00e9poque des faits qui lui avait fourni les donn\u00e9es du comt\u00e9 Hildebrand d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:15 > 0:06:19) [90%] : \r\nEst-ce qu'on peut dire que ce verdict Marx la fin de l'affaire Hildebrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:19 > 0:07:15) [86%] : \r\nOui, la question n'a n'\u00e9ventuel recours restent encore ouverts d\u00e8s ce matin au sortir du tribunal, Hermann Lei et avec un ton plut\u00f4t cynique \u00e0 parler, je cite, d'un verdict politique en tout cas, il attend que Philippe Hildebrand d'se d\u00e9place en personne chez lui pour obtenir le d\u00e9dommagement de 10000 francs exig\u00e9s par le juge car le Thurgovien restent persuad\u00e9s, je cite, d'avoir agi pour le bien de la patrie, quoi qu'il en soit, ce proc\u00e8s marque comme on a dit une qu'on sorte de conclusion dans une affaire qui a boulevers\u00e9 la place financi\u00e8re suisse, une conclusion avec passablement de zones d'ombres, comme le r\u00f4le effectif jou\u00e9e par Christophe Blocher, notamment avec des donn\u00e9es transmises \u00e0 la belle for\u00eat qui allait pas \u00e0 quelle \u00e9poque avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faits, des zones d'ombre qui peut-\u00eatre motive l'impression pour beaucoup de commentateurs, que les responsables r\u00e9els s'en sortent sans grand dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:36) [88%] : \r\nAnne Fournier \u00e0 Zurich merci beaucoup, un scrutin pour affirmer la souverainet\u00e9 du peuple syrien, c'est ainsi que les autorit\u00e9s de Damas pr\u00e9sente les \u00e9lections parlementaires qui se tient aujourd'hui dans les zones sous contr\u00f4le gouvernemental au scrutin d\u00e9nu\u00e9e de toute l\u00e9gitimit\u00e9, selon l'opposition et qui pourrait en tout cas compliqu\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations de paix pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, Marc L.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:07:37 > 0:07:38) [77%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:59) [91%] : \r\nUn bulletin gliss\u00e9 sous l'oeil des cam\u00e9ras Bachar Al Assad et son \u00e9pouse aux urnes ce matin, ailleurs c'est sous l'oeil du pr\u00e9sident que le geste se r\u00e9p\u00e8te, un geste qui se veut empreint de normalit\u00e9 3500 candidats s'affrontent pour les 250 si\u00e8ges du Parlement parmi eux j'arrive chez AB, ce d\u00e9put\u00e9 sortant reconna\u00eet craindre quelques irr\u00e9gularit\u00e9s mais d\u00e9fend le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:10) [84%] : \r\nC'est l'\u00e9t\u00e9, quand m\u00eame, dit pas quelle direction en Syrie sont comparables aux \u00e9lections suisse, mais c'est une \u00e9tape \u00e0 laquelle nous syriens devront prendre part pour avancer vers l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:18) [90%] : \r\nDans les rues de Damas, les visages des candidats sauf retour regards passants officiellement chacun ici soutient ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:35) [81%] : \r\nLa \u00e0 non, les Syriens se repr\u00e9sente, eux- m\u00eames, ils n'ont besoin de personnes venues de l'ext\u00e9rieur pour leur dire ce qui est juste au \u00e0 la grande nef de qui doit d\u00e9cider ces \u00e9trangers ou nous comment ces gens qui vivent dans des h\u00f4tels 5 \u00e9toiles pourrait-il venir r\u00e9pondre aux pouvoirs immenses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:52) [86%] : \r\nMais la normalit\u00e9 en Syrie, il n'est qu'apparente, alors qu'\u00e0 Damas, le gouvernement appelle aux urnes \u00e0 l'\u00e9poque, il recourt aux armes les forces loyalistes viennent de lancer une nouvelle offensive de grande ampleur, reprendre la 2\u00e8me ville du pays reste l'un des objectifs prioritaires de Bachar Al-Assad, Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:53 > 0:09:08) [90%] : \r\nUn compteur Ravard Chavarria bien entendu, ces \u00e9lections ne sont pas l\u00e9gitimes parce qu'elles ne sont pas organis\u00e9es dans le but de recueillir l'avis de tout le peuple, la grande majorit\u00e9 de ce peuple a d\u00e9j\u00e0 renvers\u00e9 le r\u00e9gime ne reconna\u00eet pas, ben oui, Vanessa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:17) [92%] : \r\nUn r\u00e9gime et des \u00e9lections d\u00e9nonc\u00e9es par l'opposition, qui \u00e9voque une farce ses repr\u00e9sentants sont attendus aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour un nouveau cycle de n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:17 > 0:09:18) [69%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:19 > 0:09:39) [90%] : \r\nAux Pays-Bas la police militaire annonce : ouverture d'une enqu\u00eate au lendemain d'une alerte de hier soir \u00e0 Amsterdam, l'a\u00e9roport de ceux qui, Paul a \u00e9t\u00e9 partiellement \u00e9vacu\u00e9 pendant 4 heures, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aucun objet suspect n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans ses bagages, mais l'homme est maintenu en garde \u00e0 vue, la police ne communique pas les raisons de cette alerte le trafic a\u00e9rien, lui, n'a pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:40 > 0:09:41) [87%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:41 > 0:10:00) [88%] : \r\nDirection l'espace et plus pr\u00e9cis\u00e9ment Alpha du Centaure, le groupe d'\u00e9toiles le plus proche de notre plan\u00e8te, un milliardaire russe d\u00e9voile son r\u00eave envoyer l\u00e0- bas un minuscule vaisseau \u00e0 voile l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire \u00e0 plus de 40 milliards de km tout de m\u00eame un projet fou par 2 personnalit\u00e9s de renom compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:02 > 0:10:25) [91%] : \r\nC'est une petite puce \u00e9lectronique destin\u00e9e \u00e0 faire un grand pas pour l'humanit\u00e9, derri\u00e8re ce minuscule composant se cache un immense projet, le but, rien de moins que de rallier Alpha du Centaure, le groupe d'\u00e9toiles le plus proche de la Terre \u00e0 l'origine de ce voyage de 4 ann\u00e9es lumi\u00e8re un milliardaire russe et le c\u00e9l\u00e8bre astrophysicien Stephen Hawking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:10:45) [89%] : \r\nLa vraie retraite comme quoi la limite \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s actuellement et le Z\u00e9nith, il y a entre nous et les \u00e9toiles, oui, mais nous pouvons r\u00e9soudre cette difficult\u00e9, oui, oui, gr\u00e2ce \u00e0 des faisceaux lumineux des voiles solaires et le plus petit des spatial jamais construit, nous pouvons lancer une mission pour rejoindre Alpha du Centaure en une g\u00e9n\u00e9ration oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:11:06) [88%] : \r\nConcr\u00e8tement, il s'agirait d'envoyer dans l'espace, un mini- vaisseau inhabit\u00e9 muni d'une voile une voile qui serait ensuite bombard\u00e9 depuis la Terre par des photons, produit par laser, cela permettrait aux vaisseaux d'atteindre les 60000 kilom\u00e8tres par seconde, soit un 5\u00e8me de la vitesse de la lumi\u00e8re, de quoi Alpha du son tort en 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:07 > 0:11:21) [84%] : \r\nEt cependant, mort des phrases qui dit ce qui est nominal, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, nous n'avions jamais vraiment pens\u00e9 que nous pouvions acc\u00e9l\u00e9rer les choses, \u00e0 cette vitesse qui nous emm\u00e8nera vers une nouvelle \u00e9toile pas en l'espace d'une vie, mais seulement d'une g\u00e9n\u00e9ration, il a aussi \u00e0 la jeune oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:34) [93%] : \r\nSi la technologie de base existe d\u00e9j\u00e0, elle doit toutefois \u00eatre encore am\u00e9lior\u00e9e, le milliardaire russe, \u00e0 l'origine de la mission est tr\u00e8s avanc\u00e9 100 millions de dollars pour ce projet, comme quoi la conqu\u00eate de l'espace fait encore r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:36 > 0:11:42) [80%] : \r\nNourrit passeport avec vous, Michel Ixia, bonjour, bonjour, gros av\u00e8nement sportifs hier soir, on va commencer par le hockey sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:42 > 0:11:57) [90%] : \r\nOui, Berne est devenu champion de Suisse pour la 4\u00e8me 14\u00e8me fois de son histoire, c'est une sorte de miracle, vu les r\u00e9sultats des bernois dans la saison r\u00e9guli\u00e8re mais Berne c'est une \u00e9quipe qui, et c'est une vraie \u00e9quipe de de play- off Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:59 > 0:12:13) [85%] : \r\n\u00e7a fait berner champion suisse de hockey sur glace pour la 14\u00e8me fois et c'est surtout pas en doute son plus beau titre car le plus inesp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s une saison r\u00e9guli\u00e8re compl\u00e8tement chaotique, un 5\u00e8me acte incertain jusqu'au bout contre Lugano \u00e0 la raison, il y a mais les Bernois n'ont rien l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:14 > 0:12:25) [85%] : \r\nOn est rest\u00e9 concentr\u00e9 autour de la partie et la fin, on a la chance de marquer Speedster civils, c'est un super sentiment chez tr\u00e8s fier de de mes camarades ce soir parce qu'on a montr\u00e9 beaucoup de caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:59) [89%] : \r\nTout s'est jou\u00e9 hier en moins d'une minute dans la 3\u00e8me p\u00e9riode alors que Lugano \u00e9tait revenu \u00e0 2 partout St\u00e9phane Olmert ajuste le poteau de Stepanek quelques secondes plus tard le malheureux perd le peu qu'au profit du Bernois Derek Rory le Canadien profite de l'aubaine et Marc C32 pour Bernard Squarcini, le CP Berne s'impose donc 4 1 dans cette s\u00e9rie, c'est le retournement de situation, le plus spectaculaire dans l'histoire du hockey suisse, jamais une \u00e9quipe class\u00e9e 8\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re n'\u00e9tait parvenu \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:25) [78%] : \r\nBonsoir, qui a beaucoup de monde qui croyons nous m\u00eame apr\u00e8s qu'on avait sorti Zurich m\u00eame apr\u00e8s qu'on avait sorti d'avoir ainsi mais nous on a toujours en nous et apr\u00e8s tout c'est haut, et c'est bon, personne vous attendez \u00e0 ce stade, je dirais donc : la victoire est encore plus belle parce que on n'a pas trop r\u00e9fl\u00e9chi pendant ces Play-offs, on voulait montrer qu'on ne qu'on \u00e9tait capable, je crois qu'on a vu le vrai CV pendant ces Play-offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:13:32) [91%] : \r\nDes Play-offs qui encore une fois, on \u00e9tait palpitant du d\u00e9but \u00e0 la fin et qui pour une fois, ont d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:32 > 0:13:38) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'autre \u00e9v\u00e9nement de la soir\u00e9e, ce que la soir\u00e9e de Ligue des champions, avec pour commencer la qualification du Real Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:13:49) [81%] : \r\nOui, et un super Ronaldo, le Real, qui devait remonter un handicap de 2 buts fat face \u00e0 Wolfsburg, l'op\u00e9ration a Raymond comme on l'appelait en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:13:53) [88%] : \r\nEt c'est Ronaldo pratiquement lui tout seul qui, on s'en est charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nPuisqu'il a inscrit les 3 buts de la rencontre, le 1er au quart d'heure 1 \u00e0 0 14\u00e8me but cette ann\u00e9e en Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:00 > 0:14:02) [99%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:30) [87%] : \r\nLe 2\u00e8me sur corner, 2 minutes plus tard, belle t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e Ben \u00e0 Lyon, le gardien suisse est battu pour la 2\u00e8me fois \u00e0 ce moment-l\u00e0, les 2 \u00e9quipes sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 sur les 2 matches et il a fallu attendre la 77\u00e8me minute \u00e0 ce coup franc, un brin chanceux, toujours sign\u00e9 Ronaldo pour que le Real se qualifie pour les demi- finales de la Ligue des champions, Ronaldo, le meilleur buteur de toute l'histoire de la Ligue des champions et un mur qui laisse une br\u00e8che et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:14:41) [90%] : \r\nTravail le Real, donc, est un habitu\u00e9 des qualifications dans le dernier carr\u00e9, ce qui n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 \u00e0 Manchester City, en fait, \u00e7a lui arriver pour pour la 1\u00e8re fois hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:42 > 0:14:43) [87%] : \r\nLes sites ISO 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:15:03) [88%] : \r\nAvec ce match nul \u00e0 l'aller face au PSG, un seul but a suffi au bonheur de Manchester City, le voici les l\u00e8vres de Kevin De pour la le belge, un petit bijou de frappe envelopp\u00e9e 1 \u00e0 0 \u00e7a suffit \u00e0 Manchester City, le PSG, une nouvelle fois \u00e9limin\u00e9 4\u00e8me fois d'affil\u00e9e \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition \u00e0 noter ce soir les affiches b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:03 > 0:15:07) [84%] : \r\nPiqua Bayern en Direct RTE et Atletico Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:07 > 0:15:11) [82%] : \r\nEt puis, Michel, un mot de tennis Padma \u00e0 entrer en lice au tournoi de Mont\u00e9-Carlo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:11 > 0:15:24) [93%] : \r\nOui, il affrontait ce matin Philippe Kohlschreiber 28\u00e8me joueur mondial entr\u00e9e r\u00e9ussie pour le Vaudois, le Vaudois qui s'impose en 2 sets 7 6 7 5 et jouera le Fran\u00e7ais Gilles Simon demain au tour suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:24 > 0:15:47) [92%] : \r\n\u00e0 noter, merci beaucoup Michel actualit\u00e9 en Suisse romande avec, dans le canton de Fribourg tout d'abord, le r\u00e9am\u00e9nagement de la gare de Ch\u00e2tel Saint-Denis est mis \u00e0 l'enqu\u00eate, l'enjeu est majeur pour la vie, il s'agit de remodeler enti\u00e8rement le centre en cr\u00e9ant un nouveau quartier, l'ouverture est pr\u00e9vue en 2019 un chantier gigantesque la gare notamment, sera d\u00e9plac\u00e9e, on \u00e9coute les explications du directeur des TPF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:48 > 0:16:00) [93%] : \r\nCe qui \u00e9tait tr\u00e8s important c'\u00e9tait gagner du temps de parcours qui doit nous permettent d'avoir une cadence \u00e0 la demi- heure \u00e0 terme entre Pal\u00e9zieux Ch\u00e2tel Saint-Denis et Bulle et il nous fallait 3 minutes de temps de parcours que la nouvelle gare nous permet de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:00 > 0:16:16) [88%] : \r\nLe reste \u00e0 Fribourg, pour le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la glace au toutes ses formes, dans ce canton o\u00f9 avec un clin d'oeil par dans une famille gris Ariane c\u00e9l\u00e8bre dans tout le canton et jusque sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, j'ai nomm\u00e9 les gla\u00e7ons, le reportage est sign\u00e9 Pascal Sibot Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:18 > 0:16:33) [86%] : \r\nAu pied des Pr\u00e9alpes, la ville de Bulle et connu pour ses paysages, sa d\u00e9mographie galopante et c'est Glasson Glasson avec 2 S donc le nom d'une des familles fribourgeoise les plus c\u00e9l\u00e8bres, son histoire remonte au XIIIe si\u00e8cle, avant m\u00eame la fondation de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:34 > 0:16:38) [67%] : \r\nJean Juillard janvier alors Glasson, gouverneur de belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:38 > 0:16:48) [89%] : \r\nNicolas Glasson et son fr\u00e8re Jean-Paul ancien syndic de Bulle sont la derni\u00e8re branche d'un arbre g\u00e9n\u00e9alogique qui a donn\u00e9 \u00e0 la Gruy\u00e8re de nombreux notables, notamment au 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:48 > 0:17:07) [81%] : \r\nJames Glasson toujours conseil national et syndic de ensuite a eu Pierre Glasson G\u00e9rard Glasson conseils nationaux, Auguste Glasson, syndic de Bulle et moi- m\u00eame syndiqu\u00e9, conseil national, donc \u00e7a en fait une demi- douzaine, c'est, je crois qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:07 > 0:17:14) [82%] : \r\nIl y a des politiciens tous issus du m\u00eame parti, la famille Glasson est le bastion du radicalisme Gruyer qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:14 > 0:17:33) [78%] : \r\nC'est \u00e0 la base c'\u00e9tait d\u00e9sir radicaux commune dans le terme le dit r\u00e9volutionnaire qui aimait beaucoup la la France qui \u00e9tait heureuse quant l\u00e0 les Fran\u00e7ais ont ont envahi la Suisse et puis apr\u00e8s \u00e7a c'est comme les radicaux en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a s'est un peu embourgeois\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:34 > 0:17:48) [92%] : \r\nMais les Glasson ne font pas que de la politique, ce sont aussi des entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s, notamment dans l'acier ou l'imprimerie et la famille compte aussi des artistes, le plus c\u00e9l\u00e8bre d'entre eux, le photographe, Simon Glasson, n\u00e9 en 1808 ans de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:48 > 0:18:01) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque pour un portrait de famille, on n'allait pas forc\u00e9ment au Photomaton, on allait chez le photographe du coup le la famille Glasson a vu toutes les t\u00eates blondes chez eux \u00e0 chaque f\u00eate Dieu on allait se faire photographier chez le photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:01 > 0:18:10) [90%] : \r\nSimon Glasson puis ses fils ont exerc\u00e9 entre 1920 et l'an 2000 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 il laisse pr\u00e8s d'un 1000000 de photos conserv\u00e9 aujourd'hui au mus\u00e9e cr\u00e9\u00e9 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:10 > 0:18:29) [92%] : \r\nOui \u00e0 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la carte postale \u00e9tait tr\u00e8s encore tr\u00e8s importante, il a \u00e9t\u00e9 fournisseur d'une image de la Gruy\u00e8re, qui \u00e9tait en plein d\u00e9veloppement et il fait partie de ces photographes qui ont cr\u00e9\u00e9 des points de vue qui ont montr\u00e9 le Mol\u00e9son sous un certain angle, un h\u00e9ritage qui survit aujourd'hui sur papier glac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:30 > 0:18:45) [92%] : \r\nCoiffeur pressing et cosm\u00e9tiques, v\u00eatements et m\u00eame jouer les femmes et les filles paient souvent plus chers que les hommes pour des produits similaires, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a un nom, une taxe taxe rose en fran\u00e7ais mais en Suisse ce ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9occupe gu\u00e8re les instances concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:46 > 0:19:14) [91%] : \r\nOui, c'est vrai \u00e0 bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 entre homme of et femme ou du c\u00f4t\u00e9 de chez Monsieur Prix il y a pas vraiment de priorit\u00e9s pour s'occuper de cette taxe rose c'est un \u00e9lu socialiste qui m\u00e8ne le combat au Parlement, il vient de demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une \u00e9tude sur les diff\u00e9rences entre les prix entre les produits pour hommes et les produits pour femme, Jean-Christophe Schwaab, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, c'est un combat f\u00e9ministe que vous menez, quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:20:03) [88%] : \r\nAlors \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je m'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, et puis je me bats au niveau politique pour cela mais au fond, depuis que je suis p\u00e8re de 2 enfants, un gar\u00e7on, une fille ben je suis confront\u00e9 tous les jours \u00e0 des diff\u00e9rences, notamment au rayon jouets, un certain parfaitement identiques, il suffit qu'il soit \u00e0 paillettes donc cens\u00e9 \u00eatre destin\u00e9 aux petites filles pour qui co\u00fbte tout d'un coup, beaucoup plus cher et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup f\u00e2ch\u00e9 et puis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, moi je suis tomb\u00e9 sur une \u00e9tude men\u00e9e par la ville de New York qui a calcul\u00e9 les diff\u00e9rences de prix de mani\u00e8re extr\u00eamement pr\u00e9cise et s\u00e9rieuse, ensuite on n'a pas d'\u00e9tude, on a pas alors intuitivement pourrait se dire oui, il y a aussi une taxe rose sur 2 de nombreux prix on sait notamment que celle qu'avec les droits de douane sur les v\u00eatements, qui sont plus \u00e9lev\u00e9s pour les v\u00eatements pour femmes pour certains cosm\u00e9tiques destin\u00e9s aux femmes et je pense qu'il faut tout d'abord qu'on analyse la situation puis qu'ensuite on agisse parce que c'est tout simplement contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:03 > 0:20:24) [88%] : \r\nEt parce qu'on le voit dans cette \u00e9tude de la ville de New York, le prix peut doubler un pour un m\u00eame article la la trottinette, qu'on a vu derri\u00e8re vous, mais la difficult\u00e9, c'est pouvoir comparer ces prix car les produits sont souvent dans des rayons diff\u00e9rents et \u00e9loign\u00e9s, le rayon homme le rayon femmes nos confr\u00e8res d'ABE ont test\u00e9 les rasoirs jetables, un produit embl\u00e9matique de la taxe rose on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:27 > 0:21:07) [85%] : \r\nShopping au rayon cosm\u00e9tique d'une grande surface, rasoirs jetables pour monsieur et pour madame et gel de rasage, chacun le sien, puisqu'on ignore \u00e9videmment les rayons ne sont pas \u00e0 l'homme, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, pas grave, mais voil\u00e0 : les rasoirs jetables de Madame co\u00fbte 5 francs 10 pi\u00e8ces et ceux de Monsieur 4 francs 40 La\u00ebtitia, soit une diff\u00e9rence de 6 centimes par tous, une telle diff\u00e9rence de prix mais pour quelle raison, peut-\u00eatre, leur efficacit\u00e9, alors nous avons tenu \u00e0 essayer les 2 types de rasoir au masculin ou au f\u00e9minin et dans le d\u00e9sordre et franchement, la diff\u00e9rence n'est pas flagrante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:10 > 0:22:02) [87%] : \r\nC'est vrai qu'\u00e0 part \u00e7a, par le le manchot \u00e0 pas grand chose comme diff\u00e9rence bless\u00e9s alors qu'est-ce qui justifie la diff\u00e9rence de prix parce qu'ils pas le m\u00eame, alors qu'est ce qui justifie rien maintenant pourquoi peuvent-ils \u00eatre un prix diff\u00e9rent parce qu'on a des diff\u00e9rences de march\u00e9 que les hommes sont des gros consommateurs de rasoirs et donc vont les acheter peut-\u00eatre plus en vrac et sont peut-\u00eatre plus regardants sur les prix, mais \u00e7a reste encore \u00e0 d\u00e9montrer, et que les femmes ont l'habitude de payer un petit peu plus cher pour leurs produits de beaut\u00e9 que les hommes, donc on peut se dire : bon, allez, voil\u00e0, on va le faire un petit peu plus cher que que les que les rasoirs masculin, mais, mais moi non plus, ce qui est ce qui est bien c'est que c'est pas et compare m\u00eame pas forc\u00e9ment quoi, mais il est le consommateur lui va pas comparer parce que c'est pas tant la donc c'est vrai que c'est, c'est totalement absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:02 > 0:22:04) [90%] : \r\nVoil\u00e0 concr\u00e8tement qu'est-ce qu'on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:04 > 0:23:25) [89%] : \r\nAlors je pense que, apr\u00e8s avoir constat\u00e9 des diff\u00e9rences de prix si on a chass\u00e9, persuad\u00e9 qu'il y en a, mais je pense qu'il faut des \u00e9l\u00e9ments un petit peu plus concret, pr\u00e9cis pour en \u00eatre s\u00fbr, h\u00e9 bien il faut tout simplement faire respecter la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui prescrit que les femmes et les hommes sont \u00e9gaux en droits, les droits fondamentaux s'applique aussi entre relations entre priv\u00e9 mais \u00e7a n'est pas seulement une question de prix dans les magasins, c'est aussi une question o\u00f9 l'\u00c9tat doit agir sur sa sa propre politique de prix parce que, notamment, je reviens sur l'exemple des droits de douane, lorsque l'\u00c9tat pr\u00e9l\u00e8ve des droits de douane sur certains produits destin\u00e9s aux femmes qui sont plus \u00e9lev\u00e9s que sur le m\u00eame produit destin\u00e9 aux hommes, h\u00e9 bien c'est l'\u00c9tat qui lui- m\u00eame cr\u00e9e la diff\u00e9rence de prix, donc il faut agir au niveau de l'\u00e9conomie priv\u00e9e mais aussi au niveau des prix fix\u00e9s par l'\u00c9tat ou en tout cas, influenc\u00e9 par l'\u00c9tat, comme avec les droits, mais \u00e7a c'est pas justement la mission de Monsieur Prix alors Monsieur Prix serait certainement un acteur qui a d'une part, il aurait, il a l'habitude de surveiller les prix, il a l'habitude de les comparer la la aussi de comparer les les qualit\u00e9s, mais je pense que \u00e7a n'est pas le seul atout, le seul acteur en jours parce qu'au fond l'\u00c9tat lorsqu'il fixe certains prix certains de droits de douane, il est tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame sans l'intervention d'un tiers de remarquer que lorsque l'on impose un droit de douane qui est plus \u00e9lev\u00e9 sur des v\u00eatements pour femmes que sur des v\u00eatements pour hommes, il y a pas besoin de Monsieur Prix pour le lui les signaler, maintenant je pense que Monsieur Prix serait certainement l'organe de surveillance le mieux \u00e0 m\u00eame de de v\u00e9rifier qu'il n'y a pas de de taxe rose puis d'intervenir pour qu'elle diminue mais moi soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:23:31) [93%] : \r\nIl a pas empoigner sujet c'est vous qui le fait remonter ce que vous avez le sentiment d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:31 > 0:24:05) [91%] : \r\nOui, parce qu'au fond, l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, \u00e7a reste un th\u00e8me extr\u00eamement br\u00fblant et puis la taxe rose, elle est d'autant plus choquante que les femmes \u00e0 comp\u00e9tences et \u00e0 travail \u00e9gal gagnent jusqu'\u00e0 20 pourcent de de moins que les hommes en fonction des des bronches et qu'une bonne partie de cette diff\u00e9rence n'est pas explicable, ce qui veut dire que la t\u00eate, voil\u00e0, c'est la double peine, elle paye plus cher, elles gagnent moins et je pense que on est quand m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 doit se r\u00e9aliser, on ne peut plus se retrancher derri\u00e8re des des arguties, il faut vraiment agir et il faut vraiment agir sur les 2 c\u00f4t\u00e9s au niveau d'\u00e9galit\u00e9 salariale mais aussi au niveau de l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:05 > 0:24:16) [84%] : \r\nAlors, on le voit derri\u00e8re cette taxe Roselyne strat\u00e9gie marketing tr\u00e8s au point, on l'appelle Gender marketting ou comment transformer des produits mixtes en produits genre et et faire beaucoup plus d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:17 > 0:24:55) [83%] : \r\nD\u00e9cliner un m\u00eame produit au masculin et au f\u00e9minin, c'est la base du marketing genre et pour les parfums et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les cosm\u00e9tiques, c'est m\u00eame devenu une \u00e9vidence : l'offre est segment\u00e9e en fonction du sexe de l'acheteur classique le mal passant de Jean-Paul Gaultier, aujourd'hui quand m\u00eame le faire ici, on est pour lui, il vient d'xx pour elle, mais c'est aussi le cas pour des produits qui, jusqu'ici, \u00e9t\u00e9 mixte, la preuve avec la bi\u00e8re pour femme juive de Sylvia le dentifrice pour Romain Fritzinger instantan\u00e9e imbattable pour elle et pour lui, ou encore les stylos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:55 > 0:25:02) [70%] : \r\nFemina sera oui oui lors d'un point de situation \u00e0 h\u00e9lices, alors il \u00e9tait \u00e7a parle m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:03 > 0:25:18) [92%] : \r\nQuand on segmente pour les hommes, pour les femmes, va \u00e9videmment derri\u00e8re \u00e7a, il va forc\u00e9ment y avoir des logiques qui sont un peu sexiste, on arrive \u00e0 convaincre les femmes qu'elles sont diff\u00e9rentes, on arrive \u00e0 leur faire croire \u00e7a, m\u00eame si on leur vend le m\u00eame produit, on utilise des diff\u00e9rences socialement construite pour gagner plus d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:18 > 0:25:40) [81%] : \r\nEt la recette des publicitaires est simple : 2 objets au lieu d'un, et un code couleur aujourd'hui universel, bleu pour les gar\u00e7ons et rose pour les filles comme lui, quand m\u00eame, il fallait de garanties, on ne peut pas \u00e0 immobiliste \u00e0 Amsterdam, bon ben on va pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:41 > 0:25:55) [85%] : \r\nD\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, on conditionne les gens \u00e0 dire que les enfants depuis gar\u00e7on c'est pas la m\u00eame chose que les filles, \u00e7a joue pas de la m\u00eame mani\u00e8re une fissa se en princesse, un gar\u00e7on \u00e7a conduit des voitures et on est exactement dans la caricature et dans la formation de st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:55 > 0:26:01) [85%] : \r\nC'est des st\u00e9r\u00e9otypes dont se jouent certains produits genre et comme cette lessive pour homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:05 > 0:26:08) [84%] : \r\nEnfin, une publicit\u00e9 qui vont vraiment du r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:11 > 0:26:14) [89%] : \r\nAlors, Jean-Christophe Schwaab, la lessive pour homme, \u00e7a vous parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:14 > 0:27:12) [91%] : \r\nOh ben quand je fais la lessive, \u00e7a m'arrive assez souvent, j'utilise une lessive, tout ce qui a pu normale et basique, mais au fond, je pense que ce ce sexisme puis cette construction de de gens dans les produits de de consommation, c'est assez dangereux parce que \u00e7a n'est pas seulement l'utilisation d'un produit par un public si diff\u00e9rent qui est en cause c'est le jeu de pouvoir au sein de la de la soci\u00e9t\u00e9, lorsque l'on cr\u00e9e des diff\u00e9rences artificielles de de genre lorsque l'on enferme les petites filles et puis ensuite les femmes dans un r\u00f4le bien d\u00e9fini, h\u00e9 bien on les force \u00e0 adopter un mod\u00e8le de de soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas un mod\u00e8le \u00e9galitaire on les force \u00e0 se diriger ensuite vers certains m\u00e9tiers, on les force \u00e0 se diriger vers certaines activit\u00e9s vers une certaine division du travail monsieur travaille Madame s'occupe des des enfants et \u00e7a n'est pas seulement une question de marketing, c'est une question de de formatage de la soci\u00e9t\u00e9 qui fait que le progr\u00e8s, on retarde de mani\u00e8re absolument scandaleuse, mais aussi tr\u00e8s insidieuse, la venue d'une \u00e9galit\u00e9 qui est encore une fois un principe constitutionnel, un droit fondamental sur lequel on devrait pas revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:12 > 0:27:22) [87%] : \r\nEt justement \u00e0 s'formatage ce conditionnement il intervient tr\u00e8s petit, tr\u00e8s jeune, comment vous concr\u00e8tement vous luttez vous avez un gar\u00e7on, une fille, c'est facile d'\u00e9chapper aux gros et aux Bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:22 > 0:28:44) [89%] : \r\nAlors c'est extr\u00eamement difficile parce que d\u00e8s que vous entrez dans un magasin de de jouer m\u00eame si vous avez expliqu\u00e9 \u00e0 votre fille, qu'elle peut aussi jouer au chevalier au jeu de construction et \u00e0 votre fils qui peut aussi jouer \u00e0 la \u00e0 la d\u00eenette ou au petit magasin, d'ailleurs, mais les 2 enfants le le font sans se poser vraiment une question mais les st\u00e9r\u00e9otypes sont tellement marqu\u00e9s dans la publicit\u00e9 dans les \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, puis surtout au rayon jouets, lorsque vous avez certains jouets qui ont l'air super int\u00e9ressant mais qui sont rayons gar\u00e7ons tout de suite l'aptitude \u00e0 dire mais est-ce que c'est vraiment pour moi j'ai envie d'y jouer, mais au fond, est-ce que c'est vraiment ce que la soci\u00e9t\u00e9 attend de 2 mois, et cette construction du r\u00f4le social, elle commence d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge et puis malheureusement elle ensuite des effets au moment de l'entr\u00e9e dans la vie professionnelle au niveau de la repr\u00e9sentation politique, au niveau d'in\u00e9galit\u00e9 salariale etc etc, donc les cons\u00e9quences sont vraiment \u00e0 long terme, elles sont assez d\u00e9vastatrice, \u00e0 mon avis, et on en est o\u00f9 en Suisse non par rapport \u00e0 cette lutte on en retard, la Suisse et retardant notamment en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9 salariale pour un pays qui est aussi avanc\u00e9 au niveau \u00e9conomique et puis un pays qui accorde autour d'attention aux droits fondamentaux, d'avoir \u00e0 la fois des \u00e9carts de salaires aussi importants qui sont justifi\u00e9es, mais d'avoir aussi des des \u00e9carts de prix \u00e0 \u00e0 cause de la de la taxe rose tout simplement indigne d'un pays comme le le n\u00f4tre est tout simplement indigne des des droits fondamentaux et c'est aussi pour \u00e7a que moi je me mobilise contre cette taxe rose comme je mobilise dad ailleurs contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, donc ce n'est que le d\u00e9but du combat merci beaucoup Jean-Christophe Schwaab t\u00eate l'ann\u00e9e merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:44 > 0:28:58) [83%] : \r\nMerci beaucoup, l'op\u00e9ra s'invite au th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel d\u00e8s ce soir et jusqu'\u00e0 vendredi avec M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s, oeuvre d'Arrigo Brito seule oeuvre que le compositeur a achev\u00e9 version peu connu et rarement jou\u00e9 sa leur Mazzeo rench\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:59 > 0:29:00) [86%] : \r\nNe il y a 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:07 > 0:29:13) [72%] : \r\nPour moi je aime pas si je pense que bon sugg\u00e9rer \u00e0 alors c'est vrai, j'ai moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:15 > 0:29:19) [77%] : \r\nOui, ben Amoretti joue le diable M\u00e9phisto font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT25 (0:29:19 > 0:29:21) [58%] : \r\nDonc \u00e9lectronique pourquoi donc se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:22 > 0:29:28) [87%] : \r\nD'apr\u00e8s la pi\u00e8ce de Goethe, cet op\u00e9ra, raconte l'histoire de Foster, qui selon la l\u00e9gende aurait vendu son \u00e2me odieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:29:28 > 0:29:28) [69%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:31 > 0:29:54) [88%] : \r\nC'est un vieux professeur qui s'appr\u00eate \u00e0 mourir mais le diable propose de revivre sa vie trouvant d\u00e9sormais beaucoup plus exaltante que celle qu'il a pass\u00e9 simplement devanc\u00e9 livres dans son \u00e9tude, voil\u00e0 c'est ce diable qui confrontent l'homme \u00e0 ses contradictions, son sentiment d'une assouvissement d'insatisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:29:54 > 0:29:56) [61%] : \r\nSi on peut manifester je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:59 > 0:30:03) [84%] : \r\nOui, et peut-\u00eatre que tu peux plus jouer avec les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:07 > 0:30:29) [86%] : \r\nC'est un personnage qui, psychologiquement nous permet beaucoup d'choses et beaucoup de libert\u00e9, donc on peut, on peut faire un petit peu tout, je viens de le faire en Italie, c'est une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s diff\u00e9rentes, le fait aussi en Espagne, o\u00f9 c'\u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t comme le le Joker de Batman, on peut tous se permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:31 > 0:30:35) [92%] : \r\nC'est l'heure de la G\u00e9n\u00e9rale solistes, musiciens et choristes doivent s'accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:35 > 0:30:38) [95%] : \r\nPlus d'une centaine de protagonistes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:38 > 0:30:50) [89%] : \r\nC'est un travail de de dentelle, mais parfois avec 70 personnes sur le plateau, il y a 15 enfants il y a des danseuses et il y a la trap\u00e9ziste 50 choristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:51 > 0:30:54) [78%] : \r\nAvec une mise en sc\u00e8ne o\u00f9 l'on appelait \u00e9dit\u00e9 \u00e0 s'\u00e9lancer quelques qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:01 > 0:31:16) [90%] : \r\nVous dire encore qu'\u00e0 l'occasion de l'ouverture du Salon des inventions \u00e0 Gen\u00e8ve couleur locale \u00e0 retrouver l'inventeur d'une valise r\u00e9volutionnaire pr\u00e9sent\u00e9 il y a 3 ans, o\u00f9 en est le processus de commercialisation, comment le salon : l'a-t-il aid\u00e9 dans son parcours d'entrepreneur, r\u00e9ponse ce soir 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:16 > 0:31:17) [73%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:17 > 0:31:23) [87%] : \r\nTout de suite un m\u00e9t\u00e9o de Philippe j'aimerais ce soir 19 heures 30 Barioz franchement un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:26 > 0:31:26) [69%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:27 > 0:31:35) [96%] : \r\n6 points l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:44 > 0:31:53) [74%] : \r\n\u00e7a Gounod et puis y a \u00e0 Berlioz et puis il a l'air, des bijoux, tu vois, qui est dans le dans le Faust de Gounod, si on est tintinophile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:57 > 0:31:59) [78%] : \r\nEt l'on voit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:59 > 0:32:14) [85%] : \r\nMais moi je ne connais pas cet op\u00e9ra, l\u00e0, j'aime bien l'op\u00e9ra, alors j'ai j'ai Berlioz et puis Bruno Arrigo moi je savais que j'avais lu sur internet sur Wikip\u00e9dia continue quand tu regardes, tu vois, tu vois que celui-l\u00e0 en fait l\u00e0 l'original, mais je n'avais jamais entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:14 > 0:32:17) [83%] : \r\nAllez salut \u00e0 Cahors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:21 > 0:32:22) [67%] : \r\nLors du colloque seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:22 > 0:32:24) [49%] : \r\nNon pas l'opium Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:39 > 0:32:40) [94%] : \r\nQue dit Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:45 > 0:32:48) [94%] : \r\nOh alors l\u00e0 en tout cas ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:51 > 0:32:56) [83%] : \r\nMercredi 11 heures et l\u00e0 il y a 6 ah ah ah, \u00e7a c'est pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:10 > 0:33:16) [85%] : \r\nBon, on attend, on attend, on va t\u00e2cher d'\u00eatre sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:26 > 0:33:29) [91%] : \r\nOu l'horreur, on a le temps de de boire un whisky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:29 > 0:33:34) [57%] : \r\nVoil\u00e0, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:40 > 0:33:49) [66%] : \r\n\u00e0 tuer ah oui \u00e0 l'\u00e9poque, a-t-elle vu et \u00e0 il y a 10 ans, un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:50 > 0:33:50) [74%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:51 > 0:33:57) [85%] : \r\nNon, non, j'avais d\u00e9j\u00e0 disons de \u00e7a fait 25 ans voil\u00e0 fonds s'amuse comme on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:58 > 0:34:00) [77%] : \r\nEt fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:01 > 0:34:09) [89%] : \r\nOui, moi j'ai quand m\u00eame pris quelques kilos, mais on va essayer de les perdre, Nathalie est l\u00e0 pour me donner l'exemple tard si j'arrive \u00e0 faire la moiti\u00e9 des kilom\u00e8tres de l'int\u00e9rieur d'une semaine je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:09 > 0:34:26) [82%] : \r\nPerdrait tous les kilos que j'ai besoin de d'ici la fin de l'ann\u00e9e un non parce qu'elle amoureuse d'un Valaisan actuel, il a fait marcher en montagne, donc elle perd tous les kilos qu'avant de perdre \u00e0 Nathalie il y un mais c'est l'exemple du jeu devrait faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:26 > 0:34:27) [84%] : \r\nEt Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:28 > 0:34:29) [80%] : \r\nParce que celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:32 > 0:34:42) [84%] : \r\nBref, non mais, moi, la course \u00e0 pied, c'est je, j'ai des probl\u00e8mes de dos maintenant alors donc v\u00e9lo et puis stand-up \u00e0 Dole, tr\u00e8s bien, alors maintenant, les beaux jours arrivent et je me sens, je me sens mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:44 > 0:34:45) [79%] : \r\nVoyez voyou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:49 > 0:34:53) [78%] : \r\nAh non, mais a m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:55 > 0:34:56) [87%] : \r\nAh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:59 > 0:35:01) [78%] : \r\nOr, moi, je suis sympa de ne pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:07 > 0:35:12) [85%] : \r\nOn \u00e9coute quand je fais mes pieds parcours je fais lui qui l'\u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:14 > 0:35:15) [82%] : \r\n4 les 4 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:16 > 0:35:18) [88%] : \r\nC'est sympa mais tu les fais vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:34 > 0:36:08) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:09 > 0:36:10) [88%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:17 > 0:39:04) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les pr\u00e9cipitations n'ont pas dit leur dernier mot, nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene assez actif cet apr\u00e8s- midi, les am\u00e9liorations, ce sera surtout pour demain, voici front froid qui est arriv\u00e9 hier soir sur la Suisse, il va se d\u00e9caler vers l'Est, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons passer dans de l'air frais, humide installe ce sera donc un ciel de tra\u00eene en attendant une grosse d\u00e9pression pendant la journ\u00e9e de jeudi, qui va s'accompagner aussi d'air un petit peu plus sec cet apr\u00e8s- midi dans un 1er temps bien les \u00e9claircies seront de retour pour en profiter sur l'ouest, il faudra surtout se trouver autour du L\u00e9mant mais une fois de plus, la pr\u00e9sence d'air instable sera favorable aux averses ou aux orages parce qu'on peut plus volontiers sur les r\u00e9gions de montagne, la limite des chutes de neige se situera vers 1600 m\u00e8tres le gros des pr\u00e9cipitations, quant \u00e0 lui, va passer dans un 1er temps sur alerte sur le Valais le quart Nord-Est puis sur le Tessin et les Grisons dans ces r\u00e9gions, et bien les \u00e9claircies devraient arriver de mani\u00e8re plus tardive, c'est-\u00e0-dire en fin de journ\u00e9e, la limite des chutes de neige pourra localement s'abaisser jusque vers 1500 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au meilleur des \u00e9claircies, on pourra atteindre les 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur l'ouest, ou bien encore en Valais et au Tessin jusqu'\u00e0 18 sur le nord des Grisons, pas plus de 13 \u00e0 14 sur le quart Nord-Est, les vents, quant \u00e0 eux, seront assez forts en montagne de secteur sud- ouest des rafales pourront souffler jusqu'en plaine avec une tendance au jour joueront en milieu et en fin d'apr\u00e8s- midi entre la r\u00e9gion des 3 lacs et le bassin l\u00e9manique pour la journ\u00e9e de jeudi, le matin, les pr\u00e9cipitations tra\u00eeneront encore assez volontiers au nord, tout particuli\u00e8rement le long des Pr\u00e9alpes, centrale et orientale, la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne vers 1300 m\u00e8tres ailleurs passage un temps sec, les \u00e9claircies reviendront peu \u00e0 peu elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre belle sur le Tessin et en Engadine l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses aux orages sur le quart Nord-Est la limite des chutes de neige pourra remonter jusque vers 1800 m\u00e8tres meilleur le soleil va gagner du terrain et la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre belle sur l'ouest et surtout les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures vont s'en ressentir, elles vont grimper demain matin, il fera entre 7 et 12 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre les 18 sur l'ouest, 20 en Valais 22 au Tessin soit sera le maximum pour la Suisse, il fera \u00e9galement 11 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, vont faiblir en montagne, ce seront encore des vents de secteur ouest sud- ouest des vents qui devrait atteindre, en moyenne, les 20 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates des Alpes, c'est m\u00eame vendu ouest-sud-ouest pourront \u00e9galement souffler en pleine mais plut\u00f4t l'apr\u00e8s midi sur le quart Nord-Est, notamment sur le lac de Constance voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride avec un pr\u00e9nom assez il aujourd'hui, Hermann et Gilles de qui est un martyr wisigoths si vous pr\u00e9f\u00e9rez espagnol mort en 585 voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire dans quelques instants, vous allez retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:06 > 0:39:07) [95%] : \r\nEt point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T00:52:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509256", "durationSec": 25, "title": "MI VERDICT HILDEBRAND_RTS000000789090", "excerpt": "Le tribunal de district de Zurich a reconnu l'ex-informaticien de la banque Sarasin et l'avocat et le politicien UDC Hermann Lei coupables de violation du secret bancaire dans le cadre de l'affaire Hildebrand.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "VERDICT", "SECRET BANCAIRE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509257", "durationSec": 103, "title": "MI SYRIE ELECTIONS 02_RTS000000789205", "excerpt": "Le politicien UDC Hermann Lei s'est dit d\u00e9\u00e7u par le verdict du tribunal de district de Zurich le reconnaissant coupable de violation du secret bancaire dans le cadre de l'affaire Hildebrand.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509258", "durationSec": 17, "title": "MI SONORE LEI_RTS000000789136", "excerpt": "Le directeur des Transports publics fribourgeois Vincent Ducrot explique que la nouvelle gare de Ch\u00e2tel-St-Denis va permettre de gagner du temps de parcours entre Pal\u00e9zieu Ch\u00e2tel-St-Denis et Bulle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509259", "durationSec": 13, "title": "MI SONORE GARE_RTS000000789120", "excerpt": "Le Paris St-Germain (PSG) a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quart de finale de la Ligue des Champions de football 2015 - 2016, battu par Manchester City sur le score de 1 but \u00e0 0 lors du match retour.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509260", "durationSec": 23, "title": "MI PSG_RTS000000789149", "excerpt": "L'op\u00e9ra \u00ab Mefistofele \u00bb du compositeur italien Arrigo Boito et mis en sc\u00e8ne par Robert Bouvier est jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le chanteur Ruben Amoretti interpr\u00e8te le r\u00f4le du diable, Mefistofele."}, {"internalArchiveId": "AA1604509261", "durationSec": 23, "title": "MI PC CHATEL ST DENIS GARE_RTS000000789123", "excerpt": "Le Real Madrid s'et qualifi\u00e9 pour les demi-finales de la Ligue des Champions de football 2015-2016 apr\u00e8s avoir battu Wolfsburg lors du match retour sur le score de 3 but \u00e0 0, 3 buts de Cristiano Ronaldo."}, {"internalArchiveId": "AA1604509262", "durationSec": 122, "title": "MI OPERA MEFISTOFELE NE_RTS000000788907", "excerpt": "Le CP Berne est devenu champion suisse de hockey sur glace saison 2015 - 2016 apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le 5e match de la finale des Play-Off de LNA face au HC Lugano sur le score de 3 buts \u00e0 2. Berne a remport\u00e9 4 matches \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509263", "durationSec": 42, "title": "MI MADRID FOOT_RTS000000789151", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en visite \u00e0 Lausanne pour sa traditionnelle s\u00e9ance extra muros annuelle. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont si\u00e9g\u00e9 dans une \u00e9cole professionnelle avant de rejoindre la place St-Fran\u00e7ois pour rencontrer les Lausannois.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "VFL WOLFSBURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509264", "durationSec": 95, "title": "MI HOCKEY PLAYOFF_RTS000000789109", "excerpt": "Le marketing genr\u00e9 d\u00e9cline un m\u00eame produit au f\u00e9minin et au masculin. L'offre est ainsi segment\u00e9e en fonction du sexe du consommateur pour des produits comme les parfums, mais \u00e9galement la bi\u00e8re, le dentifrice ou les jouets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1509589"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509265", "durationSec": 40, "title": "MI CONSEIL FEDERAL LAUSANNE_RTS000000789214", "excerpt": "La famille gruy\u00e9rienne Glasson est c\u00e9l\u00e8bre dans tout le canton de Fribourg et jusque sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. La famille est connue pour ses nombreux politiciens du parti radical mais \u00e9galement pour ses entreprises dans l'acier ou l'imprimerie ou pour le photographe Simon Glasson.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509266", "durationSec": 96, "title": "MI ALPHA DU CENTAURE_RTS000000789157", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509267", "durationSec": 22, "title": "MI AEROPORT EVACUATION 02_RTS000000789173"}, {"internalArchiveId": "AA1604509268", "durationSec": 115, "title": "FRIGO PRODUITS GENRES 02_RTS000000788212", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "HOMME", "FEMME", "DISCRIMINATION SEXUELLE"], "sequenceIds": ["1509235"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509269", "durationSec": 134, "title": "FRIGO MAG FAMILLE GLASSON_RTS000000786222", "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509270", "durationSec": 98, "title": "FRIGO EXTRAIT ABE TAXE ROSE_RTS000000787316"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509236", "summary": "Extraits publicit\u00e9s pour parfum Jean-Paul Gaultier, Calvin Klein homme et femme, la bi\u00e8re Eve pour femme, le dentifrice pour homme et femme Signal et lessive pour homme. Itw Samuel Bendahan, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1509235", "visualThemes": ["PARFUM", "BI\u00c8RE", "LESSIVE (PRODUIT)", "SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509316", "summary": "Plateau : itw de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national vaudois.", "id": "1509315"}, {"internalArchiveId": "AA1604509607", "summary": "Patinoire de la Resega : buts du HC Lugano marqu\u00e9s par Julien Vauclair et Luca Fazzini.\nButs du CP Berne marqu\u00e9s par Andrew Ebbett et Cory Conacher et Roy Derek.\nItw des hockeyeurs bernois David Jobin et Tristan Scherwey.\nEquipe du CP Berne brandissant la coupe de champion suisse de hockey sur glace.", "id": "1509589", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649132", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024727", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E6A18042-92C4-48B7-9E76-E6BB6BA0646E", "internalArchiveId": "E6A18042-92C4-48B7-9E76-E6BB6BA0646E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Revue du presse al\u00e9manique) Esther Coquoz, Dominique Choffat ... la revue de presse, un lobbiste de l'industrie de l'armement suisse si\u00e8ge dans le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par guy parmelin, en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat\r\nGuy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense, comptait s'appuyer sur un groupe de travail hors pair en vue de l'acquisition d'un nouvel avion de combat, pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9. Et bien c'est presque d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, dit le Tagesanzeiger ce matin: puisque avant m\u00eame sa premi\u00e8re r\u00e9union, la composition de ce groupe fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat. En cause. la pr\u00e9sence d'abord de l'ancien conseiller national UDC Roland Borer, un lobbyste connu de l'industrie de l'armement. Et puis, le parti socialiste a envoy\u00e9 la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary. Or Guy Parmelin avait explicitement souhait\u00e9 ne voir aucun parlementaire actif dans ce groupe de travail. Ce mauvais d\u00e9part irrite le Tagesanzeiger: Guy Parmelin aurait d\u00fb mieux prendre les choses en main  ...  Si \u00e7a continue, on va droit vers un Gripen 2 ... d\u00e9plore le journal Avec le risque quie la suisse se retrouve \u00e0 la fin sans police du ciel. \r\nGuy Parmelin\r\n***  Les confessions d'un avocat repenti \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'Illustr\u00e9 ...\r\nIllustr\u00e9\r\nDe la publicit\u00e9 pour les nouveaux billets de 50 francs suisse, en circulation depuis hier. La banque nationale Suisse communique \u00e0 grands renforts d'affiches et de spots TV . Impossible de les manquer, remarque ce matin l'Argauerzeitung. Une offensive de communication n\u00e9cessaire, estime la Banque Nationale Suisse. .Il s'agit  de construire la confiance pour cette nouvelle coupure, c'est donc un bon investissement ... Ce n'est pas l'avis de certains \u00e9lus, qui critiquent cette campagne: elle gaspille l'argent du contribuable, estiment en coeur le conseiller national PLR Albert Vitali et l'UDC PEter keller ... L'Argauerzeitung se demande m\u00eame si la BNS ne tente pas de redorer son blason, apr\u00e8s les temps troubl\u00e9s de la fin du taux plancher. La banque nationale Suisse d\u00e9ment ... Et puis le Tages<anzeiger titre: les nouveaux billets sont l\u00e0 ... que se passe-t-il avec lws anviennes coupures .. r\u00e9ponse aux 5 questions le splus importantes dans ses colonnes ... \r\n***  Le canton et la ville de Neuch\u00e2tel se d\u00e9chirent autour de la gestion des plastiques ..\r\nExpress\r\nplein gaz sur vache \u00e0 lait .. avec ce titre humoristique, la NZZ dresse le portrait d'un homme ce matin ... Andreas Burgener , le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'automobile, Auto suisse, celui qui tire les ficelles de la campagne sur l'initiative pour un financement plus juste de la route ... l'initiative vache \u00e0 lait sur laquelle le peuple se prononce le 5 juin prochian. L'homme a le style direct .. souvent provocateur . M\u00e9canicien de formation, ing\u00e9nieur aussi, son parcours professionnel passe par le groupe Amman ... l'ancienne entreprsie du conseiller f\u00e9\u00e9dral Johann Scneider amman .. et chez le simportateurs automobile .. il d\u00e9calre que l'automobile est pour lui  avant tout un moyen de transport  ... il roule pr\u00e8s de 35'000 kilom\u00e8tres par an ... Mais selon la NZZ, c'est une r\u00e9ponse politiquement correcte ... Car l'\u00e9motion est aussi en jeu dans le combat contre vache \u00e0 lait  ... Andreas Burgener est en r\u00e9alit\u00e9 fascin\u00e9 par la technique et le design ... \r\nInitiatives  - Le Temps\r\nEt puisqu'on parle d'initiatives, le personnel soignant menace de lancer une initiative , raconte ce matin la Bernerzeitung ...  ... Le tagesanzeiger \u00e9voquait ce sujet hier: les infirmiers et infirmi\u00e8res veulent pouvoir d\u00e9livrer plus de services m\u00e9dicaux sans passer par un m\u00e9decin. mais des \u00e9lus de droite veulent all\u00e9ger le projet de loi. Nous avons perdu confiance en la politique pour cette cazsem d\u00e9clare la pr\u00e9sidenete de la f\u00e9d\u00e9ration du personnel soignant dans la Bernerzeitung ce matin. \r\n*** Les comiques suisses s'expriment sur la menace de poursuites contre l'humoriste allemand jan B\u00f6hmerman ..\r\nPour ces comiques interview\u00e9 par le Blick ... le risque de poursuites contre l'humoriste allemand est une sanction trop s\u00e9v\u00e8re ...jan B\u00f6hmerman fait pol\u00e9mique en Allemagne pour sa satyre au vitriol contre le pr\u00e9sident turc Recep Erdohan  .. qui exige maintenant que l'allemagne enhage des poursuites contre Jan B\u00f6hmerman ,,, Angela merkel se retrouve dans le p\u00e9trin dit aussi le Nlick, elle qui ne veut aps f\u00e2cher Erdogan. els humoristes eux ...soutiennent plut\u00f4t leur coll\u00e8gue: semih yavsanner rappelle que rien n'est interdit, tout est permis .. mais chaque a ses cons\u00e9quences  --- blbla ...\r\n Le Blick publie \r\n30'000 Valaisans souffrent d'illettrisme\r\n***  Les Chinois sont partout, m\u00eame \u00e0 la patrouille des glaciers\r\nNouvelliste\r\n(Revue de presse romande) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat ... la revue de presse, un lobbiste de l'industrie de l'armement suisse si\u00e8ge dans le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par guy parmelin, en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat\r\nGuy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense, comptait s'appuyer sur un groupe de travail hors pair en vue de l'acquisition d'un nouvel avion de combat, pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9. Et bien c'est presque d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, dit le Tagesanzeiger ce matin: puisque avant m\u00eame sa premi\u00e8re r\u00e9union, la composition de ce groupe fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat. En cause. la pr\u00e9sence d'abord de l'ancien conseiller national UDC Roland Borer, un lobbyste connu de l'industrie de l'armement. Et puis, le parti socialiste a envoy\u00e9 la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary. Or Guy Parmelin avait explicitement souhait\u00e9 ne voir aucun parlementaire actif dans ce groupe de travail. Ce mauvais d\u00e9part irrite le Tagesanzeiger: Guy Parmelin aurait d\u00fb mieux prendre les choses en main  ...  Si \u00e7a continue, on va droit vers un Gripen 2 ... d\u00e9plore le journal Avec le risque quie la suisse se retrouve \u00e0 la fin sans police du ciel. \r\nDOM Eh bien vous \u00e9voquez Guy Parmelin. Il sera aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux c\u00f4t\u00e9s des autres membres du conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais oui. le gouvernement va si\u00e9ger, ce mercredi, l\u00e0 o\u00f9 se forment les apprentis. A l'\u00e9cole des m\u00e9tiers de la capitale vaudoise.\r\nC'est la dixi\u00e8me fois en six ans que le conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne ainsi son palais bernois, pour si\u00e9ger ailleurs dans le pays. \r\nAlors, on l'imagine, la s\u00e9curit\u00e9 est importante pour cette visite f\u00e9d\u00e9rale. \r\net d'ailleurs, le lieu o\u00f9 les sept sages mangeront, en compagnie du conseil d'Etat vaudois, ce lieu est tenu secret, comme l'indique 24 heures.\r\nMais si vous souhaitez apercevoir le gouvernement au grand complet, rendez-vous \u00e0 midi \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois, \u00e0 lausanne donc. \r\nUne rencontre qui se veut en toute simplicit\u00e9.\r\n***  Les confessions d'un avocat repenti \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'Illustr\u00e9 ...\r\nDOM Gen\u00e8ve n'est vraiment pas \u00e9pargn\u00e9e par le scandale des Panama Papers.\r\nLa cit\u00e9 de Calvin h\u00e9berge de nombreux cabinets d'avocats, qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore. \r\nUne affaire juteuse, comme en t\u00e9moigne un avocat sous couvert d'anonimat. \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a payait le loyer de l'\u00e9tude: cela me rapportait entre 100 et 150 mille francs par an. \r\nEt il poursuit avec des chiffres \u00e9loquents. \r\nQuand vous g\u00e9rez mille offshores, \u00e0 coup de 2 ou 3'000 francs, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 3 millions par ann\u00e9e pour un avocat.\r\nDe la publicit\u00e9 pour les nouveaux billets de 50 francs suisse, en circulation depuis hier. La banque nationale Suisse communique \u00e0 grands renforts d'affiches et de spots TV . Impossible de les manquer, remarque ce matin l'Argauerzeitung. Une offensive de communication n\u00e9cessaire, estime la Banque Nationale Suisse. .Il s'agit  de construire la confiance pour cette nouvelle coupure, c'est donc un bon investissement ... Ce n'est pas l'avis de certains \u00e9lus, qui critiquent cette campagne: elle gaspille l'argent du contribuable, estiment en coeur le conseiller national PLR Albert Vitali et l'UDC PEter keller ... L'Argauerzeitung se demande m\u00eame si la BNS ne tente pas de redorer son blason, apr\u00e8s les temps troubl\u00e9s de la fin du taux plancher. La banque nationale Suisse d\u00e9ment ... Et puis le Tages<anzeiger titre: les nouveaux billets sont l\u00e0 ... que se passe-t-il avec lws anviennes coupures .. r\u00e9ponse aux 5 questions le splus importantes dans ses colonnes ... \r\n***  Le canton et la ville de Neuch\u00e2tel se d\u00e9chirent autour de la gestion des plastiques ..\r\nDOM C'est une v\u00e9ritable bisbille qui divise la ville et le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nUne bisbille sur fond \u00e9conomique. \r\nLe co\u00fbt de la collecte des plastiques m\u00e9lang\u00e9s est jug\u00e9 trop important par le canton.\r\nLes autorit\u00e9s cantonales somment donc la ville de Neuch\u00e2tel, de cesser de les collecter. \r\nle conseiller d'Etat en charge de l'environnement, laurent favre, \u00e9voque m\u00eame dans l'Express, une position de la ville qui cr\u00e9e la confusion et la d\u00e9sinformation. \r\nplein gaz sur vache \u00e0 lait .. avec ce titre humoristique, la NZZ dresse le portrait d'un homme ce matin ... Andreas Burgener , le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'automobile, Auto suisse, celui qui tire les ficelles de la campagne sur l'initiative pour un financement plus juste de la route ... l'initiative vache \u00e0 lait sur laquelle le peuple se prononce le 5 juin prochian. L'homme a le style direct .. souvent provocateur . M\u00e9canicien de formation, ing\u00e9nieur aussi, son parcours professionnel passe par le groupe Amman ... l'ancienne entreprsie du conseiller f\u00e9\u00e9dral Johann Scneider amman .. et chez le simportateurs automobile .. il d\u00e9calre que l'automobile est pour lui  avant tout un moyen de transport  ... il roule pr\u00e8s de 35'000 kilom\u00e8tres par an ... Mais selon la NZZ, c'est une r\u00e9ponse politiquement correcte ... Car l'\u00e9motion est aussi en jeu dans le combat contre vache \u00e0 lait  ... Andreas Burgener est en r\u00e9alit\u00e9 fascin\u00e9 par la technique et le design ... \r\nDOM Des initiatives, et de la d\u00e9mocratie directe, il en est aussi question dans le Temps. \r\nAvec les droits politiques qui se verront chamboul\u00e9s par une prochaine plateforme internet.\r\nUne plateforme qui doit permettre de r\u00e9colter des signatures pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums. \r\nCe qui va g\u00e9n\u00e9rer des effets boule de neige. \r\nQuand vous signez un texte dans la rue, \u00e7a ne concerne que vous. \r\nQuand vous le faites en l'\u00e9voquant via vos r\u00e9seaux sociaux, vous communiquez cette position \u00e0 vos proches.\r\nAvec cette question, qui se pose donc \u00e0 nouveau aujourd'hui: faut-il modifier la masse critique du nombre de signatures?\r\nLe popuiste lausannois Julien Sansonnens y r\u00e9pond: ceux qui ont peur du peuple n'attendent que \u00e7a pour revenir \u00e0 la charge.\r\nEt puisqu'on parle d'initiatives, le personnel soignant menace de lancer une initiative , raconte ce matin la Bernerzeitung ...  ... Le tagesanzeiger \u00e9voquait ce sujet hier: les infirmiers et infirmi\u00e8res veulent pouvoir d\u00e9livrer plus de services m\u00e9dicaux sans passer par un m\u00e9decin. mais des \u00e9lus de droite veulent all\u00e9ger le projet de loi. Nous avons perdu confiance en la politique pour cette cazsem d\u00e9clare la pr\u00e9sidenete de la f\u00e9d\u00e9ration du personnel soignant dans la Bernerzeitung ce matin. \r\n*** Les comiques suisses s'expriment sur la menace de poursuites contre l'humoriste allemand jan B\u00f6hmerman ..\r\nPour ces comiques interview\u00e9 par le Blick ... le risque de poursuites contre l'humoriste allemand est une sanction trop s\u00e9v\u00e8re ...jan B\u00f6hmerman fait pol\u00e9mique en Allemagne pour sa satyre au vitriol contre le pr\u00e9sident turc Recep Erdohan  .. qui exige maintenant que l'allemagne enhage des poursuites contre Jan B\u00f6hmerman ,,, Angela merkel se retrouve dans le p\u00e9trin dit aussi le Nlick, elle qui ne veut aps f\u00e2cher Erdogan. els humoristes eux ...soutiennent plut\u00f4t leur coll\u00e8gue: semih yavsanner rappelle que rien n'est interdit, tout est permis .. mais chaque a ses cons\u00e9quences  --- blbla ...\r\nDOM Le chiffre est frappant: 30 mille. \r\nOui, je dis bien 30 mille Valaisans souffrent d'ill\u00e9trisme.\r\nIl s'agit donc de 15% de la population. \r\n\u00e7a para\u00eet fou, mais ce taux est le m\u00eame depuis la cr\u00e9ation de Lire et Ecrire, en 1991.\r\nIl faut dire que le tabou est encore tr\u00e8s fort.\r\nEt c'est souvent lors d'un divorce, ou d'un deuil, que la personne illettr\u00e9e d\u00e9cide de r\u00e9agir.\r\nUn tr\u00e8s bon article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste aujourd'hui.\r\n***  Les Chinois sont partout, m\u00eame \u00e0 la patrouille des glaciers\r\nDOM Si vous \u00eates amateur de ski-alpinisme, et que vous pr\u00e9voyez de faire la prestigieuse patrouille des glaciers cette ann\u00e9e, soyez attentifs. \r\nVous serez peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par une \u00e9quipe de l'Empire du milieu. \r\nC'est une premi\u00e8re, relev\u00e9e par le Matin. \r\nLes chinois s'\u00e9lanceront d'Arolla, pour la petite patrouille. \r\nLeur objectif, c'est de finir la course, qui les conduira jusqu'\u00e0 Verbier.\r\nC'est donc surtout un coup marketing. Un certain Jean-Claude Biver, le patron de Tag Heuer, est \u00e0 l'origine de la pr\u00e9sence de cette \u00e9quipe chinoise sur nos sommets alpins.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626598", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-13T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-13T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7626616", "ece-7626598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T01:36:12Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n5 c'est la revue de presse, un lobbiste de l'industrie de l'armement suisse si\u00e8ge dans le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par guy Parmelin conseiller f\u00e9d\u00e9ral et cela en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nMauvais d\u00e9part pots, Guy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense comptait s'appuyer sur un groupe de travail hors Pair en vue de l'acquisition d'un nouvel avion de combat pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, h\u00e9 bien c'est presque d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, dit le tag Hassan sa guerre ce matin puisque avant m\u00eame sa premi\u00e8re r\u00e9union, la composition de ce groupe fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat en cause la pr\u00e9sence d'abord de l'ancien conseiller national UDC Roland Borer un lobbyste connu de l'industrie de l'armement et puis le Parti socialiste a envoy\u00e9 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary, or, Guy Parmelin avait explicitement souhait\u00e9 ne voir aucun parlementaire actif dans ce groupe de travail ce mauvais d\u00e9part irrite le magasin de sa guerre Guy Parmelin aurait d\u00fb mieux prendre les choses en main, si \u00e7a continue, dit le journal, on va droit vers un Gripen 2 avec le risque que la Suisse se retrouve \u00e0 la fin, sans police du ciel, h\u00e9 bien vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [92%] :\r\nEst Guy Parmelin il sera aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux c\u00f4t\u00e9s des autres membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais oui, le gouvernement va si\u00e9ger, ce mercredi l\u00e0 o\u00f9 se forment les apprentis \u00e0 l'\u00c9cole des m\u00e9tiers de la capitale vaudoise, c'est la 10\u00e8me fois en 6 ans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne ainsi son palais bernois pour si\u00e9ger ailleurs dans le pays, alors on l'imagine, la s\u00e9curit\u00e9 est importante pour cette visite f\u00e9d\u00e9rale et d'ailleurs le lieu o\u00f9 les 7 sages mangeront en compagnie du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ce lieu est tenu secret, comme l'indique 24 heures mais si vous souhaitez apercevoir le gouvernement au grand complet, rendez- vous \u00e0 midi sur la place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne, donc une rencontre avec la participation du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ans ensemble dans son entier, et qui se veut toute simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [95%] :\r\nLes confessions d'un avocat repenti \u00e0 d\u00e9couvrir ce matin dans l'Illustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\nGen\u00e8ve n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par le scandale des Panama P\u00e9pin 15 la cit\u00e9 de Calvin h\u00e9berge de nombreux cabinets d'avocats qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s Offshore, une affaire juteuse, comme en t\u00e9moigne un avocat sous couvert d'anonymat, au d\u00e9but \u00e7a payait le loyer de l'\u00e9tude, \u00e7a rapportait entre 100 et 100 50 1000 francs par an et puis cet avocat poursuit avec des chiffres \u00e9loquents quand vous g\u00e9rez mille offshores \u00e0 coup de 2 ou 3000 francs \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 3 millions par ann\u00e9e pour un avocat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [91%] :\r\nCar la BNS sort aussi de sa discr\u00e9tion ce matin avec de la publicit\u00e9 de la publicit\u00e9 pour les nouveaux billets de 50 francs suisses qui sont en circulation depuis hier elle communique \u00e0 grands renforts d'affiches et de spots TV, impossible de les manquer, remarque ce matin \u00e0 l'arc, Versailles une offensive de communication n\u00e9cessaire, estime la BNS, il s'agit de construire la confiance pour cette nouvelle coupure, c'est donc en bon investissement, h\u00e9 bien ce n'est pas l'avis de certains \u00e9lus qui critiquent cette campagne elle gaspille argent du contribuable estiment en coeur le conseiller national PLR Albert Vitali et l'UDC les Terres keller Lagard\u00e8re Zeitung se demande m\u00eame si la BNS ne tente pas de redorer son blason apr\u00e8s les temps troubl\u00e9s, les temps troubl\u00e9s de l'av\u00e8nement du ton plancher \u00e9videmment la Banque nationale Suisse d\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [97%] :\r\nLe canton et la Ville de Neuch\u00e2tel se d\u00e9chirent autour de la gestion des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [93%] :\r\nPlastic, c'est une v\u00e9ritable bisbille qui divise la ville et le canton de Neuch\u00e2tel en a fait une bisbille sur fond \u00e9conomique le co\u00fbt de la collecte des plastiques m\u00e9lang\u00e9s, est jug\u00e9 trop important par canton, les autorit\u00e9s cantonales somment donc la ville de Neuch\u00e2tel, de cesser de les collecter le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'environnement, Laurent Favre \u00e9voque m\u00eame dans l'Express, une position de la ville qui cr\u00e9e la Kofi confusion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [91%] :\r\nEt la d\u00e9sinformation plein gaz sur vache \u00e0 l'air avec ce titre humoristique la NZZ dresse le portrait d'un homme, ce matin, c'est un c'est Andreas Burgener, le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'automobile Auto suisse celui qui tire les ficelles de la campagne sur l'initiative pour un financement plus juste de la route, les n\u00e9gatifs, vache \u00e0 lait, sur laquelle le peuple se prononce le 5 juin prochain alors, l'homme a le Style Direct souvent provocateur, m\u00e9canicien de formation ing\u00e9nieur aussi son parcours professionnel passe par le groupe Amman l'ancienne entreprise du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Yoann Schneider- Ammann et par les importateurs automobiles aussi, il d\u00e9clare : Andreas Burgener que l'automobile est pour lui avant tout un moyen de transport, il faut dire qu'il roule, pr\u00e8s de 35000 kilom\u00e8tres par an, mais selon la NZZ c'est une r\u00e9ponse politiquement correcte car l'\u00e9motion est aussi en jeu dans le combat contre vache \u00e0 lait, Andreas Burgener est, en r\u00e9alit\u00e9, fascin\u00e9 par la technique et le Design. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nEt des initiatives de la d\u00e9mocratie directe, il en est aussi question dans le temps avec les droits politiques, qui se verront chamboul\u00e9s par une prochaine plateforme internet, une plateforme qui doit permettre de r\u00e9colter des signatures pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendum ce qui va g\u00e9n\u00e9rer des effets boule de neige parce que quand vous signez un texte dans la rue, \u00e7a ne concerne que vous quand vous le faites en \u00e9voquant l'\u00e9voquant via vos r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien vous communiquez cette position \u00e0 vos proches, avec cette question qui se pose donc \u00e0 nouveau aujourd'hui, faut -il modifier la masse critique du nombre de signatures, le populiste, le p\u00f4le le popiste de Lhasa Julien Sansonnens chanceux non pardon d\u00e9sol\u00e9 le popiste lausannois Julien Sansonnens y r\u00e9pond, ceux qui ont peur du peuple n'attendent que \u00e7a pour revenir \u00e0 la charge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle d'initiatives, le personnel soignant menace d'en lancer une d'initiative, raconte ce matin -l\u00e0, Bernard Zeitung le tag \u00e0 \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 ce sujet hier les infirmiers et les infirmi\u00e8res infirmi\u00e8res veulent pouvoir d\u00e9livrer plus de soins m\u00e9dicaux sans passer par un m\u00e9decin, mais des \u00e9lus de droite veulent all\u00e9ger le projet de loi, nous avons perdu la confiance en la politique pour cette cause, d\u00e9clare la pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration du personnel soignant dans la bernerzeitung nous sommes atteints. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [94%] :\r\nLes comiques suisses s'expriment sur la menace de poursuites contre l'humoriste allemand il Jan B\u00f6hmerman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [91%] :\r\nOui pour ces comiques, interview\u00e9 sur 2 pages par le Blick, le risque de poursuites compte l'humoriste allemand est une sanction bien trop s\u00e9v\u00e8re, il y a n'B\u00f6hmerman fait pol\u00e9mique en Allemagne, on le rappelle, pour sa satyre au vitriol contre le pr\u00e9sident turc Recep Erdogan qui exige maintenant que l'Allemagne engage des poursuites contre l'humoriste Angela Merkel se retrouve dans le p\u00e9trin, dit aussi le Blick, elle qui ne veut pas se f\u00e2cher contraire les h\u00e9morragies Maurice, eux, soutiennent plut\u00f4t leur coll\u00e8gue Selmiya Steiner rappelle que rien n'est interdit tout est permis, mais attention, chaque acte \u00e0 ses cons\u00e9quences, tandis que l'humoriste Emil lui rappelle que la satire doit toujours repos\u00e9 sur une v\u00e9rit\u00e9 et se poser la question de la limite \u00e0 ne pas franchir, celle du mauvais go\u00fbt, le chiffre frappe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [96%] :\r\nPendant 30 mille oui je dis bien 30 mille Valaisans souffrent d'illettrisme, il s'agit donc de 15 pourcent de de la population, \u00e7a para\u00eet fou mais ce taux est le m\u00eame depuis la cr\u00e9ation de Lire et \u00e9crire en 1991 il faut dire que le tabou est encore tr\u00e8s fort et c'est souvent lors d'un divorce ou d'un deuil que la personne illettr\u00e9e d\u00e9cide de r\u00e9agir tr\u00e8s bon article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [94%] :\r\nLes Chinois sont partout, \u00e7a on le savait, ils sont m\u00eame \u00e0 la patrouille des glaciers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [92%] :\r\nSi vous \u00eates amateur de ski- alpinisme et que vous pr\u00e9voyez de faire la prestigieuse patrouille des glaciers, cette ann\u00e9e, soyez attentif, vous serez peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par une \u00e9quipe de l'Empire du Milieu c'est une premi\u00e8re, relev\u00e9e par Le Matin les chinois s'\u00e9lanceront d'Arolla pour la petite patrouille leur objectif, c'est de finir d\u00e9j\u00e0 la course qui les conduira jusqu'\u00e0 Verbier, c'est donc surtout un coup marketing, un certain Jean-Claude Bivert, le patron de Tag hier est \u00e0 l'origine de la pr\u00e9sence de cette \u00e9quipe chinoise sur nos sommets Zap. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [94%] :\r\nOn leur souhaite le meilleur \u00e9videmment et pour cette petite patrouille qui n'est pas si petite que \u00e7a quand m\u00eame, merci beaucoup mesdames 6 heures 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90AC039A-957B-4960-AF13-9E0C35F51004", "internalArchiveId": "90AC039A-957B-4960-AF13-9E0C35F51004", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pietro Bugnon: pour la supr\u00e9matie du droit valaisan", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "\"La Constitution cantonale valaisanne est plac\u00e9e au-dessus du droit f\u00e9d\u00e9ral\". Comment r\u00e9agirions-nous si une telle initiative inscrivait noir sur blanc la supr\u00e9matie du droit valaisan? C'est pourtant exactement ce que r\u00e9clame l'UDC \u00e0 une autre \u00e9chelle: la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international.\r\n\r\n* * Pietro Bugnon: pour la supr\u00e9matie du droit valaisan (SIGN - SUPREMATIE DROIT VALAISAN) Pour la supr\u00e9matie du droit valaisan. Commentaire de Pietro Bugnon\r\n  MAG 1'37\"\r\n((\"La Constitution cantonale valaisanne est plac\u00e9e au-dessus du droit f\u00e9d\u00e9ral\". Comment r\u00e9agirions-nous si une telle initiative inscrivait noir sur blanc la supr\u00e9matie du droit valaisan? C'est pourtant exactement ce que r\u00e9clame l'UDC \u00e0 une autre \u00e9chelle: la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international.\r\nAllons tout de m\u00eame au bout de cette fiction valaisanne... La loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire ou encore l'interdiction du tir du loup... Ces normes d\u00e9cid\u00e9es au niveau national... Le Valais pourrait d\u00e9cider de ne pas les appliquer. De ne pas se plier au diktat de Berne... De se placer au-dessus des lois et de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAutre exemple, l'initiative Weber... M\u00e9content du r\u00e9sultat du scrutin, le Valais pourrait renoncer \u00e0 imposer toute limite de b\u00e9tonnage \u00e0 ses communes. Le canton pourrait aussi \u00e9dicter son propre code de la route... 150 kilom\u00e8tres heure sur les autoroutes... Et tant qu'\u00e0 faire, bannir les voitures aux plaques vaudoises et genevoises.\r\nComment r\u00e9agiraient alors cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration? Assur\u00e9ment, ils fermeraient le robinet de la p\u00e9r\u00e9quation intercantonale... Un contr\u00f4le douanier et des taxes sur les exportations de vin et de raclette pourraient \u00eatre \u00e9tablis \u00e0 St-Maurice. L'\u00e9conomie valaisanne en p\u00e2tirait. Un sc\u00e9nario insens\u00e9, inimaginable.\r\nCar nous nous sommes construits sur une communaut\u00e9 de destin... Si aujourd'hui les 26 cantons suisses forment la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, c'est parce qu'ils partagent certaines valeurs communes... de St-Gall \u00e0 Gen\u00e8ve et de B\u00e2le-campagne au Tessin.\r\nDe m\u00eame, si la Suisse et la plupart des pays s'entendent aujourd'hui sur des normes de droit international, c'est parce qu'ils sont attach\u00e9s aux droits humains. Faire primer le droit valaisan sur le droit suisse serait absurde. Tout autant que ce projet, bien r\u00e9el lui, de faire primer le droit suisse sur le droit international.))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pietro Bugnon: pour la supr\u00e9matie du droit valaisan", "Pietro Bugnon: pour la supr\u00e9matie du droit valaisan / JDM_2016-04-13T06:51:00_signature", "Pietro Bugnon: pour la supr\u00e9matie du droit valaisan / JDM_2016-04-13T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"La Constitution cantonale valaisanne est plac\u00e9e au-dessus du droit f\u00e9d\u00e9ral\". Comment r\u00e9agirions-nous si une telle initiative inscrivait noir sur blanc la supr\u00e9matie du droit valaisan? C'est pourtant exactement ce que r\u00e9clame l'UDC \u00e0 une autre \u00e9chelle: la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international.", "\"La Constitution cantonale valaisanne est plac\u00e9e au-dessus du droit f\u00e9d\u00e9ral\". Comment r\u00e9agirions-nous si une telle initiative inscrivait noir sur blanc la supr\u00e9matie du droit valaisan? C'est pourtant exactement ce que r\u00e9clame l'UDC \u00e0 une autre \u00e9chelle: la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international.", "\"La Constitution cantonale valaisanne est plac\u00e9e au-dessus du droit f\u00e9d\u00e9ral\". Comment r\u00e9agirions-nous si une telle initiative inscrivait noir sur blanc la supr\u00e9matie du droit valaisan? C'est pourtant exactement ce que r\u00e9clame l'UDC \u00e0 une autre \u00e9chelle: la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international."], "variantIds": ["ece-7626628", "ece-7626611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T15:35:04Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n33 pour la la suite, justement pour la supr\u00e9matie du droit valaisan, \u00e7a c'est le commentaire de Pietro Bugnon la Constitution cantonale valaisanne est plac\u00e9e au-dessus du droit f\u00e9d\u00e9ral comment r\u00e9agirions -nous si une telle initiative inscrivait noir sur blanc la supr\u00e9matie du droit valaisan c'est pourtant exactement ce que r\u00e9clame l'UDC \u00e0 une autre \u00e9chelle, la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international, allons tout de m\u00eame au bout de cette fiction valaisanne la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire ou encore l'interdiction du Tir du loup, ces normes d\u00e9cid\u00e9es au niveau national le Valais pourrait d\u00e9cider de ne pas les appliquer et de ne pas se plier aux diktats de Berne, de se placer au-dessus des lois et de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, autre exemple, l'initiative Weber m\u00e9content du r\u00e9sultat du scrutin le Valais pourrait renoncer \u00e0 imposer toute limite de b\u00e9tonnage \u00e0 ses communes le canton pourrait aussi \u00e9dicter son propre code de la route sur 50 kilom\u00e8tres heure sur les autoroutes et tant qu'\u00e0 faire bannir les voitures aux plaques vaudoises et genevoises comment r\u00e9agiraient alors cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration assur\u00e9ment ils fermeraient le robinet de la p\u00e9r\u00e9quation intercantonale en contr\u00f4le douanier et des taxes sur les exportations de vins et de raclette, pourraient \u00eatre \u00e9tablis \u00e0 Saint-Maurice l'\u00e9conomie valaisanne en p\u00e2tirait un sc\u00e9nario insens\u00e9 inimaginable, car nous nous sommes construits sur une communaut\u00e9 de destin si aujourd'hui les 26 cantons suisses forment la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, c'est parce qu'ils partagent certaines valeurs communes de Saint-Gall \u00e0 Gen\u00e8ve et de B\u00e2le- Campagne au Tessin de m\u00eame si la Suisse et la plupart des pays s'entendent aujourd'hui sur des normes de droit international, c'est parce qu'ils sont attach\u00e9s aux droits humains faire primer le droit valaisan sur le droit suisse serait absurde, tout autant que ce projet bien r\u00e9el, lui, de faire primer le droit suisse sur le droit international. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E76BAC52-4451-4A58-9287-A4CDD0C8ED1E", "internalArchiveId": "E76BAC52-4451-4A58-9287-A4CDD0C8ED1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 contre la loi sur la surveillance des communications", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la r\u00e9vision de loi sur la surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communications s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi matin \u00e0 Berne, sous la banni\u00e8re \"Non \u00e0 une surveillance massive et disproportionn\u00e9e\". La r\u00e9colte de signatures a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n* * R\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 contre la loi sur la surveillance des communications \"Non \u00e0 une surveillance massive et disproportionn\u00e9e.\" C'est avec ce credo qu'une large alliance r\u00e9colte dores et d\u00e9j\u00e0 des signatures contre la r\u00e9vision de loi sur la surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communication....\r\nLe comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne. .. \r\nStephane Deleury, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question d'un certain Edward Snowden...\r\nPapier : \r\nL'ancien agent de la NSA devenu lanceur d'alerte est \u00e9rig\u00e9 en symbole de ce combat contre cette loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications.  Avec ce texte approuv\u00e9 par le parlement, l'\u00e9tat b\u00e9n\u00e9ficiera de nouveaux outils pour surveiller les communications t\u00e9l\u00e9phoniques et sur le web. Il aura notamment la possibilit\u00e9 d'installer des logiciels espions sur des ordinateurs des citoyens. Enfin, les donn\u00e9es secondaires des habitants devront \u00eatre stock\u00e9e durant 6 mois par les entreprises de t\u00e9l\u00e9phonie et les fournisseurs d'Internet. Inacceptable pour une  alliance qui d\u00e9nonce une atteinte aux droits fondamentaux et craint une disparition de la sph\u00e8re priv\u00e9e. Une alliance tr\u00e8s large et tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite qui va des jeunes socialistes aux jeunes UDC, en passant par la fa\u00eeti\u00e8res des entreprises du secteur informatique. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \u00e0 jusqu'au 7 juillet pour r\u00e9colter les 50'000 signatures n\u00e9cessaires.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7623643", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur renseignement officiellement lanc\u00e9 / 12H30_2016-04-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la r\u00e9vision de loi sur la surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communications s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi matin \u00e0 Berne, sous la banni\u00e8re \"Non \u00e0 une surveillance massive et disproportionn\u00e9e\". La r\u00e9colte de signatures a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9."], "variantIds": ["ece-7623643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T15:36:23Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon \u00e0 une surveillance massive et disproportionn\u00e9e, c'est avec ce credo qu'une large alliance r\u00e9colte d'ores et d\u00e9j\u00e0 des signatures contre la r\u00e9vision de la loi sur la surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communication le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne St\u00e9phane Delaury il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question d'un certain \u00c9douard Snowden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nL'ancien agent de la NSA devenu lanceur d'alerte est \u00e9rig\u00e9 en symbole de ce combat contre cette loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications avec ce texte, approuv\u00e9 par le Parlement l'\u00e9tat b\u00e9n\u00e9ficiera de nouveaux outils pour surveiller les t\u00e9l\u00e9communications et le web \u00e9galement, il aura notamment la possibilit\u00e9 d'installer des logiciels espions sur les ordinateurs des citoyens, enfin les donn\u00e9es secondaires des habitants devront \u00eatre stock\u00e9e durant 6 mois par les entreprises de t\u00e9l\u00e9phonie et les fournisseurs d'Internet inacceptable pour le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, ceci malgr\u00e9 le climat d'ins\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e8gne en Europe, un comit\u00e9 qui d\u00e9nonce une atteinte aux droits fondamentaux et qui craint une disparition pure et simple de la sph\u00e8re priv\u00e9e, l'alliance qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin est tr\u00e8s large, elle est aussi tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite, \u00e7a va des jeunes socialistes aux jeunes UDC en passant par les Verts ou encore la fa\u00eeti\u00e8res des entreprises du secteur informatique, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \u00e0 jusqu'au 7 juillet pour r\u00e9colter les 50000 signatures n\u00e9cessaires, mais j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A02A1B0-73F6-4057-87F5-FD50DE8BE4DB", "internalArchiveId": "5A02A1B0-73F6-4057-87F5-FD50DE8BE4DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Revue de presse al\u00e9manique) Esther Coquoz, Dominique Choffat, c'est la revue de presse: l'arm\u00e9e se pr\u00e9pare \u00e0 un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s. Et  les cours de r\u00e9p\u00e9tition  pourraient \u00eatre avanc\u00e9s \u00e0 cet \u00e9t\u00e9 pour faire face \u00e0 la crise migratoire ...\r\nPasser son \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, sous les drapeaux,  plut\u00f4t que de partir en vacances: c'est ce qui attend peut-\u00eatre les participants au cours de r\u00e9p\u00e9tition pr\u00e9vus pour cet automne ... Car ces cours pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 s\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, pour porter main forte aux gardes fronti\u00e8re, en cas de vague migratoire. C'est le plan de Guy Parmelin. 5000 soldats ont \u00e9t\u00e9 mis au courant en f\u00e9vrier de ce projet. Mais selon l'Argauerzeitung, une prolongation du cours de r\u00e9p\u00e9tition est aussi en discussion,  il pourrait durer une \u00e0 deux semaines de plus. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute du sujet le 20 avril prochain.  Mais d\u00e9j\u00e0 sein de l'arm\u00e9e, ces modifications ne suscitent pas l'enthousiasme .car beaucoup de futurs soldats ont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 leurs vacances . alors qui va payer les frais d'annulation ? Et comment les entreprises feront-elles face \u00e0 l'absence non pr\u00e9vues de leurs employ\u00e9s ? Des questions encore ouvertes . \r\n1300 places manquent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n***  Ueli Maurer est-il devenu le porte-parole des banques ? question que se pose  le Tagesanzeiger ce matin \r\nLes rumeurs disent souvent que les banquiers suisses sont co-auteurs des lois qui les concerne ... le Tagesanzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin l'existence d'un document de 60 pages qui montre en tout cas  l'\u00e9norme influence de la branche dans la discussion autour de la r\u00e9vision de la loi sur les services financiers ... Concr\u00e8tement, d\u00e9plore le Tagi, il s'agit d'affaiblir la protection des actionnaires. Le document, destin\u00e9 \u00e0 la commission des finances, contient la liste des 55 modifications voulues par les banques, comme un devoir d'information moins exigeant envers le client, ou un all\u00e8gement des sanctions  p\u00e9nales encourues en cas de d\u00e9faut d'information ... dans ce document, en revanche, aucune trace de l'avis de la f\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs. Une telle ing\u00e9rence d'un seul secteur dans le d\u00e9bat, c'est un scandale  ... setime la pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration, Prisca Birrer-heimo.\r\n24 heures - habit de minsitre des finances\r\nLa course \u00e0 la succession de ban Ki Moon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est lanc\u00e9e ... . 4 femmes figurent parmi les 8 candidats officiels, les chances de voir une femme prendre la t\u00eate de l'ONu ne sont pas mauvaises dit ce matin l'Argauerzeitung. Pas de trace en revanche d'une \u00e9ventuelle candidature de Didier Burkhalter .. mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res ne ferme pas la porte: on en parlera si une candidature de la Suisse est souhait\u00e9e, d\u00e9clare-t-il ...\r\nSuccession Cina - Nouvelliste\r\n*** Zurich veut introduire des cours d'allemand obligatoire pour les petits enfants, d\u00e8s trois ans\r\nPlus d'un tiers de petits enfants ne parlent pas suffisamment bien l'allemand. Zurich veut donc imposer deux demi journ\u00e9e de cours par semaine aux enfants d\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans. Une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier au grand conseil, raconte ce matin le Tagesanzeiger.\r\n A B\u00e2le ville, \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0. \r\nA Luzerne et en Thurgovie, la question des cours obligatoire est actuellement en discussion. Une participation financi\u00e8re des parents de ces enfants non germanophones est m\u00eame demand\u00e9e ...  Mais quatre personnes ont demand\u00e9 une clarification au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Car selon elles, cette participation financi\u00e8re  viole la constitution qui assure la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole pour la formation \u00e9l\u00e9mentaire.\r\nLogiciel - Le temps\r\nLe Blick revient sur la poign\u00e9e de main que  deux adolescents musulmans refusaient de donner \u00e0 leur enseignante dans le canton de B\u00e2le. Le quotidien raconte qu'une repr\u00e9sentant du conseil central islamique a particip\u00e9 \u00e0  la discussion entre les parents et l'\u00e9cole secobndaire, pour trouver une solution \u00e0 cette situation. blabla ...\r\nMus\u00e9e de l'islam - Le temps \r\n*** Les Etats-Unis, ces grands absents du scandale des Panamas papers .. \r\net pourtant, c'est le plus grand paradis fiscal  du monde\r\n*** Et on termine sur cet accord secret entre la Suisse et l'OLP, l'organisation pour la Lib\u00e9ration de la palestine, qui fait toujours couler beaucoup d'encre ...\r\nLa NZZ ne l\u00e2che pas le morceau, c'est elle qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de cet accord en janvier dernier. Une r\u00e9v\u00e9lation largement contest\u00e9e depuis par d'autres journaux ou des proches de la diplomatie. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a ouvert une enqu\u00eat pour faire la lumi\u00e8re sur cet accord avec l'Organisation pour la Lib\u00e9ration de la Palestine en 1970, pour prot\u00e9ger la Suisse d'actions terroristes. Ses conclusions sont attendues \u00e0 la fin du mois. En attendant, place ajourd'hui  \u00e0 l'historien britannique Thomas Skelton Robinson dans la NZZ, qui a beaucoup travaill\u00e9 sur les liens de l'extra^me gauche allemande avec les Plastiniens \u00e0 cette \u00e9poque.Vu le contexte international, il plausible que l'Allemagne la Suisse et la Grande Bretagne ait pass\u00e9 ce type d'accord pour se pr\u00e9munir  de futurs d\u00e9ltournements d'avions. Ce type de genteleman agrrement avait d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 avant ...\r\n(Revue presse romande) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, c'est la revue de presse: l'arm\u00e9e se pr\u00e9pare \u00e0 un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s. Et  les cours de r\u00e9p\u00e9tition  pourraient \u00eatre avanc\u00e9s \u00e0 cet \u00e9t\u00e9 pour faire face \u00e0 la crise migratoire ...\r\nPasser son \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, sous les drapeaux,  plut\u00f4t que de partir en vacances: c'est ce qui attend peut-\u00eatre les participants au cours de r\u00e9p\u00e9tition pr\u00e9vus pour cet automne ... Car ces cours pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 s\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, pour porter main forte aux gardes fronti\u00e8re, en cas de vague migratoire. C'est le plan de Guy Parmelin. 5000 soldats ont \u00e9t\u00e9 mis au courant en f\u00e9vrier de ce projet. Mais selon l'Argauerzeitung, une prolongation du cours de r\u00e9p\u00e9tition est aussi en discussion,  il pourrait durer une \u00e0 deux semaines de plus. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute du sujet le 20 avril prochain.  Mais d\u00e9j\u00e0 sein de l'arm\u00e9e, ces modifications ne suscitent pas l'enthousiasme .car beaucoup de futurs soldats ont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 leurs vacances . alors qui va payer les frais d'annulation ? Et comment les entreprises feront-elles face \u00e0 l'absence non pr\u00e9vues de leurs employ\u00e9s ? Des questions encore ouvertes . \r\nDOM Les r\u00e9fugi\u00e9s, il en est aussi question dans le Courrier.\r\nLe Courrier qui s'int\u00e9resse \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 le canton souhaite augmenter sa capacit\u00e9 d'accueil des migrants, autrement qu'en ouvrant des abris de protection civile.\r\nPas si simple: le conseil d'Etat peine \u00e0 convaincre certaines communes.\r\nEt pourtant, si les chiffres pour cette ann\u00e9e restent \u00e9quivalents \u00e0 ceux de 2015, eh bien, il manquera 1300 places. C'est ce qu'indique en tout cas l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral. \r\nIl existe bien des solutions, pour cr\u00e9er plus de 1400 lits d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nMais des oppositions surgissent, et mettent \u00e0 mal ce sc\u00e9nario id\u00e9al. le Courrier fait donc le tour d'horizon des r\u00e9sistances des villes genevoises.\r\n***  Ueli Maurer est-il devenu le porte-parole des banques ? question que se pose  le Tagesanzeiger ce matin \r\nLes rumeurs disent souvent que les banquiers suisses sont co-auteurs des lois qui les concerne ... le Tagesanzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin l'existence d'un document de 60 pages qui montre en tout cas  l'\u00e9norme influence de la branche dans la discussion autour de la r\u00e9vision de la loi sur les services financiers ... Concr\u00e8tement, d\u00e9plore le Tagi, il s'agit d'affaiblir la protection des actionnaires. Le document, destin\u00e9 \u00e0 la commission des finances, contient la liste des 55 modifications voulues par les banques, comme un devoir d'information moins exigeant envers le client, ou un all\u00e8gement des sanctions  p\u00e9nales encourues en cas de d\u00e9faut d'information ... dans ce document, en revanche, aucune trace de l'avis de la f\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs. Une telle ing\u00e9rence d'un seul secteur dans le d\u00e9bat, c'est un scandale  ... setime la pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration, Prisca Birrer-heimo.\r\nDOM Le style d'Ueli Maurer est aussi d\u00e9cortiqu\u00e9 par 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nUn style provocateur. \r\nOn l'a vu par exemple avec sa d\u00e9fense des riches et des structures offshore, en pleine temp\u00eate des panama papers.\r\nUeli Maurer teste les limites, de l'avis d'Ada Marra. \r\nElle va m\u00eame plus loin, la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise: C'\u00e9tait un pantin \u00e0 l'arm\u00e9e, et l\u00e0, on retrouve l'intelligence et la ruse de celui qui a fait grandir l'UDC.\r\nMais Ada Marra met aussi en garde le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nQuand on est ministre des finances, ce type de pol\u00e9mique p\u00e8se sur la sc\u00e8ne internationale.\r\nLa course \u00e0 la succession de ban Ki Moon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est lanc\u00e9e ... ET pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'organisation , le processus de pr\u00e9-s\u00e9lection est public. 4 femmes figurent parmi les 8 candidats officiels, les chances de voir une femme prendre la t\u00eate de l'ONu ne sont pas mauvaises dit ce matin l'Argauerzeitung. Pas de trace en revanche d'une \u00e9ventuelle candidature de Didier Burkhalter .. mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res ne ferme pas la porte: on en parlera si une candidature de la Suisse est souhait\u00e9e, d\u00e9clare-t-il ...\r\nDOM Le Nouvelliste s'int\u00e9resse \u00e0 une autre strat\u00e9gie d'\u00e9lection. \r\nCelle du conseil d'Etat 2017. \r\nL'apr\u00e8s Jean-Michel Cina est donc d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9.\r\nAvec les PDC du haut Valais, qui cherchent la perle rare. \r\nUne commission a \u00e9t\u00e9 mise en place. \r\nOn \u00e9voque la candidature de la conseill\u00e8re nationale Viola Am-Herd. on parle aussi de Philippe Mathias Bregy\r\nAlors que les chr\u00e9tiens sociaux occupent d\u00e9j\u00e0 le terrain. Trois noms \u00e9mergent: Diego Clausen, Roberto Schmidt et Thomas Egger. \r\nla bataille ne fait que d\u00e9marrer.\r\n*** Zurich veut introduire des cours d'allemand obligatoire pour les petits enfants, d\u00e8s trois ans\r\nPlus d'un tiers de petits enfants ne parlent pas suffisamment bien l'allemand. Zurich veut donc imposer deux demi journ\u00e9e de cours par semaine aux enfants d\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans. Une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier au grand conseil, raconte ce matin le Tagesanzeiger.\r\n A B\u00e2le ville, \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0. \r\nA Luzerne et en Thurgovie, la question des cours obligatoire est actuellement en discussion. Une participation financi\u00e8re des parents de ces enfants non germanophones est m\u00eame demand\u00e9e ...  Mais quatre personnes ont demand\u00e9 une clarification au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Car selon elles, cette participation financi\u00e8re  viole la constitution qui assure la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole pour la formation \u00e9l\u00e9mentaire.\r\nDOM On reste dans le cadre de l'\u00e9cole. \r\nL'\u00e9cole, o\u00f9 un logiciel pourrait reconna\u00eetre les signes d'extr\u00eamisme.\r\nDes chercheurs zurichois ont d\u00e9velopp\u00e9 un questionnaire. On vous en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans la revue de presse.\r\nMais aujourd'hui, et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Temps, ce logiciel pourrait permettre aux enseignants de d\u00e9celer des tendances \u00e0 la radicalisation. \r\nDes signes avant-coureurs, donc.\r\nCe logiciel est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par la ville de Zurich. \r\nMais d'autres cantons s'y int\u00e9ressent, sans pour autant vouloir stigmatiser certains enfants musulmans.\r\nLe Blick revient sur la poign\u00e9e de main que  deux adolescents musulmans refusaient de donner \u00e0 leur enseignante dans le canton de B\u00e2le. Le quotidien raconte qu'une repr\u00e9sentant du conseil central islamique a particip\u00e9 \u00e0  la discussion entre les parents et l'\u00e9cole secobndaire, pour trouver une solution \u00e0 cette situation. \r\nBlabla\r\nDOM Un islam positif. \r\nVoil\u00e0 ce que veut montrer un nouveau mus\u00e9e, qui s'est \u00e9tabli \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\nUn espace public, d\u00e9di\u00e9 aux 15 si\u00e8cles d'islam, pr\u00e9sent\u00e9 dans le Temps ce matin.\r\nLa pr\u00e9sidente de l'association culturelle des femmes musulmanes de Suisse r\u00e9alise ainsi le r\u00eave de sa vie. \r\nCe mus\u00e9e est financ\u00e9 par des donatrices du Golfe. Il ouvrira ses portes le 27 mai prochain.\r\n*** Les Etats-Unis, ces grands absents du scandale des Panamas papers .. \r\nDOM et pourtant, c'est le plus grand paradis fiscal du monde. Un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nL'Ouest am\u00e9ricain, donc version offshore.\r\nLe Wyoming ne diff\u00e8re en effet que tr\u00e8s peu des \u00eeles Ca\u00efman. \r\nImaginez: ce site, au pied des rocheuses, qui compte 500 mille habitants, un million de t\u00eates de b\u00e9tail, et 128 mille soci\u00e9t\u00e9s enregistr\u00e9es.\r\nC'est impressionnant. \r\n*** Et on termine sur cet accord secret entre la Suisse et l'OLP, l'organisation pour la Lib\u00e9ration de la palestine, qui fait toujours couler beaucoup d'encre ...\r\nLa NZZ ne l\u00e2che pas le morceau, c'est elle qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de cet accord en janvier dernier. Une r\u00e9v\u00e9lation largement contest\u00e9e depuis par d'autres journaux ou des proches de la diplomatie. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a ouvert une enqu\u00eat pour faire la lumi\u00e8re sur cet accord avec l'Organisation pour la Lib\u00e9ration de la Palestine en 1970, pour prot\u00e9ger la Suisse d'actions terroristes. Ses conclusions sont attendues \u00e0 la fin du mois. En attendant, place ajourd'hui  \u00e0 l'historien britannique Thomas Skelton Robinson dans la NZZ, qui a beaucoup travaill\u00e9 sur les liens de l'extra^me gauche allemande avec les Plastiniens \u00e0 cette \u00e9poque.Vu le contexte international, il plausible que l'Allemagne la Suisse et la Grande Bretagne ait pass\u00e9 ce type d'accord pour se pr\u00e9munir  de futurs d\u00e9ltournements d'avions. Ce type de genteleman agrrement avait d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 avant ...", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7623619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-12T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-12T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7623636", "ece-7623619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T12:24:39Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Coco et Dominique Choffat sont de retour, c'est la revue de presse l'arm\u00e9e suisse se pr\u00e9pare \u00e0 un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s et les cours de r\u00e9p\u00e9tition pourraient \u00eatre avanc\u00e9s \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, pour faire face \u00e0 la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nPasser son \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re sous les drapeaux, plut\u00f4t que de partir en vacances, ce qui attend peut-\u00eatre en les participants au cours de r\u00e9p\u00e9tition pr\u00e9vus pour cet Automne, car ces cours pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, pour porter main forte aux gardes fronti\u00e8res en cas de vague migratoire, c'est le plan de Guy Parmelin 5000 soldats ont \u00e9t\u00e9 mis au courant en f\u00e9vrier dernier, d\u00e9j\u00e0 de ce projet, mais selon la gavotte \u00e7a et Touring une prolongation de ce m\u00eame cours de r\u00e9p\u00e9tition est aussi en discussion, il pourrait durer une \u00e0 2 semaines de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute du sujet le 20 avril prochain mais d\u00e9j\u00e0 au sein de l'arm\u00e9e, ces modifications ne suscitent pas l'enthousiasme car beaucoup de futurs soldats ont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 leurs vacances, alors qui va payer les frais d'annulation et comment les entreprises feront -elles face \u00e0 l'absence non pr\u00e9vues de leurs employ\u00e9es des questions encore ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [95%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s, il en est aussi question dans le courrier, le courrier qui s'int\u00e9resse \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le canton souhaite augmenter sa capacit\u00e9 d'accueil des migrants autrement qu'en ouvrant des abris de protection civile, pas si simple, le conseil d'\u00c9tat peine \u00e0 convaincre certaines communes et pourtant si les chiffres pour cette ann\u00e9e restent identiques \u00e0 ceux de 2015, h\u00e9 bien, il manquera 1300 places, c'est ce qu'indique en tout cas l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral il existe bien des solutions pour cr\u00e9er plus de 1400 lits d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine, mais des oppositions surgissent et mettent \u00e0 mal ce sc\u00e9nario id\u00e9al, le Courrier fait donc le tour d'horizon des r\u00e9sistances des villes genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [83%] :\r\nOu Lima horaire est -il devenu le porte- parole des banques question que se posent, ce matin, le tag et \u00e7a ne va gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nOui, les rumeurs disent souvent que les banquiers suisses sont les co- auteurs des lois qui les concerne, h\u00e9 bien le tag Hassan sa guerre r\u00e9v\u00e8le ce matin l'existence d'un document de 60 pages qui montre en tout cas l'\u00e9norme influence de la branche dans la discussion autour de la r\u00e9vision de la loi sur les services financiers, concr\u00e8tement, d\u00e9plore le Peggy, il s'agit d'affaiblir la protection des actionnaires, le document destin\u00e9 \u00e0 la commission des finances contient la liste des 55 modifications voulues par les banques comme un devoir d'information moins exigeant envers le client ou un all\u00e9gement des sanctions p\u00e9nales encourues en cas de d\u00e9faut d'information dans ce document, en revanche, aucune trace de l'avis de la f\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs, une telle ing\u00e9rence d'un seul secteur dans le d\u00e9bat, c'est un scandale, estime la pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs Prisca Birrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [91%] :\r\nEt le Style d'o\u00f9 Maurer est aussi d\u00e9cortiqu\u00e9 par 24 heures \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, un Style provocateur, on l'a vu par exemple avec sa d\u00e9fense des riches et des structures Offshore en pleine temp\u00eate, des Panamas Peppers ou les Maurer teste les limites de l'avis d'Ada Marra, elle va m\u00eame plus loin, la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, c'\u00e9tait un pantin \u00e0 l'arm\u00e9e L \u00e0, on retrouve l'Intelligence et la ruse de celui qui a fait grandir l'UDC mais Ada Marra met aussi en garde le conseiller f\u00e9d\u00e9ral quand on est ministre des Finances, ce type de pol\u00e9mique p\u00e8se sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nLa course \u00e0 la succession de Ban Ki-moon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est lanc\u00e9e le 4 femmes en figure parmi Les le 8 candidats officiels et les chances de voir une femme prendre la t\u00eate de l'Onu ne sont donc pas mauvaises en dit ce matin la traverse actuellement, en revanche, pas de trace d'une \u00e9ventuelle candidature de Didier candidature de Didier Burkhalter mais le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne ferme pas la porte, on en parlera, si une candidature de la Suisse est souhait\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [91%] :\r\nD\u00e9clare -t-il Le Nouvelliste s'int\u00e9resse lui \u00e0 une autre strat\u00e9gie d'\u00e9lection, celle du Conseil d'\u00c9tat 2017 l'apr\u00e8s Jean-Michel China est donc d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e avec les PDC du haut Valais qui cherchent la perle rare, une commission a \u00e9t\u00e9 mise en place, on \u00e9voque la candidature de la conseill\u00e8re nationale Viola Amherd on parle aussi de Philippe Mathias Seb, alors que les chr\u00e9tiens sociaux occupent d\u00e9j\u00e0 le terrain 3 noms \u00e9mergent Diego Clausen Roberto Schmidt Thomas gu\u00e8re la bataille ne fait que d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [98%] :\r\nTiens Zurich veut introduire des cours d'allemand obligatoire pour les petits enfants d\u00e8s l'\u00e2ge de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [91%] :\r\nOui, parce que plus d'un tiers des petits-enfants ne parla pas suffisamment bien l'allemand Zurich veut donc imposer et de demi- journ\u00e9es de cours par semaine aux enfants d\u00e8s l'\u00e2ge de 3 ans, une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier dans ce sens, raconte ce matin le tag sa guerre \u00e0 B\u00e2le, ville \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Lucerne et en Thurgovie : la question des cours obligatoire est actuellement en discussion, une participation financi\u00e8re des parents de ses petits-enfants non germanophones a m\u00eame demand\u00e9e mais 4 personnes ont demand\u00e9 une clarification au tribunal f\u00e9d\u00e9ral car, selon elle, selon ses parents, cette participation financi\u00e8re viole la constitution qui assure la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole pour la formation \u00e9l\u00e9mentaire, on reste dans le cadre de lait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [94%] :\r\nAlors justement l'\u00e9cole o\u00f9 un logiciel pourrait permettre de reconna\u00eetre les signes d'extr\u00e9misme des chercheurs Z\u00fcrichois ont d\u00e9velopp\u00e9 un questionnaire, on vous en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans la revue de presse mais aujourd'hui et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Temps ce logiciel pourrait permettre aux enseignants de d\u00e9celer des tendances \u00e0 la radicalisent radicalisation des signes avant- coureurs, donc, ce logiciel est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par la ville de Zurich, mais d'autres cantons s'y int\u00e9ressent sans pour autant vouloir stigmatiser certains enfants musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [92%] :\r\nEt le Blick revient ce matin sur la poign\u00e9e de main que ces 2 adolescents musulmans refusaient de donner \u00e0 leur enseignante en dans le canton de B\u00e2le, le quotidien al\u00e9manique raconte qu'un repr\u00e9sentant du Conseil central islamique a particip\u00e9 \u00e0 la discussion entre les parents et l'\u00e9cole secondaire pour trouver une solution \u00e0 cette situation, l'\u00e9cole aurait autoris\u00e9 la famille \u00e0 prendre avec elle cette personne de confiance mais pour Christophe, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique cette ing\u00e9rence du Conseil islamique dans la discussion dans les affaires de l'\u00e9cole, h\u00e9 bien c'est une erreur pour le Blick aussi, il s'agit d'un dangereux entremetteur dans ce conflit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [94%] :\r\nUn Islam positif, voil\u00e0 ce que veut montrer un nouveau mus\u00e9e qui s'\u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un espace public d\u00e9di\u00e9 aux 15 si\u00e8cles de l'Islam, pr\u00e9sent\u00e9 par le temps, ce matin, la pr\u00e9sidente de l'association culturelle des femmes musulmanes de Suisse r\u00e9alise ainsi le r\u00eave de sa vie, ce mus\u00e9e est financ\u00e9 par des donatrices du Golfe et il ouvrira ses portes le 27 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [86%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, \u00e0 priori, ces grands absents du scandale des Panamas parce qu'on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [92%] :\r\nEt pourtant, et pourtant c'est le plus grand paradis fiscal au monde un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est en tout cas qu'il qu'il admette l'Ouest am\u00e9ricain donc version Offshore, le Wyoming ne diff\u00e8re en effet que tr\u00e8s peu des \u00eeles Ca\u00efmans imaginez ce site au pied des rocheuses qui compte 500000 habitants, un 1000000 de t\u00eates de b\u00e9tail et 128 mille soci\u00e9t\u00e9s enregistr\u00e9es cet impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [96%] :\r\nOn va terminer sur cet accord secret entre la Suisse et l'OLP, l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, qui fait toujours couler beaucoup d'encre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [94%] :\r\nOui la NZZ ne l\u00e2che pas le morceau cette elle qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de cet accord, en janvier dernier une r\u00e9v\u00e9lation largement contest\u00e9e depuis par d'autres journaux ou des proches de la diplomatie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ouvert une enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur cet accord avec l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine en 1970 prot\u00e9ger la Suisse d'actions terroristes, ses conclusions sont attendues \u00e0 la fin du mois, et en attendant, place aujourd'hui \u00e0 l'historien britannique Thomas ce Skelton Robinson dans la NZZ qui a beaucoup travaill\u00e9 sur les Liens de l'extr\u00eame gauche allemande avec les Palestiniens, \u00e0 cette \u00e9poque, h\u00e9 bien, vu le contexte international, ils jugent plausible que l'Allemagne, la Suisse et la Grande Bretagne, pass\u00e9 ce type d'accord pour se pr\u00e9munir de futurs d\u00e9tournement d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [72%] :\r\nSurtout OBL \u00e9pisode \u00e0 ce feuilleton merci mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C162DB7-5F38-46ED-958F-63B99A11D77B", "internalArchiveId": "0C162DB7-5F38-46ED-958F-63B99A11D77B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger,conseiller national UDC;Tim Guldimann, ancien ambassadeur et conseiller national socialiste;Jean-Marc Crevoisier,  chef de l'information aux DFAE;Vigna;Vigna, Anne ;avec extrait de l'ancien pr\u00e9sident Lula;Paolo, professeur au lyc\u00e9e;Illic, Catherine;Jean-Luc Addor ,conseiller national UDC valaisan;Guillaume Crunelle, responsable du secteur automobile chez Deloitte;Bernard Jullien, \u00e9conomiste, sp\u00e9cialiste du march\u00e9 automobile;Fr\u00e9d\u00e9ric Ramel sp\u00e9cialiste du fonctionnement de l'organisation et professeur \u00e0 science-po Paris\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:24-07:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/AMBASSADEUR GAY AU NIGERIA/PI) Une ambassade suisse fait \u00e0 nouveau les gros titres de la presse internationale! \r\nCelle du Nig\u00e9ria...\r\nUn pays dot\u00e9 d'une loi anti-gay...o\u00f9 s'afficher en public avec son conjoint est ill\u00e9gal...et conduit \u00e0 la prison...\r\nLe Nig\u00e9ra o\u00f9 la Suisse a envoy\u00e9 un ambassadeur homosexuel...\r\nSon compagnon ferait l'objet d'une enqu\u00eate...ouverte par le gouvernement nig\u00e9rian.\r\nLe \"Daily Trust\" quotidien local le r\u00e9v\u00e9lait dimanche.\r\nPas de confirmation du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nMais des r\u00e9actions d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\nDans ces conditions, la Suisse doit elle faire preuve de prudence, ou d\u00e9fendre ses convictions?\r\nPrise de temp\u00e9rature avec Muriel Ballaman. \r\n  MAG 1'38\"\r\n(04/AMBASSADEUR GAY AU NIGERIA, ITW CREVOISIER) et comment r\u00e9agit le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res?\r\nIsabelle Cornaz a pu s'entretenir avec le chef de l'information aux DFAE..\r\nEcoutez Jean-Marc Crevoisier....\r\n  Mag 35\"\r\n(11/BRESIL PAPIER ENROBE) ***Au Br\u00e9sil, Dilma Roussef fait un pas de pluS vers la sortie...\r\nAvec le mot d'ordre d'une commission du parlement...Elle recommande aux d\u00e9put\u00e9s de voter OUI \u00e0 la destitution de la pr\u00e9sidente, en fin de semaine...pour avoir enfreint la r\u00e8glementation budg\u00e9taire...\r\nLa s\u00e9ance a dur\u00e9 11 heures..elle \u00e9tait haute en couleur...\r\nLes insultes ont fus\u00e9, les un criaient \"Dehors Dilma\", les autres: \"putschistes\" le tout sur fond d'hymne national...\r\nEt pendant ce temps \u00e0 Rio...l'ambiance \u00e9tait aussi carnavalesque...\r\navec une manifestation de soutien \u00e0 la pr\u00e9sidente...et Lula en guest star..\r\nAnne Vigna \u00e9tait sur place...\r\n(12/LA GRANDE BRETAGNE SUITE LEGISLATIVE DES PANAMA PAPERS/PA) Autre chef d'Etat fragilis\u00e9...dans de mauvais papiers...\r\nDavid Cameron...\r\nLe premier ministre britannique a contre-attaqu\u00e9 hier devant le parlement...\r\nFini les cadeaux...en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale..\r\nLa plupart des d\u00e9pendances de la Couronne britannique,\r\nconsid\u00e9r\u00e9es comme des paradis fiscaux, devraient \u00e0 l'avenir partager leurs donn\u00e9es avec Londres...\r\nEt c'est aussi valable pour les \u00eeles Ca\u00efman, et les \u00eeles Vierges...\r\nle premier ministre britannique a siffl\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation...\r\nCatherine Ilic.\r\n  MAG 57\"\r\nEt d'autres responsables politiques britanniques ont publi\u00e9 hier (lundi) leur feuille d'imp\u00f4ts : le ministre des finances George Osborne, le maire conservateur de Londres, Boris Johnson ainsi que le leader de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn.\r\n(Br\u00e8ve Panama espion) Et les services secrets...dont la CIA utilisaient aussi les artifices du cabinet Mossack Fonseca pour dissimuler leurs op\u00e9rations...r\u00e9v\u00e9lations ce matin du journal allemand S\u00fcddeutsche Zeitung. Les agents cr\u00e9aient des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans pour couvrir leurs op\u00e9rations...notamment certaines ventes d'armes ill\u00e9gales \u00e0 l'Iran.\r\n(03/POSITION CANTONS MISE EN OEUVRE 9 FEVRIER/ ITW ADDOR) ***La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier divise cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum, les cantons rejettent la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mars. \r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent un m\u00e9canisme plus f\u00e9d\u00e9raliste: une clause de sauvegarde r\u00e9gionale et qualitative. \r\nJean-Luc Addor est oppos\u00e9 \u00e0 une application de l'initiative \u00e0 la carte, sauf pour la question des frontaliers. \r\nLe conseiller national UDC valaisan admet que dans ce cas-l\u00e0 les r\u00e9alit\u00e9s cantonales justifient des solutions diff\u00e9renci\u00e9es...\r\n  SON 39''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLa Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux pr\u00e9sentera vendredi l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa prise de position.\r\n(Br\u00e8ve Gen\u00e8ve manif) ***A Gen\u00e8ve, la fonction publique semble avoir d\u00e9terr\u00e9 la h\u00e2che de guerre...Elle se remobilise contre les \u00e9conomies pr\u00e9vues par le Conseil d'Etat.\r\noui le personnel de l'Etat a adopt\u00e9 une r\u00e9solution hier soir.\r\nLes fonctionnaires demandent entre autre: \r\n-Le report de la baisse d'imp\u00f4t vot\u00e9e par les genevois...\r\n-L'engagement de suffisamment de contr\u00f4leurs fiscaux..\r\n-et....la d\u00e9mission de Fran\u00e7ois Longchamp pr\u00e9sident du gouvernement genevois...\r\nLes n\u00e9gociation entre le gouvernement et les syndicats doivent reprendre le 22 avril.\r\nEt le cartel intersyndical a fix\u00e9 deux autres rdv dans son agenda. le 1er mai et le 28 mai pour manifester.\r\n(05/TI/RESULTATS COMMUNALES/PA) La Lega en embuscade...dans les communes tessinoises...\r\nElle fait son entr\u00e9e dans plusieurs localit\u00e9s...au niveau l\u00e9gislatif...\r\nen particulier dans le sud du canton.\r\nLe d\u00e9pouillement des \u00e9lections communales de dimanche s'est termin\u00e9 hier...\r\nEt il confirme la progression du parti, \u00e0 tous les niveaux, ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif.\r\nLa nouvelle carte politique du Tessin, avec  Nicole della Pietra...\r\n  MAG 54\"\r\n(D2/TESLA : UN BUSINESS-MODEL A PART/PI) ***Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec une question qui doit hanter les ing\u00e9nieurs de Tesla...\r\nComment passer du haut de gamme \u00e0 la production de masse?\r\nLe constructeur californien de voiture \u00e9lectriques sort un mod\u00e8le 2 fois moins cher que ses pr\u00e9c\u00e9dants v\u00e9hicules...\r\nLa Model 3...\r\nAvec elle, il esp\u00e8re enfin devenir rentable...Parce que Tesla n'a pas gagn\u00e9 le moindre dollar depuis sa cr\u00e9ation...\r\nEnfaite la soci\u00e9t\u00e9 est financ\u00e9e par des investisseurs et ses clients potentiels...\r\nElle fonctionne comme une start-up...\r\nUne start-up qui va devoir honorer 325 mille pr\u00e9-commandes...pour sa Model 3...\r\nLe virage sera donc d\u00e9licat \u00e0 n\u00e9gocier...\r\nOlivier Schorderet\r\n  MAG 1'42\"\r\n((et si vous avez une Tesla, Model X...livr\u00e9e avant le 26 mars, votre si\u00e8ge arri\u00e8re pourrait pr\u00e9senter un d\u00e9faut...avancer tout seul en cas de freinage d'urgence...Le constructeur am\u00e9ricain va donc rappeler 2 mille 700 exemplaires concern\u00e9s))\r\n(Br\u00e8ve sport) Le foot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des terrains...\r\navec cette amende inflig\u00e9e \u00e0 Christian Constantin. \r\n5 mille francs pour avoir critiqu\u00e9 haut et fort dans les m\u00e9dias l'arbitre du match Sion, Young Boys...(match perdu par les valaisans)\r\nC'est la commission disciplinaire qui a envoy\u00e9 la facture...\r\nLe pr\u00e9sident du FC Sion a 5 jours pour faire recours.\r\n(Br\u00e8ve fin) Et si arr\u00eater de fumer \u00e9tait la premi\u00e8re chose \u00e0 faire pour trouver un emploi?\r\nd'apr\u00e8s une \u00e9tude am\u00e9ricaine les fumeurs ont plus de mal \u00e0 se faire embaucher et restent plus longtemps au ch\u00f4mage que les non-fumeurs. \r\net lorsqu'ils trouvent du job, ils sont moins bien pay\u00e9s...(27% versus 56%)\r\nConclusion tir\u00e9e par la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Stanford ((qui a interrog\u00e9 130 fumeurs et non fumeurs \u00e0 la recherche d'un emploi.)) \r\nPar contre de l\u00e0 \u00e0 savoir si l'homme fume parce qu'il est au ch\u00f4mage ou s'il a perdu son travail parce qu'il fume...on y est pas encore...\r\nles chercheurs n'arrivent pas \u00e0 \u00e9tablir le lien de causalit\u00e9.\r\ndans le doute il reste l'abstinence.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn peu de r\u00e9pi en fin de matin\u00e9e.\r\nLes averses vont cesser, le ciel se d\u00e9gager...mais les nuages reviendront durant l'apr\u00e8s-midi \u00e0 partir de l'ouest.\r\nRetour de la pluie aussi ce soir.\r\nNeige \u00e0 1800 m\u00e8tres...\r\nMaximum 19 degr\u00e9s.\r\nDemain: des nuages, de la pluie, et la neige qui redescend \u00e0 1500 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve ONU+reprise n\u00e9go Syrie) Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'organisation des Nations unies, les pr\u00e9tendants au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral vont passer \u00e0 partir d'aujourd'hui (mardi) des auditions devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 New York pour d\u00e9fendre leur candidature. Huit sont sur les rangs pour prendre la succession de Ban-Ki Moon qui se retirera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e apr\u00e8s deux mandats de 5 ans. Une volont\u00e9 de transparence certes, mais la vraie r\u00e9forme de l'ONU, elle, reste un lointain mirage. Alexandre Habay\r\n((4 femmes et 4 hommes aspirent \u00e0 devenir le m\u00e9diateur en chef de la plan\u00e8te. Une audition de deux heures chacun donnera au processus une transparence in\u00e9dite mais pas encore vraiment d\u00e9mocratique. Ce sont en effet les 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui auront le dernier mot. Du coup, ne faudrait-il pas se concentrer sur la r\u00e9forme de l'organe ex\u00e9cutif? Question pos\u00e9e \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Ramel sp\u00e9cialiste du fonctionnement de l'organisation et professeur \u00e0 science-po Paris\r\nSON\r\nApr\u00e8s 10 ans de loyaux services, il faut un remplan\u00e7ant ou une rempla\u00e7ante \u00e0 Ban-Ki Moon, quels sont les crit\u00e8res de s\u00e9lections du candidat id\u00e9al?\r\nSON\r\nUne personne parmi les huit pr\u00e9tendants semble corresponsadre \u00e0 se profil. La bulgare Irina Bokova, actuelle directrice de l'Unesco et qui s'est beaucoup positionn\u00e9e sur les cons\u00e9quences de la guerre sur le patrimoins syrien. Elle est la favorite mais la comp\u00e9tition est encore ouverte et des poids lours de la diplomatie mondiale pourraient se pr\u00e9senter au dernier moment.))\r\n'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie a affirm\u00e9 lundi que les n\u00e9gociations de paix qui doivent reprendre mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve seront \"cruciales\" pour trouver une solution politique au conflit dans ce pays o\u00f9 le cessez-le-feu est menac\u00e9.\r\nLes Etats-Unis se sont inqui\u00e9t\u00e9s lundi d'une \u00e9ventuelle offensive arm\u00e9e du r\u00e9gime syrien \u00e0 Alep, avec le soutien de la Russie, qui violerait le cessez-le-feu dans ce pays en guerre depuis cinq ans.\r\nLes combats se sont intensifi\u00e9s autour de cette ville du nord de la Syrie, o\u00f9 plusieurs factions rebelles combattent les troupes du pr\u00e9sident Bachar al-Assad.\r\n\"Nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s inquiets de la r\u00e9cente intensification des violences. Y compris d'actions qui violent \u00e0 notre avis la cessation des hostilit\u00e9s\", a d\u00e9clar\u00e9 depuis Washington Mark Toner, un porte-parole du d\u00e9partement d'Etat.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry a appel\u00e9 dimanche son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 ce sujet, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \r\nLe premier ministre syrien Wa\u00ebl al-Halqi a pr\u00e9venu dimanche que le r\u00e9gime et ses \"partenaires russes\" \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 lancer une offensive pour reprendre la ville malgr\u00e9 le cessez-le-feu instaur\u00e9 le 27 f\u00e9vrier sous l'\u00e9gide de Moscou et de Washington.", "durationSec": 951, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7623604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7623623", "ece-7623604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T13:06:41Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures une \u00e0 le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nUne ambassade suisse fait \u00e0 nouveau les gros titres au Nigeria, cette fois, pays qui sanctionne l'homosexualit\u00e9, le hic : la Suisse, il y a envoy\u00e9 un ambassadeur reggae, son compagnon, ferait l'objet d'une enqu\u00eate entre erreur diplomatique et gestes politiques, les \u00e9lus sont divis\u00e9s, vous les entendrez la porte de sortie se rapproche pour Dilma Rousseff une commission recommande de voter oui \u00e0 sa destitution, une s\u00e9ance, autant pour l'heure cette nuit ou les insultes ont fus\u00e9 ambiance carnavalesque Rio aussi a rassembl\u00e9 en musique les partisans de la pr\u00e9sidente, il y a, \u00e9vasion fiscale et \u00e9vasion fiscale, l'aspiration \u00e0 la fortune et la cr\u00e9ation de richesses ne sont pas des gros mots du vide Cameron lundi, hier, devant le Parlement un 1er ministre combatif mais qui sifflent quand m\u00eame la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, y compris pour les paradis fiscaux britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [91%] :\r\nLe groupe terroriste qui a fait apr\u00e8s Bruxelles, le mois dernier, envisager de s'en prendre au prochain Euro 2016 de foot en France comment s\u00e9curiser des stades face \u00e0 des kamikazes, l'ancien responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du Stade de Gen\u00e8ve durant l'Euro 2008 Christian Python nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s ce journal, le 5 juin prochain nous votons, notamment sur l'introduction d'un revenu de base inconditionnel, initiative qui avait germ\u00e9 il y a 10 ans, non pas dans la t\u00eate d'un politicien mais dans celle d'un artiste, un peintre et nos Schmidt Alain Lyon nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [89%] :\r\n325000 voitures \u00e9lectriques command\u00e9s en moins d'une semaine, c'est le record affich\u00e9es par Tesla. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 californienne qui a d\u00e9voil\u00e9 son tout nouveau mod\u00e8le, le mod\u00e8le 3 il y a quelques jours, un mod\u00e8le d'entr\u00e9e de gamme, comme on dit, qui co\u00fbte un peu plus de 30000 dollars, comment comprendre un peu le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [99%] :\r\nComment passer du haut de gamme \u00e0 la production de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nDemain est -ce qu'on roulera tous \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, on posera cette question \u00e0 l'architecte urbaniste Thierry Ch\u00e9nard sp\u00e9cialiste de mobilit\u00e9 et de transports, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [90%] :\r\nUne ambassade suisse \u00e0 la une, \u00e0 celle du Nigeria, un pays dot\u00e9 d'une loi anti- gay o\u00f9 s'afficher en public avec son conjoint est ill\u00e9gal et conduit \u00e0 la prison, le Nigeria, o\u00f9 la Suisse a envoy\u00e9 un ambassadeur homosexuel, son compagnon, ferait l'objet d'une enqu\u00eate ouverte par le gouvernement nig\u00e9rian le des trusts quotidien local le r\u00e9v\u00e9lait dimanche mais des r\u00e9actions d\u00e9j\u00e0 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale dans ces conditions, la Suisse doit -elle faire preuve de prudence ou d\u00e9fendre ses convictions, prise de temp\u00e9rature avec Muriel bel, amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [87%] :\r\nL'ambassadeur de Suisse au dit Gerry avis depuis plusieurs ann\u00e9es avec son conjoint br\u00e9siliens, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en mission ensemble pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 Madagascar et en Argentine Maisonnier j'ai rien comme au Congo ou au Lib\u00e9ria, les lois anti- gay sont durs, donc il y a envoy\u00e9 un ambassadeur homosexuel et son conjoint, c'est clairement une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e pour le conseiller national UDC Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [81%] :\r\nSi l'on veut du rapport facilit\u00e9 parce que 40, utile pour la Suisse pour pas arriver avec un obstacle, donc tout le monde va s'\u00e9trangler, je sais pas qui a pris feu, d\u00e9cision mais \u00e0 mon avis, elle \u00e9tait un peu sotte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [93%] :\r\nEt une d\u00e9cision l'ancien ambassadeur et aujourd'hui conseiller national socialiste Tim Guldimann ne partage pas son opinion pour lui envoyer un ambassadeur au Nigeria peut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s sur place \u00e9veiller les consciences ici. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:20) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, le fait que nous parlons maintenant \u00e0 la radio sur une situation qui se passe dans le pays le plus peupl\u00e9 de l'Afrique, o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est d\u00e9fendu l'd\u00e9j\u00e0 le fait que chez nous, on se rend compte que les droits de l'homme, selon nos compr\u00e9hension sont viol\u00e9s dans ce pays, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, s'il y a un probl\u00e8me c'est pas que la Suisse a envoy\u00e9 un ambassadeur homosexuel dans ce pays le probl\u00e8me, c'est que ce pays a des lois qui ne sont pas acceptables pour nos convictions des droits de l'homme, maintenant c'est \u00e0 voir comment on poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [98%] :\r\nMais avec ce probl\u00e8me, c'est une ligne de plus qui s'ajoute \u00e0 la liste d\u00e9j\u00e0 longue des affaires embarrassantes qui touchent les repr\u00e9sentations diplomatiques suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [94%] :\r\nEt justement, comment r\u00e9agit le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Isabelle Koch n'a pu s'entretenir avec le chef de l'information du DFAE \u00e9coutez Jean-Marc Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:20) [87%] :\r\nLe d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res ne commente pas les affaires priv\u00e9es qui sont cit\u00e9s dans la presse, que ce soit, mais j'ai un autre pour le reste, c'est vraiment un article de journal parle d'une d'une enqu\u00eate qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes par les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes, il s'av\u00e8re que nous n'avons pas connaissance d'une telle enqu\u00eate compte quiconque que ce sera l'ambassadeur ou une personne l'ambassade -ce que l'ambassadeur et son compagnon, se trouve actuellement au Niger l'ambassadeur se trouve actuellement \u00e0 Berne, il va rentrer prochainement, demain je crois, au Nigeria, son compagnon n'est pas en danger actuellement, personne n'est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [92%] :\r\nLes propos de Jean-Marc Crevoisier, interrog\u00e9 par Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:01) [93%] :\r\nAu Br\u00e9sil, maintenant, Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente fait un pas de plus vers la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [93%] :\r\nAvec le mot d'ordre d'une commission du Parlement qui recommande aux d\u00e9put\u00e9s de voter oui \u00e0 la destitution de la pr\u00e9sidente en fin de semaine pour avoir enfreint la r\u00e9glementation budg\u00e9taire, la s\u00e9ance a dur\u00e9 11 heures et la t\u00eate haute en couleur, les insultes ont fus\u00e9 les un criaient Dehors Dilma les autres putschistes, le taux d'sur fond d'hymne national et pendant ce temps, \u00e0 Rio, l'ambiance \u00e9tait aussi carnavalesque avec une manifestation de soutien \u00e0 la pr\u00e9sidente et Lula en guest Star, Anne Vigna \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:36) [73%] :\r\n\u00e0 l'Rio avait r\u00e9uni les meilleurs musiciens vous seront l\u00e0, l'ancien pr\u00e9sident \u00e0 la vocation de crier pour ses partisans commencent par les. \r\nLa \u00e9voque l'histoire, le coup d'\u00c9tat militaire de 1964 \u00e0 la lutte contre la dictature pour dire cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [84%] :\r\nJe n'aurais jamais imagin\u00e9 \u00e0 70 ans voire S\u00e9gol assez Formentor de coup d'\u00c9tat, essayer d'enlever le pouvoir \u00e0 une pr\u00e9sidente d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:09) [78%] :\r\nPour lui, une foule conquise \u00e9coutez Philippe pendant les 20 minutes de discours les les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9put\u00e9 de Brasilia, criant : Dehors le PT pour Paolo, professeur au lyc\u00e9e c'est l'\u00e9lite du pays qui est honn\u00eate de cette destitution apr\u00e8s on va peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [90%] :\r\nC'est une tentative d'une partie de l'\u00e9lite br\u00e9silienne pour stopper les conqu\u00eates sociales de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils utilisent tous les moyens pour y parvenir, c'est pour cela qu'on parle de coup d'\u00c9tat, on entend que cela, mais on n'a pas d'autre choix que de continuer la lutte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [80%] :\r\nContinuez, cela ne fait plus de doute, administre le niveau de s\u00e9curit\u00e9 pronostics ne sont pas bons pour la pr\u00e9sidence et beaucoup d'espoir, celui sur les \u00e9paules de la douleur qui est d\u00e9j\u00e0, mais bien dans la vie politique nationale, un d\u00eener \u00e0 RTSinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [93%] :\r\nLes prochaines \u00e9tapes avec le vote des d\u00e9put\u00e9s br\u00e9siliens, ils sont plus de 500 vote qui interviendra d'ici la fin de la semaine, autre chef d'\u00c9tat fragilis\u00e9 dans de mauvais papiers David Cameron le 1er ministre britannique a contreplaqu\u00e9 hier devant le parlement, fini les cadeaux en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale, la plupart des d\u00e9pendances de la couronne britannique et consid\u00e9r\u00e9s comme des paradis fiscaux devraient \u00e0 l'avenir, partager leurs donn\u00e9es fiscales avec Londres et c'est aussi valable pour les \u00eeles Vierges et Ca\u00efman, le 1er ministre britannique a siffl\u00e9 hier la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [92%] :\r\n2 noms jusqu'ici l'impression de subir les \u00e9v\u00e9nements, David Cameron a su pour la 1\u00e8re fois se montrer combatif en s'expliquant devant les d\u00e9put\u00e9s, il a d\u00e9fendu le droit \u00e0 l'aspiration \u00e0 la fortune et la cr\u00e9ation de richesses, ce ne sont pas des gros moi t'il dit il a ajout\u00e9 que le fonds Offshore dont il d\u00e9tenait d\u00e9part n'avait rien d'ill\u00e9gitime et que de nombreux organismes publics, y compris les syndicats et la BBC avait des arrangements similaire le 1er ministre a \u00e9galement soulign\u00e9 que son gouvernement avait \u00e9t\u00e9 l'un des plus actifs dans la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et que la l\u00e9gislation dans ce domaine, allez encore \u00eatre renforc\u00e9e en ciblant notamment les paradis fiscaux, ainsi que les entreprises qui aident leurs employ\u00e9es \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my n'a quant \u00e0 lui d\u00e9nonc\u00e9 un \u00e9cran de fum\u00e9e destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner l'attention du public pour lui, le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre clos Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [92%] :\r\nInde : J\u00e9r\u00e9my Corben, leader de l'opposition qui a lui aussi publi\u00e9 hier sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, tout comme le ministre britannique des Finances George hors- bord Osborne et le maire de Londres Boris Johnson et puis au chapitre Panama Peppers \u00e0 cette nouvelle r\u00e9v\u00e9lation des services secrets dont la CIA utilisaient aussi les artifices du cabinet Fonseka pour dissimuler leurs op\u00e9rations r\u00e9v\u00e9lations ce matin du journal allemand S\u00fcddeutsche Zeitung, les agents cr\u00e9aient des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans pour couvrir leurs op\u00e9rations notamment certaines ventes d'armes ill\u00e9gales \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [93%] :\r\n7 heures 10 : la mise en oeuvre et revient en Suisse du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 divise cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [95%] :\r\nOui, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum les cantons rejettent la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mars, ils pr\u00e9f\u00e8rent un m\u00e9canisme plus f\u00e9d\u00e9raliste, une clause de sauvegarde r\u00e9gionale et qualitative, Jean-Luc Addor est oppos\u00e9 \u00e0 une application de l'initiative \u00e0 la carte, sauf pour la question des frontaliers le conseiller national UDC valaisan admet que, dans ce cas -l\u00e0, les r\u00e9alit\u00e9s cantonales justifient des solutions diff\u00e9renci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:28) [90%] :\r\nJe pense que les Genevois sont plus sensibles \u00e0 la question des frontaliers de la r\u00e9gion fronti\u00e8re genevoise que les Valaisans de la m\u00eame mani\u00e8re que les Valaisans les Chablaisiens par exemple, sont plus sensibles \u00e0 la question des frontaliers qui viennent travailler dans la chimie monter 20 par exemple que les Z\u00fcrichois pour ce type d'immigration, je pense qu'un des solutions f\u00e9d\u00e9raliste, se justifie pour autant que l'objectif g\u00e9n\u00e9ral d'une limitation de l'immigration puisse \u00eatre garantie et pourtant aussi qu'on garantisse un autre principe qui est affirm\u00e9 Panis si h\u00e2tif qui me semble important auquel les gens, je crois, sont attach\u00e9s, c'est celui de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [97%] :\r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon \u00e0 la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux pr\u00e9sentera vendredi l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la fonction publique semble avoir d\u00e9terr\u00e9 la hache de guerre Elle se remobilise contre les \u00e9conomies pr\u00e9vues par le Conseil d'\u00c9tat oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [94%] :\r\nPersonnel de l'\u00c9tat a adopt\u00e9 une r\u00e9solution hier soir, les fonctionnaires demandent entre autres le report de la baisse d'imp\u00f4t, vot\u00e9e par les Genevois l'engagement de suffisamment de contr\u00f4leurs fiscaux et la d\u00e9mission de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement, Genevois, les n\u00e9gociations entre le Conseil d'\u00c9tat et les syndicats doivent reprendre le 22 avril le cartel intersyndical a fix\u00e9 2 autres rendez- vous dans son agenda le 1er mai et le 28 mai pour manifester la Lega en embuscade dans les communes tessinoises elle fait son entr\u00e9e dans plusieurs localit\u00e9s au niveau l\u00e9gislatif, en particulier dans le sud du canton, le d\u00e9pouillement des \u00e9lections communales de dimanche s'est termin\u00e9 hier et il confirme la progression du parti \u00e0 tous les niveaux ex\u00e9cutif comme l\u00e9gislatif nouvelle carte politique du Tessin nous dessin\u00e9 par Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:09) [90%] :\r\nDans le sud du canton, d\u00e9rision et acquis \u00e0 un seul mouvement a gagn\u00e9 8 pourcent si si \u00e0 Lugano, la progression a \u00e9t\u00e9 un peu plus timide, la Lega est toutefois parvenu \u00e0 faire son entr\u00e9e dans de nombreuses petites communes dans lesquelles elle n'avait pas encore de repr\u00e9sentants, une avanc\u00e9e qui se fait une fois encore, au d\u00e9triment du PDC du PLR les gens ont de plus en plus envie de l'\u00e9glise, c'est en ces termes que le coordinateur de la Lega Attilio Bignasca explique le succ\u00e8s de son mouvement pour lui, la politique men\u00e9e par les 2 conseillers d'\u00c9tat au gouvernement suscite des vocations quant aux ex\u00e9cutifs un \u00e9ventuel second tour pourrait avoir lieu \u00e0 Lugano, le concurrent du syndic, Marco Borradori, le PLR et Bertini se donnent jusqu'\u00e0 vendredi pour un \u00e9ventuel ballottage m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Casseau de Roberta Pantani, la conseill\u00e8re nationale de la Lega pourrait elle aussi tent\u00e9 de s'arroger le fauteuil du maire provisoirement occup\u00e9e par le candidat lib\u00e9ral radical le mieux \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:05) [95%] :\r\nTout autre chose maintenant avec une question qui doit hanter probablement les ing\u00e9nieurs de Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [90%] :\r\nComment passer du haut de gamme \u00e0 la production de masse, le constructeur californien de voitures \u00e9lectriques sort un mod\u00e8le 2 fois moins ch\u00e8re que ses pr\u00e9c\u00e9dents v\u00e9hicule la Model 3 avec elle, il esp\u00e8re enfin devenir rentable : Parce que Tesla n'a pas gagn\u00e9 le moindre dollar depuis sa cr\u00e9ation en fait la soci\u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par des investisseurs par ses clients potentiels, elle fonctionne comme une Start-Up, une Start-Up qui va devoir honorer 325000 pr\u00e9- commandes pour sa Model 3 en vous le disant Titre le virage sera donc d\u00e9licat \u00e0 n\u00e9gocier : olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [83%] :\r\nB\u00e2tie sur le mod\u00e8le de la Start-Up Tesla demeure aujourd'hui endett\u00e9 et dans les chiffres rouges, elle poss\u00e8de toutefois un atout : sa marque Guillaume criminelle, responsable du secteur automobile chez dit le rite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:50) [88%] :\r\nC'est quelque chose de totalement atypique dans le milieu industriel automobile et donc r\u00e9ellement autour de concepts totalement nouveau, une mobilit\u00e9 respectueuses de mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et on a rajout\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, une couche de glamour, au-del\u00e0 de la performance technologique, c'est le fait d'avoir cr\u00e9\u00e9 un \u00e9cosyst\u00e8me une image de marque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:07) [82%] :\r\n\u00e0 l'image d'Apple \u00e0 qui Tesla est souvent compar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:10) [93%] :\r\nCe sont 2 entreprises qui ont recr\u00e9\u00e9 des produits en partant des usages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:15) [93%] :\r\nPour \u00e9quilibrer ses comptes, Tesla entend produire en 2020, 500000 v\u00e9hicules jouable, estime Guillaume Trinel. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:21) [77%] :\r\n500000 v\u00e9hicules \u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'un d'un constructeur dans le Jaguar Land-Rover aujourd'hui dans fondu fois moi \u00e7a va simplement changer leur mod\u00e8le de d\u00e9veloppement, mais \u00e7a en t\u00eate et, aujourd'hui, sont plut\u00f4t dans les de leur plan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:32) [90%] :\r\n\u00e9conomiste, sp\u00e9cialiste du march\u00e9 automobile Bernard Jullien est beaucoup plus sceptique financement production livraison entretien s'il veut faire face aux contraintes \u00e9conomiques de l'industrie de masse et convaincre Tesla devra changer son mod\u00e8le d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:45) [84%] :\r\nCommenter 68 pour que que l'image de la marque soient pr\u00e9serv\u00e9s malgr\u00e9 une descente en gamme qui est assez, assez drastiques sont \u00e9videmment autant de questions qui p\u00e8se assez lourd et si en Bourse ont plut\u00f4t suscit\u00e9 pour l'instant des pr\u00e9ventions des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:02) [81%] :\r\nSon parler de la concurrence qui sera l\u00e0 o\u00f9 Tesla pense \u00eatre le seul, et elle sera impitoyable. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:07) [89%] :\r\nIl y a une foultitude de projets qui risque d'arriver avant et qui risque \u00e9videmment de fermer la semaine commerciale que Tesla semblait vouloir ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:15) [95%] :\r\nTesla oblig\u00e9s de changer de braquet pour jouer dans la cour des grands, l\u00e0 o\u00f9 la seule innovation pourrait ne pas suffire \u00e0 devenir l'un des poids lourds de la voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:24) [92%] :\r\nEt on l'a dit quand m\u00eame 325000 voitures command\u00e9es en moins d'une semaine pour le nouveau mod\u00e8le Tesla est -ce que \u00e7a veut dire qu'on est en train d'assister \u00e0 un changement d'air est -ce qu'on roulera tous \u00e9lectriques dans 10 ou 20 ans on sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec un sp\u00e9cialiste d'urbanisme et de mobilit\u00e9, Thierry sa marque est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [93%] :\r\nAttendez vous donner des nouvelles du foot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des terrains avec cette amende inflig\u00e9e \u00e0 Christian Constantin 5000 francs pour avoir critiqu\u00e9 haut et fort dans les m\u00e9dias, l'arbitre du match : Sion Yang Boys, un match qui avait perdu les valaisan c'est la commission disciplinaire de la Suisse football Ligue qui a envoy\u00e9 la facture, le pr\u00e9sident du FC Sion a 5 jours pour faire recours et puis si arr\u00eater de fumer, \u00e9tait la premi\u00e8re chose \u00e0 faire pour trouver un emploi bien d'apr\u00e8s une \u00e9tude am\u00e9ricaine, les fumeurs ont plus de mal \u00e0 se faire embaucher et restent plus longtemps au ch\u00f4mage que les non- fumeurs, et lorsqu'ils trouvent un club ils sont moins bien pay\u00e9s Conclusion tir\u00e9e par la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Stanford par contre de la savoir si l'homme fume parce qu'il est au ch\u00f4mage aussi l'a perdu son travail parce qu'il fume n'est pas encore assez comme : qui de l'oeuf ou de la poule, les chercheurs n'arrivent pas \u00e0 \u00e9tablir le lien de causalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:28) [96%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant comment s\u00e9curiser les stades de foot avec un sp\u00e9cialiste de la question un peu de r\u00e9pit au niveau de la m\u00e9t\u00e9o en fin de matin\u00e9e les averses vont cesser le ciel va se d\u00e9gager, mais les nuages vont revenir durant l'apr\u00e8s- midi \u00e0 partir de l'Ouest, retour de la pluie aussi ce soir neige \u00e0 partir de 1800 m\u00e8tres maximum 19 en pleine demain des nuages, de la pluie et la neige qui va redescendre \u00e0 1500 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9FF2323-B1BC-407E-AC57-EE8DD63D33BB", "internalArchiveId": "B9FF2323-B1BC-407E-AC57-EE8DD63D33BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Revue de presse al\u00e9manique) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, un proc\u00e8s pour l'exemple s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne\r\nLe Temps\r\n*** Les entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes\r\nC'est la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple en mars 2012 ... \r\nMais toutes les r\u00e9gions  de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude par r\u00e9gion command\u00e9e par le Tagesanzeigfer  au cabinet sp\u00e9cialiste en immobilier Wuest and Partner, qui s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015, et els a compar\u00e9 avec 2011  .... Ce sont les Grisons qui souffrent le plus: le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54% \u00e0 98 % selon les communes grisonnes. Le Valais s'en sort mieux, selon une carte propos\u00e9e par le journal: la r\u00e9gion de Visp enregfistre bien un chute de plus de 50 % des permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 % dans les r\u00e9gions  de Sion et de Martigny, et de 10 % seulement \u00e0 Monthey. Le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction de r\u00e9sidences principales. Le recul de l'activit\u00e9 est donc moins grave que pr\u00e9vu.\r\nWWF -  autorit\u00e9s\r\nDr\u00f4nes - Le Temps\r\n*** L'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants, ce matin dans le Blick\r\nUn adieu \u00e0 trois .. si l'on peut dire, puisque \u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner, Philipp Mueller et Christoph Darbellay d'ici la fin du mois, interview\u00e9  les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC, du PLR et du PDC, en m\u00eame temps.. Ils sont en une bras dessus bras dessous tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re, pour Toni Brunner, ou du vin suisse, pour Christoph Darbellay tout \u00e0 fait amicalement. Dumoins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui dans le Blick ... Ils partagent bons et moins bons souvenirs ce matin dans le Blick- R\u00e9cit notamment de ce qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner: quand Philipp Mueller lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'ils n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique  Arena. POur avoir ensuite la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller quand m\u00eame participer \u00e0 l'\u00e9mission, alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 chez lui ... Voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin: on pouvait toujours compter sur la parole de l'autre, affirme le pr\u00e9sident du PDC: \r\nA signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, est en grabnde  interview une nouvelle fois dans la presse al\u00e9manique,  dans l'Argeurzeitung: le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, n'est pas n\u00e9cessaire. Cela a tout juste un impact psychologique,si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente. \r\nLa manoeuvre des requ\u00e9rants au Danemark\r\n*** Donner plus de comp\u00e9tences aux soignants, une ambition contrari\u00e9e sous la coupole.\r\nLes soignants, les infirmier et infirmi\u00e8res, veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s. Il faut dire qu'aujourd'hui ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin., M\u00eame pas des soins des base, comme le choix de l'alimentation  ou de certains v\u00eatements. A Bern, le conseiller national UDC, le bernois Rudolf Joder, a donc  voulu changer cela. Mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 il y a peu se heurte d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles: son coll\u00e8gue l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de non entr\u00e9e en mati\u00e8re, par crainte des surc\u00f4uts, raconte ce matin l'Argauerzeitung. l'association des infirmi\u00e8res et des infirmiers de suisse se mobilisent pour tenter de sauver la situation ...Il faut que cela change, estime aussi le journal al\u00e9manique ... le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients .. Alors oui c'est une question d'argent,  certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte .. mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'0n manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9dedins de certaines t\u00e2chges  pourraient leur permettre de mieux se concentrer sur leurs propres t\u00e2ches.\r\nNouvelle loi \u00e0 Neuch\u00e2tel \r\n***  On termine sur une histoire de v\u00e9los  de Sardaigne ...\r\nC'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse: faire de l'\u00eele italienne le 27 e canton de Suisse. Ce projet qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari, Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde, Andrea Caruso. L'id\u00e9e de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 2 ans: le projet compte d\u00e9sormais 14'700 membres. Et selon la Neue Luzerner Zeitung,  ils ont trouv\u00e9 en Daniel Trolliet, le maire socialiste d'Avenches, une oreille attentive ... qui \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton, a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse-sardaigne, le canton maritime, pour que els deux pays s'inspirent mutiellement  ...une premi\u00e8re rencontre a eu lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne . Avec une premi\u00e8re concr\u00e9tisation; une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne va peut \u00eatre cr\u00e9er une \u00e9cole h\u00f4teki\u00e8pre \u00e0 Cagliari ...\r\n(Revue de presse romande) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, un proc\u00e8s pour l'exemple s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne\r\nDOM Il faut dire que le traumatisme est important, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 nationale: plus de 1500 jeunes femmes ont port\u00e9 plainte pour vol, ou agression sexuelle.\r\nDes victimes touch\u00e9es dans douze des 16 L\u00e4nder allemands.\r\nLes faits remontent \u00e0 la nuit de la Saint-Sylvestre, \u00e0 Cologne notamment. \r\nIl s'agit aujourd'hui du premier proc\u00e8s pour attentat \u00e0 la pudeur, avec violence. \r\nParce que la plupart des victimes n'ont tout simplement pas pu identifier leur agresseur, dans le noir. Elles manquent donc de preuves. \r\nAvec ce constat, dress\u00e9 par le Temps: apr\u00e8s trois mois, l'enqu\u00eate n'a pas vraiment progress\u00e9.\r\nNi sur les inculp\u00e9s, ni sur les pannes polici\u00e8res.\r\n*** Les entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes\r\nC'est la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple en mars 2012 ... \r\nMais toutes les r\u00e9gions  de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude par r\u00e9gion command\u00e9e par le Tagesanzeigfer  au cabinet sp\u00e9cialiste en immobilier Wuest and Partner, qui s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015, et els a compar\u00e9 avec 2011  .... Ce sont les Grisons qui souffrent le plus: le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54% \u00e0 98 % selon les communes grisonnes. Le Valais s'en sort mieux, selon une carte propos\u00e9e par le journal: la r\u00e9gion de Visp enregfistre bien un chute de plus de 50 % des permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 % dans les r\u00e9gions  de Sion et de Martigny, et de 10 % seulement \u00e0 Monthey. Le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction de r\u00e9sidences principales. Le recul de l'activit\u00e9 est donc moins grave que pr\u00e9vu.\r\nDOM Le silence est assourdissant, de l'avis des autorit\u00e9s de Gland, dans le canton de Vaud.\r\nCe silence, c'est celui du WWF. \r\nL'ONG se restructure en catimini, avec une centaine d'emplois qui pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, voire supprim\u00e9s.\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas un mod\u00e8le de transparence, s'indigne le syndic dans 24 Heures. \r\nNi les autorit\u00e9s, ni les syndicats n'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. \r\n*** \u00e9voquons maintenant les dr\u00f4nes, toujours plus utilis\u00e9s dans le monde humanitaire.\r\nImaginez ces robots volants, qui facilitent les op\u00e9rations de secours.\r\nIls peuvent par exemple faire la navette entre un dispensaire perdu dans la brousse et un h\u00f4pital plus important.\r\nAvec des \u00e9chantillons de sang accroch\u00e9s \u00e0 l'appareil.\r\nEt pourtant, certains usages de cette technologie deviennent g\u00eanants. C'est ce que rel\u00e8ve le Temps.\r\nLa gestion de ces dr\u00f4nes a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 parfois une v\u00e9ritable cacophonie, notamment aux Philippines, apr\u00e8s le passage du typhon Hayian. \r\nL'intervention est devenue dangereuse, inefficace m\u00eame, par manque de coordination.\r\nMais ce march\u00e9 reste tr\u00e8s florissant, en pleine expension.\r\n*** L'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants, ce matin dans le Blick\r\nUn adieu \u00e0 trois .. si l'on peut dire, puisque \u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner, Philipp Mueller et Christoph Darbellay d'ici la fin du mois, interview\u00e9  les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC, du PLR et du PDC, en m\u00eame temps.. Ils sont en une bras dessus bras dessous tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re, pour Toni Brunner, ou du vin suisse, pour Christoph Darbellay tout \u00e0 fait amicalement. Dumoins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui dans le Blick ... Ils partagent bons et moins bons souvenirs ce matin dans le Blick- R\u00e9cit notamment de ce qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner: quand Philipp Mueller lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'ils n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique  Arena. Toni Brunner qui a ensuite eu a la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller participer \u00e0 l'\u00e9mission, alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 comme convenu chez lui ... Voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin: Quand on se promet quelque chose, on tient cette promesse ... R\u00e9cit d'anciens combattants et quelques r\u00e8glements de compte dans la bonne humeur, dans le Blick\r\nA signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner, est en interview une nouvelle fois dns la presse al\u00e9manique, Grande dans l'Argeurzeitung: le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, n'est pas n\u00e9cessaire. Cela a tout juste un impact psychologique,si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente. \r\nDOM Des requ\u00e9rants, il en est aussi question dans 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes deux quotidiens s'int\u00e9ressent au Danemark, qui s'inqui\u00e8te de voir bon nombre de demandeurs d'asile se convertir au christianisme, et renier l'islam.\r\nLes autorit\u00e9s se m\u00e9fient, voient dans cette d\u00e9marche une manoeuvre pour obtenir plus facilement l'asile.\r\nParce que les r\u00e9fugi\u00e9s convertis craignent ensuite d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s s'ils sont expuls\u00e9s vers leur pays d'origine.\r\nDes faux convertis, en quelque sorte. \r\nIl est \u00e9videmment tr\u00e8s difficile et d\u00e9licat de percevoir ceux qui sont sinc\u00e8res, et les autres, qui tentent leur chance.\r\n*** Donner plus de comp\u00e9tences aux soignants, une ambition contrari\u00e9e sous la coupole.\r\nLes soignants, les infirmier et infirmi\u00e8res, veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s. Il faut dire qu'aujourd'hui ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin., M\u00eame pas des soins des base, comme le choix de l'alimentation  ou de certains v\u00eatements. A Bern, le conseiller national UDC, le bernois Rudolf Joder, a donc  voulu changer cela. Mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 il y a peu se heurte d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles: son coll\u00e8gue l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de non entr\u00e9e en mati\u00e8re, par crainte des surc\u00f4uts, raconte ce matin l'Argauerzeitung. l'association des infirmi\u00e8res et des infirmiers de suisse se mobilisent pour tenter de sauver la situation ...Il faut que cela change, estime aussi le journal al\u00e9manique ... le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients .. Alors oui c'est une question d'argent,  certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte .. mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'0n manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9dedins de certaines t\u00e2chges  pourraient leur permettre de mieux se concentrer sur leurs propres t\u00e2ches.\r\nNe\u00fbchatel pourrait bien autoriser la prostitution dans certains bars.\r\nCette id\u00e9e figure en tout cas dans le projet d'une nouvelle loi sur la prostitution. \r\nUn projet port\u00e9 par le conseil d'Etat neuch\u00e2telois, et pr\u00e9sent\u00e9 ce matin dans l'Express et l'Impartial.\r\nC'est l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 du sexe via internet qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 revoir leur copie.\r\nUne loi qui doit encore recevoir l'aval du grand conseil. \r\nMais comment expliquer un tel revirement?\r\nEh bien de l'avis du conseil d'Etat neuch\u00e2telois, un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9, avec un service d'ordre, serait plus facile \u00e0 contr\u00f4ler, et permettrait d'\u00e9viter tout risque de d\u00e9rive.\r\n***  On termine sur une histoire de v\u00e9los et de Sardaigne ...\r\nC'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse: faire de l'\u00eele italienne le 27 e canton de Suisse. Ce projet qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari, Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde, Andrea Caruso. L'id\u00e9e de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 2 ans: le projet compte d\u00e9sormais 14'700 membres. Et ils ont trouv\u00e9 en Daniel Trolliet, le maire socialiste d'Avenches, une oreille attentive ... qui \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton, a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse-sardaigne, le canton maritime, pour que els deux pays s'inspirent mutiellement  ...une premi\u00e8re rencontre a eu lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne . Avec une premi\u00e8re concr\u00e9tisation; une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne va peut \u00eatre cr\u00e9er une \u00e9cole h\u00f4teki\u00e8pre \u00e0 Cagliari ... \r\nPensez-vous avoir une chance de retrouver votre v\u00e9lo s'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9? \r\nSachez que si vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera difficile. \r\nImaginez: seuls 80 v\u00e9los sur 3118 d\u00e9clar\u00e9s vol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 leur propri\u00e9taire l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nUne tendance qui diminue depuis huit ans, selon le Courrier.\r\nUne \u00e9volution qui rendrait la petite reine moins attractive. \r\nC'est en tout cas l'avis de Roger Deneys, il est d\u00e9put\u00e9 socialiste. \r\nEt il s'inqui\u00e8te d'un manque de contr\u00f4le, apr\u00e8s l'abandon de la vignette en 2012, un outil qui permettait de r\u00e9pertorier les v\u00e9los en circulation:", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7621020", "ece-7621003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:40:37Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 46, maintenant c'est la revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat sont de retour, un proc\u00e8s pour l'exemple et pour commencer un proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nIl faut dire que le traumatisme est important, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 nationale, plus de 1500 jeunes femmes ont port\u00e9 plainte pour vol ou agression sexuelle, les faits remontent \u00e0 la nuit de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne notamment, il s'agit aujourd'hui du premier proc\u00e8s pour attentat \u00e0 la pudeur avec violence parce que la plupart des victimes n'ont tout simplement pas pu identifier leur agresseur dans le noir, elles manquent donc de preuves avec ce constat, dress\u00e9 par le temps, apr\u00e8s 3 mois, l'enqu\u00eate n'a pas vraiment progress\u00e9, ni sur les inculp\u00e9s, ni sur les pannes polici\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [99%] :\r\nLes entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nC'est la cons\u00e9quence du oui \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple, en mars 2012, mais toutes les r\u00e9gions de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude, par r\u00e9gion, command\u00e9e par le Tag et \u00e7a ne sa gu\u00e8re au cabinet du syst\u00e8me Partners, il s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015 et les a compar\u00e9 avec 2011 alors, moralit\u00e9, ce sont les Grisons qui souffrent le plus, le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54 pourcent \u00e0 \u00e0 98 pourcent selon selon les communes, le Valais, lui s'en sort mieux selon une carte propos\u00e9e par le journal, la r\u00e9gion de Visp enregistre bien une chute de plus de 50 pourcent de de ces permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 pourcent dans dans les r\u00e9gions de Sion et de Martigny et \u00e0 10 pourcent seulement seulement dans la r\u00e9gion de Monterrey le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie en effet de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction des r\u00e9sidences principales, le recul de l'activit\u00e9 et donc moins grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nQue pr\u00e9vu, le silence est pas sourd, 10 ans de l'avis des autorit\u00e9s de Gland dans le canton de Vaud ce silence, c'est celui du VVF l'ONG se restructure en catimini avec une centaine d'emplois qui pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, voire supprim\u00e9s, voil\u00e0 qui n'est pas un mod\u00e8le de transparence, s'indigne le syndic dans 24 heures ce matin, ni les autorit\u00e9s ni les syndicats n'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [98%] :\r\n\u00e9voquons maintenant les dr\u00f4nes toujours plus utilis\u00e9s dans le monde humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [96%] :\r\nImaginez ces robots volants qui facilitent les op\u00e9rations de secours, ils peuvent par exemple faire la navette entre un dispensaire, perdu dans la brousse et un h\u00f4pital plus important avec des \u00e9chantillons de sang accroch\u00e9s \u00e0 l'appareil et pourtant, pourtant certains usages de cette technologie deviennent g\u00eanants, c'est ce que rel\u00e8ve Le Temps, la gestion de ces dr\u00f4nes a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 parfois une v\u00e9ritable cacophonie notamment aux Philippines apr\u00e8s le passage du typhon Haiyan l'intervention est devenue dangereuse, inefficace m\u00eame par manque de coordination mais ce march\u00e9 reste tr\u00e8s florissant en pleine expansion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [97%] :\r\nL'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants ce matin dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [93%] :\r\nUn adieu \u00e0 trois si l'on peut dire en puisqu'\u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner Philipp M\u00fcller et Christophe Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de leur parti, retrait d'ici la fin du mois, le Blick interview\u00e9 les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC du PLR et du PDC en m\u00eame temps, ils sont en une, bras dessus, bras dessus tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re ou du vin suisse tout \u00e0 fait amicalement, du moins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui r\u00e9cit notamment de ceux qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner quand Philipp Mueller, lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'il n'ira pas non, il n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique Ar\u00e9nas Toni Brunner a ensuite eu la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller, participer \u00e0 l'\u00e9mission quand m\u00eame alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 comme convenu chez lui, voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin quand on promet quelque chose, on tient cette promesse quelques r\u00e8glements de compte dans la bonne humeur \u00e0 lire ce matin dans le Blick \u00e0 signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC est en interview, une nouvelle fois dans la presse al\u00e9manique Grande interview dans laquelle, Versailles, le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, h\u00e9 bien ce n'est pas n\u00e9cessaire, cela a tout juste un impact psychologique, mais si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ce n'est pas forc\u00e9ment une bonne solution des requ\u00e9rants \u00e9norme, il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [96%] :\r\nAussi question dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les 2 quotidiens s'int\u00e9ressent du cas du Danemark, qui s'inqui\u00e8te de voir bon nombre de demandeurs d'asile se convertir au christianisme et renier donc l'Islam, les autorit\u00e9s se m\u00e9fient voient dans cette d\u00e9marche une manoeuvre pour obtenir plus facilement l'asile parce que les r\u00e9fugi\u00e9s convertis craignent ensuite d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s, s'ils sont expuls\u00e9s vers leur pays d'origine des faux convertis en quelque sorte et il est \u00e9videmment tr\u00e8s difficile et d\u00e9licat de percevoir ceux qui sont sinc\u00e8res et les autres qui tentent leur chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nDonner plus de comp\u00e9tences aux soignants, c'est une ambition contrari\u00e9e sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [92%] :\r\nLes soignants, les infirmiers et les infirmi\u00e8res veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s, il faut dire qu'aujourd'hui, ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin, m\u00eame pas des soins de base comme le choix de l'alimentation ou de certains v\u00eatements \u00e0 Bern le conseiller national UDC le bernois Rudolf y odeur a donc voulu changer cela, mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 sera d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles, son coll\u00e8gue UDC b\u00e2lois Thomas Courten s'y oppose, par crainte des surco\u00fbts raconte surco\u00fbt raconte ce matin la travers\u00e9e Tong, il faut que cela change, estime pourtant le journal al\u00e9manique, le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients, alors oui, c'est une question d'argent, certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte, mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9decins de certaines t\u00e2ches pourraient leur permettre de mieux se concentrer l\u00e0 o\u00f9 ils sont indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel pourrait bien autoriser la prostitution dans certains bars mais oui cette id\u00e9e figure en tout cas dans le projet d'une nouvelle loi de la prostitution, un projet port\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et pr\u00e9sent\u00e9 ce matin dans l'Express et l'Impartial, c'est l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 du sexe, via internet, qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 revoir leur copie, une loi qui doit encore recevoir l'aval du Grand Conseil, mais comment expliquer untel revirement, h\u00e9 bien, de l'avis du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 avec un service d'ordre serait plus facile \u00e0 contr\u00f4ler, et permettrait d'\u00e9viter beaucoup de d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [99%] :\r\nOn va terminer sur une histoire de v\u00e9los et de Sardaigne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [93%] :\r\nOui, c'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse, faire de l'\u00eele italienne le 25\u00e8me canton de Suisse, ce projet, qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde Andr\u00e9a Caruso, l'id\u00e9e de s\u00e9parer l'Italie de l'se de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 12 ans, le projet compte d\u00e9sormais 14700 membres et ils ont trouv\u00e9 en Danel en Daniel le Trolliet, le maire socialiste d'Avenches une oreille attentive, alors, \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton il a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse- Sardaigne le canton maritime pour que les 2 pays s'inspirent mutuellement, pensez -vous avoir une chance de retrouver votre v\u00e9lo s'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [66%] :\r\nNon mais on m'en a jamais vol\u00e9 vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [90%] :\r\nVous avez de la chance parce que c'est tr\u00e8s argument\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ce sera tr\u00e8s difficile, imaginez la statistique, seuls 80 v\u00e9los sur 3118 d\u00e9clar\u00e9s vol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 leur propri\u00e9taire, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une \u00e9volution qui rendrait la petite reine moins attractive, c'est en tout cas l'avis de Roger Deneys qui est d\u00e9put\u00e9e socialiste, elle s'inqui\u00e8te d'un manque de contr\u00f4le apr\u00e8s l'abandon de la vignette en 2012, c'est un outil qui permettait de r\u00e9p\u00e8te r\u00e9pertorier les v\u00e9los, un cirque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, merci si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABAF0DE2-1AF7-4B4E-AE80-757D607E4531", "internalArchiveId": "ABAF0DE2-1AF7-4B4E-AE80-757D607E4531", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand nombre de mosqu\u00e9es \u00e0 Bienne soul\u00e8ve des interrogations", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "La ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans. Le chef de s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bienne, Andr\u00e9 Glauser, estimait lundi que le nombre de mosqu\u00e9es avait plus que doubl\u00e9 en 20 ans. Parall\u00e8lement, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place par les autorit\u00e9s. Une cellule qui devrait cibler davantage les lacunes et besoins de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Beat Feurer, conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Le grand nombre de mosqu\u00e9es \u00e0 Bienne soul\u00e8ve des interrogations  \r\nOn l'apprenait ce matin, la ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans. Un chiffre important pour une ville de 55'000 habitants. Le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bienne, Andr\u00e9 Glauser estimait sur nos ondes que le nombre de mosqu\u00e9es avait plus que doubl\u00e9 en 20 ans. Parall\u00e8lement, un groupe de travail intitul\u00e9 \"Extr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne\" a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment mis en place par les autorit\u00e9s. \r\nBonsoir Beat Feurer !\r\nVous \u00eates conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n-\tGroupe de travail au nom assez alarmant : extr\u00eamisme et radicalisation en ville de Bienne . visiblement il y a des inqui\u00e9tudes : qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clancheur?\r\n-\tMais clairement : la ville de Bienne pr\u00e9sente un potentiel danger, en mati\u00e8re de radicalisation??\r\n-\tRien de nouveau : pourquoi avoir constitu\u00e9 ce groupe de travail si tard ??\r\n(mosqu\u00e9e Errahmen dont certains membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police. Un r\u00e9fugi\u00e9 politique tunisien, jug\u00e9 en 2009 pour avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des vid\u00e9os d'ex\u00e9cution tourn\u00e9es par des cellules islamistes. Ou encore ce jeune jordanien d'origine, parti faire le djihad en Syrie r\u00e9cemment)\r\n-\tPourquoi pas de r\u00e9actions de votre part ?? c'est votre ville ?? et favoriser le dialogue ?? \r\n-\tEn mati\u00e8re d'investissements des collectivit\u00e9s publiques, certains quartiers, comme celui de Madretsch, est connu pour poser des probl\u00e8mes, notamment en mati\u00e8re d'int\u00e9gration. Y aurait-il des choses \u00e0 faire, de la part des autorit\u00e9s biennoises, dans ce genre de quartier?\r\n-\tOn l'entendait ce matin, selon des estimations f\u00e9d\u00e9rales, une quinzaine de lieux de pri\u00e8res musulmans existeraient en ville de Bienne. Comment expliquer ce nombre important?\r\n-\tMais : avez-vous avez vraiment une id\u00e9e plus pr\u00e9cise du nombre de lieux de pri\u00e8res musulmans dans la ville?\r\n-\tSelon vous, il serait utile d'avoir des chiffres moins al\u00e9atoires, d'avoir un registre fiable de ce genre de lieux? Y'a-t-il une reconnaissance officielle de l'islam comme religion dans le canton e Berne ?? \r\n-\tRisque de criminaliser une religion ?? \r\nComment vit-on son islam \u00e0 Bienne ? \r\nLe sujet de la semaine de l'\u00e9quipe de 15minutes.\r\nA retrouver sur rtsinfo.ch et sur twitter avec le #15RTS\r\nPour alimenter le questionnement de Feurer, voil\u00e0 \u00e0 la h\u00e2che un ordre de grandeur pour les grandes villes de Suisse :\r\nEntre 15 et 20 mosqu\u00e9es : Zurich (400 000 hab.), B\u00e2le (170 000 hab / Les Turcs, fortement implant\u00e9 dans le quartier du \u00ab petit-B\u00e2le \u00bb concentrent une dizaine de mosqu\u00e9es \u00e0 eux seuls)\r\nMoins de dix : Gen\u00e8ve (200 000 hab.) et Lausanne (135 000 hab)\r\nEn proportion,  Bienne compte environ 5 fois plus de mosqu\u00e9es par habitants que Zurich ou Gen\u00e8ve.\r\nA noter que les communaut\u00e9s turques et ex yougoslaves se sont plus fortement d\u00e9velopp\u00e9es dans les centres urbains al\u00e9maniques et donc la proportion de musulmans y est plus \u00e9lev\u00e9e qu'en Suisse romande.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621047", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le grand nombre de mosqu\u00e9es \u00e0 Bienne soul\u00e8ve des interrogations / FOR_2016-04-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["La ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans. Le chef de s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bienne, Andr\u00e9 Glauser, estimait lundi que le nombre de mosqu\u00e9es avait plus que doubl\u00e9 en 20 ans. Parall\u00e8lement, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place par les autorit\u00e9s. Une cellule qui devrait cibler davantage les lacunes et besoins de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Beat Feurer, conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7621047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T13:27:55Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n42\u00e8me b\u00e9ate Feurer nous rejoint dans cette \u00e9mission, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates con\u00e7u municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9, on l'apprenait ce matin dans notre journal de 7 heures la ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de de pri\u00e8re musulmans un chiffre important pour une ville de 55000 habitants, le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville, Andr\u00e9 Glauser, estimait que le nombre de mosqu\u00e9es avait presque doubl\u00e9 en 20 ans et puis parall\u00e8lement, un groupe de travail intitul\u00e9 extr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment mis sur place par les autorit\u00e9s, je reprends le petit train b\u00e9ate Feurer extr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne, visiblement, il y a des inqui\u00e9tudes du c\u00f4t\u00e9 de de votre ville qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de ce groupe de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment cette l\u00e9g\u00e8re tendant la barbe \u00e0 Paris qui nous en que mis \u00e0 disait \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir est -ce que notre situation ou est -ce que notre organisation toutes et tous sur un niveau, comment on pourrait l'esp\u00e9rer les l'esp\u00e9rer, c'\u00e9tait de tambour, l'id\u00e9e que d'am\u00e9liorer la la la, change de de d'informations avec la police cantonale qu'on avoue qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et quand on a fait cette analyse, on a remarqu\u00e9 non c'est pas seulement la les change avec la police cantonale qui \u00e9tait, il est important qu'est pour beaucoup, on peut encore am\u00e9liorer la situation, mais aussi l'\u00e9change des informations inutiles \u00e0 la terreur de l'administration de la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nOn a dit, hein, il y a une quinzaine de mosqu\u00e9es dans la ville de Bienne s'est beaucoup en proportion avec les autres villes de Suisse est -ce pour autant un un chiffre qui doit, qui doit inqui\u00e9ter ce qui a vraiment un potentiel de danger dans votre ville ans en mati\u00e8re de de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors tout d'abord il faut peut-\u00eatre dire que dans toute la Suisse, on a une situation qui est n'est pas comparable avec la situation d'un des des grandes villes europ\u00e9ennes comme \u00e0 Paris ou ou des pays comme comme la Belgique, on a une situation au Congo, o\u00f9 on peut constater il y a pas un danger augment\u00e9 de la m\u00eame chose compte aussi pour la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [91%] :\r\nMais alors pourquoi avoir constitu\u00e9 ce groupe de travail s'il y a pas vraiment danger m\u00eame pour la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [83%] :\r\nOui, bon, pour nous, ce qui est important, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir comment est -ce qu'on pouvait enlever am\u00e9liorer notre notre collaboration \u00e0 la terre ne peut ainsi comment avec la police cantonale pour plut\u00f4t faire durer le le travail de pr\u00e9vention am\u00e9liorer le notre tr\u00e8s de pr\u00e9vention dans les milieu qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s et l\u00e0, c'est naturellement du \u00e7a pourrait \u00eatre les milieux islamiques mais \u00e7a pourrait peut aussi concerner d'autres milieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [88%] :\r\nDans l'entendait ce matin sur le r\u00e9aliser \u00e0 partir des estimations f\u00e9d\u00e9rales, une quinzaine de lieux de pri\u00e8res musulmans existeraient dans votre ville en proportion avec d'autres villes, c'est beaucoup, comment est -ce que vous vous expliquez ce soir, ce nombre important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nMaintenant, j'ai pas compris votre votre question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nOn entendait ce matin sur nos ondes, selon des estimations f\u00e9d\u00e9rales qu'il y a une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans en ville de Bienne CeBIT davantage en comparaison, nombre d'habitants avec d'autres villes de Suisse, est ce que vous avez une explication sur ce nombre important de lieux de pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [85%] :\r\nOui, bon alors \u00e0 Bienne, ce qu'on peut constater que le m\u00e9lange ou les bons comment dire qui a quand m\u00eame un, un groupe de pieds ou au dos, il y a quand m\u00eame un pourcentage \u00e9lev\u00e9 compar\u00e9 aux autres villes des gens, des personnes qui habitent ici gu\u00e8re avec background musulmans alors d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se fait que il y a aussi naturellement de plus de plus de de de cul plus de de temps de local importe n\u00e9cessaires, je crois, c'est plut\u00f4t \u00e7a alors, y a eu un autre, un m\u00e9lange d'habitants des \u00e9trangers et des migrants ici \u00e0 Bienne que dans d'autres villes comparables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nEst -ce qu'on a tendance un petit peu \u00e0 noircir le tableau, quand on parle de Bienne oui ou ce que vous quand m\u00eame parce qu'il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui sont assez int\u00e9ressants et cette mosqu\u00e9es ram\u00e8ne un dans certains membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police, il y a un r\u00e9fugi\u00e9 politique politique tunisien, qui \u00e9tait jug\u00e9 en 2009 pour avoir avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des vid\u00e9os d'ex\u00e9cution, tourn\u00e9es par des cellules islamistes et encore ce jeune jordanien d'origine qui est parti faire le Djihad en Syrie, il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent de penser qu'\u00e0 Bienne, il y a des personnes qui sert de la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [91%] :\r\n\u00e7a peut avoir ou vous venez de de mentionner diff\u00e9rentes sections c'est pour moi, ce qui est important c'est de savoir est -ce que c'est maintenant \u00e0 ce sont des, des, des, des, des exemples uniques ou est -ce que c'est vraiment une tendance dans la population musulmans ici \u00e0 Bienne le 2\u00e8me point la 2\u00e8me possibilit\u00e9 je dois effectivement constater pour le moment on n'a pas d'indices, on n'a pas d'information qui pourraient nous nous montrer qu'il y a une un d\u00e9veloppement dans ce dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [82%] :\r\nMais vous avez contact avec ces communaut\u00e9s ce qu'il y a un dialogue qui a mis sur pied pour savoir comment \u00e7a se passe dans quel type de cadre, ils organisent leur leur leur pri\u00e8resetc. qu'commence passe cela la communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [86%] :\r\nAlors, la communication se base sur diff\u00e9rentes raisons il y a une fois la notre d\u00e9lai j'ai une autre d\u00e9lai Canada \u00e0 l'int\u00e9gration, qui a beaucoup de contacts avec ces milieux et naturellement il y a aussi les \u00e9coles o\u00f9 il y a beaucoup d'enfants de ce de ces familles qui, qui vont \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 on peut le constater, commence \u00e0 Stavelot et puis il y a l\u00e0 il y a effectivement diff\u00e9rentes informations qu'on a constat\u00e9 un peu en cr\u00e9ances en cr\u00e9ant ce ce groupe qu'on vient de parler maintenant que ces informations ne ne ne se ne se veut nous n'offrons pas encore 2 ans qu'on n'\u00e9change pas encore assez bien ces informations dans l'administration de la ville de Bienne et qu'on va qu'on veut am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [88%] :\r\nEn mati\u00e8re d'investissement, elle sera la derni\u00e8re question de votre part un des des collectivit\u00e9s publiques dans certains quartiers comme celui de de m'adresse qui est connu pour poser des probl\u00e8mes, notamment en mati\u00e8re d'int\u00e9gration est -ce qu'il y a des choses suppl\u00e9mentaires \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire de votre part dans dans ce genre de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [79%] :\r\nOn n'a pas spice sp\u00e9cifiquement travaill\u00e9 ou commencer \u00e0 pr\u00e9parer des mets des mesures dans la queue, surtout dans la commune de l'int\u00e9gration pour les quartiers pour diff\u00e9rents quartiers, mais on a, on est en train de, de pr\u00e9parer les mesures pour toute, toute la communaut\u00e9 amis migrant, migrants pour la ville de Bienne convient qu'on va bient\u00f4t pr\u00e9senter dans la R\u00e9publique, qui concerne la Libye les quartiers de quartier mais aussi diff\u00e9rents milieux de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [91%] :\r\nUn message constructeurs ce soir avec vous b\u00e9ate, je rappelle que vous \u00eates conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9, merci beaucoup avec nous monsieur oui merci \u00e0 vous et puis je rappelle en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feurer, Beat", "role": "Conseiller municipal de la ville de Bienne,directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506913", "internalArchiveId": "AA1604506894", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7637904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7637903.image", "backgrounds": ["Quelques vues de la ville de Shanghai.", "Dans le canton de Gen\u00e8ve, automobilistes payant le stationnement aux parcom\u00e8tre ou horodateur."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Visite de Johann Schneider-Ammann en Chine: l\u2019analyse de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Shanghai", "GE: une dizaine de communes souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier des recettes de stationnement", "Attentats de Bruxelles: le point avec Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Berne \u00e9labore un nouveau projet de r\u00e9forme de l\u2019AVS", "#Tasvulactu: une classe genevoise r\u00e9agit sur l\u2019affaire de la dispense de la poign\u00e9e de main \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "En Andalousie, les agriculteurs d\u00e9noncent un syst\u00e8me d\u2019exploitation domin\u00e9 par la grande distribution", "Cyclisme / Paris-Roubaix: Cancellara chute et Hayman remporte le Paris-Roubaix", "Albert R\u00f6sti sera le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019UDC", "Plusieurs jeunes entrepreneurs suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de monter leur entreprise en Chine", "VS: la premi\u00e8re c\u00e9l\u00e9bration d\u2019une messe en patois franco-proven\u00e7al a eu lieu \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ces communes d\u00e9noncent un arr\u00eat\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, qui attribue au canton toutes les recettes de stationnement sur le domaine public.", "La droite vient de remporter une manche en rouvrant le dossier tabou de la retraite \u00e0 67 ans.", "L\u2019affaire des deux \u00e9l\u00e8ves musulmans dispens\u00e9s de serrer la main de leur enseignante dans une \u00e9cole b\u00e2loise a fait d\u00e9bat.", "Ils remettent aujourd\u2019hui en question un mod\u00e8le d'agriculture productiviste pouss\u00e9 \u00e0 ses extr\u00eames.", "Cancellara s'est laiss\u00e9 surprendre par une plaque de boue \u00e0 46 km de l'arriv\u00e9e, sur le secteur pav\u00e9 de Mons-en-P\u00e9v\u00e8le.", "L'arriv\u00e9e d'Albert Roesti \u00e0 la t\u00eate de la formation marque un changement de style et de strat\u00e9gie.", "La Chine peut apprendre beaucoup de la Suisse en mati\u00e8re d\u2019innovation, c\u2019est en tout cas ce que pense le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann.", "Il a fallu des mois de pr\u00e9paration, notamment pour traduire les chants et les textes liturgiques."], "variantIds": ["ece-7539276", "ece-7539274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-12T22:11:02Z", "subTitles": ["19:30:17:04  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:23:14\r\n  La retraite \u00e0 67 ans ressurgit\r\n     dans le d\u00e9bat politique,\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:28:11\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n       pourrait \u00eatre \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:33:22\r\n      si les caisses de l'AVS\r\n            se vident.\r\n\r\n19:30:35:10  19:30:39:18\r\n    Avanc\u00e9es dans l'enqu\u00eate sur\r\nles attentats de Paris et Bruxelles\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:42:11\r\ngr\u00e2ce aux aveux des suspects arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:45:11\r\nLe groupe voulait frapper la France.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:51:08\r\n  Les enqu\u00eateurs ignorent si toute\r\nla cellule djihadiste est d\u00e9mantel\u00e9e.\r\n\r\n19:30:51:12  19:30:55:12\r\n    Le point avec Isabelle Ory.\r\n\r\n19:30:56:23  19:31:02:02\r\nNous irons \u00e0 Shanghai, derni\u00e8re \u00e9tape\r\n de la visite de J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:31:02:07  19:31:06:21\r\nen Chine o\u00f9 de jeunes entrepreneurs\r\n  suisses ont cr\u00e9\u00e9 leur start-up,\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:13:15\r\n profitant de la manne financi\u00e8re\r\n    des investisseurs chinois.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:18:01\r\n        Une messe in\u00e9dite\r\n     \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion,\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:11\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9e en patois franco-proven\u00e7al.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:33:07\r\nLe r\u00eave de Fabian Cancellara se brise\r\n  sur les pav\u00e9s de l'Enfer du Nord.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:39:00\r\n   Pas de titre pour le Bernois\r\n         apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n19:31:41:01  19:31:44:01\r\n  Repousser l'\u00e2ge de la retraite\r\n            \u00e0 67 ans:\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:47:19\r\n      la proposition revient\r\n     dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:52:15\r\n  Les repr\u00e9sentants de la droite\r\nsouhaitent pouvoir rehausser l'\u00e2ge\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:56:22\r\n   de r\u00e9f\u00e9rence si la situation\r\n   financi\u00e8re de l'AVS l'exige.\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:01:04\r\n-Vivre de plus en plus longtemps,\r\n          \u00e7a a du bon,\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:03:19\r\nmais c'est un d\u00e9fi pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:04:00  19:32:05:20\r\n   Une courbe r\u00e9sume l'enjeu,\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:08:13\r\ncelle des perspectives financi\u00e8res\r\n            de l'AVS.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:11:18\r\nSi rien n'est fait, dans 20 ans, ce\r\nque d\u00e9bourse l'assurance vieillesse\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:15:10\r\n   devrait d\u00e9passer ce qu'elle\r\n   encaisse de 12 mias de frs.\r\n\r\n19:32:15:14  19:32:19:11\r\n     Berne \u00e9labore un projet\r\n    de r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:32:19:16  19:32:22:01\r\n            La droite\r\n  vient de remporter une manche\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:24:18\r\n     en rouvrant le dossier\r\n    de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:27:21\r\n  -Dire qu'il faut aller \u00e0 67 ans\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:30:10\r\nd\u00e8s 2030, sans passer par un vote,\r\n\r\n19:32:30:14  19:32:34:14\r\n       c'est irresponsable.\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:39:02\r\nCa se fait sur le dos des personnes\r\n qui ne pourront pas partir avant.\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:42:22\r\n       -D'apr\u00e8s la presse,\r\n     qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le projet,\r\n\r\n19:32:43:03  19:32:47:18\r\nl'id\u00e9e accept\u00e9e en commission est\r\ncelle d'un m\u00e9canisme de secours.\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:51:14\r\n  Si la couverture du fonds AVS\r\n     devenait insuffisante,\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:55:02\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait charg\u00e9\r\n    d'assainir la situation.\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:58:12\r\n   En cas d'\u00e9chec, il y aurait\r\n   une augmentation de la TVA\r\n\r\n19:32:58:17  19:33:01:07\r\net de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:04:19\r\nIl y a 15 jours, la vice-pr\u00e9sidente\r\n       du PLR se distan\u00e7ait.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:08:21\r\n -Je suis oppos\u00e9e \u00e0 l'augmentation\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:10:11\r\n     de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:14:14\r\n  -Mais cette semaine, son parti\r\net l'UDC ont soutenu le m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:17:08\r\n     -Ce n'est pas raisonnable\r\n\r\n19:33:17:12  19:33:19:21\r\n de maintenir l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:23:19\r\n au niveau actuel puisque les gens\r\n      vivent plus longtemps.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:25:18\r\n        C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:23  19:33:31:02\r\n  On doit aussi \u00eatre raisonnable\r\net faire en fonction de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:37:07\r\n    -Le succ\u00e8s de la r\u00e9forme\r\nrepose sur l'\u00e9quilibre du paquet.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:42:06\r\n        La gauche estime\r\n    que celui-ci est menac\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:47:20\r\n -L'enqu\u00eate \u00e0 Bruxelles progresse\r\n\r\n19:33:48:01  19:33:51:22\r\n      apr\u00e8s le coup de filet\r\n   dans les milieux djihadistes.\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:56:02\r\nLe groupe terroriste voulait frapper\r\n        \u00e0 nouveau la France,\r\n\r\n19:33:56:07  19:33:58:23\r\n           mais surpris\r\n    par l'avanc\u00e9e de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:33:59:04  19:34:03:19\r\n     il a lanc\u00e9 dans l'urgence\r\nles attaques dans la capitale belge.\r\n\r\n19:34:04:00  19:34:09:04\r\nM.Abrini, consid\u00e9r\u00e9 comme le 11\u00e8me\r\n  homme des attentats de Paris,\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:13:00\r\n    serait le troisi\u00e8me homme \r\n    de l'a\u00e9roport \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:34:13:05  19:34:15:18\r\n          Il est inculp\u00e9\r\n      dans les deux affaires.\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:18:20\r\n          Isabelle Ory,\r\nvous suivez l'enqu\u00eate \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:34:19:01  19:34:22:04\r\nLe lien entre les attentats de Paris\r\n   et de Bruxelles para\u00eet \u00e9tabli.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:36:01\r\n       Quel cr\u00e9dit apporter\r\n   aux aveux de Mohamed Abrini ?\r\n\r\n19:34:36:01  19:34:39:12\r\n     -C'est le parquet f\u00e9d\u00e9ral\r\n         qui communiquait.\r\n\r\n19:34:39:14  19:34:42:11\r\n     C'est le canal officiel.\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:47:14\r\n   Il en dit le moins possible.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:51:02\r\n       Quand il communique,\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:57:04\r\n    c'est que les informations\r\n      sont 100 % v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:10\r\n  Impossible de savoir sur quels\r\n\u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate il se fonde.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:08:11\r\n    Il y a peut-\u00eatre des plans\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:17:03\r\n Le testament qui avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9\r\n       par un des kamikazes\r\n\r\n19:35:18:16  19:35:22:06\r\n         laissait entendre\r\n       qu'ils \u00e9taient perdus\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:19\r\n        apr\u00e8s l'arrestation\r\n        de samedi dernier.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:09\r\n              -Abrini\r\n   reconna\u00eet \u00eatre le 2\u00e8me homme.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:31:11\r\n Beaucoup de questions suspendues.\r\n\r\n19:35:31:13  19:35:36:12\r\n   -Surtout sur son sac \u00e0 dos.\r\n\r\n19:35:36:14  19:35:40:00\r\n        On voit qu'il porte\r\n        un m\u00eame sac \u00e0 dos.\r\n\r\n19:35:40:02  19:35:46:02\r\n          O\u00f9 est ce sac ?\r\n\r\n19:35:47:16  19:35:50:12\r\n    L\u00e0-dessus, l'homme se tait.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:55:23\r\n       Hier, les enqu\u00eateurs\r\n    ont men\u00e9 une perquisition.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:58:23\r\n    Mais ils n'ont rien trouv\u00e9.\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:01:11\r\n   -Affrontements entre migrants\r\n       et forces polici\u00e8res\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:18\r\n            \u00e0 Idomeni,\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:06:13\r\nLa police a tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:10:17\r\nsur des personnes qui franchissaient\r\nla fronti\u00e8re en cassant un grillage.\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:15:07\r\n  260 migrants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, \r\n a indiqu\u00e9 un responsable de MSF.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:25:04\r\n      Des balles en plastique\r\n      auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:20\r\n  La Chine peut apprendre beaucoup\r\nde la Suisse en mati\u00e8re d'innovation.\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:33:03\r\n        C'est la conviction\r\n    de Johann Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:36:33:08  19:36:35:10\r\n  au terme de sa visite en Chine.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:09\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n est satisfait de ses entretiens\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:05\r\n  avec les autorit\u00e9s chinoises et\r\n de la signature avec le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:36:42:10  19:36:45:16\r\n   Xi Jinping, d'un partenariat\r\n dans le domaine de l'innovation.\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:50:00\r\n Des jeunes entrepreneurs suisses\r\n       se sont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s.\r\n\r\n19:36:50:05  19:36:53:23\r\n       Reportage \u00e0 Shanghai.\r\n\r\n19:36:56:14  19:36:59:08\r\n -Shanghai, 23 mios d'habitants.\r\n\r\n19:36:59:12  19:37:04:07\r\n La m\u00e9gapole a du r\u00eave \u00e0 vendre\r\n     et il y a des clients.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:12:16\r\n    A 25 ans, Bastien Dumont\r\n  en a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 six en Chine.\r\n\r\n19:37:12:21  19:37:17:01\r\nPour ce Genevois, le d\u00e9clic s'est\r\n produit d\u00e8s le premier voyage.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:20:08\r\nCours de langues, \u00e9tudes, travail:\r\n       tout s'est encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:24:04\r\n        -Les opportunit\u00e9s\r\n    sont diff\u00e9rentes en Chine.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:26:18\r\n  L'acc\u00e8s aussi au march\u00e9 chinois\r\n\r\n19:37:26:23  19:37:28:23\r\n      et \u00e0 la main d'oeuvre.\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:31:15\r\n    Et le niveau international\r\n\r\n19:37:31:20  19:37:33:14\r\n         des entreprises.\r\n\r\n19:37:33:19  19:37:36:23\r\nUn r\u00e9seau d'\u00e9trangers gigantesque.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:43:03\r\n  Des rencontres tous les jours.\r\n\r\n19:37:44:14  19:37:49:10\r\n-B.Dumont travaille dans sa propre\r\n soci\u00e9t\u00e9, mont\u00e9e avec un copain.\r\n\r\n19:37:49:14  19:37:52:20\r\n    Sa sp\u00e9cialit\u00e9: faciliter\r\n    l'installation en Chine\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:54:16\r\n       pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:54:20  19:38:00:09\r\nEt la start-up vient de fusionner\r\n    avec une \u00e9cole de langue.\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:05:02\r\n     -De plus en plus de gens\r\n     ont envie de venir ici.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:07:23\r\nLa demande augmente r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:38:08:04  19:38:12:06\r\n    De plus en plus de Suisses\r\n         sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:38:15:00  19:38:16:19\r\n          Salut, Pascal !\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:22:17\r\n-C'est Pascal Marmier, le directeur\r\n     du Swissnex de Shanghai.\r\n\r\n19:38:22:22  19:38:27:17\r\n Une structure de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nqui promeut la mati\u00e8re grise suisse.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:30:13\r\n    -Le gouvernement transforme\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:32:18\r\n  son \u00e9conomie pour qu'elle soit\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:35:03\r\n    tourn\u00e9e vers l'innovation.\r\n\r\n19:38:35:08  19:38:40:01\r\n       Il y donc un int\u00e9r\u00eat\r\n  pour les technologies suisses.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:47:02\r\n Des march\u00e9s de commercialisation \r\net une orientation vers le service.\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:50:02\r\n      -Changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:54:17\r\n Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les sommes \r\n\u00e0 disposition des start-up ont pris\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:59:01\r\n  des proportions gigantesques:\r\n    320 mias de frs en 2015.\r\n\r\n19:38:59:06  19:39:01:05\r\n    Cha Li est investisseur.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:04:11\r\n  Il offre capitaux et espace \r\n  de travail \u00e0 qui a une id\u00e9e.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:07:11\r\n   -Shanghai, ce n'est pas juste\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:09:15\r\n   une ville, c'est une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:13:16\r\n    Cette r\u00e9gion a des \u00e9coles, \r\n   des instituts technologiques.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:17:02\r\n Elle a beaucoup d'infrastructures\r\n          \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:22:03\r\n  -Les endroits comme celui-ci\r\n        se multiplient.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:25:09\r\nFlorian Brutsche peut en t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:30:02\r\nCet ancien de l'EPFL et son associ\u00e9\r\n   font de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:39:30:07  19:39:33:13\r\nLeur entreprise a su tirer parti\r\n   de conditions favorables.\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:36:20\r\n        -En quelques mois,\r\n       en tant qu'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:39:11\r\non peut cr\u00e9er une compagnie en Chine.\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:42:11\r\n  Avec des d\u00e9marches simplifi\u00e9es.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:46:11\r\n         Le gouvernement\r\n    soutient l'entreprenariat.\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:52:12\r\n -Pour remodeler son \u00e9conomie, la \r\nChine ne l\u00e9sine pas sur les moyens.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:55:13\r\n     Il lui reste \u00e0 prouver\r\n      que le r\u00eave chinois\r\n\r\n19:39:55:18  19:39:59:07\r\n          est de taille\r\n\u00e0 concurrencer le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:05:15\r\n   -Pierre-Olivier Volet, on voit\r\ndans votre reportage la face moderne,\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:10:08\r\nouverte de la Chine, mais derri\u00e8re\r\n      la vitrine \u00e9conomique,\r\n\r\n19:40:10:12  19:40:13:00\r\n   il y a un r\u00e9gime verrouill\u00e9,\r\n            r\u00e9pressif,\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:29:02\r\n     qui maintient son emprise\r\n        sur la population.\r\n\r\n19:40:29:02  19:40:33:19\r\n     -Oui, c'est un pays dont \r\n    le gouvernement est capable\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:38:15\r\n      de prendre rapidement\r\n   des mesures \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:48:21\r\nLa Chine vient de mettre un terme \r\n\u00e0 la politique de l'enfant unique.\r\n\r\n19:40:49:10  19:40:53:23\r\n   On assiste \u00e0 la fin du mod\u00e8le\r\n    de la Chine usine du monde.\r\n\r\n19:40:54:01  19:41:00:01\r\nC'est pour cela que le gouvernement\r\n       investit massivement.\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:05:19\r\n J'ai rencontr\u00e9 beaucoup de monde\r\n          qui se demande\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:10:01\r\n  si ces entreprises ne sont pas\r\n  outrageusement subventionn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:16:03\r\n         -Vous avez suivi\r\n  la visite de Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:22:08\r\n  Un bilan positif des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:34:12\r\n-Dans la presse chinoise, Xi Jinping\r\n    a parl\u00e9 comme un vieil ami.\r\n\r\n19:41:35:00  19:41:41:03\r\n Sur la question de l'innovation,\r\n     la Chine a des besoins.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:47:14\r\n   Mais il serait compliqu\u00e9 pour\r\nSchneider-Ammann de parler affaires\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:50:08\r\nsans parler des droits de l'homme.\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:54:16\r\n           \u00c7a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:41:54:18  19:41:59:11\r\n  Les diplomates m'en ont parl\u00e9.\r\n\r\n19:41:59:13  19:42:05:13\r\nC'est quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu\r\n          comme un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:42:05:22  19:42:07:08\r\n        Il voulait une date\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:11:21\r\n   pour une prochaine discussion\r\n    sur les droits de l'homme.\r\n\r\n19:42:11:21  19:42:15:14\r\n   -L'UDC aura un nouveau patron\r\n        dans quinze jours.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:19:10\r\n     L'arriv\u00e9e d'Albert Roesti\r\n     \u00e0 la t\u00eate de la formation\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:23:03\r\n   marque un changement de style\r\n         et de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:42:23:08  19:42:25:03\r\n        Place au compromis.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:29:13\r\n     -Le 18 octobre dernier,\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:33:20\r\n l'UDC signe un r\u00e9sultat record\r\n  avec pr\u00e8s de 30 % des voix.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:39:02\r\n  Dans la foul\u00e9e, elle gagne un\r\ndeuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:39:07  19:42:42:19\r\n     Elle y est repr\u00e9sent\u00e9e\r\n   par deux \u00e9lus de son choix.\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:44:14\r\n      Une situation in\u00e9dite\r\n\r\n19:42:44:19  19:42:49:02\r\n   qui entra\u00eene une inflexion\r\n    dans son fonctionnement.\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:53:09\r\n   -Avec deux repr\u00e9sentants UDC,\r\n\r\n19:42:53:13  19:42:55:19\r\n nous sommes dans la concordance.\r\n\r\n19:42:56:00  19:43:00:22\r\n    Il faut apporter davantage\r\n      notre pens\u00e9e politique\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:04:20\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n19:43:05:01  19:43:09:05\r\n    Faire des compromis, aussi,\r\n         avec la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:43:09:10  19:43:16:09\r\nAvant, on \u00e9tait dans l'opposition.\r\n\r\n19:43:17:17  19:43:22:02\r\n -Le rejet de l'initiative pour \r\nle renvoi des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:26:06\r\na montr\u00e9 les limites de la politique\r\n       d'opposition de l'UDC.\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:31:18\r\nSon futur pr\u00e9sident Albert Roesti\r\n incarne un changement de style.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:37:07\r\n   Un homme tout en douceur,\r\n bien loin de son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:41:08\r\n      Toni Brunner s'en va\r\n  avec quatre vice-pr\u00e9sidents,\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:45:23\r\n   remplac\u00e9s par un \u00e9tat-major\r\n    plus jeune et plus petit.\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:52:00\r\n    -Un changement de personnes\r\n    en politique, c'est risqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:54:02\r\n       Mais il faut le faire\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:11\r\n  parce que \u00e7a dure encore 3 ans,\r\n\r\n19:43:57:15  19:43:59:09\r\n       jusqu'aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:59:13  19:44:01:02\r\n         Il faut essayer.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:06:23\r\n       Si \u00e7a ne marche pas,\r\n    il y a d'autres personnes.\r\n\r\n19:44:12:14  19:44:16:01\r\n-La recomposition de la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:20:06\r\n     doit permettre au parti\r\nde gagner du terrain c\u00f4t\u00e9 romand,\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:22:20\r\nune r\u00e9gion jusqu'ici un peu n\u00e9glig\u00e9e\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:26:11\r\n et mise \u00e0 mal par les affaires\r\n      li\u00e9es \u00e0 C-A.Voiblet.\r\n\r\n19:44:26:15  19:44:29:23\r\n     L'avenir dira si l'UDC\r\n        peut progresser\r\n\r\n19:44:30:04  19:44:33:04\r\nsur une autre base que l'opposition.\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:39:18\r\n  -Le CICR et le WWF scandalis\u00e9s\r\n  par l'utilisation de leur noms\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:43:02\r\n          pour dissimuler\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:44:43:07  19:44:47:05\r\nD'apr\u00e8s certains journaux suisses,\r\n      ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 rod\u00e9\r\n\r\n19:44:47:10  19:44:49:21\r\n     par le cabinet d'avocats\r\n         Mossack Fonseca\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:53:21\r\n   pour cacher de l'argent sale\r\n    et l'identit\u00e9 de clients.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:57:22\r\n Cet abus d'identit\u00e9 met en danger\r\n       les employ\u00e9s du CICR,\r\n\r\n19:44:58:03  19:45:02:05\r\nestime son pr\u00e9sident Peter Maurer.\r\n\r\n19:45:03:10  19:45:06:06\r\n         Il y avait foule\r\n     \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion,\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:10:13\r\n     pour un \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit:\r\nla premi\u00e8re c\u00e9l\u00e9bration d'une messe\r\n\r\n19:45:10:18  19:45:12:13\r\n    en patois franco-proven\u00e7al.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:15:04\r\nIl a fallu des mois de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:19:21\r\n    Les chants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits et\r\nles textes traduits pour l'occasion.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:24:16\r\n         -La cath\u00e9drale\r\n    n'\u00e9tait pas assez grande.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:28:06\r\n     Une affluence inesp\u00e9r\u00e9e\r\n    pour un \u00e9v\u00e9nement unique:\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:11\r\nla premi\u00e8re messe dite et chant\u00e9e\r\n     enti\u00e8rement en patois.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:34:22\r\n        -Je suis tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:38:08\r\n Le Valais a des racines profondes\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:42:18\r\n  quand je vois cette affluence,\r\n    et \u00e7a me r\u00e9jouis beaucoup.\r\n\r\n19:45:44:00  19:45:49:02\r\n     -Pour ce pr\u00eatre aussi,\r\n     l'\u00e9motion est intense.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:53:03\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'il peut dire la messe en patois,\r\n\r\n19:45:53:08  19:45:54:23\r\n      sa langue maternelle.\r\n\r\n19:45:55:04  19:45:58:13\r\n      Il a pass\u00e9 des heures\r\n   \u00e0 r\u00e9\u00e9crire cette c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n19:45:58:18  19:46:01:17\r\n      \u00e0 traduire Seigneur,\r\n     J\u00e9sus ou encore autel.\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:05:10\r\n           -En patois,\r\n    l'autel ne veut rien dire.\r\n\r\n19:46:05:14  19:46:07:23\r\n  J'ai d\u00fb trouver une p\u00e9riphrase.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:10:12\r\nJ'ai traduit: \"C'est la table sainte\r\n\r\n19:46:10:17  19:46:15:15\r\n sur laquelle on partage le pain.\"\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:22:00\r\n  -Tous les chants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits\r\nsp\u00e9cialement pour cette c\u00e9l\u00e9bration.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:25:12\r\n     Les choristes r\u00e9p\u00e8tent\r\n    depuis plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:29:00\r\n -Mettez-moi un peu de caract\u00e8re !\r\n\r\n19:46:29:10  19:46:32:03\r\n     Les chants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits\r\n\r\n19:46:32:08  19:46:34:05\r\n      en patois d'H\u00e9r\u00e9mence.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:38:01\r\n     Le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 d'assembler\r\n      les diff\u00e9rents patois.\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:42:10\r\n   Le \"D\" du patois d'Anniviers\r\n       s'entend \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:51:12\r\n      En patois d'H\u00e9r\u00e9mence,\r\n      le \"D\" est plus doux.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:58:17\r\n-Dans l'assembl\u00e9e, Bernard Bornet,\r\n      le plus grand artisan\r\n\r\n19:46:58:22  19:47:01:08\r\n   de la sauvegarde du patois,\r\n       savoure l'instant.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:04:11\r\n      -Je suis impressionn\u00e9.\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:07:00\r\n    C'est une belle r\u00e9compense.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:11:11\r\n      C'est le couronnement \r\n     d'un travail de dix ans.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:16:23\r\n-M\u00eame si l'avenir du patois reste \r\nincertain, l'\u00e9v\u00e9nement aura marqu\u00e9\r\n\r\n19:47:17:04  19:47:21:09\r\n l'histoire de cette langue aux \r\naccents si chantants et si beaux.\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:11\r\n    -La guerre des parcom\u00e8tres\r\n          divise Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:30:11\r\nDes communes d\u00e9noncent l'attribution\r\n  au canton de toutes les recettes\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:36:00\r\n         de stationnement\r\n      sur le domaine public.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:41:23\r\n         -L'argent vers\u00e9\r\n      dans ces horodateurs:\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:46:11\r\n le nerf de la guerre entre les\r\ncommunes et le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:46:16  19:47:48:11\r\n   En f\u00e9vrier dernier, l'Etat\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:52:14\r\n  s'attribue le droit de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nles gains des parcom\u00e8tres communaux.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:09\r\n   -La gestion du stationnement\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:58:01\r\nest une base l\u00e9gale vou\u00e9e au canton.\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:01:14\r\n     Il y avait une tol\u00e9rance\r\n        jusqu'\u00e0 maintenant\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:06:17\r\n   car l'Etat n'avait pas envie\r\nd'investir dans ce genre de chose.\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:12:11\r\n  Il est normal qu'on centralise.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:19:03\r\n -Un monopole de l'Etat combattu\r\n   en justice par 18 communes.\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:22:05\r\n       Dix d'entre elles\r\n   poss\u00e8dent des horodateurs.\r\n\r\n19:48:22:10  19:48:24:19\r\nSept autres contestent par principe\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:27:13\r\n  ou parce qu'elles envisagent\r\n     des parkings payants.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:07\r\n       La Ville de Gen\u00e8ve \r\n       fait aussi recours.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:34:01\r\n      Elle veut r\u00e9cup\u00e9rer\r\n cette somme de 10 mios de frs.\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:36:21\r\n       Pour ces communes, \r\n      la d\u00e9cision de l'Etat\r\n\r\n19:48:37:02  19:48:39:13\r\n        est une violation\r\n    de l'autonomie communale.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:41:18\r\n           -Nous sommes\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:43:17\r\n    sur un territoire communal.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:45:16\r\n      Cet objet y est d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:50:19\r\n  Nous sommes 18 communes \u00e0 avoir\r\n  une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:55:10\r\n  Nous estimons que les recettes\r\n  doivent revenir aux communes.\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:06\r\n-Dans les autres cantons romands,\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:05\r\n     les recettes reviennent\r\n       aux municipalit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:04:23\r\n A Gen\u00e8ve, c'est un duel de plus\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:09:08\r\ndans la r\u00e9partition des comp\u00e9tences\r\n entre le canton et les communes.\r\n\r\n19:49:10:13  19:49:13:23\r\n    -La col\u00e8re des agriculteurs\r\n       se propage en Europe.\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:19:05\r\nLes producteurs de lait, en Suisse, \r\nprotestent contre les prix trop bas.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:23:05\r\n  M\u00eames revendications en Espagne\r\n     o\u00f9 les paysans d\u00e9noncent\r\n\r\n19:49:23:10  19:49:26:07\r\n         un syst\u00e8me domin\u00e9\r\n    par la grande distribution.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:30:02\r\n          En Andalousie,\r\n      le mod\u00e8le productiviste\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:34:01\r\n      est pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame \r\n     et est remis en question.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:43:13\r\n-Au pays de la tomate, la production\r\n  ne permet plus aux agriculteurs\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:45:15\r\n       de vivre d\u00e9cemment.\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:51:03\r\nPourtant, dans la r\u00e9gion d'Almeria,\r\n poussent des millions de tomates.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:54:21\r\n         Andr\u00e8s Gongora\r\n  en cultive chaque ann\u00e9e 80 t,\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:59:03\r\n      mais il n'arrive plus\r\n    \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:13\r\n-Pour que je rentre dans mes frais,\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:05:16\r\n   je devrais vendre ces tomates\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:07:00\r\n           80 cts le kg.\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:11:05\r\nLa grande distribution me les ach\u00e8te\r\n        entre 40 et 50 cts.\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:14:11\r\n    -Pour couvrir les co\u00fbts,\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:18:01\r\n   les agriculteurs cultivent\r\n    encore plus de tomates.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:21:22\r\nDonc, les prix ne cessent de chuter.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:24:21\r\n       Un cercle vicieux.\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:31:03\r\n-Si une grande surface veut acheter\r\n   mes tomates pour 30 cts le kg\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:34:22\r\n         et que je refuse,\r\n   je serai sur une liste noire.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:40:06\r\nC'est une mani\u00e8re de me sanctionner.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:45:18\r\n   -Les producteurs d'Almeria\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:50:02\r\n   protestent contre ce mod\u00e8le\r\n    d'agriculture intensive.\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:54:07\r\n   -Si les agriculteurs tombent,\r\n      toute la r\u00e9gion tombe !\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:58:09\r\n  -Les habitants de la r\u00e9gion \r\n soutiennent leurs producteurs.\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:02:09\r\n -Le probl\u00e8me, c'est qu'une mafia\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:04:23\r\n   de multinationales s'accorde\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:08:00\r\n    le droit de fixer des prix.\r\n\r\n19:51:09:10  19:51:12:11\r\n     -Les premi\u00e8res victimes\r\n     sont les travailleurs.\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:15:02\r\nLeurs droits sont souvent bafou\u00e9s.\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:18:06\r\n      Cet ouvrier agricole\r\n  vient d'\u00eatre mis \u00e0 la porte.\r\n\r\n19:51:19:16  19:51:22:11\r\n -On a aucun moyen de se plaindre.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:26:07\r\n           Il faut ob\u00e9ir\r\n    et travailler 3, 4 ou 16 h.\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:30:10\r\n-Pour tenter de faire des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:32:12\r\n    les agriculteurs sacrifient\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:35:00\r\n  les travailleurs, ils arr\u00eatent\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:38:08\r\n  de les payer ou les renvoient.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:43:06\r\n       -100'000 personnes\r\n  travaillent dans ces serres.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:49:20\r\nDans ce secteur, l'emploi d\u00e9pend\r\n  directement du prix d'achat.\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:58:09\r\n-A l'\u00e9tranger, le Premier ministre\r\nukrainien a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:08\r\n    Arseni Iatseniouk soumettra\r\n  sa d\u00e9cision mardi au Parlement.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:05:12\r\n       Le Premier ministre,\r\ndont la popularit\u00e9 s'est effondr\u00e9e,\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:08:09\r\n    avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une motion\r\n  de censure au mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:52:08:13  19:52:11:00\r\n     Ses opposants l'accusent\r\n     d'entretenir des r\u00e9seaux\r\n\r\n19:52:11:05  19:52:13:04\r\n    de corruption et de saboter\r\n les r\u00e9formes de son gouvernement.\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:15:05\r\n     Il devrait \u00eatre remplac\u00e9\r\n  par le pr\u00e9sident du Parlement.\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:20:08\r\nFabian Cancellara ne remportera pas\r\n    un quatri\u00e8me Paris-Roubaix\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:25:05\r\n     puisque le Bernois prendra\r\nsa retraite \u00e0 la fin de cette saison.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:32:03\r\n  Victime d'une chute, il laisse\r\nla victoire \u00e0 l'Australien Hayman.\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:36:18\r\n  -La poisse, ou la maladresse.\r\n\r\n19:52:36:23  19:52:40:21\r\n  F.Cancellara fait ses adieux \r\n  aux classiques sur une chute.\r\n\r\n19:52:41:02  19:52:45:14\r\n     Il avait pourtant gagn\u00e9\r\n    Paris-Roubaix trois fois.\r\n\r\n19:52:45:19  19:52:49:22\r\n    Le Bernois rend les armes\r\n    alors qu'il est distanc\u00e9.\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:54:06\r\n        Essayant de revenir\r\nsur le groupe de t\u00eate, il est isol\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:11  19:53:03:18\r\n       La course se joue\r\n   notamment avec Tom Boonen.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:07:13\r\n     Quatre fois vainqueur, \r\n     le Belge est bien plac\u00e9\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:13:23\r\n  quand quatre coureurs entrent\r\n  dans le v\u00e9lodrome de Roubaix.\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:19:03\r\n      Il se fait distancer\r\n   par l'Australien M.Hayman,\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:25:11\r\npremier surpris par sa victoire.\r\n\r\n19:53:28:17  19:53:33:11\r\nF.Cancellara est f\u00eat\u00e9 par ses fans\r\n pour son dernier Paris-Roubaix.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:38:16\r\nIl aurait aim\u00e9 conclure autrement\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:41:22\r\n      son histoire d'amour \r\n      avec l'Enfer du Nord.\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:44:10\r\n        Le 9 avril 2006,\r\n\r\n19:53:44:14  19:53:48:02\r\n          il s'impose\r\n  une premi\u00e8re fois \u00e0 Roubaix.\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:51:19\r\n   Il gagne une deuxi\u00e8me fois\r\n     quatre ans plus tard.\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:55:03\r\n            En 2010,\r\n  il s'impose largement d\u00e9tach\u00e9\r\n\r\n19:53:55:08  19:54:00:12\r\n apr\u00e8s une chevauch\u00e9e solitaire\r\n           de 50 km.\r\n\r\n19:54:00:17  19:54:08:12\r\n  Son aisance sur les pav\u00e9s et sa\r\npuissance \u00e9coeurent ses adversaires.\r\n\r\n19:54:08:17  19:54:12:22\r\n          F.Cancellara\r\ngagne une troisi\u00e8me fois en 2013\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:10\r\n    en s'imposant au sprint.\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:25:02\r\n      Le dernier triomphe\r\nsur son terrain de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:31:01\r\n-En football, tr\u00e8s bonne op\u00e9ration\r\n   du FC Sion en Super League.\r\n\r\n19:54:31:06  19:54:35:05\r\n Les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 2-1\r\n   contre Thoune \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:38:12\r\n       Men\u00e9s 1-0 \u00e0 la pause,\r\n     les Valaisans ont r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:42:16\r\nune deuxi\u00e8me mi-temps d'exception,\r\n      en revenant au score,\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:47:11\r\n    puis en inscrivant le 2-1 \r\n    dans le temps additionnel.\r\n\r\n19:54:47:16  19:54:51:18\r\n    Le FC Sion consolide ainsi\r\n   sa 4\u00e8me place au classement.\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:57:20\r\nL'affaire des deux \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n   qui refusent de serrer la main\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:00:22\r\n       de leur enseignante \r\n      dans une \u00e9cole b\u00e2loise\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:04:11\r\n fait r\u00e9agir une classe genevoise.\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:18:06\r\n  -Deux fr\u00e8res de 14 et 15 ans,\r\n    de confession musulmane,\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:21:22\r\n        ne doivent plus,\r\ncontrairement \u00e0 leurs camarades,\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:23:17\r\n         serrer la main\r\n     de leurs enseignantes.\r\n\r\n19:55:28:21  19:55:33:11\r\n -La direction aurait d\u00fb refuser.\r\n-Serrer la main, c'est le respect.\r\n\r\n19:55:33:16  19:55:36:15\r\n -C'est juste un geste inoffensif.\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:41:01\r\n          -C'est sexiste.\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:42:23\r\n   -Chacun sa mani\u00e8re de saluer.\r\n\r\n19:55:43:04  19:55:45:10\r\n   -Il y a une preuve de d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:49:15\r\n    -Ils ne peuvent pas toucher\r\n    une femme pas mari\u00e9e \u00e0 eux.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:52:03\r\n  -Pourquoi ils vont \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n19:55:52:08  19:55:57:03\r\n -Dans le monde du travail, ils ne\r\n pourront pas exiger ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:55:57:08  19:56:00:19\r\n         -Serrer la main,\r\n c'est ind\u00e9pendant de la religion.\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:07:23\r\n -La spiritualit\u00e9, \u00e7a ne doit pas\r\n entraver les mani\u00e8res en classe.\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:14:06\r\n    -Ces enfants sont victimes\r\n       d'un endoctrinement.\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:18:14\r\n     -Apr\u00e8s le port autoris\u00e9\r\n      du foulard en classe,\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:22:21\r\n    c'est une nouvelle \u00e9tape\r\n  dans la relation islam-\u00e9cole.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:25:14\r\n  -Ils en veulent toujours plus.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:33:09\r\n  -Certaines choses inconcevables\r\n  vont peut-\u00eatre \u00eatre accept\u00e9es.\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:38:14\r\n    -Dans notre classe, il y a \r\n   des nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:43:02\r\n         Pour cohabiter,\r\n      il faut \u00eatre flexible.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:45:06\r\n        -Je suis musulman.\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:50:17\r\n    Ca me d\u00e9range pas de vivre\r\n   dans une soci\u00e9t\u00e9 catholique.\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:57:11\r\n         -C'est difficile\r\n      de parler de religion.\r\n\r\n19:56:57:15  19:57:01:13\r\n       -C'est devenu tabou.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:05:15\r\n        -L'Etat et l'\u00e9cole\r\n    doivent mettre une limite.\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:14:03\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:18:01\r\n  La retraite \u00e0 67 ans ressurgit\r\n     dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:22:04\r\nLa commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n        du Conseil national\r\n\r\n19:57:22:09  19:57:25:07\r\n             se penche\r\n  sur la r\u00e9forme pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:29:00\r\n       Elle pourrait voter\r\n     l'augmentation \u00e0 67 ans,\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:31:05\r\nsi les caisses de l'AVS se vident.\r\n\r\n19:57:31:20  19:57:33:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:35:18\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:35:23  19:57:38:02\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n     suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n19:57:38:07  19:57:41:12\r\n     qui revient sur l'affaire\r\n      de la poign\u00e9e de main.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:13\r\n         Un cas similaire\r\n      s'est produit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:45:18  19:57:51:04\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:55:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n J.Cloux, J.Deffaugt. F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-10T00:58:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604508631", "durationSec": 134, "title": "SO VIRAGE UDC BE_RTS000000785877", "excerpt": "Fort de ses succ\u00e8s \u00e9lectoraux en 2015 l'UDC change de pr\u00e9sident et de structure de direction avec de nouveaux vice-pr\u00e9sidents. Christoph Blocher explique qu'il faut faire les changements en d\u00e9but de l\u00e9gislature. La pr\u00e9sence de deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral implique \u00e9galement de passer d'une politique d'opposition \u00e0 une politique de compromis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1508801"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508632", "durationSec": 24, "title": "SO UKRAINE IATSENIOUK DEMISSION_RTS000000785955", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale (ECG) Ella-Maillart de Plan-les-Ouates commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : Les 2 fr\u00e8res musulmans dispens\u00e9s de serrer la main de l'enseignante,"}, {"internalArchiveId": "AA1604508633", "durationSec": 127, "title": "SO TASVULACTU 1004_RTS000000785161", "excerpt": "Visite officielle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann en Chine o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508634", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS JSA_RTS000000785927", "excerpt": "Victoire du cycliste australien Matthew Hayman qui s'est impos\u00e9 au sprint dans le v\u00e9lodrome lors de l'arriv\u00e9e de la 114e \u00e9dition de la classique cycliste Paris Roubaix. Il a devanc\u00e9 le Belge Tom Boonen. Participant pour la 12e fois \u00e0 cette \u00e9preuve et donn\u00e9e favori, le cycliste suisse Fabian Cancellara a chut\u00e9 et n'a pu participer au final.", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["XI JINPING", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508635", "durationSec": 21, "title": "SO SION THOUNE_RTS000000785983", "excerpt": "La cath\u00e9drale de Sion accueillait pour la premi\u00e8re fois une messe en patois valaisan et l'\u00e9v\u00e9nement a rassembl\u00e9 des milliers de fid\u00e8les curieux. Les choeur chantait aussi en Franco proven\u00e7al sur une musique de G\u00e9rard Dayer et la traduction de la liturgie a \u00e9t\u00e9 faite par le pr\u00eatre Jean Varone."}, {"internalArchiveId": "AA1604508636", "durationSec": 30, "title": "SO PC REFUGIES CLASH_RTS000000785999", "excerpt": "De nombreux jeunes suisses sont attir\u00e9s par la Chine. Ils n'h\u00e9sitent pas \u00e0 ouvrir des entreprises dans les nouvelles technologies. Le gouvernement chinois qui souhaite orienter son \u00e9conomie vers l'innovation finance d\u00e9sormais les start-up."}, {"internalArchiveId": "AA1604508637", "durationSec": 23, "title": "SO PC PANAMA PAPERS CROIX ROUGE_RTS000000785943", "excerpt": "Une commission du Conseil national sur les retraites propose \u00e0 nouveau d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans pour financer l'AVS via un m\u00e9canisme de secours. Le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert d\u00e9nonce une solution qui en serait pas soumise au peuple. Raymond Clottu, conseiller national UDC trouve le projet raisonnable."}, {"internalArchiveId": "AA1604508638", "durationSec": 114, "title": "SO PARIS ROUBAIX_RTS000000786015", "excerpt": "Les producteurs de tomates d'Andalousie d\u00e9nonce les prix trop bas impos\u00e9s par la grande distribution. Les Agriculteurs vendent \u00e0 perte et ^doivent augmenter la quantit\u00e9s de fruits produits ce qui entraine une surproduction. Les ouvriers agricoles qui travaillent dans les serres sont les premi\u00e8res victimes de la chute des prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508639", "durationSec": 23, "title": "SO NEWS BRUXELLES_RTS000000785987", "excerpt": "Plusieurs communes de Gen\u00e8ve contestent la d\u00e9cision du canton de s'attribuer l'int\u00e9gralit\u00e9 des recettes des parcom\u00e8tres et horodateurs situ\u00e9s sur le territoire genevois. Les communes souhaitent leur part des recettes."}, {"internalArchiveId": "AA1604508640", "durationSec": 121, "title": "SO MESSE PATOIS VALAIS_RTS000000786052", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "DIALECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508641", "durationSec": 185, "title": "SO GF CHINE START UP_RTS000000785953", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1508784"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508642", "durationSec": 110, "title": "SO AVS_RTS000000786044", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "RETRAITE (PENSION)"], "thematicPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508643", "durationSec": 136, "title": "SO ANDALOUSIE COLERE AGRICULTEUR_RTS000000785919", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANDALOUSIE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "TOMATE"], "sequenceIds": ["1508819"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508644", "durationSec": 119, "title": "FRIGO LOUIS VUITTON 2_RTS000000785469"}, {"internalArchiveId": "AA1604508645", "durationSec": 92, "title": "FRIGO HORODATEURS GENEVE 0904_RTS000000785437", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT", "PARCOM\u00c8TRE"], "sequenceIds": ["1508814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604508785", "summary": "Ville de Shanghai avec le fleuve et ses gratte-ciels. Itw Bastien Dumont, co-fondateur ICL. Employ\u00e9s ICL dans de petit locaux. Itw Pascal Marmier, directeur Swissnex China. Chat Li, investisseur chinois Istart.\nItw Florian Brutsche, co-fondateur de Pixolabs, Employ\u00e9 de Pixolab testant un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.", "id": "1508784", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508802", "summary": "Itw de Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Albert Roesti, futur pr\u00e9sident du parti dans la salle des pas perdus. Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC assise \u00e0 son banc.", "id": "1508801", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508815", "summary": "Horodateur. Panneau indiquant le parcom\u00e8tre. Automobilistes mettant des pi\u00e8ces dans l'appareil. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois en charge des Transports et de la circulation. Itw Thierry Apoth\u00e9loz, maire de Vernier.", "id": "1508814", "visualThemes": ["PARCOM\u00c8TRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508820", "summary": "Grands panneaux publicitaires pour des producteurs de tomates au bord de la route. Serres \u00e0 perte de vue. Producteur dans une serre regardant des tomates. Itw Andr\u00e8s Gongora, producteur. Manifestation de producteurs de tomates. Itw habitant de la r\u00e9gion. Itw ouvrier licenci\u00e9. Itw Spitou Mendy, porte-parole du syndicat des ouvriers des champs d'Andalousie.", "id": "1508819", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "TOMATE", "PRODUCTION AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["ANDALOUSIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "duplex Shanghai", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024643", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BED80F96-F21B-4D5C-A04A-8BA0BCECE747", "internalArchiveId": "BED80F96-F21B-4D5C-A04A-8BA0BCECE747", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Il n'y aura aucune candidate de droite lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'Etat fribourgeois en novembre, puisque seuls cinq hommes issus de l'alliance de droite se sont pr\u00e9sent\u00e9s. Interview de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes.\r\n\r\n* * La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg 18h Elections fribourgeoises : o\u00f9 sont les femmes de droite ?\r\nLes <femmes fribourgeoises qui ont le coeur \u00e0 droite> ne pourront pas cocher de candidature feminine bourgeoise lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'Etat en novembre prochain...\r\nElles devront se contenter des 5 hommes, issus de l'alliance de droite, \u00e0 savoir, le PDC, le PLR et l'UDC...\r\nPas une seule femme \u00e0 droite. pour cette importante \u00e9lection. Pourquoi ?  La cause des femmes ne passionne-t-elle plus les partis bourgeois ?.\r\n Pour en parler, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-femmes, Claudine Esseiva, est en ligne avec nous, bonsoir...\r\n- D\u00e9j\u00e0, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier, on peinait \u00e0 trouver des femmes. Qu'est-ce qui se passe ? Il y a un malaise ?\r\n- On a le sentiment qu'une femme sur une liste, ce serait bien. mais que l'on peut tr\u00e8s bien vivre sans... \r\n- Il y a quelques ann\u00e9es, les partis politiques remuaient ciel et terre pour mettre des femmes sur leurs listes. ce n'est plus le cas aujourd'hui notamment en Suisse allemande... Comment l'expliquez-vous ? C'est un effet de mode d\u00e9pass\u00e9 ?\r\n- A ce sujet, est-ce que vous observez clairement un clivage entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique... o\u00f9 la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est consid\u00e9r\u00e9e comme un combat d'arri\u00e8re garde... \r\n- Mais la gauche continue d'avoir cette volont\u00e9 de trouver des femmes et le vote femme... l'effet femme est une r\u00e9alit\u00e9... Pourquoi pas \u00e0 droite ? L'\u00e9lectorat est trop conservatrice, trop machiste ? \r\n- Il y a 10 ans. est-ce que l'on n'aurait pas mieux prepare, mieux anticip\u00e9, les  candidatures feminines. \r\n- Les appareils politiques sont une chose, mais est-ce que les femmes elles-m\u00eame n'ont pas une part de responsabilit\u00e9. Une absence d'int\u00e9r\u00eat, de motivation, de vocation ?\r\n- Chez les femmes, il y a avait dans les ann\u00e9es 60-70 des pionni\u00e8res de la politique comme la radicale genevoise Lise Girardin... ou \u00e0 gauche des comme la valaisanne Gabrielle Nanchen ou la vaudoise Yvette Jaggi... Des femmes de cette trempe font d\u00e9finitivement partie du pass\u00e9 ?", "durationSec": 273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619344", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg / FOR_2016-04-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura aucune candidate de droite lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d\u2019Etat fribourgeois en novembre, puisque seuls cinq hommes issus de l'alliance de droite se sont pr\u00e9sent\u00e9s. Interview de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes."], "variantIds": ["ece-7619344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T01:54:22Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAu revoir et on passe des messieurs aux femmes puisque les femmes fribourgeoises qui ont le coeur \u00e0 droite ne pourront pas cocher de candidature f\u00e9minine bourgeoise lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat en novembre prochain, elles devront se contenter des 5 hommes issus de l'alliance de droite, \u00e0 savoir le PDC le PLR et l'UDC, pas une seule femme \u00e0 droite pour cette importante \u00e9lection pourquoi la cause des femmes ne passionne -t-elle plus les partis bourgeois pour en parler, le cela, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR femme Claudine Esseiva est en ligne avec nous, bonsoir mesdames, bonsoir, alors d\u00e9j\u00e0, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, on peinait \u00e0 trouver des femmes qui se qui se passe au fond est -ce qu'il y a un malaise. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [81%] :\r\nIl dit : non, \u00e9coutez, c'est toujours un grand d\u00e9fi de trouver les femmes qui se pr\u00e9sentent \u00e0 cette candidature \u00e0 Fribourg on allait femmes excellente comme, par exemple, doit conseill\u00e8re communale de Fribourg Antoinette devait Conan Gobet mais c'est clair, il ne manque un peu la compliqu\u00e9, on a une bonne qualit\u00e9 n'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [99%] :\r\nMais pourquoi, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez, nous on vit quand m\u00eame que c'est aujourd'hui les gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s, en politique, souvent c'est des femmes aussi qui travaillent d\u00e9j\u00e0 et de concilier la vie familiale et la vie professionnelle est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s grand d\u00e9fi et de rajouter encore un engagement politique pour beaucoup de femmes, c'est juste infaisable et \u00e7a, c'est un grand d\u00e9fi qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nOui, il y a quelques ann\u00e9es, les partis politiques remuer ciel et terre, un pour mettre des femmes sur leurs listes, un sentiment que ce n'est plus le cas aujourd'hui, notamment en Suisse allemande est -ce que c'est un effet de mode d\u00e9pass\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [85%] :\r\n\u00e9coutez on on observe quand m\u00eame que il y a 5 ans toute cette question fellinien t\u00eate beaucoup plus d'actualit\u00e9 aujourd'hui, oui, surtout en Suisse al\u00e9manique, on voit aussi chez les journalistes, beaucoup de journalistes ne dit clairement que \u00e7a vaut plus la peine pour elle de de vraiment faire confiance \u00e0 ce sujet que il y a 5 ans, c'\u00e9tait beaucoup plus un sujet et on on observe quand m\u00eame un certain que c'est plus une utilit\u00e9 aussi en Suisse romande, il y a toujours cette question est -ce qu'une fois encore d\u00e9fection f\u00e9minin pas alors autant plus simple, une preuve pour moi qu'il faut les sections f\u00e9minin pour motiver plus de femmes \u00e0 s'engager impoli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nOui, alors la gauche continue d'avoir cette en tout cas, cette volont\u00e9 de trouver des femmes et et le vote femme l'effet femme est une r\u00e9alit\u00e9, pourquoi pas \u00e0 droite est -ce que votre \u00e9lectorat est trop conservateur, trop machiste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [78%] :\r\nAh, j'esp\u00e8re, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame beaucoup de femmes, comme jeudi, qui ont une grande chance nous mais c'est clair que c'est un peu plus difficile chez nous on a des gens dans un peu plus conservateur et c'est que c'est une t\u00e2che qu'on continue \u00e0 faire autant plus, c'est tr\u00e8s important d'avoir des sections f\u00e9minin et de promouvoir, \u00e7a aussi c'est un du parti de d'avoir cette a aussi parti mais c'est vrai, c'est, c'est assez difficile \u00e7a tente de trouver des candidatures famine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [87%] :\r\nIl y a 10 ans, est ce que l'on n'aurait pas mieux pr\u00e9par\u00e9es, mieux anticip\u00e9 les candidatures f\u00e9minines ou est -ce qu'on l'aurait pas plus travailler en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [81%] :\r\nOn a travaill\u00e9 comme je dis, il y a aussi un certain Bart Classen quand j'observe qu'il est partout, mais le travail c'est parce que si on regarde chez les jeunes, on a beaucoup de femmes comme John Akka Pagny Les jeunes PLR qui sont l\u00e0, il faut aussi apr\u00e8s les mettre en place, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que Target sociaux PLR ne fait d\u00e9j\u00e0 une sensibilit\u00e9 d'avance, pas seulement des hommes, moi je trouve, c'est aussi un signal mauvais pour avoir plus d'\u00e9lecteurs parce que il y a 50 pourcent de de femmes dans ce pays, alors il faut \u00e0 au revoir aussi des femmes en politique pour avoir un succ\u00e8s chez les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nChez les femmes, il y avait dans les ann\u00e9es 60 70 des pionni\u00e8res de la politique, hein, comme la radicale genevoise Lise Girardin ou \u00e0 gauche, comme la valaisanne Gabrielle nomme l\u00e0 ou la vaudoise Yvette il y a Guy des femmes de cette trempe font d\u00e9finitivement partie du pass\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, j'ai pens\u00e9 : il faut toujours on aille toujours des personnalit\u00e9s qui s'engagent pour la cause de ceux des femmes, et \u00e7a reste un combat mais c'est clair que les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire c'est devenu un peu plus difficile parce qu'on a, c'est au niveau est l\u00e9gal in succ\u00e8s aujourd'hui au niveau l\u00e9gal, il y a plus d'in\u00e9galit\u00e9s, c'est vraiment au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a, c'est les petits pas un peu derri\u00e8re qui se sont et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un grand d\u00e9fi et surtout c'est un peu moins le cas en Suisse romande, je pense en Suisse romande, les, les femmes sont beaucoup plus dans le monde, travail en Suisse al\u00e9manique, on observe quand m\u00eame un bac l\u00e2che tr\u00e8s conservateur et et \u00e7a c'est tr\u00e8s important d'avoir l\u00e0 aussi de nouveau des pionni\u00e8res qui s'engagent, qui disent \u00e0 haute voix que c'est important, des femmes, hommes en \u00e9conomie on ne politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [89%] :\r\nMerci beaucoup Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Pham, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:30) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [87%] :\r\nAh au revoir aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED811FF5-E58F-40BF-9151-820C4371984D", "internalArchiveId": "ED811FF5-E58F-40BF-9151-820C4371984D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Portrait de l'artiste, chanteur et humoriste bernois et turc M\u00fcsl\u00fcm", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00fcsl\u00fcm, un artiste, chanteur et humoriste turc ayant grandi \u00e0 Berne;Christoph M\u00f6rgeli, ancien conseiller national UDC\r\nL'artiste, chanteur et humoriste turc M\u00fcsl\u00fcm est bien connu en Suisse al\u00e9manique. Il vient notamment de faire son apparition sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. SRF lui offre 25 minutes par semaine pour jouer avec les clich\u00e9s sur la Suisse et l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, une th\u00e9matique omnipr\u00e9sente en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n* * Portrait de l'artiste, chanteur et humoriste bernois et turc M\u00fcsl\u00fcm C'est un ph\u00e9nom\u00e8me en Suisse al\u00e9manique. M\u00fcsl\u00fcm, un artiste, chanteur et humoriste turc ayant grandi \u00e0 Berne, fait beaucoup parler de lui ces jours. Il th\u00e9matise l'int\u00e9gration avec humour et il vient de faire son apparition sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. SRF lui offre 25 minutes par semaine pour jouer avec les clich\u00e9s sur la Suisse et les \u00e9trangers. Le succ\u00e8s est au rendez-vous, puisque \"M\u00fcsl\u00fcm Television\" fait mieux que la prestigieuse \u00e9mission de d\u00e9bat Arena, diffus\u00e9e juste avant. Rouven Gueissaz, bonjour... Qui est M\u00fcsl\u00fcm?\r\nIl n'aime ni les comparaisons, ni les \u00e9tiquettes, mais d'aucuns le d\u00e9crivent comme le Borat suisse. Un mono-sourcil, un dialecte bernois emprunt d'un accent turc \u00e0 couper au couteau, des tenues couleurs fluo tape-\u00e0-l'oeil. L'extravagance du personnage de M\u00fcsl\u00fcm contraste avec la sensibilit\u00e9 de Semih Yavsaner, 36 ans, n\u00e9 \u00e0 Berne dans une famille turque immigr\u00e9e, lui-m\u00eame musulman mais non pratiquant. Ses vid\u00e9os d\u00e9passent largement le million de vues sur Internet et la premi\u00e8re \u00e9dition de sa nouvelle \u00e9mission a fait plus de 23% de part de march\u00e9 vendredi dernier, juste apr\u00e8s Arena.\r\nRELANCE: Quel est le concept, de quoi est-il question dans cette \u00e9mission?\r\nPetit extrait. M\u00fcsl\u00fcm s'est rendu \u00e0 la f\u00eate traditionnelle z\u00fcrichoise du Sechsel\u00e4uten. Sechs, comme six heures du soir, l'heure de la fin du cort\u00e8ge des corporations, comme le veut la tradition. M\u00fcsl\u00fcm y a rencontr\u00e9 l'ancien conseiller national UDC Christoph M\u00f6rgeli...\r\n  SON 1 : 17''\r\nSechsel\u00e4uten, rien \u00e0 voir avec sexy... Vous l'entendez, M\u00fcsl\u00fcm joue sur les mots et les accents, en l'occurence l'accent de la communaut\u00e9 turque immigr\u00e9e. Son \u00e9mission, il la per\u00e7oit comme une exp\u00e9rience socio-culturelle, comme un miroir de la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique. En Suisse al\u00e9manique, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le roi de l'int\u00e9gration, mais c'est un mot qu'il n'aime pas.\r\n  SON 2 : 38'' TRADUCTION:\r\n((\"Int\u00e9gration... Rien que ce mot a d\u00e9j\u00e0 une raisonnance n\u00e9gative. Je trouve que le personnage de M\u00fcsl\u00fcm interpelle les gens de ce pays sur \u00e9norm\u00e9ment de choses, qu'on soit suisse ou \u00e9tranger d'ailleurs. Il nous touche au coeur, et interroge des valeurs qui se perdent... A cause de la corruption, de l'avidit\u00e9 ou de la haine. Pour moi, il a toujous \u00e9t\u00e9 important de ne pas \u00eatre pris au s\u00e9rieux, mais de faire bouger les choses. C'est mieux que de se prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux et de ne rien faire avancer.\"))\r\nRELANCE: Comment expliquer son succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique?\r\nM\u00fcsl\u00fcm parvient \u00e0 incarner \u00e0 lui seul tout ce d\u00e9bat autour du Multikulti, la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle et le vivre ensemble. Il s'adresse \u00e0 tous, de gauche comme de droite. Le personnage est un clich\u00e9 ambulant, mais c'est surtout pour attirer l'attention. Semih Yavsaner estime que M\u00fcsl\u00fcm d\u00e9passe largement les st\u00e9r\u00e9toypes. Il pose des questions avec beaucoup de na\u00efvet\u00e9, sans juger, tout en arrivant \u00e0 faire passer des messages simples. Bref, il d\u00e9complexe une th\u00e9matique sensible, toujours vivement d\u00e9battue en Suisse al\u00e9manique. On l'a encore vu cette semaine avec la dispense de poign\u00e9e de mains accord\u00e9e \u00e0 des adolescents d'une \u00e9cole de B\u00e2le-Campagne pour des motifs religieux, une question sur laquelle Semih Yavsaner ne veut pas prendre position, il pr\u00e9f\u00e8re embrasser les gens de toute mani\u00e8re, m'a-t-il dit. Pour lui, l'int\u00e9gration passe par l'empathie, la rencontre et la musique, universelle...\r\n  SON 3 : MUSIQUE (Reprendre \u00e0 14'')\r\nRELANCE: Et M\u00fcsl\u00fcm s'engage politiquement?\r\nIndirectement, oui, malgr\u00e9 lui, pourrait-on dire, mais sans jamais \u00eatre moralisateur. D'ailleurs, la question met mal \u00e0 l'aise Semih Yavsaner, qui n'a de le\u00e7on \u00e0 donner \u00e0 personne.\r\n  SON 4 : 36'' TRADUCTION:\r\n((\"Je me positionne pour l'humain... Avec toutes ces facettes. Il doit y avoir de la tol\u00e9rance. Chacun peut d\u00e9cider de croire dans les moutons ou dans l'humain. Ceux qui se rangent du c\u00f4t\u00e9 des les moutons, tr\u00e8s bien! Qu'ils continuent \u00e0 le faire. Mais ils devraient \u00eatre conscients qu'on ne parle pas de moutons noirs ou blancs, mais d'un loup qui est derri\u00e8re. Et ce n'est pas un mouton blanc qui pourra l'arr\u00eater. De toute fa\u00e7ons, voir les choses noir ou blanc, \u00e7a n'a pas d'avenir. Ni m\u00eame de pr\u00e9sent. Dans le meilleur des cas, c'est du pass\u00e9.\"))\r\nIl confie encore qu'il aimerait que la Suisse profite de ses ressources et de ses richesses pour donner l'exemple au reste du monde. Semih Yavsaner n'a pas le passeport suisse, ce qui ne l'emp\u00eache pas d'adorer le pays qui l'a vu grandir, lui qui a re\u00e7u en 2013 le prix de l'int\u00e9gration de la ville de Berne et qui \u00e9tait nomin\u00e9 cette ann\u00e9e aux Swiss music awards, aux c\u00f4t\u00e9s de Bastien Baker et de Stress.\r\n*** Merci Rouven et ce soir, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de M\u00fcsl\u00fcm Television sur SRF. La t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique a pr\u00e9vu de diffuser quatre \u00e9pisodes sur un mois, mais une saison 2 est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue.", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7615408", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Portrait de l'artiste, chanteur et humoriste bernois et turc M\u00fcsl\u00fcm / JDM_2016-04-08T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 08.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'artiste, chanteur et humoriste turc M\u00fcsl\u00fcm est bien connu en Suisse al\u00e9manique. Il vient notamment de faire son apparition sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. SRF lui offre 25 minutes par semaine pour jouer avec les clich\u00e9s sur la Suisse et l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, une th\u00e9matique omnipr\u00e9sente en Suisse al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-7615408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T15:11:22Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAl\u00e9manique, il s'appelle M\u00fcsl\u00fcm, c'est un artiste chanteur et humoriste turc, il a grandi \u00e0 Berne, il fait beaucoup parler de lui ces jours, il th\u00e9matis\u00e9 l'int\u00e9gration avec humour et il vient de faire son apparition sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF qui lui offre 25 minutes par semaine pour jouer avec les clich\u00e9s sur la Suisse et sur les \u00e9trangers, le succ\u00e8s tous rendez- vous puisque M\u00fcsl\u00fcm T\u00e9l\u00e9vision fait mieux que la prestigieuse \u00e9mission de d\u00e9bat Arena qui est diffus\u00e9 juste avant, bonjour veniez \u00e7a bonjour tout d'abord, premi\u00e8res questions qui est ce M\u00fcsl\u00fcm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nEt alors, il n'aime ni les comparaisons ni les \u00e9tiquettes, mais certains le d\u00e9crivent comme le Borat suisse un mono- sourcil l'un dialecte bernois emprunt d'un accent turc \u00e0 couper au couteau des tenues couleurs fluo tape \u00e0 l'oeil, l'extravagance du personnage de M\u00fcsl\u00fcm contraste avec la sensibilit\u00e9 de ces mis Yavsaner 36 ans n\u00e9 \u00e0 Berne dans une famille turque immigr\u00e9e, lui- m\u00eame musulman mais non pratiquant, ses vid\u00e9os d\u00e9passent largement le 1000000 de vues sur Internet et la premi\u00e8re \u00e9dition de sa nouvelle \u00e9mission a fait plus de 23 pourcent de de parts de march\u00e9 vendredi le dernier elle est diffus\u00e9e juste apr\u00e8s Arena, alors quel est le concept de quoi est -il question dans cette \u00e9mission, je vous propose un petit extrait M\u00fcsl\u00fcm s'est rendu \u00e0 la f\u00eate traditionnelle z\u00fcrichoises Duse Ritaine les ex- comme 6 6 heures du soir, l'heure de la fin du cort\u00e8ge des corporations, comme le veut la \u00e0 la tradition M\u00fcsl\u00fcm y a rencontr\u00e9 l'ancien conseiller national UDC Christoph M\u00f6rgeli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [58%] :\r\nM\u00fcsl\u00fcm T\u00e9l\u00e9vision l'\u00e9teigne vers les Verts Christofias sexy l'antenne ballon selon \u00e9teinte hier c'est sera le sexe sur les SMIC sans dresser G\u00e9rard Callay Tagada qu'\u00e0 devenir m\u00e9decin se Nixon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nJacques cela \u00e9tonne, rien \u00e0 voir avec sexy r\u00e9pond Christoph M\u00f6rgeli, vous l'entendez M\u00fcsl\u00fcm joue sur les mots et les accents, en l'occurrence celui de la communaut\u00e9 turque immigr\u00e9e son \u00e9mission, il la per\u00e7oit comme une exp\u00e9rience socio- culturel, comme un miroir de la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique en Suisse al\u00e9manique, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le roi de l'int\u00e9gration, mais c'est un mot qu'il n'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [80%] :\r\nMais une TVA sur int\u00e9gration tente, sans rien que ce mot a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9sonance n\u00e9gative c'est un n\u00e9gativit\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes d'un petit et je trouve que le personnage de M\u00fcsl\u00fcm on a interpelle les gens de ce pays \u00e0 Blois sur \u00e9norm\u00e9ment de choses sur de l'eau se on soit suisse souhaite d'ailleurs \u00eatre nettement membre du il nous touche au coeur et interroge les valeurs qui se perdent certes sa qu\u00eate ce Morvan qui est au service, \u00e0 cause de la corruption de l'avidit\u00e9 ou de la haine pour moi il a toujours \u00e9t\u00e9 important de ne pas \u00eatre pris au s\u00e9rieux, mais de faire bouger les choses, 2 c'est mieux que de se prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux avec et de ne rien faire avancer d'autres arguments mal d'ennuis avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [94%] :\r\nDans l'a compris l'aime pas ce terme d'int\u00e9gration Rouven comment expliquer son succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nJe dirais que c'est surtout parce que M\u00fcsl\u00fcm parvient \u00e0 incarner \u00e0 lui tout seul tout ce d\u00e9bat autour de la Multikulti Gesellschaft la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle et le vivre ensemble, il s'adresse \u00e0 tous, de gauche comme de droite, le personnage, c'est vrai, est un clich\u00e9 ambulant, mais c'est surtout, dit -il, pour attirer l'attention, Sami Yavsaner, estime que M\u00fcsl\u00fcm d\u00e9passe les st\u00e9r\u00e9otypes, il pose des questions, avec beaucoup de na\u00efvet\u00e9 sans juger tout en arrivant \u00e0 faire passer des messages simples, bref il d\u00e9complexe une th\u00e9matique sensible toujours vivement d\u00e9battue en Suisse al\u00e9manique, on a encore vu cette semaine avec la dispense de poign\u00e9e de mains accord\u00e9e \u00e0 des adolescents d'une \u00e9cole de B\u00e2le- Campagne pour des motifs religieux, une question sur laquelle d'ailleurs s'est mis Yavsaner ne veut pas prendre position, il pr\u00e9f\u00e8re embrasser les gens de toute mani\u00e8re, m'a -t-il dit, pour lui, l'int\u00e9gration passe par l'empathie, la recontre et la musique universelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [53%] :\r\nOh, h\u00e9 bien voil\u00e0 une industrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [79%] :\r\nBon, voil\u00e0 pour le m\u00e9lange vertical et et et Muslims Dites -moi ce qui s'engage politiquement Rouven on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [90%] :\r\nOn pourrait dire que oui, mais indirectement et et malgr\u00e9 lui, mais sans jamais \u00eatre moralisateur, d'ailleurs la question met mal \u00e0 l'aise, le p\u00e8re de M\u00fcsl\u00fcm, un semi- Yavsaner ce qui n'a de le\u00e7on \u00e0 donner \u00e0 personne, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [79%] :\r\nMaire s'est pos\u00e9 je me positionne pour l'humain avec toutes ces facettes 907 ne sont \u00e0 ce moment, \u00e7a ne doit y avoir de la tol\u00e9rance J\u00e9r\u00f4me savourent Blois, chacun peut d\u00e9cider de croire dans les moutons ou dans l'humain au au d\u00e9but de la ce qui se rangent du c\u00f4t\u00e9 des moutons tr\u00e8s bien o\u00f9 on a qu'ils continuent \u00e0 le faire d\u00e9j\u00e0 Afrique mais ils devraient \u00eatre conscients qu'on ne parle pas des moutons droit ou blancs, mais d'un loup qui est derri\u00e8re ce n'est donc, je crois que vis si j'et ce n'est pas un mouton blanc qui pourra l'arr\u00eater, qui a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e ou de toutes fa\u00e7ons, voir les choses en noir ou blanc, \u00e7a n'a pas d'avenir ni m\u00eame de pr\u00e9sent attriste dans le meilleur des cas, c'est tout, c'est du pass\u00e9, vote une vache reflux par oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [91%] :\r\nIl confie encore qu'il aimerait que la Suisse profite de ses ressources et de ses richesses pour donner l'exemple au reste du monde s'est mis Yavsaner n'a pas le passeport suisse qui ne l'emp\u00eache pas d'adorer le pays qui l'a vu grandir, lui qui a re\u00e7u en 2013, le prix de l'int\u00e9gration de la ville de Berne et qui \u00e9tait nomin\u00e9 cette ann\u00e9e aux Suisse musique Awards aux c\u00f4t\u00e9s de Bastien Baker et de Stress. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [86%] :\r\nMerci Rouven d\u00e9c\u00e8s ce soir 2\u00e8me \u00e9pisode de M\u00fcsl\u00fcm T\u00e9l\u00e9vision sur SRF la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique a pr\u00e9vu diffuser 4 \u00e9pisodes sur un mois, pr\u00e9paratifs qu'une saison 2 est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01F6425E-C60F-40FC-B8C8-8ECB5710101F", "internalArchiveId": "01F6425E-C60F-40FC-B8C8-8ECB5710101F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Panama Papers\": les propos d'Ueli Maurer provoquent le courroux des socialistes", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau ministre des Finances, l'UDC Ueli Maurer, minimise les r\u00e9v\u00e9lations des \"Panama Papers\". Il s'agit d'une agitation journalistique, selon lui, qui ne doit pas avoir pour cons\u00e9quences de nouvelles r\u00e9glementations. Les activit\u00e9s offshore et le montage de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans seraient l\u00e9gitimes. Des propos \"inadmissibles\" pour le chef du groupe socialiste Roger Nordmann.\r\n\r\n* * \"Panama Papers\": les propos d'Ueli Maurer provoquent le courroux des socialistes 12h30 Panama Ueli\r\nL'UDC, Ueli Maurer, le tout nouveau ministres finances minimise les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers. Il s'agit d'une agitation journalistique qui, selon lui, ne doit pas avoir pour cons\u00e9quences de nouvelles r\u00e9glementations. Mieux, d'apr\u00e8s lui, les activit\u00e9s offshore et le montage de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans sont l\u00e9gitimes... des d\u00e9clarations qui provoquent un toll\u00e9 \u00e0 gauche, Thibaut Schaller.\r\nLa parution de cette interview empreinte d'un certain franc-parler dans le Blick, ce matin, a d\u00e9clench\u00e9 le courroux des socialistes. Le chef de groupe Roger Nordmann d\u00e9clare notamment \"inadmissible\" qu'Ueli Maurer affiche son soutien aux activit\u00e9s offshore. Et de r\u00e9clamer que cela soit le d\u00e9partement de justice et police qui s'occupe d\u00e9sormais Le ministre des finances Ueli Maurer n'estime pas n\u00e9cessaire de nouvelles r\u00e9glementations en Suisse malgr\u00e9 le scandale d'\u00e9vasion fiscale des \"Panama Papers\". Il d\u00e9fend la possibilit\u00e9 pour les contribuables ais\u00e9s d'investir dans des activit\u00e9s offshore.\r\n\"On doit cr\u00e9er des possibilit\u00e9s\", d\u00e9clare Ueli Maurer dans un entretien diffus\u00e9 vendredi par le Blick. Il reconna\u00eet que les riches devraient payer plus d'imp\u00f4ts que lui. \"Je ne suis pas riche\", mais \"sans les riches, je devrais payer plus d'imp\u00f4ts\", explique le ministre UDC.\r\nIl met en garde contre les appels \u00e0 de nouvelles lois. En Suisse, la masse de r\u00e8glements est \"d\u00e9finitivement\" suffisante, tonne-t-il. On ne peut pas placer chaque activit\u00e9 sous le contr\u00f4le de l'Etat, selon lui. \"Nous ne devons pas \u00eatre les plus moralistes au monde\".", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7615440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Panama Papers\": les propos d'Ueli Maurer provoquent le courroux des socialistes  / 12H30_2016-04-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le nouveau ministre des Finances, l'UDC Ueli Maurer, minimise les r\u00e9v\u00e9lations des \"Panama Papers\". Il s'agit d'une agitation journalistique, selon lui, qui ne doit pas avoir pour cons\u00e9quences de nouvelles r\u00e9glementations. Les activit\u00e9s offshore et le montage de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans seraient l\u00e9gitimes. Des propos \"inadmissibles\" pour le chef du groupe socialiste Roger Nordmann."], "variantIds": ["ece-7615440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T23:41:29Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui, l'UDC Ueli Maurer, le tout nouveau ministre des finances minimise quant \u00e0 lui les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Peppers, il s'agit d'une agitation journalistique qui selon lui ne doit pas avoir comme cons\u00e9quence de nouvelles r\u00e9glementations et, mieux, d'apr\u00e8s lui, les activit\u00e9s Offshore et le montage de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans sont l\u00e9gitimes des d\u00e9clarations en tous les cas qui provoque un toll\u00e9 \u00e0 gauche, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, la parution de cette interview empreinte de franc- parler dans le Blick ce matin en effet d\u00e9clench\u00e9 le courroux des socialistes, le chef du groupe PS Roger Nordmann, d\u00e9clare notamment inadmissible colis Maurer affiche son soutien aux activit\u00e9s Offshore et de r\u00e9clamer que le grand argentier UDC se dessaisisse du dossier de la lutte contre la fraude fiscale, qui devrait \u00eatre confi\u00e9e au d\u00e9partement de justice et police, faut dire qu'Ueli Maurer affiche un soutien d\u00e9complex\u00e9 \u00e0 la pratique de l'Offshore et aux personnes fortun\u00e9es sans les riches, dit -il, je devrais moi- m\u00eame payer plus d'imp\u00f4ts, une attitude offensive qui tranche avec la prudence entendu hier sur nos ondes du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann SchneiderAmmann qui s'est born\u00e9 \u00e0 dire le Panama, je connais pas sans vouloir commenter plus l'affaire, lui qui avait pratiqu\u00e9 par le pass\u00e9, l'optimisation fiscale avec son groupe industriel, ce qui \u00e9tonne peut-\u00eatre le plus, ce sont les consid\u00e9rations fatalistes, Ueli Maurer envers la loi suisse, elle est d\u00e9finitivement suffisante de toute fa\u00e7on, poursuit -il, les criminels trouvent toujours des failles dans le syst\u00e8me, comprenez : il n'y aura pas d'activisme de la part du nouveau ministre des Finances en mati\u00e8re de fraude fiscale Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E32EB324-2DB9-4809-88A7-1981DDF541B8", "internalArchiveId": "E32EB324-2DB9-4809-88A7-1981DDF541B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan des 100 premiers jours du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD  et l'arriv\u00e9e de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC le 9 d\u00e9cembre 2015", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "summary": "Le 9 avril 2016, cela fait exactement 100 jours que le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en fonction. Depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte \u00e0 nouveau deux UDC, Guy Parmelin et Ueli Maurer. Le nouvel \u00e9lu vaudois a repris le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) des mains d'Ueli Maurer, qui est devenu responsable du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances (DFF).", "durationSec": 262, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7615401", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["diplomatie", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "ex\u00e9cutif national", "politique"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline", "Maurer, Ueli", "Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["Bilan des 100 jours du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-04-08T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 08.04.2016"], "alternativeSummary": ["Samedi, cela fera exactement 100 jours que le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en fonction. Depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte \u00e0 nouveau deux UDC, Guy Parmelin et Ueli Maurer. Le nouvel \u00e9lu vaudois a repris la D\u00e9fense des mains d'Ueli Maurer, qui est d\u00e9sormais le grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7615401"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-21T14:00:44Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDemain samedi, donc, cela fera exactement 100 jours que le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en fonction depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui compte \u00e0 nouveau 2 UDC Guy Parmelin et Ueli Maurer, le nouvel \u00e9lu Vaudois, qui a repris la D\u00e9fense des mains Maurer, ils le grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour Chrystel hommage au bonjour Simon la 100 jours hein c'est traditionnellement l'occasion de faire un 1er bilan, ce bilan, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC renoncent \u00e0 le tirer eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, pas de conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s 100 jours comme c'est, c'est la tradition \u00e0 Berne c'est en g\u00e9n\u00e9ral l'occasion pour les ministres, de pr\u00e9senter leurs priorit\u00e9s politiques et cette absence est assez significative parce que tous les 2 se sont plong\u00e9s tr\u00e8s vite dans leur dossier, sans profiter de cette p\u00e9riode de non- agression donn\u00e9e aux nouveaux chefs de d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nOui, c'est particuli\u00e8rement frappant pour Guy Parmelin, \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre dernier et qui a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nPlusieurs d\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 l'annonce du futur d\u00e9part du chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann, il a aussi relancer le processus d'achat d'un nouvel avion de combat et annonc\u00e9 une enqu\u00eate administrative suite au flop de l'achat du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Baudelot veut et devant le Parlement, il a d\u00e9fendu avec succ\u00e8s le dossier controvers\u00e9 de la modernisation des camions Duro un d\u00e9part sur les chapeaux de roue, qui lui vaut pratiquement que des commentaires positifs, il faut dire aussi qu'il n'y avait pas de grandes attentes notamment en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 il \u00e9tait en quasi- inconnu avant d'\u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors comme on dit en terre vaudoise, il ne pouvait au fond que d\u00e9cevoir bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nIl y a donc aucune faille dans ce premier bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nCe qui manque encore, c'est une vision politique difficile de savoir \u00e0 ce stade, ce que Guy Parmelin veut faire de son D\u00e9partement comment il voit la rame et du futur et c'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence entre un gestionnaire et un homme d'\u00c9tat pour l'instant, il fait surtout le m\u00e9nage dans le d\u00e9partement qu'il a repris des mains de son coll\u00e8gue de parti Ueli Maurer et ce d\u00e9part des dossiers potentiellement pourris, tout en faisant bien attention tout de m\u00eame de ne pas incriminer Ueli Maurer nomm\u00e9ment ce sont toujours les dossiers qui sont mis en cause, mais on peut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9celer une m\u00e9thode Parmelin, \u00e9tudier les dossiers \u00e0 fond agir ensuite il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin d'\u00eatre un impulsif dans sa vie de parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [84%] :\r\nGuy Parmelin, qui fait le m\u00e9nage dans l'ancien d\u00e9partement de Maurer alors justement comment le le Z\u00fcrichois ont sorti l'aux finances maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nEt ce changement lui a donn\u00e9 un second souffle un Ueli Maurer a retrouv\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat pour sa fonction, voire du plaisir, lui qui peinait de plus en plus \u00e0 cacher sa liste lassitude au DDPS d\u00e9fendant parfois mollement ses dossiers devant le Parlement, ce comptable de formation semble s'\u00e9panouir dans les chiffres, m\u00eame ses adversaires politiques le reconnaissent, m\u00eame s'il n'est pas encore au niveau de connaissance des d\u00e9tails d'Eveline Widmer-Schlumpf sa pr\u00e9d\u00e9cesseur, cela dit, le plus dur est \u00e0 venir pour Ueli Maurer, \u00e0 commencer par la nomination du successeur de Jacques de Watteville, au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales et puis surtout, il devra g\u00e9rer la difficile campagne pour la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ou encore futures normes de transparence de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nBon, on verra si les 2 UDC confirment ce bon d\u00e9part Chrystel, \u00e7a fait donc 100 jours que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fonctionne avec 2 \u00e9lus de ce parti, ce qui \u00e9tait pas le cas depuis plusieurs ann\u00e9es et est -ce que est -ce qu'on voit concr\u00e8tement des changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nAlors c'est en effet ce retour \u00e0 la concordance arithm\u00e9tique et ceux qui \u00e9taient encore traumatis\u00e9s par la pr\u00e9c\u00e9dente exp\u00e9rience avec 2 UDC au gouvernement doivent se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la coll\u00e9gialit\u00e9 fonctionne l'atmosph\u00e8re constructive qui marquait le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent est toujours de mise, pas de comparaison donc avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que l'on a connu pendant les 4 ans o\u00f9 Christoph Blocher si\u00e9geait aux c\u00f4t\u00e9s de Samuel Schmidt les 2 c'\u00e9tait connu, ne sortant se coordonner pas non plus avant les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la m\u00e9sentente g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait palpable entre les ministres et les fuites nombreuses dans les m\u00e9dias, aujourd'hui les 2 UDC se pas, y a pas non plus de r\u00e8glements de comptes par presse interpos\u00e9e, malgr\u00e9 les d\u00e9cisions de Guy Parmelin dans l'ancien d\u00e9partement d'Ueli Maurer, il y a certes pas de s\u00e9ance commune toutes les semaines, comme le font les 2 socialistes, mais si les 2 UDC ce t\u00e9l\u00e9phone, aux besoins et \u00e7a a port\u00e9 ses fruits, par exemple pour le budget de l'arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 cette semaine \u00e0 5 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [91%] :\r\nQu'en est -il des th\u00e8mes maintenant est -ce qu'on assiste v\u00e9ritablement au tournant conservateur attendu apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2 cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [95%] :\r\nIl y a quelques petits changements oui mais les majorit\u00e9s UDC PLR ne sont pas aussi automatiques qu'on pourrait le penser, et cela parce qu'il y a parfois des tensions dans le bin\u00f4me PLR Didier Burkhalter et Yohann Schneider Ammann, ce sont 2 conceptions du radicalisme qui s'affrontent des int\u00e9r\u00eats divergents aussi qui sont li\u00e9es \u00e0 leur d\u00e9partement, cela s'est vu sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre au Proche-Orient sur les mesures d'accompagnement dans le march\u00e9 du travail, donc on fait on reste pour l'instant dans la continuit\u00e9 du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, avec cette fois -ci, Didier Burkhalter en faiseur de majorit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-046C8FB8-BADB-41FC-87A8-60F3FBB04F7C", "internalArchiveId": "046C8FB8-BADB-41FC-87A8-60F3FBB04F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il am\u00e9liorer l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s en Suisse?", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux de Justice et Police, Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, relevait ce vendredi que les 6000 francs vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffisaient pas pour assurer  l'int\u00e9gration des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il am\u00e9liorer l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s en Suisse? 18h D\u00e9bat : faut-il am\u00e9liorer l'accueil des requ\u00e9rants mineurs ?\r\nD\u00e9bat entre SLV Carlo Sommaruga ** 05 et SLV Jean-Pierre Grin UDC/VD ** 90\r\nnote pr\u00e9liminaire pour le d\u00e9bat:\r\nLes mineurs non accompagn\u00e9s en Suisse\r\nLe nombre de requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s en Suisse se monte actuellement \u00e0 2776. C'est trois fois plus qu'il y a un an et huit fois plus qu'en 2013.\r\nLe nombre de mineurs non accompagn\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse au premier trimestre 2016 a \u00e9t\u00e9 aussi important que pour toute l'ann\u00e9e 2013. En 2015, ces mineurs non accompagn\u00e9s repr\u00e9sentaient 6,92% de toutes les demandes d'asile en Suisse. Parmi eux, la part de fille et de 17,9%. \r\nAvec nous le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga et le conseiller national UDC vaudois Jean-Pierre Grin, \r\nBonsoir! \r\nOn vient de l'entendre, les jeunes migrants non accompagn\u00e9s vivent dans des structures tr\u00e8s pr\u00e9caires, particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve. Or, le financement de l'int\u00e9gration de ces mineurs inqui\u00e8te aussi les cantons. Aujourd'hui, le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux de Justice et police, Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, dans les colonnes du Tagesanzeiger, relevait que les 6'000 frs vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffisent clairement pas pour assurer  l'int\u00e9gration de ces jeunes. \r\nQuestions pour JP Grin: \r\nAlors, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle mettre la main \u00e0 la poche pour davantage aider les cantons \u00e0 accueillir les migrants mineurs non accompagn\u00e9s?  \r\n6'000 frs par migrant adulte, c'est d\u00e9j\u00e0 une somme tr\u00e8s modeste... Or, un jeune qui a besoin de formation, de soutien, d'encadrement extra-scolaire, etc co\u00fbte davantage...ne faut-il pas multiplier cette somme par 4 ou 5, voire davantage pour assurer un encadrement minimal ? \r\nHans-J\u00fcrg K\u00e4ser le soulignait: ces mineurs non-accompagn\u00e9s arrivent dans notre pays pour y rester. Ils seront ici ces septante prochaines ann\u00e9es; n'est-ce pas l\u00e0 une raison suffisante pour faire davantage d'efforts et de sacrifices ?\r\nN'est-ce pas un mauvais calcul et un mauvais pari sur l'avenir, que de ne pas aider les cantons et les communes financi\u00e8rement dans ce domaine. A terme (Rudolf Stramm le disait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cemment avec les migrants adultes), ces jeunes et futurs adultes risquent de co\u00fbter davantage \u00e0 la collectivit\u00e9 publique, non ?\r\nVous voulez mettre des mineurs vuln\u00e9rables, voire traumatis\u00e9s, dans ces abris, avec des adultes et sans encadrement, c'est \u00e7a ?\r\nQuestions pour Carlo Sommaruga\r\nIl y a une semaine, le directeur des affaires sociales du canton de Lucerne critiquait violemment la Conf\u00e9d\u00e9ration pour son \u00abindiff\u00e9rence\u00bb face \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 des cantons et des communes dans l'accueil de migrants. Avec l'encadrement des migrants mineurs, les co\u00fbts promettent d'exploser. O\u00f9 trouver l'argent pour financer l'int\u00e9gration de cette cat\u00e9gorie particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable de migrants ou de r\u00e9fugi\u00e9s ? \r\nOn l'a entendu, dans le canton de Gen\u00e8ve, la situation est pour le moins tendue...il s'agit de votre canton...et 150 mineurs de plus sont encore attendus d'ici le mois de juin...votre r\u00e9action ? \r\n\"Est-ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration en fait assez? L'int\u00e9gration co\u00fbte beaucoup et si cet argent n'est pas investi maintenant, c'est une bombe \u00e0 retardement pour les ann\u00e9es qui viennent\", relevait cette semaine Mauro Poggia. Franchement, la gauche se bat-elle suffisamment pour ces jeunes fragilis\u00e9s, et dont le nombre va encore augmenter ? \r\nEXTRO :\r\nAu sujet de ces requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, ne manquez pas le reportage de 15 minutes, demain, \u00e0 12h45... 15 minutes qui investit \u00e9galement les r\u00e9seaux sociaux avec le mot di\u00e8se/15/rts.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7615451", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il am\u00e9liorer l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s en Suisse? / FOR_2016-04-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux de Justice et Police, Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, relevait ce vendredi que les 6000 francs vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffisaient pas pour assurer  l\u2019int\u00e9gration des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois."], "variantIds": ["ece-7615451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T11:29:01Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nNicole et ce qui est avec nous, 2 conseillers nationaux, le socialiste Genevois Carlo Sommaruga bonsoir, bonsoir \u00e9galement avec nous, l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin bonsoir bonsoir premi\u00e8res questions \u00e0 vous Carlo Sommaruga est -ce que vous comprenez la complainte de ces requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [88%] :\r\nJe crois que ce qui ressort de cette interview de de ce jeune homme c'est que il faut changer le regard sur ces jeunes s'agit pas simplement de personnes qui viennent ici chercher du confort derri\u00e8re elle, et et voil\u00e0, il s'agit en fait de, de personnes qui viennent ici parce qu'ils nous avons fui ne un pays que ce soit pour certains, pour des raisons \u00e9conomiques, mais beaucoup pour des raisons de d'expression de de libert\u00e9, de menaces de de prison et qui essaye de se reconstruire et de se reconstruire \u00e0 long terme, ce sont des adolescents qui n'ont quasiment aucune chance de retourner au pays parce qu'ils sont ici sortent disons plus de fruits dans leur pays et qui esp\u00e8re ici, pouvoir avoir les moyens de pouvoir se d\u00e9passer, c'est-\u00e0-dire apprendre et ensuite s'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9 qui les accueille et l\u00e0 cette dimension -l\u00e0, probablement dans tous les projets que l'on a manque sinc\u00e8rement et je crois que cette d\u00e9claration de ce jeune femme c'est cette expression -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nEt Jean-Pierre Grin ce ce type de t\u00e9moignage, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [88%] :\r\nEffectivement, comme le dit monsieur Sommaruga il faut changer le regard sur ces jeunes mais je crois que tout n'est pas n\u00e9gatif, c'est, effectivement, je crois que, ils se plaignent peut-\u00eatre certaines choses, il faudrait discuter se de Grin conna\u00eet un nouveau, il faut l'am\u00e9nager peut-\u00eatre diff\u00e9remment et je pense qu'on peut pas parler de catastrophe, mais on doit effectivement veiller \u00e0 l'int\u00e9gration de ces jeunes qui puissent \u00e9tudier c'est vrai et puis l\u00e0, on devrait pouvoir r\u00e9gler ce probl\u00e8me avec je pense des petites retouches pour ma part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [86%] :\r\nMais est -ce que c'est pas un peu excessif, Carlo Sommaruga tout de m\u00eame ces plantes quand on sait que par exemple la aujourd'hui m\u00eame, Amnesty International, qui dit avoir des t\u00e9moignages autrement plus grave de la part de certains requ\u00e9rants dans les \u00eeles grecques, o\u00f9 ils sont mal log\u00e9s non seulement mais aussi o\u00f9 ils ne ils ne sont pas suffisamment nourri ou soign\u00e9, est ce que on n'est pas l\u00e0 dans dans un probl\u00e8me commun qui para\u00eet assez surr\u00e9aliste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [82%] :\r\nNon mais on va pas comparer les jeunes qui sont en Suisse avec ceux qui sont rest\u00e9s en \u00c9rythr\u00e9e, ce qui se Fespam on apporte une meilleure Ondimba Boyer ou en Afghanistan, non, je crois qu'il faut comparer ce qui est comparable \u00e0 savoir et c'est d'ailleurs la convention des droits de l'enfant qui l'impose, c'est des jeunes en Suisse qu'il soit requ\u00e9rants d'asile, qu'ils soient \u00e9trangers domicili\u00e9s ici, ou qui, ou des jeunes Suisses, donc cette convention dit qu'il faut les traiter de la m\u00eame mani\u00e8re, or qu'est -ce que demandent des jeunes pas excessif, ils demandent simplement que l'on prenne manquement de la dimension spirituelle, la dimension de disons de intellectuelle qui est celle qui vient de pouvoir apprendre et de pouvoir avoir un avenir et ensuite d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 ici, donc oui \u00e7a passe en soi choquant parce qu'on leur a mis \u00e0 disposition pour bien-\u00eatre mat\u00e9riel on parlait du whisky de la t\u00e9l\u00e9vision, un four, etc, mais finalement c'est bien au-del\u00e0 et son pr\u00e9avis pour ces jeunes qui ont v\u00e9cu en \u00c9rythr\u00e9e 100 pourcent Wi-fi Wi-fi etc des conditions mat\u00e9rielles probablement moins mais avec cette dimension sociale et cette dimension c'est-\u00e0-dire spirituel qui doit \u00eatre plus prise en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [87%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous Jean-Pierre Grin ce que ce sont des plaintes ind\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [83%] :\r\nAlors je pense que je connais mal disons ce probl\u00e8me de ce centre de gr\u00e2ce \u00e0 mais n\u00e9anmoins, je crois qu'il doit, il doit y avoir des efforts r\u00e9ciproques, hein, c'est vrai, \u00e7a montre pour ces jeunes que la Suisse mais pas l'eldorado ou peut-\u00eatre qu'il souhaitait, mais n\u00e9anmoins on doit effectivement faire des efforts r\u00e9ciproques am\u00e9nager une simple : permettre \u00e0 ces jeunes des d'\u00e9tudier dans de bonnes conditions et je pense que l\u00e0, c'est par le dialogue qu'on doive qui et je pense que peut-\u00eatre \u00e7a excessif ces remarques, mais je peux pas juger puisque je connais passant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, alors le financement 1 de l'int\u00e9gration de ces mineurs inqui\u00e8te aussi les cantons aujourd'hui le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux de Justice et Police, un petit orgue Kaiser, dans les colonnes du journal Agassa ne sera gu\u00e8re relevait que les 6000 francs vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffisent clairement pas pour assurer l'int\u00e9gration de ces jeunes est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration Jean-Pierre Grin devrait faire un peu plus d'efforts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [90%] :\r\nAlors la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts, si je prends le suppl\u00e9ment au budget 2016, on va nous demander encore 353 millions suppl\u00e9mentaires par rapport au 1000000000 500 millions qu'on met dans la ville, donc on va arriver en 2016 \u00e0 2 milliards effectivement pour l'\u00e9coute de cette asile alors les efforts, ils doivent \u00eatre, c'est \u00e9galement par les cantons, c'est vrai, mais n\u00e9anmoins on doit peut-\u00eatre essayer de limiter effectivement l'arriv\u00e9e chez nous de requ\u00e9rants d'asile pour nous permettre de les accueillir, chemin de mani\u00e8re digne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [84%] :\r\nUn Carlo Sommaruga est ce que sur le financement par la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que vous tous, vous vous estimez qu'il y a de la marge encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [87%] :\r\nOui, \u00e9coutez ces jeunes, c'est les jeunes qui arrivent en Suisse et qui probablement resteront d\u00e9finitivement Suisse contrairement \u00e0 des adultes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [70%] :\r\nTr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [89%] :\r\n100 40 ans une fois que les hostilit\u00e9s sont termin\u00e9es repartiront pays ce qui se passe c'est que donc il faut une prise en charge tr\u00e8s particuli\u00e8re de ce jeune qui, au-del\u00e0 simplement toit il faut un d\u00e9but en accompagnement d'\u00e9ducateurs, il faut des animateurs pour certains et je rappelle que c'est parce que des jeunes de 16 ans, mais il y a aussi des enfants qui ont 8 devant les jeunes filles de 12 14 16 ans, donc il y a tout un appareil en dispositifs \u00e0 mettre en place, qui co\u00fbte nettement plus cher que pour un adulte et on adultes relativement facilement \u00e0 travailler au surplus, ces jeunes il faut leur donner la possibilit\u00e9 d'avoir une passerelle qui les am\u00e8ne soins dans le syst\u00e8me scolaire parce que certains sont analphab\u00e8tes, soit dans le monde professionnel, avec des projets particuliers tout \u00e7a co\u00fbte cher, mais c'est un investissement sur l'avenir et la Conf\u00e9d\u00e9ration comme les cantons doivent faire cet effort, un effort qui est quantitatif et un effort d'une prestation aussi qualitatif d'accompagnement de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [93%] :\r\nJean-Pierre Grin Carlo Sommaruga le souligner un s\u00e9minaire non accompagn\u00e9s arrivent dans notre pays pour y rester seront ici probablement ses 70 prochaines ann\u00e9es n'est -ce pas l\u00e0 une raison suffisante \u00e0 vos yeux pour faire davantage d'efforts et de sacrifices. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:25) [93%] :\r\nAlors il faut faire des efforts, c'est vrai, il faut les faire mais on pourra pas ind\u00e9finiment faire des efforts financiers alors qu'on est en p\u00e9riode de 10 ans de plus ou moins r\u00e9cession au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a des un budget 2010, date o\u00f9 il y aura \u00e0 peu pr\u00e8s de 700 millions d'\u00e9conomies que pr\u00e9voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on met des montants importants, effectivement pour la ville de milliards, donc essayons peut-\u00eatre de limiter l'arriv\u00e9e chez nous de ces requ\u00e9rants de mani\u00e8re qu'on puisse effectivement donner un avenir \u00e0 ces jeunes qui leur permettent de venir travailler chez nous, et \u00e7a sera tout b\u00e9n\u00e9fique pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [95%] :\r\nCarlo Sommaruga freiner l'afflux de ces jeunes, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:07) [89%] :\r\nDonc je rappelle tout d'abord que la Suisse et dans la cat\u00e9gorie des 10 premiers pays du monde, quant \u00e0 la richesse produite, que ce soit au niveau national, que ce soit par t\u00eate d'habitant et donc on a certainement la marge pour pouvoir accueillir encore des jeunes par ailleurs ce qu'il y a, c'est qu'aujourd'hui, quand on pense que la et de mettre fin de milliards pour l'arm\u00e9e sur 4 ans, alors m\u00eame que ce sont quelques centaines de millions donc des clopinettes, en comparaison avec cette somme \u00e9norme qui sont demand\u00e9s en suppl\u00e9ment pour pour l'Asie, donc il y a en Suisse, certainement une r\u00e9serve financi\u00e8re possible pour cela parce que venir dire qu'il y a pas d'argent, c'est un choix qui est politique, et pas une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et, deuxi\u00e8mement, il y a des priorit\u00e9s et, aujourd'hui, la priorit\u00e9 doit \u00eatre aussi sur la toile, ma\u00eetre des barri\u00e8res \u00e0 haubans \u00e0 la Suisse, \u00e7a veut dire quoi, c'est violer finalement d\u00e9sengagement et internationaux de la Suisse, moi, je vois mal qu'on fasse la m\u00eame chose que Viktor Orb\u00e1n en montant des des barbel\u00e9s en envoyer l'arm\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re pour \u00e9viter que des jeunes, donc 5, 7, 8, 10, 15 ans, 20 ans d'entr\u00e9e en Suisse pour demander l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Carlo Sommaruga merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Pierre Grin, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les rues, merci et au sujet de ces requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, ne manquez pas le reportage de 15 minutes demain \u00e0 12 heures 45, 15 minutes qui investit \u00e9galement les r\u00e9seaux sociaux avec le mot hashtag ou di\u00e8se 15 RTS apr\u00e8s 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506502", "internalArchiveId": "AA1603506463", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 1821, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7632292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7632309.image", "backgrounds": ["France, le chanteur fran\u00e7ais Renaud publie son nouvel album \"Toujours debout\" apr\u00e8s 10 ans d'absence."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "VD: le WWF souhaite d\u00e9localiser une centaine de postes", "Affaire des \u00e9coliers musulmans: entretien avec Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste", "Johann Schneider-Ammann d\u00e9bute un v\u00e9ritable p\u00e9riple \u00e9conomique en Chine", "Les amateurs de photo argentique reviennent en force", "Les stations de ski dressent un bilan morose d\u00fb notamment \u00e0 l'absence de neige", "La FINMA met en garde contre une augmentation des risques de blanchiment en Suisse", "Le chanteur Renaud sort un nouveau single", "Visite de Johann Schneider-Ammann en Chine: les explications de Jean-Philippe Schaller", "GE/ Panama Papers: le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot ouvre des proc\u00e9dures", "Visite de Johann Schneider-Ammann en Chine: l'analyse de Pierre-Olivier Volet \u00e0 P\u00e9kin", "Les \u00e9coliers al\u00e9maniques refusant de serrer la main de leur professeure ont un p\u00e8re imam dans une mosqu\u00e9e financ\u00e9e par l'Arabie Saoudite", "Albert R\u00f6sti va devenir pr\u00e9sident de l\u2019UDC et succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner"], "alternativeSummary": ["L'ONG mondialement connue est bas\u00e9e en Suisse, \u00e0 Gland.", "Il a d'abord rencontr\u00e9 le Premier ministre Li Keqiang \u00e0 P\u00e9kin.", "Ils estiment que la photo argentique poss\u00e8de un grain et une \u00e9l\u00e9gance irrempla\u00e7ables.", "Les stations ont souffert du manque d\u2019enneigement en d\u00e9but de saison et de la force du franc.", "Il fait son retour apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es difficiles, et pr\u00e9voit de se produire en Suisse.", "Bon nombre d'avocats et de banques suisses sont cit\u00e9s dans les documents sur les soci\u00e9t\u00e9s offshores.", "Le comit\u00e9 directeur du parti lui a accord\u00e9 toute sa confiance."], "variantIds": ["ece-7520782", "ece-7520784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-11T22:16:03Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:03:07\r\n    19:30 DU JEUDI 07 AVRIL 2016\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:30:03:11  19:30:04:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:04\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:21:20\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:24:09  19:30:28:15\r\n Johann Schneider-Ammann commence\r\n  les rencontres d'Etat en Chine\r\n\r\n19:30:28:20  19:30:32:01\r\n  et poursuit l'\u00e9tonnante idylle\r\n       entre les deux pays.\r\n\r\n19:30:32:06  19:30:37:01\r\nDepuis Max Petitpierre, la tradition\r\n des bonnes relations est ancienne.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:41:11\r\n  Nous serons en direct de Chine\r\n    avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:30:42:01  19:30:45:12\r\n  Les \"Panama Papers\" font r\u00e9agir\r\n       la justice genevoise.\r\n\r\n19:30:45:17  19:30:48:01\r\nOlivier Jornot ouvre des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:52:11\r\nDes avocats et des banques suisses\r\n  sont cit\u00e9s dans les documents.\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:54:16\r\n  Le WWF d\u00e9localise des emplois.\r\n\r\n19:30:54:21  19:30:57:06\r\n           L'ONG pr\u00e9voit\r\n    d'en d\u00e9placer une centaine.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:03\r\n  Il y a aura des licenciements.\r\n\r\n19:31:01:13  19:31:05:00\r\nNouvelles r\u00e9v\u00e9lations et pol\u00e9mique\r\n       sur les deux \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:09:13\r\n refusant de serrer la main d'une \r\n enseignante en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:14:10\r\nLeur p\u00e8re est imam dans une mosqu\u00e9e\r\n  financ\u00e9e par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:16:11\r\n      Et le retour de Renaud.\r\n\r\n19:31:16:15  19:31:21:06\r\n           Il se confie\r\n  apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9pression.\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:23:05\r\n     Il se produira en Suisse.\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:27:04\r\n          Moment crucial\r\n pour les relations Chine-Suisse.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:30:18\r\n   Le gigantesque march\u00e9 chinois\r\n      inspire les esp\u00e9rances.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:21\r\n Il y a plus de 1,3 mia de Chinois\r\n     auxquels notre industrie\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:37:02\r\n   r\u00eave de vendre ses produits.\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:39:21\r\n      La relation Berne-P\u00e9kin\r\n         est privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:31:40:02  19:31:44:17\r\n  Johann Schneider-Ammann, ancien\r\nindustriel, est habitu\u00e9 de la Chine.\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:49:00\r\n   Il verra demain son homologue\r\n      communiste Xi Jinping.\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:55:18\r\n  Premi\u00e8re \u00e9tape aujourd'hui avec\r\n  le Premier ministre Li Kekiang.\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:06:20\r\n -Le connaisseur dans l'usine de \r\nla branche chinoise d'ABB \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:32:07:01  19:32:13:08\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a pas choisi\r\n      cette visite par hasard.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:18:05\r\n    -J'ai \u00e9t\u00e9 chef d'entreprise\r\n\r\n19:32:18:10  19:32:20:17\r\n          pendant 30 ans.\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:26:13\r\n     On a produit des machines\r\n           de ce genre.\r\n\r\n19:32:26:18  19:32:35:11\r\n   Pour cette raison, je me sens\r\n      de retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:39:22\r\n      -Pour lui, aucun manque\r\nde patriotisme \u00e0 investir en Chine.\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:09\r\nCe serait m\u00eame une garantie d'emploi\r\n             en Suisse.\r\n\r\n19:32:43:13  19:32:48:00\r\n Le public est acquis d'avance,\r\n \u00e0 l'image de ce patron romand.\r\n\r\n19:32:49:05  19:32:51:04\r\n -C'est un pays \u00e0 grand potentiel,\r\n\r\n19:32:51:09  19:32:55:11\r\n    une production \u00e0 des co\u00fbts\r\nint\u00e9ressants et un march\u00e9 immense.\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:00:08\r\nOn souhaite utiliser ce potentiel.\r\n\r\n19:33:00:18  19:33:04:06\r\n    -Pour J.Schneider-Ammann,\r\n    la Suisse doit \u00eatre fi\u00e8re\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:06:05\r\n  de sa relation avec la Chine.\r\n\r\n19:33:06:10  19:33:10:11\r\n  Pour lui, le Parti communiste\r\n      est aux petits soins.\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:18:11\r\n   Premi\u00e8re visite: une banque\r\n  chinoise, pr\u00e9sente en Suisse.\r\n\r\n19:33:18:15  19:33:25:06\r\nLes d\u00e9placements s'encha\u00eenent sur\r\nroutes ferm\u00e9es, sans rabat-joie.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:16\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie savoure\r\n     le s\u00e9jour dans un pays\r\n\r\n19:33:29:21  19:33:36:10\r\n   qu'il conna\u00eet depuis 1987.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:40:21\r\n      -J'ai investi l'argent\r\n\r\n19:33:41:02  19:33:43:13\r\n       gagn\u00e9 dans ce march\u00e9\r\n\r\n19:33:43:18  19:33:47:03\r\n  dans une fabrication en Chine.\r\n\r\n19:33:47:08  19:33:51:14\r\n   Ce sont des places de travail\r\n       chinoises et suisses.\r\n\r\n19:33:51:19  19:34:04:03\r\n C'est un concept gagnant-gagnant.\r\n\r\n19:34:05:02  19:34:10:12\r\n -Demain, place au jeu politique\r\n  face \u00e0 son homologue chinois.\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:13:20\r\n  -Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:21:17\r\n Extraordinaire de voir le drapeau\r\n   suisse sous le visage de Mao.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:37:18\r\nLe voyage d'Etat dans ce vaste Etat \r\nautoritaire, c'est tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:47:07\r\n-Non seulement le d\u00e9corum communiste\r\n est bien l\u00e0, mais il est calibr\u00e9.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:53:10\r\n   Vous avez vu la voiture noire\r\n          tr\u00e8s imposante.\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:57:14\r\n     La d\u00e9l\u00e9gation suisse a d\u00fb\r\n      aller la photographier.\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:03:16\r\n     On se croit dans un film.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:13:11\r\n     En m\u00eame temps, il y a de\r\n          l'ambivalence.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:18:19\r\n       -Il y a une tradition\r\n         de bonne entente.\r\n\r\n19:35:18:21  19:35:24:21\r\n      -Ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:35:04\r\nIl y a un certain pragmatisme face \u00e0\r\n      un march\u00e9 tr\u00e8s important\r\n\r\n19:35:35:09  19:35:37:12\r\net une main-d'oeuvre tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n19:35:37:14  19:35:41:16\r\nIl y a aussi une certaine admiration\r\n       ou un certain respect\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:45:06\r\npar rapport \u00e0 ce que le gouvernement\r\n    chinois a fait avec un pays\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:47:12\r\n     aussi grand et complexe.\r\n\r\n19:35:47:14  19:35:51:00\r\n      Aujourd'hui, \u00e7a change.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:55:05\r\n        La soci\u00e9t\u00e9 chinoise\r\n       doit se restructurer.\r\n\r\n19:35:55:08  19:36:01:08\r\n     -On attend des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:36:05:15  19:36:09:19\r\n   -On a beaucoup vu le ministre\r\n          de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:36:10:00  19:36:14:15\r\n      demain, nous attendons \r\n      Johan Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:18:11\r\nNous allons forc\u00e9ment lui demander\r\ns'ils ont parl\u00e9 de l'environnement\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:21:20\r\n     et des droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:21:22  19:36:26:06\r\nNous connaissons la politique de la\r\n    Suisse qui m\u00e8ne un dialogue\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:28:02\r\n    sur les droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:28:04  19:36:31:17\r\n       La priorit\u00e9 de Berne\r\n   et de prolonger ce dialogue.\r\n\r\n19:36:31:18  19:36:33:23\r\n      -Vous n'avez pas dormi\r\n        depuis 24 heures.\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:36:15\r\n            Bonne nuit.\r\n\r\n19:36:36:15  19:36:39:16\r\n        -Vous mentionniez\r\n    la tradition Suisse-Chine.\r\n\r\n19:36:39:21  19:36:42:11\r\n         Max Petitpierre\r\n     a jou\u00e9 un r\u00f4le pionnier.\r\n\r\n19:36:42:15  19:36:46:10\r\n    Il a cultiv\u00e9 les rapports\r\n avec la Chine \u00e0 l'\u00e9poque de Mao.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:50:12\r\n        Cela a continu\u00e9 avec\r\nles conseillers f\u00e9d\u00e9raux successifs.\r\n\r\n19:36:50:17  19:36:53:23\r\n     L'implication \u00e9conomique\r\n      va dans les deux sens.\r\n\r\n19:36:54:04  19:37:00:13\r\n     Des entreprises rach\u00e8tent\r\n d'importantes soci\u00e9t\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:13:11\r\n Jean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:16:09\r\n       On voyait des images\r\n       de Max Petitpierre.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:22:11\r\n        C'est tr\u00e8s ancien.\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:32:04\r\n   La Suisse a reconnu la Chine\r\n       communiste en 1950.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:36:06\r\n     Puis, il y a eu l'accord\r\n        de libre- \u00e9change.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:42:08\r\n  Il y a eu les investissements.\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:49:00\r\n   La balance commerciale reste\r\n      en faveur de la Chine.\r\n\r\n19:37:49:17  19:37:55:08\r\n  Ce sont des chiffres en hausse.\r\n\r\n19:37:55:10  19:38:01:10\r\n    Ils sont diff\u00e9rents de ceux\r\n      des douanes chinoises.\r\n\r\n19:38:02:00  19:38:07:17\r\n  Il y a une diff\u00e9rence due \u00e0 la\r\n        m\u00e9thode de calcul.\r\n\r\n19:38:07:19  19:38:13:19\r\n  C'est un pays qui ne brille pas\r\n       par sa transparence.\r\n\r\n19:38:15:07  19:38:21:07\r\nLe grand bond en avant, c'est celui\r\n      des touristes chinois.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:12\r\n   1 million et demi de nuit\u00e9es\r\n   pour les Chinois l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:29:03\r\n   C'est plus que les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:35:05\r\n         Chute par contre\r\n   des exportations de montres.\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:40:10\r\n   C'est le premier march\u00e9 pour\r\n        l'Economiesuisse.\r\n\r\n19:38:40:10  19:38:45:07\r\n       -Retrouvez le dossier\r\n  de cette visite sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:48:11\r\n     La r\u00e9v\u00e9lation est faite.\r\n\r\n19:38:48:16  19:38:50:20\r\n  Le WWF d\u00e9localise des emplois.\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:54:08\r\n     L'ONG mondialement connue\r\n      est bas\u00e9e \u00e0 Gland (CH).\r\n\r\n19:38:54:12  19:38:58:11\r\n      Une centaine d'emplois\r\n       seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:01:09\r\n       -Derri\u00e8re ces murs,\r\n\r\n19:39:01:13  19:39:04:19\r\n   on prot\u00e8ge l'environnement,\r\n     et un certain myst\u00e8re.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:07:14\r\n        Au si\u00e8ge glandois\r\n      du WWF International,\r\n\r\n19:39:07:19  19:39:10:04\r\npersonne ne parle face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:39:10:09  19:39:14:04\r\n  La consultation des salari\u00e9s \r\n  est en cours, jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:39:14:09  19:39:15:23\r\n   Des salari\u00e9s tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n19:39:16:04  19:39:18:06\r\n        Sur 200 emplois, \r\n        100 sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:20:14\r\nLa direction confirme ce chiffre.\r\n\r\n19:39:20:19  19:39:23:03\r\nLa saign\u00e9e d\u00e9buterait d\u00e8s juillet.\r\n\r\n19:39:23:08  19:39:27:09\r\n Des employ\u00e9s ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u\r\n  leur lettre de licenciement.\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:29:16\r\n           Le contenu:\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:34:21\r\n        \"Malgr\u00e9 nos efforts\r\n pour minimiser la r\u00e9organisation,\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:39:06\r\n nous confirmons que votre contrat\r\n   se termine au 30 juin 2016.\"\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:42:15\r\n    L'ONG est pourtant ancr\u00e9e\r\n      \u00e0 Gland depuis 1980.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:46:08\r\n   Les Vaudois se souviennent \r\n   de l'inauguration du si\u00e8ge.\r\n\r\n19:39:46:12  19:39:50:02\r\n    Depuis, le WWF est devenu\r\n   la plus grande organisation\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:53:02\r\n         de protection\r\n  de l'environnement au monde.\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:56:10\r\n     Le titan voit d\u00e9sormais\r\n     sa croissance ailleurs.\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:08:04\r\n   Une d\u00e9localisation massive\r\n\r\n19:40:08:09  19:40:12:10\r\navec de nouveaux postes \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n       propos\u00e9s aux salari\u00e9s.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:14:23\r\n Les personnes qui nous ont parl\u00e9s\r\n\r\n19:40:15:04  19:40:17:11\r\nont construit leur vie de famille ici\r\n\r\n19:40:17:16  19:40:22:10\r\net n'ont pas envie d'aller au Kenya,\r\n \u00e0 Singapour ou en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:24:11\r\n   Elles se pr\u00e9parent au ch\u00f4mage\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:28:13\r\n  et d\u00e9plorent l'ambiance macabre\r\n    qui r\u00e9gnerait sur le site.\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:31:22\r\n    Les employ\u00e9s connaissent\r\n      depuis plus d'un an\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:34:01\r\n  le projet de restructuration.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:38:11\r\nIls n'ont pour l'instant mandat\u00e9 \r\naucun syndicat pour les d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:40:38:16  19:40:42:22\r\n     Gland attend avec anxi\u00e9t\u00e9\r\nune communication officielle du WWF.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:47:10\r\n -Les \"Panama Papers\" font r\u00e9agir\r\n      la justice genevoise.\r\n\r\n19:40:47:14  19:40:51:11\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot\r\n       ouvre des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:40:51:15  19:40:56:00\r\nDes avocats et des banques suisses\r\n  sont cit\u00e9s dans les documents.\r\n\r\n19:40:57:07  19:41:01:16\r\n -Ce matin, les \"Panamas Papers\"\r\n \u00e9taient sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:05:11\r\n   Mais le pouvoir judiciaire\r\n  ne voulait pas parler de \u00e7a.\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:08:07\r\n     Aux premi\u00e8res questions\r\n        sur le scandale,\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:10:20\r\n      le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n        botte en touche.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:13:16\r\n       Face \u00e0 l'insistance\r\n      de la presse, il c\u00e8de\r\n\r\n19:41:13:21  19:41:17:01\r\n    et explique avoir examin\u00e9\r\n    les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:20:02\r\n        sur des banques\r\n   et des cabinets d'avocats.\r\n\r\n19:41:20:18  19:41:23:00\r\n    -Le Minist\u00e8re public a pris\r\n\r\n19:41:23:05  19:41:25:09\r\n connaissance de ces informations:\r\n\r\n19:41:25:13  19:41:28:11\r\n        dans certains cas,\r\n      des infractions p\u00e9nales\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:30:23\r\n  pourraient avoir \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:17\r\n    Par cons\u00e9quent, j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n      d'ouvrir des proc\u00e9dures\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:39:03\r\n   sous forme de v\u00e9rifications\r\n aupr\u00e8s des personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n19:41:39:12  19:41:43:02\r\n     -Une infraction vis\u00e9e:\r\n la falsification de documents.\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:45:16\r\nMais l'enqu\u00eate ne fait que d\u00e9buter.\r\n\r\n19:41:46:02  19:41:48:14\r\n          -Heureusement\r\n     je ne vais pas exploiter\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:50:15\r\n   des t\u00e9rabits d'informations.\r\n\r\n19:41:50:20  19:41:53:20\r\n       De plus, je n'ai pas\r\n     l'intention de travailler\r\n\r\n19:41:54:02  19:41:57:20\r\n    sur des donn\u00e9es soustraites\r\n  mais sur des donn\u00e9es publiques.\r\n\r\n19:41:58:01  19:42:02:02\r\nEt nous comptons sur la coop\u00e9ration\r\n     des personnes concern\u00e9es\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:05:01\r\n   pour qu'elles nous apportent\r\n          des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:09:05\r\n-Le procureur avait d\u00e9j\u00e0 enqu\u00eat\u00e9\r\n   en 2015 sur la banque HSBC\r\n\r\n19:42:09:10  19:42:11:17\r\nsuite aux r\u00e9v\u00e9lations de Swissleaks.\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:15:10\r\n La proc\u00e9dure avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e\r\n     contre 40 mios de frs\r\n\r\n19:42:15:14  19:42:19:18\r\n     vers\u00e9s \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve,\r\nun record pour la justice genevoise.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:24:12\r\n -Les r\u00e9v\u00e9lations sur les soci\u00e9t\u00e9s\r\n     offshores se multiplient.\r\n\r\n19:42:24:17  19:42:28:03\r\n   Des donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recoup\u00e9es\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n19:42:28:08  19:42:32:19\r\nUne enqu\u00eate montre qu'un grand nombre\r\n   d'offshores ont pu \u00eatre cr\u00e9\u00e9es\r\n\r\n19:42:33:00  19:42:35:09\r\n          depuis Gen\u00e8ve\r\n     par des avocats suisses.\r\n\r\n19:42:35:13  19:42:40:00\r\n 248 avocats genevois en activit\u00e9\r\nsont \u00e0 l'origine de 5'017 soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:42:40:05  19:42:42:08\r\nau Panama sur la p\u00e9riode analys\u00e9e.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:48:07\r\nDans cette masse de soci\u00e9t\u00e9, il est \r\ndifficile d'\u00e9tablir ce qui est l\u00e9gal\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:51:03\r\net ce qui est de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:42:51:08  19:42:53:22\r\nOn attendait la r\u00e9action de la FINMA.\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:58:18\r\n   Elle s'exprime et met en garde\r\ncontre des augmentations des risques\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:00:18\r\n     de blanchiment en Suisse.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:05:06\r\n   -A la conf\u00e9rence de presse\r\n   de la FINMA, une question:\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:10:06\r\ncomment l'autorit\u00e9 va-t-elle r\u00e9agir\r\n \u00e0 l'affaire des \"Panama Papers\" ?\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:12:23\r\n -Nous lisons les m\u00eames journaux.\r\n\r\n19:43:13:04  19:43:16:19\r\n  Nous prenons note des indices.\r\n\r\n19:43:17:00  19:43:18:22\r\n  Si certains indiquent des abus\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:22:18\r\n dans le syst\u00e8me financier suisse,\r\n       nous allons enqu\u00eater.\r\n\r\n19:43:23:04  19:43:26:11\r\n    -La FINMA reste discr\u00e8te\r\n    sur ce qu'elle va faire.\r\n\r\n19:43:26:15  19:43:28:14\r\n Elle est l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:31:13\r\n       pour lutter contre\r\n     le blanchiment d'argent\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:35:06\r\n      et surveiller banques\r\n  et interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:40:16\r\n Un contr\u00f4le indirect pour ces \r\nderniers car ils s'autor\u00e9gulent.\r\n\r\n19:43:40:21  19:43:45:08\r\n  Par interm\u00e9diaires financiers,\r\non entend les g\u00e9rants ind\u00e9pendants,\r\n\r\n19:43:45:12  19:43:48:22\r\n les fiduciaires ou les avocats\r\n    qui g\u00e8rent de l'argent.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:53:01\r\nLe probl\u00e8me, c'est que les avocats\r\n       suisses mis en cause\r\n\r\n19:43:53:06  19:43:56:08\r\n         ne rel\u00e8vent pas\r\n  de la comp\u00e9tence de la FINMA.\r\n\r\n19:43:56:21  19:43:59:11\r\n  -Les avocats ayant une fonction\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:01:20\r\n de conseillers ne sont pas soumis\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:04:11\r\n   \u00e0 la Loi sur le blanchiment.\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:07:13\r\n      A la politique de dire\r\n      s'il faut changer \u00e7a.\r\n\r\n19:44:07:23  19:44:11:11\r\n    -La FINMA constate aussi\r\n  une augmentation des risques\r\n\r\n19:44:11:15  19:44:13:11\r\n    de blanchiment en Suisse.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:17:19\r\n  Il y a plus de clients venant\r\nde pays moins connus des banques.\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:21:06\r\n   La FINMA appelle la branche\r\n      \u00e0 \u00eatre moins passive.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:08\r\n  -Parfois les banques signalent\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:26:13\r\n      trop tard les suspects.\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:31:08\r\n Elles attendent et ne s'activent\r\n  que lorsqu'un scandale \u00e9clate.\r\n\r\n19:44:31:12  19:44:35:17\r\n Il est important que les banques\r\n  r\u00e9fl\u00e9chissent par elles-m\u00eames:\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:40:19\r\n  ce client et cette transaction\r\n       sont-ils suspects ?\r\n\r\n19:44:41:12  19:44:46:11\r\n-L'autorit\u00e9 promet de s'engager \r\ndavantage contre le blanchiment.\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:50:03\r\n  -Bilan pour les stations de ski\r\n             suisses.\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:54:04\r\nCruel constat: c'est une des saisons\r\n        les plus difficiles.\r\n\r\n19:44:54:09  19:44:57:05\r\n          Un recul de 6 %\r\n    pour le chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:44:57:10  19:45:02:00\r\nLes stations ont souffert du manque\r\n  d'enneigement et du franc fort.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:07:08\r\n      -En haut des pistes, \r\n     ambiance plut\u00f4t morose.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:10:11\r\n        L'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n   n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas brillante.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:12:17\r\nCette fois, c'est encore moins bien.\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:16:17\r\n  La raison: la chert\u00e9 du franc\r\n   et le manque d'enneigement.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:05\r\n  Pour Champ\u00e9ry, c'est le pire\r\n    exercice de l'histoire.\r\n\r\n19:45:20:14  19:45:22:10\r\n     -Il n'y a pas de danger,\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:25:01\r\n  on arrive \u00e0 payer les factures,\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:28:04\r\n     mais les investissements\r\n       vont \u00eatre ralentis.\r\n\r\n19:45:28:13  19:45:32:03\r\n -La fr\u00e9quentation des domaines\r\n    skiables suisses baisse\r\n\r\n19:45:32:08  19:45:34:16\r\n       de 2 % par rapport\r\n       \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:40:01\r\n Les stations valaisannes: 5,7 %\r\n de chiffre d'affaires en moins.\r\n\r\n19:45:40:06  19:45:44:14\r\n       Les Alpes vaudoises\r\n et fribourgeoises: moins 2,3 %.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:49:11\r\nLes Vaudois se consolent de ce bilan\r\n      avec une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:53:23\r\n-Apr\u00e8s l'abolition du taux plancher\r\n       de l'euro l'an pass\u00e9,\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:57:08\r\non a recentr\u00e9 nos actions marketing\r\n\r\n19:45:57:12  19:45:58:21\r\n          sur la Romandie\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:01:11\r\n  et la proche Suisse allemande.\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:05:04\r\n  On a gagn\u00e9 en client\u00e8le suisse:\r\n           5 % en plus.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:10:04\r\n-Pour limiter la casse, des fusions\r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:16:09\r\n avec les stations voisines sont\r\nen cours \u00e0 Villars et \u00e0 Champ\u00e9ry.\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:20:07\r\n     Malgr\u00e9 ce bilan n\u00e9gatif,\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:22:21\r\n   les responsables de stations\r\n\r\n19:46:23:02  19:46:26:11\r\n      veulent encore croire\r\n    \u00e0 un rebond l'an prochain.\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:32:10\r\n Mais en 10 ans, la fr\u00e9quentation\r\n        \u00e0 baisser de 20 %.\r\n\r\n19:46:33:07  19:46:38:04\r\n Il reste ce week-end pour faire \r\nquelques recettes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:43:02\r\n  Les bonnes conditions m\u00e9t\u00e9os\r\n         devrait aider.\r\n\r\n19:46:45:13  19:46:48:12\r\n       Nouvelles r\u00e9v\u00e9lations\r\n        sur les deux \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:53:08\r\n refusant de serrer la main d'une \r\n enseignante en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:46:53:12  19:46:58:01\r\n Leur p\u00e8re est imam d'une mosqu\u00e9e\r\n financ\u00e9e par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:46:58:20  19:47:03:16\r\n -Les vendredis, c'est dans cette \r\nmosqu\u00e9e b\u00e2loise que les deux \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:06:11\r\nde Therwil assistent \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:08:21\r\n Leur p\u00e8re y officie comme imam.\r\n\r\n19:47:09:02  19:47:11:18\r\n Form\u00e9 aux Emirats arabes unis,\r\n           le Syrien,\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:16:18\r\n proche des Fr\u00e8res musulmans, a d\u00fb\r\nfuir son pays dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:21:19\r\n Responsable de ce lieu de pri\u00e8re,\r\nNabil Arab conna\u00eet bien la famille.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:24:13\r\n-Ces deux jeunes parlent la langue,\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:26:11\r\n   ils comprennent la mentalit\u00e9,\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:28:12\r\n    ils comprennent la culture.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:31:14\r\n     Ils ont simplement choisi\r\n        leur propre chemin.\r\n\r\n19:47:32:00  19:47:35:22\r\n   -Ces fr\u00e8res de 15 et 14 ans\r\n  sont dispens\u00e9s par leur \u00e9cole\r\n\r\n19:47:36:03  19:47:40:08\r\n     de serrer la main de leur\r\nenseignante, pour motifs religieux.\r\n\r\n19:47:40:12  19:47:44:22\r\n   Ce refus r\u00e9sonnerait comme le\r\nsympt\u00f4me d'un terreau plus profond.\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:49:21\r\n Sur les r\u00e9seaux sociaux, l'a\u00een\u00e9 a\r\nmis des vid\u00e9os de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:54:17\r\n L'expression d'un islam strict,\r\n  selon Sa\u00efda Keller-Messahli.\r\n\r\n19:47:55:20  19:47:58:00\r\n      -Il y a une fascination\r\n\r\n19:47:58:05  19:48:00:02\r\n      pour l'Etat islamique,\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:05:07\r\n         pour la violence.\r\n\r\n19:48:05:19  19:48:09:17\r\n   -Pour elle, le comportement\r\n  des jeunes n'est pas \u00e9tranger\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:11:17\r\n  \u00e0 la mosqu\u00e9e qu'ils visitent.\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:16:03\r\n Selon cet expert, on y pratique\r\n   un islam tr\u00e8s conservateur.\r\n\r\n19:48:16:16  19:48:18:16\r\n  -Dans son contenu, la fondation\r\n\r\n19:48:18:21  19:48:21:11\r\ndu Roi Faycal repr\u00e9sente la branche\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:25:04\r\n wahhabite telle qu'elle s'exerce\r\n       en Arabie saoudite.\r\n\r\n19:48:25:16  19:48:27:04\r\n       -Nabil Arab r\u00e9fute.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:29:22\r\n           Ils ne sont\r\n    ni wahhabite ni radicaux.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:34:06\r\n Les jeunes ont simplement voulu\r\n  suivre l'exemple du Proph\u00e8te.\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:36:22\r\n-Le Proph\u00e8te a expliqu\u00e9 la mani\u00e8re\r\n\r\n19:48:37:03  19:48:38:06\r\n         de se comporter.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:41:03\r\n       Il a dit d'appliquer\r\n       ses recommandations.\r\n\r\n19:48:41:08  19:48:45:17\r\n      Or il n'a jamais serr\u00e9\r\n       la main d'une femme.\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:50:04\r\n  -N.Arab esp\u00e8re que le d\u00e9bat\r\nautour de cette poign\u00e9e de mains\r\n\r\n19:48:50:09  19:48:53:17\r\n        puisse renforcer\r\nla tol\u00e9rance entre les cultures.\r\n\r\n19:48:57:13  19:48:59:22\r\n  -Saida Keller-Messali, bonsoir.\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:04:16\r\n Vous \u00eates musulmane, figure d'un\r\nmouvement pour un Islam compatible\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:16:09\r\n        avec la d\u00e9mocratie\r\n    et respectueux de la femme.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:25:07\r\n    -Il y a d'autres situations\r\n       similaires en Suisse.\r\n\r\n19:49:27:12  19:49:33:12\r\n \u00c0 Lucerne, on permet \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves\r\n   d'avoir un espace pour prier.\r\n\r\n19:49:35:10  19:49:38:05\r\n C'est aussi une manifestation de\r\n        l'islam politique.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:44:07\r\nC'est une revendication politique.\r\n\r\n19:49:56:18  19:50:00:11\r\n -Quand on dit qu'il faut admettre\r\n une forme de population musulmane\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:06:12\r\n  qui a une tradition diff\u00e9rente,\r\n        que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:13:07\r\n-Nous sommes contre les exceptions\r\n        que nous essayons\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:15:19\r\n   de faire pour les musulmans.\r\n\r\n19:50:15:21  19:50:18:20\r\n    Ce sont des revendications \r\n    politiques, c'est ainsi que\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:23:02\r\n  s'articule cet islam politique.\r\n      Nous n'en voulons pas.\r\n\r\n19:50:23:04  19:50:29:04\r\n    -Le respect de la femme est\r\n      une question centrale.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:42:04\r\n Il y a une certaine fascination.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:50:19\r\n-Oui, il y a m\u00eame des femmes qui se\r\n      voilent compl\u00e8tement et\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:52:11\r\n       se disent f\u00e9ministes.\r\n\r\n19:50:52:15  19:50:56:18\r\n  \u00c7a ne peut pas aller ensemble.\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:00:06\r\n Il y a cette fascination dans la\r\n            dynamique\r\n\r\n19:51:00:11  19:51:03:21\r\n         entre les hommes\r\n          et les femmes.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:07:08\r\n     Il y a une glorification\r\n         de la violence.\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:13:10\r\nMais on utilise aussi la sexualit\u00e9 \u00e0\r\n        des fins politiques.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:21:12\r\n  De mani\u00e8re \u00e0 ce que les femmes\r\ninternalisent cette forme d'absence\r\n\r\n19:51:21:14  19:51:23:19\r\n           de libert\u00e9.\r\n     Cette forme d'esclavage.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:28:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:32:16\r\n Albert Roesti sera \u00e9lu pr\u00e9sident\r\n  de l'UDC le 23 avril prochain.\r\n\r\n19:51:32:21  19:51:37:21\r\n   Hier soir, le comit\u00e9 directeur\r\ndu parti lui a accord\u00e9 sa confiance.\r\n\r\n19:51:38:02  19:51:42:01\r\n   A.Roesti, conseiller national\r\n        et chef de campagne\r\n\r\n19:51:42:06  19:51:44:19\r\n        lors des derni\u00e8res\r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:48:04\r\n     succ\u00e9dera \u00e0 Tony Brunner.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:52:15\r\n-Route d\u00e9gag\u00e9e pour Albert Roesti.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:58:03\r\nAur\u00e9ol\u00e9 de son succ\u00e8s aux \u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales, il savoure son ascension.\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:03:09\r\n      Il est r\u00e9put\u00e9 gentil;\r\n          trop gentil ?\r\n\r\n19:52:03:20  19:52:06:07\r\n-\u00c0 la t\u00eate d'une grande organisation,\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:09:03\r\n     il faut parfois \u00eatre dur.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:16:01\r\n   Mais en \u00e9tant seulement dur,\r\n     on n'aura pas de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:16:13  19:52:23:14\r\n     -Dernier de 4 enfants,\r\n A.Roesti grandit \u00e0 Kandersteg.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:32:05\r\n      -Il \u00e9tait haut comme \u00e7a\r\n    et aimait d\u00e9j\u00e0 les animaux.\r\n\r\n19:52:32:16  19:52:35:23\r\n-Fils de paysan et ing\u00e9nieur EPFZ,\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:41:17\r\n   le futur pr\u00e9sident de l'UDC\r\n   allie bonhomie et f\u00e9rocit\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:50:02\r\n-Je pense que le bien-\u00eatre en Suisse\r\n   d\u00e9pend de notre ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:57:15\r\nde la s\u00e9curit\u00e9, d'une arm\u00e9e forte,\r\n     d'une migration stricte.\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:03:09\r\n       -Mais \u00e0 Kandersteg,\r\n    le h\u00e9ros reste Adolf Ogi,\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:07:07\r\n     une figure qui a marqu\u00e9\r\n     la jeunesse d'A.Roesti.\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:12:03\r\n       -Nos avis divergent\r\n sur la politique internationale,\r\n\r\n19:53:12:08  19:53:17:23\r\n   ou la communaut\u00e9 europ\u00e9enne,\r\n      mais nous sommes UDC.\r\n\r\n19:53:18:13  19:53:22:01\r\n       -A.Roesti est aussi\r\n        maire d'Uetendorf\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:26:05\r\n     mais enfile volontiers\r\n     la chemise \u00e0 carreaux.\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:31:00\r\n     Il tentera de r\u00e9duire\r\nla fameuse \"barri\u00e8re de roesti\".\r\n\r\n19:53:31:20  19:53:35:05\r\n-J'ai grandi avec les deux langues,\r\n\r\n19:53:35:10  19:53:39:00\r\n   j'ai travaill\u00e9 \u00e0 la direction\r\n      de l'\u00e9conomie publique,\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:47:13\r\n     je connais les deux r\u00e9gions\r\net je comprends l'importance du lien.\r\n\r\n19:53:48:00  19:53:50:11\r\n      -Gentil au quotidien,\r\n        dur sur le fond:\r\n\r\n19:53:50:15  19:53:55:09\r\n    A.Roesti ne changera pas\r\n     la direction de l'UDC.\r\n\r\n19:53:56:08  19:53:59:13\r\n   -La photo num\u00e9rique a envahi\r\n         notre quotidien.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:04:13\r\n  Mais la bonne photo argentique\r\n   n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:11:10\r\nLes amateurs lui trouvent un grain\r\n  et une \u00e9l\u00e9gance irrempla\u00e7able.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:17:19\r\n  -Une passion qui a n\u00e9cessit\u00e9\r\n  un r\u00e9am\u00e9nagement des pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:54:18:00  19:54:23:08\r\n       Voici le labo photo\r\n       de Manuela Thurre.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:31:09\r\n     Dans la chambre noire,\r\n        la magie op\u00e8re.\r\n\r\n19:54:32:04  19:54:34:10\r\n  -Un petit miracle \u00e0 chaque fois\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:36:11\r\n      et c'est ce que j'ai vu\r\n\r\n19:54:36:16  19:54:39:08\r\n   au moment de la prise de vue.\r\n\r\n19:54:39:12  19:54:42:21\r\n  On se dit que c'est exactement\r\n       ce que l'on voulait.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:45:03\r\n   Ici, il manque de la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:51:00\r\n -Chez les puristes de l'image,\r\nc'est le retour de l'argentique.\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:53:12\r\n        -Pas de Photoshop,\r\n          c'est du film.\r\n\r\n19:54:53:17  19:54:56:08\r\n   Tu regardes une fois devant,\r\n          une fois moi.\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:58:01\r\n           En num\u00e9rique,\r\n\r\n19:54:58:06  19:55:00:01\r\n   on ferait beaucoup de photos.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:05:02\r\n L\u00e0, on a un nombre limit\u00e9 de poses\r\net on r\u00e9fl\u00e9chit avant de d\u00e9clencher.\r\n\r\n19:55:05:12  19:55:08:11\r\n       -En Valais, O.Maire\r\n     \u00e9tait l'un des premiers\r\n\r\n19:55:08:16  19:55:10:13\r\n   \u00e0 travailler en num\u00e9rique.\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:16:02\r\n   20 ans apr\u00e8s, il revient au\r\nbo\u00eetier reflex et \u00e0 la pellicule.\r\n\r\n19:55:16:17  19:55:18:14\r\n    -On a des vieilles optiques\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:19:21\r\n          des ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:55:20:02  19:55:22:23\r\n     qui permettent des flous.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:29:00\r\n  On retrouve \u00e7a avec Instagram,\r\n     en mettant des filtres.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:34:15\r\n    -Dans son club de photo,\r\n tous reviennent \u00e0 l'argentique.\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:40:08\r\n R.Wegmueller ne mitraille plus.\r\n\r\n19:55:40:23  19:55:43:14\r\n   -L'argentique est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:55:43:19  19:55:45:18\r\n      Tant mieux que les gens\r\n\r\n19:55:45:23  19:55:47:16\r\n         s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:55:50:05  19:55:59:00\r\n       -L'heure de v\u00e9rit\u00e9\r\n   chez nos deux photographes.\r\n\r\n19:55:59:05  19:56:04:02\r\n      Leur labo argentique\r\n       est flambant neuf.\r\n\r\n19:56:04:17  19:56:08:19\r\n  -L\u00e0, les noirs sont trop gris.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:13:01\r\n   -Les cours de photographie\r\n    argentique ont la cote.\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:17:01\r\nS\u00e9quence dans un coll\u00e8ge de Sion.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:19:13\r\n  -Le coll\u00e8ge est tr\u00e8s cubique et\r\n\r\n19:56:19:18  19:56:22:05\r\nla nature d\u00e9teste les angles droits.\r\n\r\n19:56:22:10  19:56:25:19\r\nPensez que vous \u00eates en noir-blanc.\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:28:23\r\n     -Voici la mise en sc\u00e8ne\r\n          de l'affiche\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:32:10\r\n de l'expo du travail artistique\r\n         des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:35:00\r\n    -A la base, la photo existe\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:36:23\r\n    pour terminer ma pellicule,\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:40:04\r\n   donc c'\u00e9tait un jeu de hasard\r\n         de l'avoir prise.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:43:06\r\n    -D\u00e9nich\u00e9s dans un grenier\r\n        ou une brocante,\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:47:18\r\n les bo\u00eetiers ont de beaux jours\r\n           devant eux.\r\n\r\n19:56:48:22  19:56:52:11\r\n     La SSR affiche une perte\r\n    de 90 mios de frs en 2015.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:21\r\n  Recettes publicitaires en recul\r\n  et d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:56:57:02  19:56:59:10\r\nsur la TVA ont pes\u00e9 sur la balance.\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:05:09\r\n     Renaud rappelle beaucoup\r\n   de souvenirs aux g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:57:05:13  19:57:07:01\r\n     des ann\u00e9es 1970 et 1980.\r\n\r\n19:57:07:06  19:57:13:05\r\n   Les derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9\r\n   marqu\u00e9es par la d\u00e9pression.\r\n\r\n19:57:13:10  19:57:16:12\r\nIl revient et se produira en Suisse.\r\n\r\n19:57:16:17  19:57:20:12\r\n    Il recevait la RTS \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:27:05\r\n        -Toujours vivant\r\n         rassurez-vous\r\n\r\n19:57:27:10  19:57:32:06\r\n       Toujours la banane\r\n        toujours debout\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:38:15\r\n    -Docteur Renaud est l\u00e0, \r\n   debout, relook\u00e9 et motiv\u00e9.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:42:02\r\n   -J'ai perdu 10 ans de ma vie\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:45:16\r\n\u00e0 me noyer dans les vapeurs anis\u00e9es.\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:50:06\r\n      1 l de pastis par jour\r\n       et quelques bi\u00e8res.\r\n\r\n19:57:50:18  19:57:53:21\r\n        -Le corps fatigu\u00e9\r\n   mais l'indignation intacte,\r\n\r\n19:57:54:02  19:57:58:15\r\n  surtout depuis les attentats\r\ncontre ses amis de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:58:01:02  19:58:04:21\r\n-Ses proches le poussent \u00e0 revenir.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:07:10\r\n       -Me dire de r\u00e9\u00e9crire,\r\n\r\n19:58:07:14  19:58:09:15\r\n     qu'on a besoin de moi...\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:14:04\r\nMais j'ai dit que \u00e7a faisait 10 ans\r\n     que je ne chantais plus,\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:19:23\r\n   que je n'avais plus d'id\u00e9es !\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:26:11\r\n-Sobre, il retrouve son inspiration\r\n     et ses fans l'attendent.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:29:07\r\n   -Les textes et le personnage\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:04\r\ntouchent beaucoup tous les publics.\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:34:19\r\n Il touche plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:58:35:00  19:58:37:18\r\n   Il a une cote d'amour \u00e9norme.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:12\r\n-Une histoire d'amour avec le public\r\n     qui d\u00e9marre avec ce tube:\r\n\r\n19:58:43:17  19:58:47:13\r\nle titi parisien se fait loubard,\r\n       en blouson de cuir.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:49:10\r\n     Renaud sort de l'ombre.\r\n\r\n19:58:49:23  19:58:58:09\r\n    -Vous \u00eates au moins 1'000 !\r\n            J'ai peur !\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:03:08\r\n  -Il fait ses d\u00e9buts au Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:06:09\r\n -Depuis, c'est devenu un artiste\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:09:03\r\n         f\u00e9tiche de Pal\u00e9o,\r\n\r\n19:59:09:08  19:59:12:06\r\n       le chouchou du public\r\n      car il est venu 5 fois.\r\n\r\n19:59:12:15  19:59:16:21\r\n   -L'histoire d'un mec debout\r\navec ses chansons comme porte-voix\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:20:08\r\n  pour d\u00e9noncer les injustices\r\n      sur tous les fronts.\r\n\r\n19:59:20:12  19:59:24:11\r\nUn mec qui plonge et puis revient\r\n    avec une femme, un fils.\r\n\r\n19:59:24:15  19:59:28:14\r\n         Et puis repart.\r\n\r\n19:59:29:19  19:59:32:09\r\n    -Comme y a eu Gainsbourg\r\n         et Gainsbarre\r\n\r\n19:59:32:13  19:59:35:06\r\n   Y a le Renaud et le Renard\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:39:06\r\n    -Le voil\u00e0 comme un ph\u00e9nix\r\n      avec son 16\u00e8me album.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:44:06\r\n     Cette fois il le jure,\r\n  Mister Renard n'existe plus.\r\n\r\n19:59:45:09  19:59:51:01\r\n     -Mister Renard est mort, \r\n    plus que le Docteur Renaud.\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:56:06\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:56:11  19:59:58:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:05:23\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:06:04  20:00:13:13\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT :\r\n M.De Piante, A.Giddey, E.Gattlen, \r\nF.Froidevaux, C.Mohnhaupt, K.Marcato\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:15:18\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 Temps pr\u00e9sent\r\n21H20 NCIS: Enqu\u00eates sp\u00e9ciales\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T00:52:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507905", "durationSec": 104, "title": "SO WWF LICENCIEMENT 2_RTS000000783708", "excerpt": "Le WWF International a confirm\u00e9 l'annonce d'une restructuration impliquant la d\u00e9localisation d'une centaine de postes. C'est le Journal \"La C\u00f4te\" qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette restructuration. La moiti\u00e9 des employ\u00e9s de la plus grande organisation de protection de la nature mondiale seront licenci\u00e9s du si\u00e8ge de l'organisation \u00e0 Gland.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507906", "durationSec": 157, "title": "SO RETOUR ARGENTIQUE_RTS000000783332", "excerpt": "Des amateurs de photo, comme des photographes professionnels reviennent \u00e0 l'utilisation de la photographie argentique, trouvant au optiques, aux films et aux papier une qualit\u00e9 qu'ils ne retrouvent pas en photographie num\u00e9rique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507907", "durationSec": 29, "title": "SO REFERENDUM 2_RTS000000783529", "excerpt": "Une \u00e9cole secondaire de Therwil a accord\u00e9 une exception \u00e0 deux jeunes \u00e9l\u00e8ves de 14 et 15 ans qui ne veulent plus toucher la main de leur professeure au nom leurs convictions religieuses. Leur p\u00e8re, un Syrien qui travaille dans une entreprise de transport, officie en tant qu'imam au centre islamique du roi Fay\u00e7al de B\u00e2le."}, {"internalArchiveId": "AA1604507908", "durationSec": 39, "title": "SO PEKIN 2_RTS000000783357", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornod a annonc\u00e9 l'ouverture de proc\u00e9dures judiciaires \u00e0 Gen\u00e8ve suite aux r\u00e9v\u00e9lations des Panama papers."}, {"internalArchiveId": "AA1604507909", "durationSec": 118, "title": "SO MOSQUEE ECOLE 02_RTS000000783698", "excerpt": "L'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers FINMA s'est engag\u00e9e \u00e0 renforcer la surveillance li\u00e9e aux risques de blanchiment d'argent, et a engag\u00e9 les banques \u00e0 plus d'engagement pour signaler les transactions et les relations de client\u00e8le suspectes aux autorit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "\u00c9L\u00c8VE", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "sequenceIds": ["1508078"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507910", "durationSec": 21, "title": "SO MESURES CONTRAINTES_RTS000000783360", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann est en visite officielle en Chine, o\u00f9 il a notamment visit\u00e9 l'entreprise suisse ABB et la banque China Construction Bank (CCB), donnant une tournure r\u00e9solument \u00e9conomique \u00e0 cette visite."}, {"internalArchiveId": "AA1604507911", "durationSec": 84, "title": "SO JORNOT_RTS000000783635", "excerpt": "Les r\u00e9sultats de la saison d'hiver des stations de ski sont tr\u00e8s mauvais pour la saison 2015-2016, notamment en raison du mauvais enneigement durant tout l'hiver. En 10 ans, la fr\u00e9quentation des stations suisses a baiss\u00e9 de 20%.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "INTERVIEW", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1508054"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507912", "durationSec": 110, "title": "SO FINMA_RTS000000783531", "excerpt": "Portrait du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti UDC Albert R\u00f6sti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "TRAFIC ILL\u00c9GAL DE CAPITAUX"], "thematicCorporations": ["FINMA"], "sequenceIds": ["1508070"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507913", "durationSec": 136, "title": "SO CHINE SCHNEIDER AMMANN_RTS000000783534", "excerpt": "Le chanteur fran\u00e7ais Renaud a sorti un nouvel album et annonce son retour sur sc\u00e8ne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1508007"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507914", "durationSec": 102, "title": "SO CHIFFRES REMONTEE_RTS000000783520", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "BILAN"], "sequenceIds": ["1508072"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507915", "durationSec": 127, "title": "SO ALBERT ROSTI_RTS000000782715", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KANDERSTEG"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1508087"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507916", "durationSec": 151, "title": "FRIGO RENAUD_RTS000000782338", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "thematicPersons": ["RENAUD"], "sequenceIds": ["1508097"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604508008", "summary": "Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, visitant usine chinoise d'ABB. Itw Johann Schneider-Ammann. Itw Fran\u00e7ois Gabella, directeur LEM International. Johann Schneider-Ammann montant dans v\u00e9hicule officiel arborant drapeau suisse. Johann Schneider-Ammann visitant banque China Construction Bank (CCB). File de v\u00e9hicules officiels avec drapeaux suisses s'\u00e9loignant.", "id": "1508007", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["PEKIN"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508055", "summary": "Conf\u00e9rence de presse D\u00e9partement de Justice et police genevois. Olivier Jornod, procureur g\u00e9n\u00e9ral Gen\u00e8ve refusant de r\u00e9pondre aux questions concernant les Panama papers en faisant signe de couper les cam\u00e9ras. Itw Olivier Jornod, procureur g\u00e9n\u00e9ral Gen\u00e8ve.", "id": "1508054", "visualThemes": ["INTERVIEW", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508071", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers FINMA. Itw Mark Branson, directeur FINMA. Ext b\u00e2timent FINMA. Animation graphique sur fonctionnement de la FINMA.", "id": "1508070", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FINMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508073", "summary": "Skieurs skiant sur piste avec tr\u00e8s peu de neige. Itw Thierry Monnet, responable marketing Champ\u00e9ry Tourisme. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge fonctionnant en transportant peu de skieurs. Itw Laurent Michaud, directeur Tourisme Les Diablerets-Villars-Gryon-Bex.", "id": "1508072", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAMPERY", "DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508079", "summary": "Int mosqu\u00e9e, petit groupe de fid\u00e8les durant la pri\u00e8re. Itw Nabil Arab, administrateur Fondation du Roi Fay\u00e7al. Ext \u00e9cole. En partie flout\u00e9, page Facebook d'un des jeunes. Itw Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente Forum pour un Islam progressiste. Itw Reinhard Schulze, islamologue.", "id": "1508078", "visualThemes": ["ISLAM"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508081", "summary": "Duplex Zurich :\nItw Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente Forum pour un Islam progressiste.", "id": "1508080"}, {"internalArchiveId": "AA1604508088", "summary": "Albert R\u00f6sti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC roulant en voiture. Automobile Ford roulant dans village de Kandersteg. Itw Albert R\u00f6sti. Albert Roesti rencontrant villageois. Albert R\u00f6sti marchant sous panneau indicateur de rue \"Adolf Ogi-Strasse\" et traversant la rue. Albert R\u00f6sti entrant dans mairie, \u00e9talant paille pour son cheval.", "id": "1508087", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["KANDERSTEG"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508098", "summary": "Extrait clip \"Toujours debout\" du chanteur fran\u00e7ais Renaud. Itw Renaud. Itw Jacques Monnier, programmateur Pal\u00e9o Festival de Nyon. Archives.", "id": "1508097", "visualThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["RENAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "P\u00e9kin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Didactique rlations Suisse-Chine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648475", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024621", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D964F798-8206-4406-9C21-9CC721B69553", "internalArchiveId": "D964F798-8206-4406-9C21-9CC721B69553", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (6.45 al\u00e9manique) V rentes AI\r\non reste avec les jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale: \"il faut que \u00e7a change\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue Luzerner Zeitung: \"les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes\", ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montre: un jeune sur quatre n'obtient  pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale: parmis les solutions envisag\u00e9es: une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons...une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases et les hautes \u00e9coles,selon le quotidien...\r\n******************....et toujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur la fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e...\r\n tout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick: les deux gar\u00e7ons qui refusent de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui, ont parl\u00e9 religion, islam avec leur prof d'alors, qui aurait alors agress\u00e9, verbalement les deux gar\u00e7ons, utilis\u00e9 des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9...ajoutez-y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons ait publi\u00e9 une propagande de l'organisaiton ETat  islamique sur son compte facebook, une nouvelle reprise aussi par le TAges Anzeiger.... et cela vous donne des parents inquiets qui exigent  des explications de la  direction de l'\u00e9cole selon la Basler Zeitung... \r\nV jeunes djihade et rep...\r\n**************\" les avocats laissent-ils tomber les migrants?\"\r\n ou autrement dit: les juristent, financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont-ils tendance \u00e0 capituler trop vite?\r\nc'est la question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund: on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile. Pour que tout aille plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration: \"le gratis-anwalt\" l'avocat- gratuit comme le nomme l'UDC, dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361.-:par cas,  trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment? clairement selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu:  et le cas d'un Chinois, qui malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refus\u00e9 l'asile tr\u00e8s, trop, rapidement le prouverait: faux! r\u00e9torque le secr\u00e9tariat au migrations: \"rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit\"!!\r\n**************....et puisqu'on parle UDC, grande intv d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ...\r\n\"je suis ni un \"solol\u00e4ufer\" un individualiste, ni un \"befehlsempf\u00e4nger\", un qui re\u00e7oit simplement les ordres dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui  n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti, trop conciliant, aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement et une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement  son parti aura moins besoin de recourrir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation..et d'ajouter:  c'est une chance que les deux  partis changent  \u00e9galement de pr\u00e9sident...\r\nVa What's up\r\net on reste \"jeune\" pour  le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich accept\u00e9 par le conseil apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat...mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR: motif: trop de v\u00e9lo!!!...trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo....\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et on commence par une menace, sur les jeunes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI...\r\nLa bataille de la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 a commenc\u00e9... \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste, les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le Courrier et la C\u00f4te. En r\u00e9ponse \u00e0 la consultation sur ce projet l'union patronale suisse pr\u00e9conise de ne plus octroyer de rente aux moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales. Elle s'appuie sur des chiffres, qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18-29 ans. A droite on est plut\u00f4t satisfait. alors qu'\u00e0 gauche on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate. Les associations de d\u00e9fense du hanidcap estiment qu'on ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 des troubles psychiques. Du c\u00f4t\u00e9 des psychiatre, cette limite d''\u00e2ge n'a pas de sens. Et de rappeler que la priorit\u00e9, c'est de r\u00e9adapter professionnellement ces jeunes, mais ce principe fonctionne mieux avec les maladies physiques que psychiques. \r\non reste avec les jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale: \"il faut que \u00e7a change\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue Luzerner Zeitung: \"les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes\", ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montre: un jeune sur quatre n'obtient  pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale: parmis les solutions envisag\u00e9es: une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons...une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases et les hautes \u00e9coles,selon le quotidien...\r\n***....et toujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur la fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e...\r\n tout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick: les deux gar\u00e7ons qui refusent de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui, ont parl\u00e9 religion, islam avec leur prof d'alors, qui aurait alors agress\u00e9, verbalement les deux gar\u00e7ons, utilis\u00e9 des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9...ajoutez-y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons ait publi\u00e9 une propagande de l'organisaiton ETat  islamique sur son compte facebook, une nouvelle reprise aussi par le TAges Anzeiger.... et cela vous donne des parents inquiets qui exigent  des explications de la  direction de l'\u00e9cole selon la Basler Zeitung...\r\n***T\u00e9moignages ce matin dans 24heures d'un romand, parti combattre le groupe Etat islamique en Syrie...\r\nUne application de cryptage, l'anonymat, une kalachnikof, 5 chargeurs et 2 grenades. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on saura du jeune homme - entre 25 et 30 ans - interrog\u00e9 ce matin dans le quotidien vaudois. Internationaliste, militant de la cause kurde, fils de paysan, il est parti se battre. En Syrie. Mais pour l'instant, il a pris des cours de langue, et s'est entra\u00een\u00e9 au combat. Mais c'est pour bient\u00f4t, dit-il. Je vais devoir tirer sur des gens, des ennemis. Qui vont mourir sous mes balles. Il s'y est pr\u00e9par\u00e9. Moralement. Comme il s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0, peut-\u00eatre, ne pas revenir. Et s'il revient, se sera \u00e0 pas de loups, car toutes ces pr\u00e9cautions de cryptage et d'anonymat, c'est pour \u00e9viter les ennuis... en Suisse. Le code militaire interdit ce genre d'activit\u00e9s. \r\nDaesh encore... et tous les extr\u00eamismes... et leurs fausses promesses. D\u00e9nonc\u00e9es ce matin dans la Tribune de gen\u00e8ve, par un repenti du terrorisme, le marocain Abder-razak Souma. 28 ans de cavale, durant laquelle il s'est d\u00e9radicalis\u00e9, et oeuvre aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9vention de l'islamisme radical, qui embarque tellement de jeunes dans son sillage... des jeunes qui ne connaissent rien \u00e0 la g\u00e9opolitique, ni \u00e0 la religion. Il a rencontr\u00e9 en prison des gens qui voulaient se battre en Syrie.. mais ne la situaient pas sur une carte...\r\n***Cette question... \"Les avocats laissent-ils tomber les migrants?\"\r\nou autrement dit: les juristent, financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont-ils tendance \u00e0 capituler trop vite?\r\nc'est la question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund: on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile. Pour que tout aille plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration: \"le gratis-anwalt\" l'avocat- gratuit comme le nomme l'UDC, dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361.-:par cas,  trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment? clairement selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu:  et le cas d'un Chinois, qui malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refus\u00e9 l'asile tr\u00e8s, trop, rapidement le prouverait: faux! r\u00e9torque le secr\u00e9tariat au migrations: \"rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit\"!!\r\n***....et puisqu'on parle UDC, grande intv d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ...\r\n\"je suis ni un \"solol\u00e4ufer\" un individualiste, ni un \"befehlsempf\u00e4nger\", un qui re\u00e7oit simplement les ordres dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui  n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti, trop conciliant, aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement et une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement  son parti aura moins besoin de recourrir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation..et d'ajouter:  c'est une chance que les deux  partis changent  \u00e9galement de pr\u00e9sident...\r\n***WhatsApp crypte les conversations... et crispe le FBI...\r\nL'application de messages au milliard d'abonn\u00e9s chiffre toutes les conversations, car, explique son co-fondateur, si on ne fait rien, de plus en plus de donn\u00e9es num\u00e9riques et de communications seront vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Fini aussi l'oeil en coin de la NSA sur vos discussions... Et le FBI de brandir la menace: est-ce que les gens veulent que les victimes du terrorisme paient le prix de ce cryptage ?\r\nWhatsApp r\u00e9pond: c'est de la rh\u00e9torique de politicien. Si la Maison-Blanche pense que Twitter peut l'aider \u00e0 r\u00e9soudre son probl\u00e8me avec le groupe Etat islamique, elle a beaucoup de probl\u00e8mes. \r\net on reste \"jeune\" pour  le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich accept\u00e9 par le conseil apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat...mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR: motif: trop de v\u00e9lo!!!...trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo....\r\nV\u00e9lo... qui rime avec bocaux... vous allez comprnedre pourquoi je vais cette transition douteuse...\r\ndans l'hebdo de cette semaine: la nouvelle tendance au \"z\u00e9ro d\u00e9chet\" est-elle un mode de vie r\u00e9aliste en Suisse ?\r\nLes \u00e9piceries en vrac poussent comme des champignons, les adeptes se mutliplient... Au-del\u00e0 de la \"tendance\", il y a tout un questionnement qui \u00e9merge: les politiques, les industriels, mais aussi les citoyens: pouvons-nous produire et consommer diff\u00e9remment ?", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-07T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-07T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7613025", "ece-7613005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T05:39:36Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nDemain, c'est la revue de presse \u00e0 6 heures 16, 45 pr\u00e9cises, sans b\u00e2timents Val\u00e9rie Droux et on va commencer par une menace sur les jeunes qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLa bataille de la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 a commenc\u00e9, \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le Courrier la cote c'est en r\u00e9ponse en fait \u00e0 la consultation sur ce projet que l'union patronale pr\u00e9conise maintenant de ne plus octroyer de rente aux moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales, elle s'appuie sur des chiffres qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18 29 ans, alors \u00e0 droite, on est plut\u00f4t satisfait, alors qu'\u00e0 gauche, on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate, les associations de d\u00e9fense du handicap, estime qu'on ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 des troubles psychiques, enfin les psychiatres pour eux, cette limite d'\u00e2ge n'a pas de sens, il rappelle que la priorit\u00e9 c'est de r\u00e9adapter professionnellement ces jeunes mais ce principe fonctionne mieux, il est vrai avec les maladies physiques que psychiques mais on reste avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [93%] :\r\nLes jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale, il faut que \u00e7a change, d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue y a Luzerner Zeitung, les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes, ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montrent : un jeune sur 4 n'obtient pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale alors parmi les solutions envisag\u00e9es une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases Les hautes \u00e9coles selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [99%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur cette fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nTout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick, les 2 gar\u00e7ons qui refuse de serrer la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui ont parl\u00e9 religion Islam avec leur prof d'alors qui aurait alors agress\u00e9 verbalement, bien s\u00fbr, les 2 gar\u00e7ons utilis\u00e9 notamment des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9, ajoutez -y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e, tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons et publi\u00e9 une propagande de l'organisation \u00c9tat islamique sur son compte Facebook une nouvelle reprise aussi par le Tages 25 gu\u00e8re et cela vous donne des parents tr\u00e8s inquiets qui exigent des explications de la direction de l'\u00e9cole, selon la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nT\u00e9moignage ce matin dans 24 heures d'un roman parti combattre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nUne application de cryptage l'anonymat une Kalachnikov 5 chargeurs et 2 grenades, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on saura du jeune homme qui a entre 25 et 30 ans, interrog\u00e9 ce matin dans le quotidien Vaudois internationaliste, militant de la cause kurde, fils de paysan, il est donc parti se battre en Syrie, mais pour l'instant, il a pris des cours de langue et s'est entra\u00een\u00e9 au combat, mais c'est pour bient\u00f4t, dit -il, je vais devoir tirer sur des gens des ennemis qui vont mourir sous les balles, il s'y est pr\u00e9par\u00e9, moralement commissaire pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 peut-\u00eatre ne pas revenir et s'il revient, ce sera \u00e0 pas de loup car toutes ces pr\u00e9cautions de cryptage et d'anonymat, c'est pour \u00e9viter les ennuis en Suisse le code militaire interdit en effet ce genre d'activit\u00e9s et Deschamps encore et tous les extr\u00e9mismes et leurs fausses promesses d\u00e9nonc\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve par un repenti du terrorisme, le marocain Abderrazak Souma 28 ans de cavale durant laquelle il et il oeuvre aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9vention de l'islamisme radical qui embarque tellement de jeunes dans son sillage des jeunes qui ne connaissent rien \u00e0 la g\u00e9opolitique, ni \u00e0 la religion, dit -il, il a rencontr\u00e9 en prison des gens qui voulaient se battre en Syrie, mais ne la situaient pas sur une carte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nCette question maintenant : les avocats laissent -ils tomber les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [95%] :\r\nOu, autrement dit les juristent financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont -ils tendance \u00e0 capituler trop vite, c'est la question soulev\u00e9e par le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund, on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile comme tout doit aller plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration le gratis Sannwald l'avocat- gratuit, comme le nomme l'UDC dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361 francs par cas trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu, le cas d'un Chinois qui, malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refuser l'asile tr\u00e8s trop rapidement le prouverait faux r\u00e9torque le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migrations, rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res, on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [87%] :\r\nEt puisqu'on parle UDC grande interview d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ oui, ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nFini un solo l\u00e0, il fera un individualiste ni un befehlsempf\u00e4nger, un qui qui re\u00e7oit simplement les ordres, dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti trop conciliant aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement son parti aura moins besoin de recourir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation et d'ajouter : c'est une chance que les 2 partis changent \u00e9galement de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [86%] :\r\nWhatsApp crypte nos conversations et crispe le FBI et la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [92%] :\r\nCitation de messages au 1000000000 d'abonn\u00e9s chiffre toutes les conversations : 1 Karel explique explique son co- fondateur, si on ne fait rien de plus en plus de donn\u00e9es num\u00e9riques et de communications seront vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, fini aussi donc l'oeil en coin de la NSA, sur vos discussions et le FBI, lui, de brandir la menace, est-ce que les gens veulent que les victimes du terrorisme paient le prix de ce cryptage WhatsApp r\u00e9pond : c'est de la rh\u00e9torique de politicien, si la Maison- Blanche pense que Twitter peut l'aider \u00e0 r\u00e9soudre son probl\u00e8me avec le groupe \u00c9tat islamique, h\u00e9 bien elle a beaucoup de probl\u00e8mes, mais on reste jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [94%] :\r\nPour autant, que WhatsApp sur : jeune pour le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich, accept\u00e9 par le conseil, apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR motif : trop de v\u00e9lo mais oui vous ne r\u00eavez pas trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [94%] :\r\nV\u00e9lo qui rime aussi avec bocaux, vous allez comprendre pourquoi je fais cette transition peu douteuses dans l'hebdo de cette semaine la nouvelle tendance au z\u00e9ro d\u00e9chet est -elle un mode de vie r\u00e9aliste en Suisse, les \u00e9piceries en vrac, on va donc avec son bocal pour le remplira ses \u00e9piceries poussent comme des champignons, les adeptes se multiplient alors au-del\u00e0 de la tendance, il y a tout un questionnement qui \u00e9merge hebdo les politiques, les industriels mais aussi les citoyens, pouvons -nous produire et consommer autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nLa, la question reste en suspens, bien voil\u00e0 bien s\u00fbr merci mesdames, c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F5AC08F-35F5-48CF-A2CE-D4ADE389AD1A", "internalArchiveId": "6F5AC08F-35F5-48CF-A2CE-D4ADE389AD1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yann Boggio, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la fondation pour l'animation socio-culturelle; Cristina Kitsos, charg\u00e9e des affaires migratoires au D\u00e9partement de l'instruction publique, de la culture et du sport, \u00e0 Gen\u00e8ve; Denis Froidevaux, Chef de l'Etat-major cantonal de conduite, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9;Roland Rino B\u00fcchel, CN SG UDC, responsable du marketing des tournois de la FIFA;Gianni Haver, professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/MINEURS NON ACCOMPAGNES : APPEL AU MECENAT DES CANTONS) Des priv\u00e9s qui viennent \u00e0 la rescousse de l'Etat pour scolariser les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non accompagn\u00e9s...\r\n\u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLeur nombre a explos\u00e9 ces derniers mois....\r\nEt d'ici le mois de juin, le canton s'attend \u00e0 accueillir jusqu'\u00e0 150 jeunes suppl\u00e9mentaires ...\r\n...\u00e0 moins que l'accord Union Europ\u00e9enne-Turquie ne change radicalement la donne...\r\nQuoi qu'il en soit, ces r\u00e9fugi\u00e9s mineurs, il faut les scolariser.\r\nSeulement voil\u00e0 le canton ne peut plus ouvrir de nouvelles classes d'ici l'\u00e9t\u00e9...\r\nDu coup, il s'est tourn\u00e9 vers des fondations priv\u00e9es...\r\n...qui ont accept\u00e9 de sortir leur ch\u00e9quier...\r\nUne grande nouveaut\u00e9...\r\nFrancesca Argiroffo.\r\n  MAG 1'36\r\n(06/GE RAPPORT HOSPICE GENERAL PAPIER) ...Gen\u00e8ve qui on le rappelle a un probl\u00e8me avec son budget...\r\net pourtant le canton aura besoin de pluS d'argent pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nMais aussi pour financer l'aide sociale...\r\nPuisque le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a fortement augment\u00e9 l'an dernier. \r\n+7%...22 mille 300 personnes recevaient une aide fin 2015.\r\nSelon les chiffres r\u00e9cemment publi\u00e9 par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.\r\nMathieu Cupelin les a pass\u00e9 \u00e0 la loupe...\r\n  MAG 58''\r\n***Gen\u00e8ve et ses probl\u00e8mes de budget...sa gestion de l'accueil des requ\u00e9rants mineurs....on en parle \u00e0 7h35 avec le chef du d\u00e9partement de l'emploi des affaires sociales et de la sant\u00e9 du canton Mauro Poggia.\r\n(05/BUDGET ARMEE INTEGRE) L'arm\u00e9e elle aura bel et bien droit \u00e0 5 milliards de francs par an...jusqu'en 2020...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu sa proposition \u00e0 la hausse...pour mettre fin au bras de faire avec le Parlement...\r\nil faudra donc trouver 300 millions de francs suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e...\r\nLe gouvernement devra revoir son programme d'\u00e9conomie...\r\nC'est le premier effet concret de l'arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nGuy Parmelin...\r\nThibaut Schaller...\r\n  MAG 1'10\r\n(24/REFERENDUM NL PAPIER) ***C'est un NON symbolique mais tr\u00e8s fort. Celui des N\u00e9erlandais \u00e0 l'accord d'association entre l'union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\nUn non \u00e0 64%...\r\nUn r\u00e9sultat valid\u00e9 puisque le taux de participation a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 les 30% requis.\r\nPour le fond, cet accord porte sur le commerce, la politique et la d\u00e9fense.\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 de mani\u00e8re provisoire, mais il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par les 28.\r\nChose que les N\u00e9erlandais n'ont pas encore faite.\r\nToute la question est de savoir s'il vont le faire...\r\nC\u00e9line Tzaud, avec ce NON sorti des urnes, on imagine que le gouvernement n\u00e9erlandais est oblig\u00e9 de bloquer le trait\u00e9?\r\nNon car ce vote \u00e9tait consultatif.il avait \u00e9t\u00e9 mis sur pied par des formations eurosceptiques. Mais la situation est tr\u00e8s d\u00e9licate pour le premier ministre Mark Rutte. Car : soit il bloque et met l'Union dans une mauvaise posture..au moment o\u00f9 son pays en assure la pr\u00e9sidence tournante, soit il ne bloque pas et donc n'applique pas la volont\u00e9 populaire.\r\nDonc un probl\u00e8me interne pour les Pays-Bas, o\u00f9 une partie de la population est tr\u00e8s eurosceptique. En 2005, 60% de la population avait refus\u00e9 le projet de constitution europ\u00e9enne contre l'avis des principales formations politiques.Une population qui, depuis, se sent ignor\u00e9e et vex\u00e9e.et qui a une nouvelle fois prouv\u00e9 hier qu'elle refusait de valider les d\u00e9cisions de  son parlement et de Bruxelles.\r\nCC: Et c'est aussi un probl\u00e8me pour l'Europe ?\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker avait mis en garde : Un NON provoquerait une v\u00e9ritable crise europ\u00e9enne.\r\nIl renforce en tous cas les critiques relatives \u00e0 un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique au sein de l'Union. Et pourrait conforter les eurosceptiques, \u00e0 commencer par les pro Brexit alors que le vote est dans moins de 3 mois.\r\n(Br\u00e8ve Panama-Islande) ***Panama Papers, la suite...en Islande notamment...\r\nLe pays a un nouveau premier ministre...\r\nLe ministre de l'Agriculture...\r\nSigur-dur Ingi Johannsson...succ\u00e8de \u00e0 Sigmun-dur David Gunnlaugssonson, tomb\u00e9 dans les papiers panam\u00e9ens...\r\nIl a annonc\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour l'automne...\r\nautre d\u00e9mission. celle de l'Uruguayen Juan Pedro Damiani a d\u00e9missionn\u00e9 de la commission d'\u00e9thique de l'instance mondiale du foot.\r\n(21/MULTI PERQUISITIONS UEFA, REAX ITV BUCHEL) ***En Suisse la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 hier le si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon. \r\nEn cause: les contrats d'attribution de droit TV en Equateur. \r\nGianni Infantino, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire lorsqu'il travaillait pour l'UEFA. \r\nLe minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'agir en raison de soup\u00e7ons de gestion d\u00e9loyale et d'abus de confiance.\r\nLe conseiller national st-gallois (UDC) Roland Rino B\u00fcchel a \u00e9t\u00e9 responsable du marketing des tournois de la FIFA via la soci\u00e9t\u00e9 ISL...\r\nil n'est pas \u00e9tonn\u00e9 que le scandale atteigne d\u00e9sormais l'UEFA.\r\n  45''\r\n...Des personnalit\u00e9s dignes de confiance que souhaite donc Rino B\u00fcchel, il r\u00e9pondait \u00e0 Marie Giovanola.\r\n(07/VS LANCEMENT INITIATIVE SOINS DENTAIRES PAPIER) Le parti socialiste du Valais romand va lancer son initiative pour le remboursement des soins dentaires. \r\nIl le fera officiellement ce dimanche \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire, avec le soutien des autres formations de gauche. \r\nObjectif, Marie Giovanola, que l'Etat institue une assurance cantonale obligatoire prenant en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques. \r\n  MAG 51''\r\n((Une d\u00e9marche similaire a d\u00e9j\u00e0 abouti en 2014 dans le canton de Vaud et l'an dernier \u00e0 Neuch\u00e2tel. A Gen\u00e8ve, le Parti du Travail vient d'initier la r\u00e9colte de signatures. Du c\u00f4t\u00e9 du PS du Valais romand, l'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air depuis deux ans. Pour le pr\u00e9sident Ga\u00ebl Bourgeois, c'est une question de solidarit\u00e9 et de sant\u00e9 publique...les plus fragiles doivent aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de prestations dentaires. Or, aujourd'hui certains renoncent \u00e0 se soigner pour des raisons financi\u00e8res.\r\nLes modalit\u00e9s du financement restent \u00e0 d\u00e9finir mais le principe devrait \u00eatre le m\u00eame que dans d'autres cantons. A savoir comme pour l'AVS, une retenue pour l'employ\u00e9 et l'employeur. Elle pourrait se monter \u00e0 1% entre les deux. Pour un salaire de 6000 francs, on parle de quelque 30 francs par mois pour l'employ\u00e9. Des montants qui viendraient compl\u00e9ter les subventions cantonales et communales qui existent d\u00e9j\u00e0 pour les enfants.\r\nLe PS valaisan aura 1 an pour r\u00e9colter 4000 mille signatures))\r\n(Br\u00e8ve sport) La ligue des champions...et son lot de sensations!\r\nWolfsburg a battu le Real Madrid hier 2 \u00e0 0...en Allemagne...\r\nen quart de final match aller.\r\nEt puis le PSG n'a pas fait mieux qu'un match nul 2 \u00e0 2 hier chez lui \u00e0 Paris face \u00e0 Mancester City. \r\nDu tennis aussi...avec la d\u00e9faite de Belinda Bencic au tournoi de Charleston, 2\u00e8me tour...Elle s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la Russe Elena Vesnina.\r\n(D5/REGARD SOCIOLOGIQUE SUR NV BILLET DE 50 FR.) ***Un billet qui fait couler beaucoup beaucoup d'encre...vert...\r\nLe nouveau billet de 50 francs...\r\nOn le d\u00e9teste...ou on l'aime...il d\u00e9barque mardi dans nos porte-monnaie...\r\nLa BNS l'a pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nOn y voit une main verte qui tient un pissenlit...\r\nUn parapentiste sur fond de montagnes...\r\net un globe entour\u00e9 de vents...\r\nMais plus aucune personnalit\u00e9 suisse! \r\nDans le fond, qu'est-ce que cette nouvelle coupure nous dit de notre identit\u00e9 culturelle?\r\nSylvie Lambelet nous r\u00e9pond...\r\n  1'39\r\n...monnaie que vous pouvez toujours encadrer...\r\n(Br\u00e8ve EPFL) Si vous cherchez la recette du succ\u00e8s...demandez \u00e0 l'EPFL, apparemment elle la conna\u00eet.\r\nL'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne est un mod\u00e8le pour construire des universit\u00e9s de classe mondiale en quelques d\u00e9cennies plut\u00f4t que sur plusieurs si\u00e8cles. \r\nC'est un mensuel londonnien sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9ducation qui l'\u00e9crit. \r\nPour le Times Higher Education, c'est simple, l'EPFL est tout simplement la meilleure universit\u00e9 fond\u00e9e depuis moins de 50 ans..\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nLe ciel va se couvrir, d'abord sur le Jura, puis partout...\r\nC'est d'ailleurs le long du Jura et des Pr\u00e9alpes que les premi\u00e8res averses tomberont...\r\nLe temps devrait rester sec sur le Plateau.\r\nLa limite pluie neige redescend \u00e0 1100 m\u00e8tres.\r\nMaximum 11 degr\u00e9s.\r\n((Demain: tr\u00e8s nuageux, nettement plus froid, une bise noire soufflera sur le Plateau et la neige pourra redescendre jusqu'\u00e0 700 m\u00e8tres...))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve JU frontaliers) S\u00e9questrer une partie des salaires des travailleurs frontaliers... Le Jura est le premier \u00e0 le faire en Suisse romande. Sont concern\u00e9s : les frontaliers qui n'ont pas pay\u00e9 certains \u00e9moluments dus \u00e0 des infractions routi\u00e8res. Selon nos informations, l'Office des v\u00e9hicules pr\u00e9l\u00e8ve les montants directement aupr\u00e8s de leurs employeurs. Le taux de r\u00e9ussite est de 40%, si bien que le Contr\u00f4le cantonal des finances envisage \u00e0 pr\u00e9sent d'appliquer la mesure pour encaisser les jugements p\u00e9naux. \r\n((Pas moins de 34 demandes de s\u00e9questre ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es l'ann\u00e9e pass\u00e9e par l'Office des v\u00e9hicules jurassien et 13 ont abouti\r\nAfin de r\u00e9tablir une \u00e9galit\u00e9 de traitement avec les citoyens jurassiens qui sont mis alors aux poursuites s'ils ne paient pas,", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7613019", "ece-7613001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T08:49:54Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\n7 heures \u00e0 cette Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\n\u00c9tat cherche m\u00e9c\u00e8nes pour financer la scolarisation des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton a trouv\u00e9 des donateurs vont investir 250000 francs pour ouvrir des classes destin\u00e9es aux mineurs non accompagn\u00e9s, leur nombre a explos\u00e9 et faute de moyens, Gen\u00e8ve se reposent sur des priv\u00e9s mais le canton devra assumer ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nAlors je n'ai fait -elle vraiment tout pour accueillir dans de bonnes conditions ces requ\u00e9rants mineurs non- accompagn\u00e9s, le chef du d\u00e9partement de l'Emploi et des Affaires sociales et de la sant\u00e9 du canton, Mauro Poggia, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [97%] :\r\nNous avons, nous irons voir \u00e0 quoi ressemble le quotidien de ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans les autres cantons leur nombre exploser, comment vivent -ils \u00e0 quoi Aspire -t-il car Giraud faut a suivi l'un d'entre eux, son reportage dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [94%] :\r\nPas de cure d'aust\u00e9rit\u00e9 pour l'arm\u00e9e, elle aura bien droit \u00e0 5 milliards de francs par an, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fera des \u00e9conomies ailleurs dans la formation notamment, c'est le 1er effet concret de la pr\u00e9sence de 2 UDC au gouvernement, l'Europe se prend un vent aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nPlus de 60 pourcent des des N\u00e9erlandais ont rejet\u00e9 l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nUn vote hautement symbolique qui place le gouvernement n\u00e9erlandais dans l'embarras, doit -il en tenir compte ou pas Panama Peppers la suite avec des perquisitions hier au si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon et cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nJ'ai l'Infantino, l'homme qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA pour faire le m\u00e9nage est -il discr\u00e9dit\u00e9 aujourd'hui, faut -il s'attendre \u00e0 d'autres r\u00e9v\u00e9lations Henri PTR, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport, nous r\u00e9pond : ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nEn Valais, la gauche se soucient du sourire des Valaisans le PS du Valais Romand va lancer une initiative pour le remboursement des soins dentaires et les employeurs risquent de grincer des dents 10 mois \u00e0 qui et \u00e0 quoi ressemblent ton billet de 50 francs et je te dirai qui tu es un pissenlit un parapente mais plus aucune personnalit\u00e9 helv\u00e9tique, que reste -t-il de notre identit\u00e9 sur le nouveau billet r\u00e9ponse en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [91%] :\r\nDes priv\u00e9s qui viennent \u00e0 la rescousse de l'\u00c9tat pour scolariser les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non- accompagn\u00e9s, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, leur nombre a explos\u00e9 ces derniers mois et d'ici le mois de juin, le canton, on s'attend \u00e0 accueillir jusqu'\u00e0 150 jeunes suppl\u00e9mentaires des jeunes qu'il faudra scolariser, seulement voil\u00e0, le canton, on ne peut plus ouvrir de nouvelles classes d'ici l'\u00e9t\u00e9, du coup, il s'est tourn\u00e9 vers des fondations priv\u00e9es qui ont accept\u00e9 de sortir leurs ch\u00e9quiers, c'est une grande nouveaut\u00e9 francs pi\u00e8ce car j'ai refont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [89%] :\r\nQuand l'argent et les possibilit\u00e9s manque, il faut faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9, le d\u00e9partement de l'Instruction publique avait ouvert il y a quelques mois, en urgence, une quinzaine de places d'accueil mais, selon le r\u00e8glement, il est impossible d'ici juin, d'en cr\u00e9er davantage l'\u00c9tat a donc frapp\u00e9 \u00e0 la porte des priv\u00e9s qui ont \u00e0 leur tour, proposer un projet, il y a Mbodj, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la fondation genevoise pour l'animation socio- socioculturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [91%] :\r\nLe DIP et prend en charge l'ouverture des classes scolaires durant la nuit, mais simplement \u00e0 partir du 1er mars il n'y a pas de nouvelles ouvertures de classes scolaires pour une question de coh\u00e9rence du parcours scolaire des jeunes \u00e9l\u00e8ves, donc un arr\u00eat du financement, nous avons effectivement pour ce nouveau projet, puis b\u00e9n\u00e9ficier de l'apport de fonds priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [85%] :\r\nCes fondations tiennent pour le moment \u00e0 rester discr\u00e8te, la totalit\u00e9 du financement pourrait atteindre 250000 francs si l'afflux pr\u00e9vu de mineurs a lieu mais la manne ne se prolongera pas au-del\u00e0 des vacances d'\u00e9t\u00e9, l'\u00c9tat devra \u00e0 nouveau prendre ses responsabilit\u00e9s d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, Christina qui de source, charg\u00e9 des affaires migratoires au DIP. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [90%] :\r\nAlors oui falloir ouvrir de nouvelles classes d'accueil, il va falloir les financements qui vont avec Elie publique donc publique et les locaux aussi pour pouvoir les accueillir, parce qu'\u00e0 l'heure actuelle serait que l'accueil du postobligatoire par exemple les r\u00e9partis sur 11 sites, l'autre d\u00e9fi c'est l'insertion professionnelle de ces jeunes et puis aussi de cr\u00e9er autant que possible de la mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [93%] :\r\nVaste programme d'autant plus exigeants que Gen\u00e8ve a l'obligation constitutionnelle de former les jeunes jusqu'\u00e0 18 ans \u00e9videmment l'argent reste le nerf de la guerre, les discussions sur le budget seront \u00e0 cet \u00e9gard, pr\u00e9sent un Gen\u00e8ve Camara. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [89%] :\r\nElle a un probl\u00e8me avec son budget, et pourtant le canton aura besoin de plus d'argent pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi pour financer l'aide sociale puisque le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a fortement augment\u00e9 l'an dernier, plus 7 pourcent 22300 personnes touch\u00e9es tunnel, selon les chiffres r\u00e9cemment publi\u00e9s par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral Mathieu puis plein les a pass\u00e9es \u00e0 la loupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [94%] :\r\nAutre chiffre marquant 12000 c'est le nombre de foyers qui avaient recours \u00e0 l'assistance de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve fin 2015 c'est 8 pourcent de de plus qu'un an auparavant, le montant global des prestations vers\u00e9es n'a quant \u00e0 lui progress\u00e9 que de1,2 pourcent ce ce qui signifie que le montant moyen vers\u00e9 pour chaque dossier a recul\u00e9, cela s'explique par la baisse de certains bar\u00e8mes et par le fait que beaucoup de nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires sont des personnes seules ces derni\u00e8res repr\u00e9sentent d\u00e9sormais plus de 2 tiers des dossiers d'aide pour 2016, d'apr\u00e8s les pr\u00e9visions actuelles, l'\u00c9tat aurait besoin de 285 millions, soit 19 millions de plus pour financer les prestations de l'action sociale, or on le sait, l'\u00c9tat n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire voter un budget par le Grand Conseil, th\u00e9oriquement, il devrait donc calquer ses d\u00e9penses sur celle de l'an dernier, mais pour le d\u00e9partement des Affaires sociales, impossible sans argent suppl\u00e9mentaire de faire face \u00e0 ses obligations l\u00e9gales, il faudra donc faire voter des cr\u00e9dits sp\u00e9ciaux \u00e0 l'heure o\u00f9 le canton doit plus que jamais se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [93%] :\r\nGen\u00e8ve et ses probl\u00e8mes de budget, Gen\u00e8ve et sa gestion de l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non non accompagn\u00e9s, on va parler de tout \u00e7a 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Le chef du d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9 du canton, Mauro produire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse, elle aura bel et bien droit \u00e0 5 milliards de francs par an jusqu'en 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu sa proposition \u00e0 la hausse hier pour mettre fin au bras de fer avec le Parlement, en contre partie, il devra aussi revoir son programme d'\u00e9conomies en fait c'est le 1er effet concret de l'arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Guy Parmelin, l'analyse des Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [92%] :\r\nLa cure d'aust\u00e9rit\u00e9 ne sera pas pour l'arm\u00e9e, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore confirmer noir sur blanc ce changement de fusil d'\u00e9paule lors de la transmission en mai du programme d'\u00e9conomie au Parlement, les militaires devraient sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 5 milliards de francs annuels odieux des4,7 initialement pr\u00e9vu et pour le sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 Denis Froidevaux, c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:26) [84%] :\r\nL'arm\u00e9e sera largement de quoi faire par rapport \u00e0 cette jour de l'arm\u00e9e plus petite implique qu'elle soit mieux \u00e9quip\u00e9e que soit dot\u00e9e de moyens technologiques plus performant pour atteindre en finalit\u00e9 une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle qui d\u00e9passera l'arm\u00e9e d'aujourd'hui, je pense qu'il y a un changement de sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique s\u00e9curitaire, je pense qu'on a remis la s\u00e9curit\u00e9 au centre du jeu parce que on se rend bien compte que sans s\u00e9curit\u00e9, il y a toujours estim\u00e9 que litt\u00e9rature parce que c'est bien l'absence de s\u00e9curit\u00e9 qui co\u00fbte beaucoup plus cher que la s\u00e9curit\u00e9 elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [92%] :\r\nEt le glissement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec notamment 2 UDC 2 PLR n'y est sans doute pas \u00e9tranger, la gauche a bondi l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9pargn\u00e9 par la majorit\u00e9 des coupes, jusqu'ici, la d\u00e9cision d'hier lui permet m\u00eame de d\u00e9penser plus, voil\u00e0 l'injustice d\u00e9nonc\u00e9e par le PS, alors que la coop\u00e9ration internationale, ainsi que la formation et la recherche vont devoir se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [95%] :\r\nC'est un symbolique mais tr\u00e8s fort : celui des N\u00e9erlandais \u00e0 l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [94%] :\r\nNon, non \u00e0 64 pourcent un un r\u00e9sultat valid\u00e9, puisque le taux de participation a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 le seuil des 30 pourcent requis requis pour le fond, cet accord porte sur le commerce, la politique, la d\u00e9fense est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 de mani\u00e8re provisoire, mais il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par les 28, chose que les N\u00e9erlandais sont les seuls \u00e0 ne pas encore avoir fait toute la question est de savoir s'ils vont le faire, C\u00e9line avec ce NON sorti des urnes, on imagine que le gouvernement n\u00e9erlandais est oblig\u00e9 de bloquer le trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:51) [90%] :\r\nEh bien non, car ce vote \u00e9tait purement consultatif, il avait \u00e9t\u00e9 mis sur pied par des formations eurosceptiques, mais la situation est tr\u00e8s d\u00e9licate maintenant pour le 1er ministre Mark Rutte car soit il bloque l'Union europ\u00e9enne dans une mauvaise posture au moment o\u00f9 son pays en assure la pr\u00e9sidence tournante il ne bloque pas, et donc n'applique pas la volont\u00e9 populaire, donc un probl\u00e8me interne pour les Pays-Bas, o\u00f9 une partie de la population est tr\u00e8s eurosceptique en 2005 60 pourcent du du pape avait refus\u00e9 le projet de Constitution europ\u00e9enne, contre l'avis des principales formations politiques, une population qui, depuis, se sont ignor\u00e9s vex\u00e9 et qui a une nouvelle fois ici prouv\u00e9 qu'elle refusait de valider les d\u00e9cisions de son parlement et de Bruxelles, mais c'est aussi un probl\u00e8me pour l'Europe, oui, et surtout en probl\u00e8me pour l'Europe, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, avait mis en garde, \u00e0, non, on ne aux Pays-Bas provoquerait une v\u00e9ritable crise europ\u00e9enne ce nom offense en tout cas les critiques relatives \u00e0 un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique au sein de l'Union et pourrait conforter les eurosceptiques, \u00e0 commencer par les progr\u00e8s Exit alors que leur vote et dans moins de 3 mois, c'est une sur merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [89%] :\r\nPanama Paper la suite du feuilleton, \u00e7a se d\u00e9roule en Islande notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [87%] :\r\nMais le pays a un nouveau 1er ministre depuis hier soir le ministre de l'Agriculture si Door in Guilliot Hanson succ\u00e8de \u00e0 Sigmund or David Goulet, nous ne sommes peut-\u00eatre \u00e9corche un petit peu son nom qui g\u00e9ant dans les merci qui est tomb\u00e9 dans les papiers panam\u00e9ens et il a annonc\u00e9 hier ce nouveau 1er ministre des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour l'Automne et puis autre d\u00e9mission celle de l'Uruguayen Juan Pedro Damiani : d\u00e9mission de la commission d'\u00e9thique de l'instance mondiale du football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [91%] :\r\nEn Suisse, toujours dans la foul\u00e9e, c'est Alain Peters, la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 hier le si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [96%] :\r\nEn cause : les contrats d'attribution de droits TV en Equateur Diane Infantino, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la FIFA aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire, lorsqu'il travaillait pour l'UEFA, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'agir en raison de soup\u00e7ons de gestion d\u00e9loyale et d'abus de confiance, le conseiller national saint-gallois Roland Rino B\u00fcchel a \u00e9t\u00e9 responsable du marketing des tournois de la FIFA, via une autre soci\u00e9t\u00e9, il n'est pas \u00e9tonn\u00e9 que le scandale atteigne d\u00e9sormais l'UEFA. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:09) [78%] :\r\n\u00e7a me surprend pas vraiment n\u00e9cessaire, c'est pas un syst\u00e8me complexe \u00e0 la FIFA, parce que si c'\u00e9tait le cas l\u00e0 serait mort. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:18) [87%] :\r\nQuelles cons\u00e9quences c'est perquisition aujourd'hui peuvent avoir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:21) [82%] :\r\nJe pense pas que l'\u00c9tat en Equateur \u00e9tait un cas particulier, il y a s\u00fbrement des autres cas, et il est tr\u00e8s important maintenant que l'UEFA soient soit transparent que Monsieur Infantino soit soit transparent et s'il y a des probl\u00e8mes, ou s'il y avait des probl\u00e8mes \u00e7a parce que \u00e7a date quand m\u00eame d'il y a 10 ans, faut -il l\u00e0 au plus vite et qui montre qu'il sent \u00e0 tr\u00e8s \u00e0 s', comme l'a fait en partie au moins, la FIFA au moins dans les structures et il est important que les personnes qui travaillent personne \u00e0 \u00eatre des personnes s\u00e9rieux et confidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [95%] :\r\nDes personnalit\u00e9s dignes de confiance que souhaite donc Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois je vous le disais en titre, le parti socialiste du Valais Romand va lancer son initiative pour le remboursement des soins dentaires, il le fera officiellement ce dimanche \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire, avec le soutien des autres formations de gauche, l'objectif, c'est que l'\u00c9tat cr\u00e9e une assurance cantonale obligatoire qui prennent en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques, reste \u00e0 savoir comment la financer Marine Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [94%] :\r\nUne d\u00e9marche similaire a d\u00e9j\u00e0 abouti, en 2014, dans le canton de Vaud et l'an dernier \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Parti du travail vient d'initier la r\u00e9colte de signatures du c\u00f4t\u00e9 du PS, du Valais Romand, l'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air depuis 2 ans pour le pr\u00e9sident Ga\u00ebl Bourgeois c'est une question de solidarit\u00e9 et de sant\u00e9 publique, les plus fragiles doivent aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de prestations dentaires, or aujourd'hui certains renoncent \u00e0 se soigner pour des raisons financi\u00e8res, les modalit\u00e9s du financement reste \u00e0 d\u00e9finir, mais le principe devrait \u00eatre le m\u00eame que dans d'autres cantons, \u00e0 savoir, comme pour l'AVS une retenue pour l'employ\u00e9 et l'employeur, elle pourrait se monter \u00e0 1 pourcent entre entre les 2, pour un salaire de 6000 francs, on parle de quelque 30 francs par mois pour l'employ\u00e9 des montants qui viendraient compl\u00e9ter les subventions cantonales et communales qui existe d\u00e9j\u00e0 pour les enfants, le PS valaisan aura ah non pour r\u00e9colter 4000 signatures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [96%] :\r\nUn mot de football \u00e0 pr\u00e9sent avec la Ligue des champions et son lot de sensations, Wolfsburg a battu le Real Madrid 2 \u00e0 0 hier en Allemagne, en quart de finale, match aller et puis le PSG n'a pas fait mieux qu'un match nul 2 \u00e0 2 hier chez lui \u00e0 Paris face \u00e0 Manchester City. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [88%] :\r\n7 heures 12 un billet qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre d'encre revers, \u00e9videmment, c'est le nouveau billet de 50 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [89%] :\r\nMais on le d\u00e9teste ou on l'aime, il d\u00e9barque mardi dans nos porte- monnaie et la BNS la pr\u00e9sent\u00e9 hier, alors on y voit une main verte qui tient un pissenlit un parapentiste sur fond de montagnes un globe entour\u00e9 de vents mais plus aucune personnalit\u00e9 suisse dans le fond qu'est -ce que cette nouvelle coupure nous dit de notre identit\u00e9 culturelle Sylvie Lambelet nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique d'abord l'iconographie rappelle plut\u00f4t le si\u00e8cle pass\u00e9, m\u00eame si le vent est cens\u00e9e constituer l'\u00e9l\u00e9ment principal de ce nouveau billet, on n'est pas \u00e9bouriff\u00e9 par son imagerie un brin ringarde, le vent qui a balay\u00e9 toute effigie Exit les personnages qui ont fait l'histoire du pays une absence que regrette Gianni, professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:20) [85%] :\r\nJe remarque et \u00e0 regret, il faut le dire que cette identit\u00e9 culturelle et balayer dans la nouvelle mouture, quitte \u00e0 la rappel\u00e9 avec l'\u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre le plus bas taux le plus ancestrales le plus \u00e9vident, on lorsqu'on pense \u00e0 la Suisse qui est le massif montagneux qu'on voit dans une des faces du billet, l'\u00e9l\u00e9ment identitaire se trouve l\u00e0, apr\u00e8s quoi le parapente ou l'pissenlit ou la cargaison de la plan\u00e8te, ce sont des \u00e9l\u00e9ments d'identit\u00e9 de culture nationale, je vois pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [94%] :\r\nLa Banque nationale, on l'a compris et pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers l'avenir plut\u00f4t qu'en direction du pass\u00e9, le message passe bien dans la symbolique du billet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:56) [87%] :\r\nCe que je per\u00e7ois une sorte de a envie de de casser avec le pass\u00e9 de de se balancer dans un monde mondialis\u00e9 une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, informant temps le parapente, qui prend des risques de sport de pointe dans une sorte de sports de l'extr\u00eame, c'est comme si c'est bien men\u00e9 sa propre origine nier le pays d'o\u00f9 il vient, le pays o\u00f9 il va circuler, c'est un drame li\u00e9 qui nous balancent dans une plan\u00e8te o\u00f9 l'argent circule, non pas sous cette forme, mais par ordinateur interpos\u00e9 et en quelques fractions de secondes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [87%] :\r\nCirculation sauf et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, voil\u00e0 comment la BNS nous propose de voir la Suisse avec son nouveau billet en larguant les amarres du pass\u00e9, comme pour nous faire oublier que nous tenons encore dont nous une monnaie papier \u00e0 une monnaie que vous pouvez toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:41) [90%] :\r\nEncadr\u00e9s comme un dipl\u00f4me universitaire, peut-\u00eatre que vous en poss\u00e9dez un estampill\u00e9 EPFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, qui est un mod\u00e8le pour construire des universit\u00e9s de classe mondiale en quelques d\u00e9cennies, plut\u00f4t que sur plusieurs si\u00e8cles, c'est un mensuel londonien sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9ducation qui les aujourd'hui pour le Times ailleurs \u00e9duquer les jeunes, c'est simple, l'EPFL est tout simplement la meilleure universit\u00e9 fond\u00e9e depuis moins de 50 ans, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "internalArchiveId": "5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies (D\u00e9bat G\u00e9raldine Savary / Raymond Clottu)  \r\n   ((Direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral))\r\nL'arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs ... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomie... et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR/UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e face \u00e0 d'autres postes, qui devront se serrer la ceinture, on pense \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, particuli\u00e8rement sous pression, et \u00e0 la recherche. \r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD, vice-pr\u00e9sidente du parti DIR ST PF\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC NE DIR ST PF\r\nSAVARY\r\n- Votre parti a bondi \u00e0 cette annonce... pourquoi? La s\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas important pour vous?\r\n- C'est une question de priorit\u00e9: vous ne pensez pas que la s\u00e9curit\u00e9 prime sur les autres domaines... m\u00eame en ces temps troubl\u00e9s...\r\n- On ne peut pas trouver quelques millions \u00e0 \u00e9conomiser, dans la formation et l'aide au d\u00e9veloppement? Ce sont deux postes dans lesquels les d\u00e9penses ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n- Vous voulez supprimer l'arm\u00e9e, c'est pour \u00e7a que vous souhaitez la faire maigrir. \r\n- Le sp\u00e9cialiste des questions militaires Denis Froidevaux, ce matin, expliquait sur notre antenne qu'une arm\u00e9e avec moins d'hommes doit \u00eatre mieux \u00e9quip\u00e9e... cela co\u00fbte plus cher, CQFD, non?\r\n- Vous-m\u00eame, vous souhaitiez acheter un avion de transport pour l'arm\u00e9e... vous aussi vous aimez les d\u00e9penses...!\r\n- Vous allez faire quoi... le rapport de force au Parlement, et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n'est pas dans votre sens... \r\n- 1/4 de l'aide au d\u00e9veloppement c'est la pratique de l'arrosoir si on caricature, soit: des puits, des b\u00e2timents, etc. construits un peu partout dans le monde... est-ce vraiment fondamental?\r\nCLOTTU\r\n- L'arm\u00e9e aura ses 5 milliards annuels, mais pour quoi faire...?\r\n- La sp\u00e9cialit\u00e9 militaire ce sont les restes de cr\u00e9dits - soit de l'argent budget\u00e9 mais pas d\u00e9pens\u00e9 - vous criez ffamine le ventre plein?\r\n- Dernier exemple en date: l'on\u00e9reuse modernisation des camions Duro, 240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 1990. Est-ce bien raisonnable? \r\n- Pourquoi faire de l'arm\u00e9e une priorit\u00e9? Vous craignez une invasion de l'URSS? c'est so 1984, Raymond Clottu,... :)\r\n- Votre parti pr\u00f4ne la fermeture des fronti\u00e8res et l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s sur place. Or l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a. Contradiction?\r\n- C'est une question de principe: tout le monde se serre la ceinture, mais pas l'arm\u00e9e... L'arm\u00e9e c'est donc le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9, selon votre \u00e9chelle de valeur, avec les paysans, dont vous d\u00e9fendez mordicus les subsides et qui sont \u00e9pargn\u00e9s dans le plan de stabilisation?\r\n- Votre vision du monde, c'est le travail \u00e0 la ferme plut\u00f4t qu'un master en sciences \u00e0 l'EPFL...?", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies / FOR_2016-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7612991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T15:40:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec cette nouvelle arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement, le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs de4,7 \u00e0 5 milliards annuels, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 d'autres postes qui devront, eux, se serrer la ceinture, on pense en particulier \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement et puis \u00e0 la recherche Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il encore le sens des priorit\u00e9s, c'est la grande question qu'on pose ce soir avec 2 parlementaires qui sont avec nous pour en d\u00e9battre, G\u00e9raldine Savary et Raymond Clottu, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, bonsoir G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise vice- pr\u00e9sidente \u00e9galement de votre parti, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois comme de coutume, on va donner la parole aux femmes, aux 1er \u00e0 Madame Savary volontiers, vous \u00eates \u00e9l\u00e9gant, ce soir, j'Clottu voulait d'ailleurs tout le temps parce que je sovi\u00e9tique si donnez la vous n'\u00eates pas G\u00e9raldine Savary, votre parti a bondi avec cette annonce : pourquoi est -ce que la s\u00e9curit\u00e9, finalement, ce n'est pas la priorit\u00e9, ce n'est pas important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors non, c'est, c'est, je pense que la question est compl\u00e8tement mal pos\u00e9, si vous me le permettez, je voudrais je et je reste \u00e9l\u00e9gante \u00e0 votre \u00e0 votre \u00e9gard mais la la question de la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas li\u00e9 au but de l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e a actuellement un budget qui correspond, pr\u00e9vu \u00e04,7 milliards avec une mont\u00e9e en puissance jusqu'en 2020 pour atteindre atteindre 5 milliards se d\u00e9chire, qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9partement, puis aussi successivement par le parlement, maintenant, la d\u00e9cision est diff\u00e9rente, \u00e7a veut pas dire que les besoins de l'arm\u00e9e correspondent \u00e0 la volont\u00e9 du Parlement, encore une fois le plan des investissements les des programmes strat\u00e9giques, tout s'est bas\u00e9 sur ce c'est budget de4,7 milliards progressivement jusqu'\u00e0 5 milliards \u00e7a correspond v\u00e9ritablement \u00e0 ceux dont l'arm\u00e9e a besoin, et moi je me demande au fond o\u00f9 et comment l'arm\u00e9e va d\u00e9penser \u00e0 pas par ne plus parler, pour des d\u00e9penses superf\u00e9tatoires ou inutiles, ces 300 millions suppl\u00e9mentaires alors que, on sait qu'on doit pr\u00e9voir ses investissements, si on doit faire des achats ces sages ces achats sont pr\u00e9vues sur le court, enfin, moyen et long terme et l\u00e0 ce que je crains c'est qu'au fond on r\u00e9quisitionne, de l'argent public justement sans avoir des besoins forc\u00e9ment pour le pour les d\u00e9penser et puis qu'alors les victimes principales de cette r\u00e9quisition financi\u00e8re, h\u00e9 bien ce sont les domaines qui sont tr\u00e8s importants pour nous, la recherche d'formation et le la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [83%] :\r\nMais vous consid\u00e9rez donc un, si j'ai bien compris que, il y a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui que celles li\u00e9es \u00e0 ses 5 milliards pour l'arm\u00e9e typiquement la recherche d'ado d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [87%] :\r\nOui, et puis surtout, encore une fois, je sais pas, de clous que va faire l'arm\u00e9e avec avec cet argent, l'ann\u00e9e prochaine, parce que rien, mais rien n'est pr\u00e9vu, si ce n'est alors rachet\u00e9 je sais pas de de 1000 500 v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires comme on vient de le faire cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nAlors on a pos\u00e9 la question \u00e0 Raymond Clottu, vous allez faire quoi, du c\u00f4t\u00e9 de de l'arm\u00e9e avec tout cet argent, Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 tout d'abord, on parle d'un cr\u00e9dit- cadre de, de, de, de 20 milliards sur 4 ans, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important, ce qui veut dire qu'on peut, par rapport au cr\u00e9dit cadre par exemple en 2017,4,8 milliards et non 5 milliards mais l'ann\u00e9e suivante, peut-\u00eatre5,2 milliards voil\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame la, la, la r\u00e9alit\u00e9 des choses maintenant \u00e0 l'arm\u00e9e, on vit quand m\u00eame, je crois que tout le monde a pu le le constater, nous vivons dans un monde qui est totalement j'entends n'a qu'\u00e0 voir les les attentats qui a eu ces ces, ces derniers temps, donc je pense qu'il faut aussi anticiper notre devoir aussi en tant que politicien, c'est quand m\u00eame d'assurer encore une fois, la s\u00e9curit\u00e9 de la population et nos infrastructures et soucieux de voir de l'arm\u00e9e qui est inscrit dans la Constitution et pour ce faire, ben on Aurillac aime des acquisitions, a fait Jospin, on a eu un retard \u00e9norme dans, par exemple, mais aggravation perdait par exemple qui va co\u00fbter relativement cher et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [63%] :\r\nL'arm\u00e9e bien un projet tr\u00e8s \u00e0 ouvrir des projets, c'est le faire de non, non, mais je ne les Raymond Clottu oui mais l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, il y a des d\u00e9veloppements \u00e0 faire et l\u00e0 vous savez aussi tr\u00e8s bien que que il y a des co\u00fbts importants, il y a au niveau de l'\u00e9quipement des troupes terrestres, o\u00f9 l\u00e0 on a un manque au \u00e7a, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair m\u00eame pour \u00e9quiper 100000 hommes en quoi, par exemple, donc \u00e7a c'est encore raison en mat\u00e9riels divers m\u00eame m\u00eame d'\u00e9quipements de de 6 n'est, de s\u00e9curit\u00e9, je tiens \u00e0 rappeler, on doit pouvoir mobiliser en devra pouvoir mobiliser en tout temps 100000 hommes, donc \u00e7a je crois que \u00e7a ne cesse un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important et puis apr\u00e8s il y a aussi la partie je dirais a\u00e9rienne, on a demand\u00e9, le Parlement a demand\u00e9 qu'on ait une s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne 24 heures sur 24 d'ici 2020, donc l\u00e0 aussi \u00e7a va demander des investissements en mati\u00e8re de maintenance avait des avions, c'est pas comme une voiture, la maintenance et tr\u00e8s co\u00fbteuse, il va falloir aussi engager du personnel suppl\u00e9mentaire, notamment \u00e0 pa\u00efenne, je crois que c'est 95 emplois suppl\u00e9mentaires, c'est des \u00e9quipes de 8 fois 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [69%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout \u00e7a \u00e7a fait 12, \u00e7a non, mais tout \u00e7a \u00e7a descend, c'est combien \u00e7a oui, on arrive \u00e0 un mot dans cette 2\u00e8me objet Venise avec tout \u00e7a n'est pas utilis\u00e9 et l\u00e0 ce n'est pas budg\u00e9tis\u00e9 attendez Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nLa suite, il va falloir peut-\u00eatre aussi quand m\u00eame faire l'acquisition d'un nouvel avion, et l\u00e0 il faut s'y mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'on avait demand\u00e9 cette enveloppe de de 20 milliards ce ce cr\u00e9dit, je crois qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dans un monde aussi qu'\u00e0 l'heure actuelle, donc je pense qu'il vaut quand m\u00eame la peine pour l'int\u00e9r\u00eat de notre population quand m\u00eame d'investir un minimum en mati\u00e8re de de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [61%] :\r\nMaintenant, la mar\u00e9e attendu vraiment tr\u00e8s r\u00e9agir, j'ai la Business. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [87%] :\r\nSi j'avais choisi cette 6\u00e8me si je vous suivais \u00e0 100 pourcent chers chers coll\u00e8gues sur tous les points que vous avez, on arrive quand m\u00eame pas des budget de 5 milliards quand vous dites outiller le les troupes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues : d'abord c'est pas pourcent bon 100 1000 hommes, 100 40 1000 hommes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues, on va acheter de nouvelles musiques munitions \u00e7a c'est pr\u00e9vu pour 2000 17 ao\u00fbt 2018 la mont\u00e9e le le conseil de surveillance a\u00e9rienne 24h/24h c'est 40 millions par ann\u00e9e, ces montants sont pr\u00e9vus, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e avec une mont\u00e9e en puissance sur les 4 prochaines ann\u00e9es, c'est pr\u00e9vu ces montants, ces investissements sont sont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9es et et de et il y a pas besoin m\u00eame si on accepte tout ce que vous avez dit jusqu'\u00e0 maintenant, on est en tout cas pas aux 5 milliards et puis pour l'achat du nouvel avion, on sait tr\u00e8s bien que, maintenant, la proc\u00e9dure est lanc\u00e9e il y a des commissions qui vont se r\u00e9unir, etc, et au plus t\u00f4t, c'est 2025, que la question, elle va se poser de de la l'achat d'un nouvel avion, donc tout ce que vous nous dites c'est c'est c'est vraiment des des mots alors qu'ils sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, je suis pr\u00eate \u00e0 partager un certain nombre de vos propositions sur le concept, surveillance a\u00e9rienne 24 sur \u00e7a, c'est, c'est c'est manifeste, mais l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e n'a pas besoin de ces 5 milliards et le r\u00e9sultat final de toutes de de cette affaire, c'est que vous aurez des montants qui se qui passeront en commun tr\u00e9sor de guerre qui sera non utiliser non utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e et de la m\u00eame mani\u00e8re les les investissements qui sont pour nous n\u00e9cessaire, vous venez d'un canton comme le canton de Neuch\u00e2tel Monsieur Clottu vous avez besoin de train, vous avez besoin de 2 gares qui sont, qui sont r\u00e9nov\u00e9s, vous avez besoin de nouvelles lignes, vous avez besoin d'avoir des d\u00e9sinvestissements dans dans votre universit\u00e9 pour votre canton soit dynamique et votre canton ne sera pas dynamique, si des mesures dans d'\u00e9conomies enterre les projets auxquels votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [75%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, exigeant Savary refroidissent s\u00e9curit\u00e9 il y a plus rien, dynamique, mais \u00e7a je n'ai jamais ou Japan \u00e9tages dans la presse, compl\u00e8tement \u00e0 propos mais on doit avoir une c'est qu'il y a, il y a le go\u00fbt Sony. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [88%] :\r\nMais c'est pas avec 5 milliards que vous allez s\u00e9curiser notre notre PS que Winehouse assurer ce soir Raymond Clottu qu'il n'y aura pas des restes de cr\u00e9dits comme l'arm\u00e9e, nous avons souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [86%] :\r\nNon mais, puisque c'\u00e9tait diff\u00e9rent avant il y avait un budget annuel maintenant c'est sur 81 avant annuellement, vous deviez d\u00e9penser une certaine somme, si vous l'aviez pas d\u00e9pens\u00e9, elle \u00e9tait perdue, alors vous savez que vous achetez du mat\u00e9riel suffit que vous soyez en 2 rue dates et puis ben le le le le Fonds pour l'ann\u00e9e en question, par exemple 102000, c'est je dois je dois -je d'acheter du mat\u00e9riel en ai pour 20 millions si j'ai pas r\u00e9ussi ou aux fournisseurs n'a pas livr\u00e9 \u00e0 temps, en 2016 morts, 2017 et 20 millions pour 2016, 8 ans voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on a ce cr\u00e9dit maintenant sur 20 milliards et ce qui permettra aussi d'aller plus vite, je dirais dans l'acquisition du mat\u00e9riel dont l'arm\u00e9e a besoin pour assurer notre cette conduite et maintenant j'aimerais vous avez parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, l'aide au d\u00e9veloppement, wilaya je pense des sacs contenant bien faire on l'a augment\u00e9 de 8 pourcent Madame Madame Savary chaque ann\u00e9e qu'est -ce qu'on voit sa t\u00eate continue d'augmenter, mais en parall\u00e8le, on a aussi l'asile qui va augmenter massivement, sauf erreur 400 400 millions qui est pr\u00e9vue pour 2016 et puis je crois qu'on va passer au \u00e0 partir de 2017 \u00e0 plus de 2 milliards, donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est important, donc ce qui veut dire l'aide au d\u00e9veloppement qu'on a pour dans les diff\u00e9rents pay\u00e9e pour passer fruits puisqu'en parall\u00e8le l'asile augmentent alors moi j'aimerais mieux un mot moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [88%] :\r\nLes Am\u00e9ricains et mieux avoir plus d'argent pour l'aide au d\u00e9veloppement et c'est exactement ce qu'on souhaite aussi, or dans les propositions, pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va baisser cette aide au d\u00e9veloppement \u00e0 la coupe \u00e0 la coop\u00e9ration, ce qui est vraiment en terme de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les personnes concern\u00e9es et puis accessoirement aussi pour notre pays compl\u00e8tement ridicule, donc vous allez bloqu\u00e9s de l'argent pour l'arm\u00e9e pour des d\u00e9mentis des, des, des projets qui ne qui ne seront absolument pas concr\u00e9tisation et puis dans le m\u00eame temps, les personnes qui ont besoin de notre aide, faire en sorte aussi qu'elle qu'elle reste dans les pays o\u00f9 elles sont maintenant \u00e0 l'abri, h\u00e9 bien ce 7 \u00e0 de la elle va diminuer, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [76%] :\r\nC'est vraiment le fait ajouter le faible Raymond Clottu qu'on va pouvoir militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [83%] :\r\nRaymond Clottu, tu es mon petit, s'il vous pla\u00eet, on veut se laisser parler quelques \u00e9changes intervenir, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais Raymond Clottu le fait est qu'il y aura un programme d'\u00e9conomies et celui -ci se hissera absolument bien il y aura des coupes qu'il faut absolument et donc \u00e7a sera des cons\u00e9quences oui alors on a parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, \u00e9voquons juste encore avant de terminer la recherche est -ce qu'on peut se permettent de couper dans la recherche, est-ce que c'est prioritaire par rapport aux objectifs de s\u00e9curit\u00e9 aimez tout \u00e0 l'heure sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nOn n'est pas forc\u00e9ment oblig\u00e9 de couper dans la recherche en revient, il y a Simone qui doit passer, non mais si vous permettez, j'en reviens au \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, on a augment\u00e9, on a suivi donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [74%] :\r\nJe crois qu'on a bien entendu s'arrangeront Nagano de trouver de la demande pourcent mais c'est le v\u00e9lo qui a vraiment mauvais, j'ai pass\u00e9, voil\u00e0 ce qu'en parall\u00e8le, voil\u00e0 on ici avec la Makonda conclure les points de vue, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la recherche, \u00e0 la recherche non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [86%] :\r\nLaissez -moi terminer, oui, on peut faire des d\u00e9penses des d\u00e9coupes ailleurs, par exemple, on a des consultants la Conf\u00e9d\u00e9ration, faire appel \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de consultants au niveau des biens et services mat\u00e9riels, on pourrait faire des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:47) [66%] :\r\n\u00e9conomie et vous savez comme Roissy millions non mais je \u00e9conomies mais la r\u00e9alit\u00e9, elle avait un programme de l'affaire qu'on appelle la femme de de solide Sion de soi habilitation de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [91%] :\r\nQui porte tr\u00e8s mal son nom puisqu'entre 2017 et 2019 tous les services, tous les d\u00e9partements sauf le le le D\u00e9partement militaire le budget militaire vont \u00eatre soumis \u00e0 des co\u00fbts, vous \u00eates bien d'accord avec \u00e7a tout \u00e0 fait, voil\u00e0 donc c'est clair que, si vous consid\u00e9rez que tous tous tous les d\u00e9partements, y compris la recherche, les transports publics, hein, qui qui concerne votre canton doivent \u00eatre soumis \u00e0 des des \u00e9conomies et que dans le m\u00eame temps l'arm\u00e9e, elle voit son budget augmenter encore une fois, alors que ses besoins ne sont pas av\u00e9r\u00e9s contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [74%] :\r\nPour la de la et l\u00e0 nous sommes pas du m\u00eame donc on besoin h\u00e9las cela vous avez remis en ligne, on sait pas, \u00e7a va marcher, \u00e7a va arriver \u00e0 Pierrette Raymond pourraient donner \u00e0 Jean \u00e0 l'arm\u00e9e, alors que Pierre, Paul et Jean et Jean besoin \u00e9galement de 6 mois autres ce jeune aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\nOn les salue et on vous remercie jamais Savary et Raymond Clottu un peu l'Evangile ce soir un en sens inverse, merci d'avoir d\u00e9battu avec toutes ces questions budg\u00e9taires qu'on va continuer \u00e0 suivre, bonne soir\u00e9e Madame Bonino Vernier cerveau bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS - PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14D94FAA-383C-4868-8A77-1BC28F6EFFEA", "internalArchiveId": "14D94FAA-383C-4868-8A77-1BC28F6EFFEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Br\u00e9laz, CN Vert VD;Olivier Fran\u00e7ais, CN PLR VD\r\nLe comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" pour le financement de la route, soumise \u00e0 votation le 5 juin, a lanc\u00e9 sa campagne jeudi. Son slogan est financier: \"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\n\r\n* * Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne 12h30 comit\u00e9 vache \u00e0 lait\r\n\"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\": c'est sous ce slogan que le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative dite \"Vache \u00e0 lait\" a lanc\u00e9 sa campagne ce matin. Pour ces repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole, \u00e0 l'exception de l'UDC, ce texte du lobby pro-routes manque compl\u00e8tement sa cible. Le versement int\u00e9gral de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 la route aurait de graves cons\u00e9quences, Chrystel Domenjoz", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne / 12H30_2016-04-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" pour le financement de la route, soumise \u00e0 votation le 5 juin, a lanc\u00e9 sa campagne jeudi. Son slogan est financier: \"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\"."], "variantIds": ["ece-7612970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T14:59:06Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeters : non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est sous ce slogan que le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative dite Vache \u00e0 lait a lanc\u00e9 sa campagne ce matin pour ces repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole, \u00e0 l'exception de l'UDC ce texte du lobby pro- routes manque compl\u00e8tement sa cible : le versement int\u00e9gral de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 la route aurait de graves cons\u00e9quences, Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAu milieu, pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9j\u00e0 sous forte pression, il y aurait chaque ann\u00e9e un trou d'un 1000000000 et demi de francs dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales qu'il faudrait compenser par des programmes d'\u00e9conomies qui devraient \u00eatre lanc\u00e9es cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, puisque l'initiative entrerait en vigueur d\u00e8s le 5 juin si elle \u00e9tait accept\u00e9e, le conseiller national \u00e9cologiste Vaudois Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [84%] :\r\nOn coupe toujours la hausse helped facile, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9penses non li\u00e9es, il est \u00e0 l'occurrence non celle militaire et 250 millions de cet inventaire pour l'agriculteur, c'est 200 millions c'est ce qui me fait dire que les seuls vache \u00e0 lait qui sont en jeu dans cette affaire, c'est les troupeaux entiers de qu'il faudra battre parce qu'il y aurait 200 millions d'subventions agricoles en moindre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nLa formation risque \u00e9galement de perdre quelque 400 millions par ann\u00e9e mais les opposantes craignent aussi que cette redistribution de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales ne remettent en cause tout le travail fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour assurer un financement durable des infrastructures, que ce soit pour la route ou le rail, des projets d'agglom\u00e9ration serait particuli\u00e8rement en danger, selon le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [87%] :\r\nC'est l'arr\u00eat de tout subventionnement entre autres dans les agglom\u00e9rations, \u00e7a met en cause mon projet du du M3 sur son financement et s'armer en cause dans dans bien des r\u00e9gions par exemple, les routes de contournement de Lausanne Morges la route de contournement du Locle et de La Chaux-de-Fonds, c'est du g\u00e2teau mesurer quoi et c'est un Stop aux investissements, c'est un Stop au d\u00e9veloppement des infrastructures c'est un Stop \u00e0 l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 de notre r\u00e9seau et \u00e7a c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nPour les opposants \u00e0 l'initiative du lobby pro- routes le meilleur moyen de garantir le financement des projets routiers ces fortes \u00e0 ce fonds routier actuellement discut\u00e9 au Parlement, un compromis qui permettrait de r\u00e9aliser tous les projets actuellement suffisamment m\u00fbr pour \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9, nous vous le disions en titre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1494684", "internalArchiveId": "AA1602494585", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "publicationDate": "2016-04-06T21:21:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative sur le revenu de base inconditionnel (RBI) soumise au peuple en votation f\u00e9d\u00e9rale le 5 juin 2016. L'id\u00e9e d'un revenu universel pour tous et sans m\u00eame travailler para\u00eet utopique.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7629646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7629658.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REVENU"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Infrarouge", "\"Avec le travail pr\u00e9caire, les jeunes font des enfants plus tard, le revenu de base pourrait r\u00e9gler la montre\", Sergio Rossi. \"Cette solution est du si\u00e8cle pass\u00e9\", Raymond Clottu", "\"Seuls 2% des Suisses arr\u00eateraient de travailler\" si le revenu inconditionnel de base est accept\u00e9, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Les Verts/GE)", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "\"Ce syst\u00e8me, c'est mettre plus de gens \u00e0 l'assistance sociale\", selon Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. \"Mais 60% des activit\u00e9s qui cr\u00e9ent de la richesse ne sont pas pay\u00e9es\", r\u00e9plique Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Les Verts/GE)", "\"Avec le revenu de base, on lib\u00e8re des forces cr\u00e9atrices\", Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "Pr\u00e9sentation de l'initiative visant un revenu inconditionnel pour tous", "\"On va provoquer un immense appel d'air au niveau international. La Suisse sera un petit Eldorado\", Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE)", "\"Verser une somme \u00e0 tous est une vieille id\u00e9e. Mais si en 500 ans, elle ne s'est jamais r\u00e9alis\u00e9e, c'est qu'il y a un probl\u00e8me\", St\u00e9phane Garelli, professeur IMD et Universit\u00e9 de Lausanne", "\"'Dire il ne faut rien changer, tout va tr\u00e8s bien', c'est se voiler la face\", Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale ((Les Verts/GE)", "Le t\u00e9moignage du cr\u00e9ateur d'une entreprise, qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un revenu de base pour monter sa soci\u00e9t\u00e9", "Pour financer le revenu de base, \"on pense introduire une microtaxe de 0,05% sur les transactions financi\u00e8res, ce qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer 50 milliards de francs\", Ralph Kundig, coordinateur romand de l'initiative", "Le revenu de base inconditionnel \"est un sac de noeud\", qui \" va cr\u00e9er un m\u00e9li-m\u00e9lo\", Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE)", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Verser sans condition une somme fixe \u00e0 chaque citoyen : c'est l'id\u00e9e du revenu de base inconditionnel (RBI) sur lequel vous voterez le 5 juin prochain. L'id\u00e9e semble utopique. Mais l'AVS et le droit de vote des femmes l'\u00e9taient auiss au d\u00e9part, expliquent les partisans. Pour les opposants, c'est une aberration qui subventionnerait l'oisivet\u00e9 et mettrait en p\u00e9ril notre \u00e9conomie. Il ne serait plus n\u00e9cessaire de travailler pour toucher un salaire. Le montant du revenu n'est pour l'instant pas d\u00e9fini, mais il pourrait avoisiner les 2500 frs par mois.", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Verser sans condition une somme fixe \u00e0 chaque citoyen : c'est l'id\u00e9e du revenu de base inconditionnel (RBI) sur lequel vous voterez le 5 juin prochain. L'id\u00e9e semble utopique. Mais l'AVS et le droit de vote des femmes l'\u00e9taient auiss au d\u00e9part, expliquent les partisans. Pour les opposants, c'est une aberration qui subventionnerait l'oisivet\u00e9 et mettrait en p\u00e9ril notre \u00e9conomie. Il ne serait plus n\u00e9cessaire de travailler pour toucher un salaire. Le montant du revenu n'est pour l'instant pas d\u00e9fini, mais il pourrait avoisiner les 2500 frs par mois.", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Verser sans condition une somme fixe \u00e0 chaque citoyen : c'est l'id\u00e9e du revenu de base inconditionnel (RBI) sur lequel vous voterez le 5 juin prochain. L'id\u00e9e semble utopique. Mais l'AVS et le droit de vote des femmes l'\u00e9taient auiss au d\u00e9part, expliquent les partisans. Pour les opposants, c'est une aberration qui subventionnerait l'oisivet\u00e9 et mettrait en p\u00e9ril notre \u00e9conomie. Il ne serait plus n\u00e9cessaire de travailler pour toucher un salaire. Le montant du revenu n'est pour l'instant pas d\u00e9fini, mais il pourrait avoisiner les 2500 frs par mois.", "Sp\u00e9cial votation - Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler ?", "Verser sans condition une somme fixe \u00e0 chaque citoyen : c'est l'id\u00e9e du revenu de base inconditionnel (RBI) sur lequel vous voterez le 5 juin prochain. L'id\u00e9e semble utopique. Mais l'AVS et le droit de vote des femmes l'\u00e9taient auiss au d\u00e9part, expliquent les partisans. Pour les opposants, c'est une aberration qui subventionnerait l'oisivet\u00e9 et mettrait en p\u00e9ril notre \u00e9conomie. Il ne serait plus n\u00e9cessaire de travailler pour toucher un salaire. Le montant du revenu n'est pour l'instant pas d\u00e9fini, mais il pourrait avoisiner les 2500 frs par mois.", "Verser sans condition une somme fixe \u00e0 chaque citoyen : c'est l'id\u00e9e du revenu de base inconditionnel (RBI) sur lequel vous voterez le 5 juin prochain. L'id\u00e9e semble utopique. Mais l'AVS et le droit de vote des femmes l'\u00e9taient auiss au d\u00e9part, expliquent les partisans. Pour les opposants, c'est une aberration qui subventionnerait l'oisivet\u00e9 et mettrait en p\u00e9ril notre \u00e9conomie. Il ne serait plus n\u00e9cessaire de travailler pour toucher un salaire. Le montant du revenu n'est pour l'instant pas d\u00e9fini, mais il pourrait avoisiner les 2500 frs par mois."], "variantIds": ["ece-7518631", "ece-7536813", "ece-7518228", "ece-7520882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:46:38Z", "subTitles": ["20:34:34:11  20:34:47:09\r\n...\r\n\r\n20:34:47:11  20:34:58:13\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n20:35:02:18  20:35:08:11\r\n -Il \u00e9tait une fois un pays o\u00f9 l'on\r\ndistribuait de l'argent aux passants.\r\n\r\n20:35:08:12  20:35:10:17\r\n    Non, ce n'est pas un conte.\r\n\r\n20:35:10:19  20:35:13:00\r\n Ce pays existe, c'est la Suisse.\r\n\r\n20:35:13:02  20:35:15:00\r\nUn lancement de campagne en fanfare\r\n\r\n20:35:15:02  20:35:18:03\r\n      pour le revenu de base\r\n         inconditionnel.\r\n\r\n20:35:18:05  20:35:22:08\r\nLe 5 juin, vous devrez dire si vous\r\nvoulez qu'on vous verse chaque mois\r\n\r\n20:35:22:10  20:35:25:05\r\n     un revenu sans condition.\r\n\r\n20:35:25:07  20:35:27:22\r\n          Pour certains,\r\n     on nage en plein d\u00e9lire.\r\n\r\n20:35:28:08  20:35:32:11\r\n    J-P.GRABER: Une initiative\r\n     irr\u00e9aliste et immorale.\r\n\r\n20:35:33:08  20:35:36:03\r\n       -Pour les partisans,\r\n\r\n20:35:36:05  20:35:39:23\r\n  c'est LA solution pour redonner\r\nun souffle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste.\r\n\r\n20:35:40:20  20:35:45:22\r\n      -L'AVS au 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n       c'\u00e9tait une utopie !\r\n\r\n20:35:47:10  20:35:49:23\r\n     -L'id\u00e9e du revenu de base\r\n        n'est pas nouvelle.\r\n\r\n20:35:50:01  20:35:53:07\r\n       Au 16\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0,\r\n le concept titillait Thomas More.\r\n\r\n20:35:53:09  20:35:55:15\r\nIl a s\u00e9duit aussi Martin Luther-King.\r\n\r\n20:35:56:10  20:36:01:10\r\n M.LUTHER-KING: Une des r\u00e9ponses,\r\n c'est un revenu annuel garanti,\r\n\r\n20:36:01:11  20:36:04:02\r\n    un revenu minimum garanti.\r\n\r\n20:36:04:20  20:36:07:19\r\n      -La Suisse fera-t-elle\r\n      office de pionni\u00e8re ?\r\n\r\n20:36:07:21  20:36:12:17\r\n Va-t-elle distribuer 2500 frs par\r\n mois \u00e0 chacun de ses habitants ?\r\n\r\n20:36:12:19  20:36:15:08\r\nLe revenu de base est-il la solution\r\n\r\n20:36:15:10  20:36:18:15\r\n        pour ne pas perdre\r\n       sa vie \u00e0 la gagner ?\r\n\r\n20:36:18:17  20:36:31:02\r\n         Ca m\u00e9rite d\u00e9bat,\r\n  tout de suite dans Infrarouge.\r\n\r\n20:36:31:04  20:36:36:04\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n20:36:36:06  20:36:40:07\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:36:40:09  20:36:44:02\r\n   L'id\u00e9e peut sembler loufoque.\r\n\r\n20:36:44:04  20:36:47:04\r\nPourtant, ce n'est pas de la science-\r\n              fiction.\r\n\r\n20:36:47:06  20:36:49:04\r\n      L'id\u00e9e fait son chemin.\r\n\r\n20:36:49:06  20:36:55:05\r\n     Pas seulement en Suisse.\r\n\r\n20:36:55:07  20:36:59:07\r\nReste \u00e0 savoir si donner un revenu \u00e0\r\ntout le monde sans exiger de travail\r\n\r\n20:36:59:09  20:37:03:22\r\nen retour, est-ce que c'est une bonne\r\n               id\u00e9e ?\r\n\r\n20:37:04:00  20:37:07:07\r\nEst-ce que c'est une alternative \u00e0\r\n    notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:37:07:09  20:37:08:09\r\n        C'est notre d\u00e9bat.\r\n\r\n20:37:08:11  20:37:14:11\r\n         Avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:37:21:18  20:37:26:02\r\n          Raymond Clottu.\r\n\r\n20:37:26:04  20:37:30:00\r\nIl fait parti de la majorit\u00e9 qui s'y\r\n              oppose.\r\n\r\n20:37:30:02  20:37:36:02\r\n  Lisa Mazzone qui d\u00e9fend l'id\u00e9e.\r\n\r\n20:37:39:17  20:37:45:05\r\nRalph Kundig, un citoyen engag\u00e9 en\r\n       faveur de ce projet.\r\n\r\n20:37:45:07  20:37:50:07\r\n   Ce soir, il y aura 3 grandes\r\n          articulations.\r\n\r\n20:37:50:09  20:37:54:20\r\nTout d'abord, on va s'arr\u00eater sur la\r\n     philosophie de cette id\u00e9e.\r\n\r\n20:37:54:22  20:37:58:03\r\nDeuxi\u00e8mement voir comment \u00e7a marche.\r\n\r\n20:37:58:05  20:38:00:16\r\n     Enfin, les cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:38:00:18  20:38:06:18\r\n       En cas d'acceptation.\r\n\r\n20:38:09:08  20:38:14:17\r\n Je commence avec Monsieur Kundig.\r\n\r\n20:38:14:19  20:38:18:03\r\n Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous engager.\r\n\r\n20:38:18:05  20:38:22:15\r\nQue r\u00e9pondez-vous aux gens qui disent\r\n        que c'est du d\u00e9lire ?\r\n\r\n20:38:22:17  20:38:25:11\r\nR.KUNDIG: C'est ce qu'on me dit en\r\n             premier.\r\n\r\n20:38:25:12  20:38:31:12\r\n  C'est la premi\u00e8re r\u00e9action des\r\n            personnes.\r\n\r\n20:38:32:06  20:38:36:06\r\nDe donner de l'argent \u00e0 tout le monde\r\n sans rien faire, \u00e7a peut surprendre\r\n\r\n20:38:36:08  20:38:41:18\r\n            ou choquer.\r\n\r\n20:38:41:20  20:38:45:23\r\nQuand on explique qu'il ne s'agit pas\r\nsimplement de donner de l'argent mais\r\n\r\n20:38:46:01  20:38:49:11\r\nd'un nouveau processus de protection\r\n              sociale.\r\n\r\n20:38:49:13  20:38:54:18\r\nDe substituer des prestations par un\r\nrevenu alors les gens sont captiv\u00e9s.\r\n\r\n20:38:54:20  20:38:58:05\r\nQuand on explique les avantages par\r\n    rapport au syst\u00e8me actuel,\r\n\r\n20:38:58:07  20:39:04:07\r\nles gens sont tout \u00e0 fait positifs.\r\n\r\n20:39:04:14  20:39:10:02\r\nParmi ces avantages, on supprime un\r\n       syst\u00e8me de contr\u00f4le.\r\n\r\n20:39:10:04  20:39:16:04\r\nUne conditionnalit\u00e9 exerc\u00e9e par les\r\n        assistants sociaux.\r\n\r\n20:39:19:06  20:39:22:22\r\nUne grande partie de leur travail est\r\n       de surveiller les gens.\r\n\r\n20:39:23:00  20:39:27:21\r\n E.MAMARBACHI: Il y aurait plus de\r\n             libert\u00e9.\r\n\r\n20:39:27:23  20:39:30:17\r\n       R.KUNDIG: Exacement.\r\n\r\n20:39:30:19  20:39:36:19\r\n Et aussi plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:39:38:07  20:39:43:08\r\nE.MAMARBACHI: On va entendre Monsieur\r\n              Slatkine.\r\n\r\n20:39:43:10  20:39:48:05\r\n  Vous avez longtemps \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9\r\n             lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:39:48:07  20:39:54:06\r\n        Vous \u00eates s\u00e9duit ?\r\n\r\n20:39:57:04  20:40:02:21\r\nI.SLATKINE: C'est une remise en cause\r\n    de notre syst\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:40:02:23  20:40:05:14\r\n Aujourd'hui, on vit dans un monde\r\n          qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n20:40:05:16  20:40:08:07\r\n     Chacun de gagner sa vie.\r\n\r\n20:40:08:09  20:40:12:01\r\nC'est un syst\u00e8me qui fonctionne bien.\r\n\r\n20:40:12:03  20:40:15:10\r\n    E.MAMARBACHI: Notre mod\u00e8le\r\n          capitaliste ?\r\n\r\n20:40:15:11  20:40:18:17\r\n I.SLATKINE: Il fonctionne bien en\r\n              Suisse.\r\n\r\n20:40:18:19  20:40:24:19\r\n Le taux de ch\u00f4mage en Suisse est\r\n             faible.\r\n\r\n20:40:28:04  20:40:32:02\r\nJ'ai entendu des arguments sur la 4e\r\nr\u00e9volution technologique qui ferait\r\n\r\n20:40:32:04  20:40:34:14\r\nqu'il n'y aurait de moins en moins\r\n            d'emplois.\r\n\r\n20:40:34:16  20:40:38:15\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu les m\u00eames arguments \r\nlors de la r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n20:40:38:17  20:40:44:17\r\n    Cela a apport\u00e9 de nouvelles\r\n            activit\u00e9s.\r\n\r\n20:40:44:20  20:40:48:17\r\n Je pense qu'on est toujours dans\r\n          cette logique.\r\n\r\n20:40:48:19  20:40:54:05\r\nJe pense qu'on se r\u00e9alise \u00e0 travers\r\n           son travail.\r\n\r\n20:40:54:07  20:40:58:01\r\nCette notion de dire que l'on gagne\r\n de l'argent en ne faisant rien me\r\n\r\n20:40:58:03  20:41:03:13\r\n   para\u00eet farfelu. \u00c7a me para\u00eet\r\n           irr\u00e9aliste.\r\n\r\n20:41:03:15  20:41:07:06\r\n E.MAMARBACHI: Vous faites cette \r\nproposition qui a \u00e9t\u00e9 soutenue par\r\n\r\n20:41:07:08  20:41:10:07\r\n125'000 personnes. Dans un pays o\u00f9 le\r\n          travail est roi.\r\n\r\n20:41:10:09  20:41:15:10\r\n           C'est gonfl\u00e9.\r\n\r\n20:41:15:11  20:41:20:09\r\nR.KUNDIG: Mais en r\u00e9alit\u00e9, il faut\r\n       d\u00e9finir le travail.\r\n\r\n20:41:20:10  20:41:26:10\r\nEst-ce que c'est une activit\u00e9 pour\r\n      laquelle on est pay\u00e9 ?\r\n\r\n20:41:26:17  20:41:32:17\r\nOu est-ce que c'est une activit\u00e9 o\u00f9\r\non se rend utile pour la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:41:36:09  20:41:40:05\r\nE.MAMARBACHI: votre proposition c'est\r\n  de dire que l'on donne \u00e0 tout le\r\n\r\n20:41:40:07  20:41:42:23\r\nmonde revenu sans devoir travailler.\r\n\r\n20:41:43:01  20:41:49:00\r\n R.KUNDIG: Enorm\u00e9ment de personnes\r\n     travail sans \u00eatre pay\u00e9es.\r\n\r\n20:41:49:02  20:41:53:07\r\nIl y a 60 % d'activit\u00e9s qui ne sont\r\n            pas pay\u00e9es.\r\n\r\n20:41:53:09  20:41:58:17\r\n Comme le fait de s'occuper de ses\r\n             enfants.\r\n\r\n20:41:58:19  20:42:01:04\r\n         Ou la formation.\r\n\r\n20:42:01:06  20:42:07:06\r\nCe sont des activit\u00e9s n\u00e9cessaires qui\r\n       ne sont pas lucratives.\r\n\r\n20:42:08:03  20:42:14:03\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais entendre\r\n         Monsieur Clottu.\r\n\r\n20:42:16:05  20:42:22:05\r\nVous faites partie de cette majorit\u00e9\r\n       politique qui dit non.\r\n\r\n20:42:24:01  20:42:28:09\r\n2500 francs par mois sans travailler,\r\n   est-ce que \u00e7a vous fait envie ?\r\n\r\n20:42:28:11  20:42:33:23\r\n     R.CLOTTU: Absolument pas.\r\n\r\n20:42:34:01  20:42:38:19\r\nC'est un syst\u00e8me auquel je ne crois\r\n               pas.\r\n\r\n20:42:38:21  20:42:44:21\r\nDeuxi\u00e8mement, ce syst\u00e8me est injuste.\r\n\r\n20:42:49:09  20:42:53:18\r\n  Il est profond\u00e9ment in\u00e9gal par \r\n rapport aux gens qui travaillent.\r\n\r\n20:42:53:20  20:42:58:17\r\nCela ne toucheront pas 2500 francs.\r\n\r\n20:42:58:19  20:43:04:19\r\n  Cela va d\u00e9motiver les personnes\r\n             actives.\r\n\r\n20:43:05:06  20:43:06:16\r\n    Notre soci\u00e9t\u00e9 en a besoin.\r\n\r\n20:43:06:18  20:43:12:18\r\n  C'est un \u00e9l\u00e9ment qui me choque.\r\n\r\n20:43:15:10  20:43:19:05\r\nE.MAMARBACHI: Il y a ces images qui\r\n ont fait le tour du monde o\u00f9 vous\r\n\r\n20:43:19:07  20:43:21:01\r\n donnez des billets de 10 francs.\r\n\r\n20:43:21:03  20:43:24:06\r\nR.CLOTTU: C'est de l'argent qui tombe\r\n              du ciel.\r\n\r\n20:43:24:08  20:43:28:03\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:43:28:05  20:43:32:03\r\n  R.KUNDIG: Il y a un malentendu.\r\n\r\n20:43:32:05  20:43:36:10\r\n Tout le monde touche le revenu de\r\n               base.\r\n\r\n20:43:36:11  20:43:41:12\r\nC'est un revenu pour devenir actif.\r\n\r\n20:43:41:14  20:43:47:14\r\nLes gens qui ne font rien touche d\u00e9j\u00e0\r\n      des prestations sociales.\r\n\r\n20:43:49:20  20:43:53:07\r\n Le revenu de base peut se cumuler\r\n   avec le revenu de l'activit\u00e9.\r\n\r\n20:43:53:09  20:43:56:21\r\n  C'est beaucoup plus facile pour\r\n      lancer des entreprises.\r\n\r\n20:43:56:23  20:44:02:23\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c7a va stimuler la\r\ncr\u00e9ativit\u00e9, c'est ce que vous dites.\r\n\r\n20:44:06:22  20:44:12:22\r\nLa gauche et les verts sont divis\u00e9s\r\n           sur le sujet.\r\n\r\n20:44:18:08  20:44:22:06\r\n L.MAZZONE: Ce qu'elle dit Monsieur\r\nSlatkine, c'est nier la condition de\r\n\r\n20:44:22:08  20:44:23:12\r\n      beaucoup de personnes.\r\n\r\n20:44:23:14  20:44:27:07\r\nBeaucoup de gens touchent la caisse\r\n             ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:44:27:09  20:44:29:20\r\nIl y a beaucoup de gens qui souffrent\r\n              travail.\r\n\r\n20:44:29:22  20:44:34:12\r\n   La Suisse est tr\u00e8s mal not\u00e9e.\r\n\r\n20:44:34:14  20:44:40:14\r\n30 % des salari\u00e9s sont en surmenage.\r\n\r\n20:44:42:02  20:44:48:02\r\nLe plein emploi va de plus en plus\r\n             \u00e9tioler.\r\n\r\n20:44:48:14  20:44:54:14\r\nOn a une automatisation toujours plus\r\n             importante.\r\n\r\n20:44:56:10  20:45:00:07\r\nM\u00eame le forum \u00e9conomique mondial dit\r\n que cela va supprimer des milliers\r\n\r\n20:45:00:09  20:45:06:09\r\n            d'emplois.\r\n\r\n20:45:10:14  20:45:14:11\r\nIl s'agit aujourd'hui de se dire que\r\n cette automatisation est une bonne\r\n\r\n20:45:14:14  20:45:17:17\r\n chose car elle enl\u00e8ve des t\u00e2ches\r\n            p\u00e9nibles.\r\n\r\n20:45:17:19  20:45:21:15\r\n Mais il s'agit que les humains en \r\nr\u00e9colte les fruits par une meilleure\r\n\r\n20:45:21:17  20:45:23:16\r\n          redistribution.\r\n\r\n20:45:23:18  20:45:29:18\r\nEt de d\u00e9passer le monde salari\u00e9 qui\r\n        est tr\u00e8s excluant.\r\n\r\n20:45:32:00  20:45:35:07\r\n  Et qui surtout actuellement met\r\n   \u00e9norm\u00e9ment de monde dans une\r\n\r\n20:45:35:09  20:45:41:09\r\n   situation difficile. Voire de\r\n             maladie.\r\n\r\n20:45:43:05  20:45:48:05\r\nI.SLATKINE: meilleure redistribution.\r\n\r\n20:45:48:06  20:45:51:02\r\n  Il va falloir multiplier par 3\r\n      l'assistance sociale.\r\n\r\n20:45:51:05  20:45:54:18\r\n         Voil\u00e0 ma vision.\r\n\r\n20:45:54:20  20:45:58:02\r\n Aujourd'hui, il faut g\u00e9n\u00e9raliser\r\n          l'assistance.\r\n\r\n20:45:58:04  20:46:04:04\r\n    Ce n'est pas notre vision.\r\n\r\n20:46:05:17  20:46:09:11\r\nAujourd'hui, ce qui cr\u00e9e la richesse,\r\n   ce sont les entreprises et les\r\n\r\n20:46:09:13  20:46:15:13\r\n    travailleurs et non l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:46:15:21  20:46:19:18\r\n L.MAZZONE: Je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous \r\nfaire remarquer que 60 % de ceux qui\r\n\r\n20:46:19:19  20:46:22:04\r\n cr\u00e9ent de la richesse ne sont pas\r\n             salari\u00e9s.\r\n\r\n20:46:22:06  20:46:28:06\r\n L'organisation autour du travail\r\n      salari\u00e9 ne tient pas.\r\n\r\n20:46:32:08  20:46:36:01\r\nOn propose de lib\u00e9rer et de pouvoir\r\n permettre plus de flexibilit\u00e9 et\r\n\r\n20:46:36:03  20:46:37:01\r\n           d'autonomie.\r\n\r\n20:46:37:03  20:46:40:03\r\nEt un rebondissement qui est meilleur\r\n          et qui correspond\r\n\r\n20:46:40:05  20:46:43:14\r\n  \u00e0 la r\u00e9alisation des personnes.\r\n\r\n20:46:43:16  20:46:48:11\r\nE.MAMARBACHI: 2 \u00e9conomistes sont avec\r\n                nous.\r\n\r\n20:46:48:12  20:46:53:18\r\nUn \u00e9conomiste qui est pour et inquiet\r\n               contre.\r\n\r\n20:46:53:20  20:46:57:11\r\nEst-ce que ce syst\u00e8me va permettre\r\n une meilleure coh\u00e9sion sociale ?\r\n\r\n20:46:57:13  20:47:03:13\r\nS.GARELLI: je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n20:47:11:06  20:47:15:02\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, il y a de l'argent que\r\n    l'on veut mettre ci ou l\u00e0.\r\n\r\n20:47:15:04  20:47:18:02\r\nLe financement est un gros trou noir.\r\n\r\n20:47:18:04  20:47:24:04\r\nIl y a un d\u00e9ficit de financement de\r\n           25 milliards.\r\n\r\n20:47:24:20  20:47:28:12\r\nSi on devait le faire, \u00e7a serait une\r\n   augmentation de 8 % de la TVA.\r\n\r\n20:47:28:14  20:47:32:08\r\n   E.MAMARBACHI: On a un sujet.\r\n\r\n20:47:32:10  20:47:36:12\r\nMais sur la philosophie. Je vous ai\r\n                lu.\r\n\r\n20:47:36:14  20:47:41:23\r\nVous disiez que c'est du pain et des\r\n               jeux.\r\n\r\n20:47:42:01  20:47:47:13\r\nVous avez montr\u00e9 tr\u00e8s bien que c'est\r\n         une vieille id\u00e9e.\r\n\r\n20:47:47:15  20:47:52:00\r\nElle ne s'est jamais r\u00e9alis\u00e9e en 500\r\n                ans.\r\n\r\n20:47:52:02  20:47:58:02\r\n   C'est m\u00eame une id\u00e9e de Milton\r\n             Friedman.\r\n\r\n20:47:58:04  20:48:04:02\r\nCe que l'on a vu qui est int\u00e9ressant,\r\n   c'est que c'est une belle id\u00e9e.\r\n\r\n20:48:05:06  20:48:09:23\r\n\u00c0 Rome, il y avait 200 jours ch\u00f4m\u00e9s \u00e0\r\n         la fin de l'empire.\r\n\r\n20:48:10:01  20:48:15:21\r\n          \u00c7a a continu\u00e9.\r\n\r\n20:48:15:23  20:48:19:19\r\nChaque point que le pense que l'on \r\npeut avoir une soci\u00e9t\u00e9 de rentiers,\r\n\r\n20:48:19:21  20:48:23:07\r\n           \u00e7a finit mal.\r\n\r\n20:48:23:09  20:48:27:09\r\n On ne peut pas avoir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9\r\nil y a des gens qui vivent aux d\u00e9pens\r\n\r\n20:48:27:11  20:48:33:11\r\n            des autres.\r\n\r\n20:48:39:14  20:48:43:09\r\n  Le travail, c'est la possibilit\u00e9\r\nd'avoir acc\u00e8s \u00e0 des infrastructures,\r\n\r\n20:48:43:11  20:48:47:08\r\n          \u00e0 l'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:48:47:10  20:48:53:10\r\n   E.MAMARBACHI: Sergio Rossi ?\r\n\r\n20:48:53:12  20:48:57:02\r\n S.ROSSI: ce n'est pas de \u00e7a qu'il\r\n              s'agit.\r\n\r\n20:48:57:04  20:49:01:06\r\n Les Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 leur\r\n             travail.\r\n\r\n20:49:01:08  20:49:05:06\r\n  Cette initiative va le montrer.\r\n\r\n20:49:05:08  20:49:09:15\r\nC'est bien en Suisse qu'on peut la\r\n        mettre en oeuvre.\r\n\r\n20:49:09:17  20:49:15:17\r\nC'est un socle de base pour tout le\r\n              monde.\r\n\r\n20:49:24:11  20:49:29:22\r\n   c'est une diff\u00e9rente forme de\r\n   distribution de la richesse.\r\n\r\n20:49:30:00  20:49:33:15\r\n   Au lieu d'avoir le salaire qui\r\nprofite au capital on a un revenu de\r\n\r\n20:49:33:17  20:49:34:09\r\n            base avant.\r\n\r\n20:49:34:10  20:49:40:11\r\n   S.GARELLI: Ind\u00e9pendamment du\r\n            travail ?\r\n\r\n20:49:41:18  20:49:45:14\r\nS.ROSSI: vous avait l'id\u00e9e de pouvoir\r\n  mettre en \u0153uvre des projets pour\r\n\r\n20:49:45:16  20:49:51:16\r\n lesquelles vous n'osiez pas vous\r\n   lancer. Il y a un socle dur.\r\n\r\n20:49:53:07  20:49:57:03\r\nDeuxi\u00e8mement, vous pouvez continuer\r\navec une formation qui vous permet\r\n\r\n20:49:57:05  20:49:58:08\r\n       d'arriver plus haut.\r\n\r\n20:49:58:10  20:50:04:10\r\nVous lib\u00e9rez des forces cr\u00e9atives.\r\n\r\n20:50:06:17  20:50:10:14\r\n S.GARELLI: Quand j'ai regard\u00e9 tout\r\ncela, \u00e7a m'a rappel\u00e9 le monologue de\r\n\r\n20:50:10:16  20:50:11:19\r\n              Figaro.\r\n\r\n20:50:11:21  20:50:17:21\r\nCeux qui se sont donn\u00e9s la peine que\r\n             de na\u00eetre.\r\n\r\n20:50:19:00  20:50:24:11\r\n Parce que je suis n\u00e9, j'ai droit.\r\n\r\n20:50:24:13  20:50:30:13\r\nL.MAZZONE: Ce n'est pas de \u00e7a qu'il\r\n              s'agit.\r\n\r\n20:50:31:13  20:50:35:19\r\nCe que l'on fait, c'est de garantir\r\n         un socle de base.\r\n\r\n20:50:35:21  20:50:41:21\r\n Qui lui permette de mener une vie\r\n              digne.\r\n\r\n20:50:43:04  20:50:46:17\r\n  Les Suisses ont r\u00e9pondu dans un\r\n sondage que seuls 2 % des Suisses\r\n\r\n20:50:46:19  20:50:48:08\r\n    arr\u00eateraient de travailler.\r\n\r\n20:50:48:10  20:50:52:11\r\n   On ne cr\u00e9e pas une soci\u00e9t\u00e9 de\r\n             rentiers.\r\n\r\n20:50:52:13  20:50:56:05\r\n Le socle de base pour beaucoup de\r\n gens ce n'est pas ceux \u00e0 quoi ils\r\n\r\n20:50:56:07  20:50:56:19\r\n             aspirent.\r\n\r\n20:50:56:21  20:51:02:21\r\n   On cr\u00e9e une soci\u00e9t\u00e9 dynamique\r\n           d'innovation.\r\n\r\n20:51:07:11  20:51:11:12\r\nCe qu'il manque aujourd'hui, et c'est\r\nce qu'il se passe dans le burnout au\r\n\r\n20:51:11:14  20:51:13:19\r\n travail, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de se\r\n             lancer.\r\n\r\n20:51:13:21  20:51:19:21\r\n S.GARELLI: 2500 francs, c'est la\r\n            s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n20:51:20:17  20:51:24:14\r\nL.MAZZONE: Vu que vous dites que ce\r\nn'est pas 2500 francs, vous mettrez\r\n\r\n20:51:24:16  20:51:27:23\r\n     un autre chiffre. La loi\r\nd'application se fera par la suite.\r\n\r\n20:51:28:01  20:51:32:17\r\n    R.CLOTTU: Qui va financer ?\r\n\r\n20:51:32:19  20:51:38:19\r\n L.MAZZONE: 2500 francs \u00e0 l'heure\r\n           actuelle...\r\n\r\n20:51:39:02  20:51:42:18\r\n E.MAMARBACHI: On va ouvrir ce 2e\r\nchapitre important du financement.\r\n\r\n20:51:42:20  20:51:48:20\r\n      Voici les explications.\r\n\r\n20:51:48:22  20:51:51:08\r\n- Un revenu fixe pour tout le monde.\r\n              Et cela\r\n\r\n20:51:51:10  20:51:54:04\r\n       avec ou sans travail.\r\n\r\n20:51:54:06  20:51:58:17\r\nC'est le principe du revenu de base.\r\n\r\n20:51:58:19  20:52:01:11\r\n L'initiative ne dit pas \u00e0 combien\r\n          doit se monter.\r\n\r\n20:52:01:13  20:52:07:13\r\n Ni comment il doit \u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n20:52:15:13  20:52:19:05\r\nC'est le Parlement qui en cas de oui\r\n   devra d\u00e9finir le montant de ce\r\n\r\n20:52:19:07  20:52:24:15\r\nrevenu. Et la fa\u00e7on de le financer\r\n\r\n20:52:24:17  20:52:29:09\r\nLes initiants sugg\u00e8rent des pistes.\r\n\r\n20:52:29:11  20:52:32:14\r\nSelon le conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a co\u00fbtera\r\n       208 milliards par an.\r\n\r\n20:52:32:16  20:52:38:16\r\n      O\u00f9 trouver cette somme.\r\n\r\n20:52:41:01  20:52:45:20\r\nD'abord les travailleurs c^tiseraient\r\n        \u00e0 hauteur de 128'000.\r\n\r\n20:52:45:22  20:52:49:09\r\nEnsuite ce revenu remplacerait des\r\n   prestations sociales pour 55\r\n\r\n20:52:49:11  20:52:50:00\r\n            milliards.\r\n\r\n20:52:50:02  20:52:56:02\r\n   Reste 25 milliards \u00e0 trouver.\r\n\r\n20:52:56:05  20:53:02:05\r\nLe revenu de base inconditionnelle\r\n  serait vers\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:53:05:21  20:53:09:14\r\nMais dans les faits, les seules les\r\n personnes touchant moins de 2500\r\n\r\n20:53:09:16  20:53:13:10\r\n  francs verraient leur situation\r\ns'am\u00e9liorer. Les autres ne verraient\r\n\r\n20:53:13:11  20:53:17:15\r\n      pas leur revenu chang\u00e9.\r\n\r\n20:53:17:17  20:53:22:04\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Kundig pour\r\n  bien comprendre votre syst\u00e8me,\r\n\r\n20:53:22:06  20:53:24:12\r\nces 2500 francs ne sont pas dans le\r\n              texte.\r\n\r\n20:53:24:14  20:53:29:22\r\n C'est au Parlement d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n20:53:30:00  20:53:35:18\r\n   Mais si on gagne plus que 2500\r\nfrancs, on aura pas plus de salaire ?\r\n\r\n20:53:35:20  20:53:41:20\r\n R.KUNDIG: L'originalit\u00e9 du projet\r\n   n'est pas le revenu de base.\r\n\r\n20:53:44:00  20:53:47:17\r\n   Tout le monde re\u00e7oit un revenu\r\nsuffisant pour couvrir ses besoins de\r\n\r\n20:53:47:19  20:53:51:01\r\n               base.\r\n\r\n20:53:51:03  20:53:53:17\r\n  Que ce soit par travail ou par\r\n        transfert social.\r\n\r\n20:53:53:19  20:53:58:14\r\n     Ce qui est nouveau, c'est\r\n       l'inconditionnalit\u00e9.\r\n\r\n20:53:58:16  20:54:02:12\r\nLe revenu de base pour la plupart des\r\n  personnes va prendre la place du\r\n\r\n20:54:02:14  20:54:06:06\r\n         revenu existant.\r\n\r\n20:54:06:08  20:54:09:11\r\n Et les actifs vont financer leur\r\n     revenu de base n'est pas\r\n\r\n20:54:09:12  20:54:15:12\r\n          exclusivement.\r\n\r\n20:54:19:17  20:54:23:13\r\nSuivant le mode de financement que \r\nl'on choisit, on peut soit avoir un\r\n\r\n20:54:23:15  20:54:27:14\r\nrevenu de base qui prend la place du\r\nrevenu existant ou qui sera ajout\u00e9.\r\n\r\n20:54:27:16  20:54:31:20\r\n    Pour les bas revenus, \u00e7a va\r\n            rehausser.\r\n\r\n20:54:31:22  20:54:37:22\r\nE.MAMARBACHI: Si on gagne moins, on\r\n           gagnera plus.\r\n\r\n20:54:41:06  20:54:44:12\r\nMais si on est \u00e0 6000 francs, cela\r\n    fera parti de ce salaire.\r\n\r\n20:54:44:14  20:54:50:14\r\n R.KUNDIG: Progressivement jusqu'\u00e0\r\n           6000 francs.\r\n\r\n20:54:51:02  20:54:54:10\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais prendre\r\n   l'exemple d'une famille de 4\r\n\r\n20:54:54:11  20:54:57:17\r\n personnes qui est \u00e0 l'assistance.\r\n\r\n20:54:57:19  20:55:01:15\r\nElle toucherait 2 fois 2500 francs \r\npour les parents et 625 pour chaque\r\n\r\n20:55:01:17  20:55:04:18\r\n  enfant. \u00c7a ferait 6250 francs.\r\n\r\n20:55:04:20  20:55:10:20\r\n       \u00c7a semble du d\u00e9lire.\r\n\r\n20:55:17:05  20:55:20:14\r\n   L.MAZZONE: C'est la ou c'est\r\n important de rappeler que l'objet\r\n\r\n20:55:20:16  20:55:24:00\r\n    qui n'est pas de d\u00e9manteler\r\n l'ensemble du syst\u00e8me d'assurance\r\n\r\n20:55:24:02  20:55:27:10\r\n   sociale, mais demain bien les\r\n  assurances qui exc\u00e8dent le 2500\r\n\r\n20:55:27:11  20:55:31:11\r\nfrancs dans les cas o\u00f9 des personnes\r\nen ont besoin. E.MAMARBACHI: \u00c7a fera\r\n\r\n20:55:31:13  20:55:33:06\r\n  quand m\u00eame la somme que jeudi.\r\n\r\n20:55:33:08  20:55:39:08\r\nL.MAZZONE: Mais on ne dit pas qu'il\r\n   n'y aura pas de filet social.\r\n\r\n20:55:41:03  20:55:43:23\r\n  Mais on all\u00e9gera l'ensemble des\r\n       assurances sociales.\r\n\r\n20:55:44:01  20:55:46:13\r\nOn changera le rapport au travail et\r\n             \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:55:46:15  20:55:50:11\r\n  On rendra les gens beaucoup plus\r\nind\u00e9pendants dans leur possibilit\u00e9 de\r\n\r\n20:55:50:13  20:55:54:00\r\nse reconvertir. E.MAMARBACHI: On a\r\n   bien comprit la philosophie.\r\n\r\n20:55:54:02  20:56:00:02\r\n L.MAZZONE: On est dans ce que \u00e7a\r\n              offre.\r\n\r\n20:56:04:04  20:56:08:02\r\nPour revenir sur ce que vous disiez,\r\nl'objectif de ce revenu de base est\r\n\r\n20:56:08:05  20:56:10:11\r\n        une redistribution.\r\n\r\n20:56:10:13  20:56:14:10\r\nUne redistribution qui va \u00e0 la fois\r\nvers les personnes qui travaillent\r\n\r\n20:56:14:11  20:56:20:07\r\nmais non encore pas de quoi nouer les\r\n      2 bouts. Et les familles.\r\n\r\n20:56:20:09  20:56:26:09\r\nR.CLOTTU: ce syst\u00e8me est un sac de\r\n             noeuds.\r\n\r\n20:56:28:16  20:56:32:16\r\n Quelqu'un qui gagnera plus que 2500\r\nfrancs. En principe les personnes qui\r\n\r\n20:56:32:18  20:56:35:17\r\n       travaillent \u00e0 100 %.\r\n\r\n20:56:35:19  20:56:37:23\r\n Vous allez leur ponctionner 2500\r\n             francs.\r\n\r\n20:56:38:01  20:56:44:01\r\n          L.MAZZONE: Non.\r\n\r\n20:56:45:17  20:56:49:09\r\nR.CLOTTU: Quelqu'un qui gagnera 5'000\r\n               francs,\r\n\r\n20:56:49:11  20:56:55:11\r\n on lui reprendra 2'500 francs qui\r\n         seront revers\u00e9s.\r\n\r\n20:57:02:15  20:57:08:15\r\nApr\u00e8s il retouchera par le fonds les\r\n2500 francs, c'est un sac de noeuds.\r\n\r\n20:57:11:06  20:57:14:10\r\n   Quand vous dites que vous ne \r\n   d\u00e9mantelez pas les assurances\r\n\r\n20:57:14:11  20:57:17:07\r\n   sociales, indirectement vous\r\n      d\u00e9mantelez le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:57:17:09  20:57:21:18\r\n    Un syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n20:57:21:20  20:57:23:14\r\n C'est un des meilleurs au monde.\r\n\r\n20:57:23:16  20:57:27:17\r\n Un grand nombre de pays aimerait\r\n             l'avoir.\r\n\r\n20:57:27:19  20:57:31:12\r\nVous ne pouvez pas dire que notre \r\nsyst\u00e8me des assurances sociales ne\r\n\r\n20:57:31:14  20:57:35:15\r\nfonctionne pas mais \u00e7a va cr\u00e9er un\r\nm\u00e9li-m\u00e9lo qui ne fonctionnera pas.\r\n\r\n20:57:35:17  20:57:41:17\r\nCe seront les classes \u00e0 revenu faible\r\n          qui en p\u00e2tiront.\r\n\r\n20:57:42:08  20:57:46:01\r\nE.MAMARBACHI: On ne va pas passer \r\ntoutes les missions sur le mode de\r\n\r\n20:57:46:04  20:57:50:00\r\n financement qui semble technique. \r\nMais il y a une partie qui va devoir\r\n\r\n20:57:50:02  20:57:51:20\r\n \u00eatre financ\u00e9e. Ces 25 milliards.\r\n\r\n20:57:51:22  20:57:55:17\r\n Comment on va faire pour financer\r\n              cela ?\r\n\r\n20:57:55:19  20:58:01:19\r\nVous dites que l'on va augmenter les\r\n              imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:58:05:11  20:58:09:08\r\nR.KUNDIG: Monsieur Clottu base son \r\ndiscours sur des calculs du Conseil\r\n\r\n20:58:09:10  20:58:11:23\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:58:12:01  20:58:15:09\r\n  Le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une\r\n  m\u00e9thode de financement qui est\r\n\r\n20:58:15:11  20:58:17:14\r\n  compl\u00e8tement contre-productive.\r\n\r\n20:58:17:15  20:58:23:15\r\nComme vous l'avez dit avec raison.\r\n\r\n20:58:26:12  20:58:30:15\r\n\u00c0 cause de ce mode de financement, il\r\npr\u00e9voit des cons\u00e9quences n\u00e9gatives et\r\n\r\n20:58:30:17  20:58:34:13\r\nil a raison si on utilise ce mode de\r\n financement. Mais il y a d'autres\r\n\r\n20:58:34:15  20:58:38:02\r\npropositions. Notamment de faire un\r\n    financement compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:58:38:04  20:58:44:04\r\n   On r\u00e9cup\u00e9rait une partie des\r\n      prestations sociales.\r\n\r\n20:58:44:10  20:58:50:10\r\nEconomiesuisse dit que l'on pourrait\r\n      \u00e9conomiser 70 milliards.\r\n\r\n20:58:53:11  20:58:57:06\r\nPour le revenu de base des actifs,\r\nune partie financera son revenu de\r\n\r\n20:58:57:08  20:59:01:07\r\nbase et une autre partie en profitera\r\n compl\u00e8tement. Pour cela, il faudra\r\n\r\n20:59:01:09  20:59:05:03\r\n      plus que 25 milliards.\r\n\r\n20:59:05:05  20:59:08:14\r\nOn \u00e9tudie la proposition d'une micro\r\n     taxe sur les transactions\r\n\r\n20:59:08:16  20:59:12:14\r\n          \u00e9lectroniques.\r\n\r\n20:59:12:16  20:59:18:16\r\nElle pourrait s'\u00e9lever \u00e0 0.05 % pour\r\n       g\u00e9n\u00e9rer 50 milliards.\r\n\r\n20:59:25:11  20:59:29:14\r\nE.MAMARBACHI: \u00c7a veut dire que quand\r\non prend de l'argent aux bancomate on\r\n\r\n20:59:29:16  20:59:33:07\r\n            sera tax\u00e9.\r\n\r\n20:59:33:09  20:59:35:19\r\nS.GARELLI: Celle-l\u00e0, on l'a entendue\r\n              souvent.\r\n\r\n20:59:35:21  20:59:39:19\r\n    On ne les a pas encore vu.\r\n\r\n20:59:39:21  20:59:43:12\r\nE.MAMARBACHI: Ce n'est pas une bonne\r\n               id\u00e9e ?\r\n\r\n20:59:43:14  20:59:49:07\r\nS.GARELLI: \u00c0 condition que tout le\r\n   monde la face en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:59:49:09  20:59:52:05\r\n Mais si on est les premiers \u00e0 la\r\n              faire,\r\n\r\n20:59:52:07  20:59:54:18\r\ntout le monde ailleurs en profitera.\r\n\r\n20:59:54:20  21:00:00:05\r\n       C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n21:00:00:07  21:00:03:11\r\n Ils en discutent depuis longtemps\r\n     dans l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n21:00:03:12  21:00:07:16\r\n  Ils ne l'ont toujours pas fait.\r\n\r\n21:00:07:18  21:00:11:09\r\nDans la vie, vous pouvez tout vous\r\n payez \u00e0 condition de monter les\r\n\r\n21:00:11:11  21:00:11:20\r\n              imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:00:11:22  21:00:17:10\r\nEst-ce que vous voulez augmenter les\r\n              imp\u00f4ts ?\r\n\r\n21:00:17:11  21:00:23:11\r\nEt faire un micmac pas possible pour\r\n       savoir qui paye quoi.\r\n\r\n21:00:25:01  21:00:28:21\r\nAlors que les Suisses disent qu'ils\r\n  ont un syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n21:00:28:23  21:00:32:13\r\n  Allez faire le grand saut dans\r\nl'inconnu pour un syst\u00e8me o\u00f9 on est\r\n\r\n21:00:32:15  21:00:37:13\r\n m\u00eame pas s\u00fbr de qui va le g\u00e9rer ?\r\n\r\n21:00:37:15  21:00:41:18\r\nL'\u00c9tat va g\u00e9rer 50 % des transactions\r\ndans ce pays. \u00c7a va \u00eatre une pagaille\r\n\r\n21:00:41:20  21:00:45:04\r\n           monumentale.\r\n\r\n21:00:45:06  21:00:49:11\r\n  E.MAMARBACHI: Cette taxe sur les\r\ntransactions \u00e9lectroniques d'accord,\r\n\r\n21:00:49:13  21:00:52:19\r\n mais plus globalement comment la\r\n    Suisse pourrait elle seule\r\n\r\n21:00:52:21  21:00:55:19\r\n  introduire ce revenu de base ?\r\n\r\n21:00:55:21  21:01:01:21\r\n    Ca va cr\u00e9er un appel d'air.\r\n\r\n21:01:02:04  21:01:05:17\r\n L.MAZZONE: Ce qui est incroyable,\r\n  c'est qu'on ne peut jamais rien\r\n\r\n21:01:05:19  21:01:09:23\r\n faire. Il y a toujours une bonne\r\n             raison.\r\n\r\n21:01:10:01  21:01:13:21\r\nAujourd'hui ce qui est utopique, ce\r\nn'est pas d'instaurer un revenu de\r\n\r\n21:01:13:23  21:01:15:17\r\n               base.\r\n\r\n21:01:15:19  21:01:19:05\r\n  Ce qui est utopique, c'est de \r\n continuer d'exclus et une grande\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:23:04\r\npartie de la population et de ne pas\r\n r\u00e9pondre \u00e0 la fin du plein emploi.\r\n\r\n21:01:23:06  21:01:28:01\r\nEnsuite sur la question du pourquoi\r\n            en Suisse.\r\n\r\n21:01:28:03  21:01:33:11\r\nDans toutes les avanc\u00e9es sociales, on\r\n    ne dit surtout pas en Suisse.\r\n\r\n21:01:33:13  21:01:37:11\r\nIl s'agit aujourd'hui de s'inscrire\r\ndans un mouvement qui n'est pas que\r\n\r\n21:01:37:13  21:01:43:10\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:01:43:11  21:01:45:15\r\nLa Finlande va tester le revenu de\r\n              base.\r\n\r\n21:01:45:17  21:01:51:17\r\n  R.CLOTTU: Ce n'est pas le m\u00eame\r\n             mod\u00e8le.\r\n\r\n21:01:52:05  21:01:55:05\r\n L.MAZZONE: si vous \u00eates contre...\r\n\r\n21:01:55:07  21:02:00:20\r\n     vous me laisser parler ?\r\n\r\n21:02:00:22  21:02:06:22\r\nR.CLOTTU: C'est sur une p\u00e9riode bien\r\n        d\u00e9finir en Finlande.\r\n\r\n21:02:07:11  21:02:13:10\r\n        Ces de 2017 \u00e0 2019.\r\n\r\n21:02:26:13  21:02:30:09\r\nL.MAZZONE: Si vous \u00eates contre notre\r\n proposition, c'est une initiative\r\n\r\n21:02:30:11  21:02:33:21\r\n pour proposer un autre m\u00e9canisme.\r\n\r\n21:02:33:23  21:02:38:11\r\nMais dites-nous pourquoi vous \u00eates\r\n    contre un revenu de base ?\r\n\r\n21:02:40:16  21:02:45:04\r\n   R.CLOTTU: Le m\u00e9canisme actuel\r\n         fonctionne bien.\r\n\r\n21:02:50:06  21:02:54:17\r\nNous avons un des taux de ch\u00f4mage le\r\n             plus bas.\r\n\r\n21:02:55:21  21:03:00:00\r\n  Nous allons m\u00eame chercher de la\r\n   main-d'oeuvre \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n21:03:00:02  21:03:04:13\r\n      Il faut \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n21:03:11:22  21:03:15:18\r\n E.MAMARBACHI: La Finlande n'a pas \r\nencore introduit ce syst\u00e8me, elle va\r\n\r\n21:03:15:20  21:03:20:09\r\n             le faire.\r\n\r\n21:03:29:15  21:03:34:04\r\nI.SLATKINE: J'entends des arguments\r\n            th\u00e9oriques.\r\n\r\n21:03:39:11  21:03:42:17\r\n  Le syst\u00e8me qui a fait faillite,\r\n   c'est le syst\u00e8me communiste.\r\n\r\n21:03:42:19  21:03:46:23\r\nLe syst\u00e8me capitaliste a d\u00e9montr\u00e9...\r\n\r\n21:03:47:01  21:03:49:10\r\n        Sur le financement.\r\n\r\n21:03:49:11  21:03:52:22\r\n       L'argent vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n21:03:53:00  21:03:57:11\r\n     Il vient de ceux qui vont\r\n            travailler.\r\n\r\n21:03:58:22  21:04:03:11\r\nAvec votre syst\u00e8me, ceux qui gagnent\r\n               moins\r\n\r\n21:04:04:12  21:04:07:08\r\n n'ont plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler.\r\n\r\n21:04:07:10  21:04:11:22\r\n    Ils n'y seront pas incit\u00e9s.\r\n\r\n21:04:13:00  21:04:17:11\r\n   Et ceux qui travaillent plus,\r\n\r\n21:04:20:07  21:04:24:19\r\non leur demandera d'accepter moins.\r\n\r\n21:04:26:04  21:04:30:16\r\n  On va \u00eatre moins comp\u00e9titif au\r\n         niveau salaire.\r\n\r\n21:04:34:05  21:04:37:09\r\n Les r\u00e9sultats financiers vont se\r\n    r\u00e9duire, vous allez cr\u00e9er\r\n\r\n21:04:37:11  21:04:41:23\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 d'assist\u00e9s.\r\n\r\n21:04:43:02  21:04:47:13\r\nAujourd'hui, sans travail, il n'y a\r\n          pas de revenus.\r\n\r\n21:04:56:11  21:04:59:11\r\nR.KUNDIG: C'est exactement ce qui se\r\n         passe aujourd'hui.\r\n\r\n21:04:59:13  21:05:05:18\r\n   Nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n           d'assist\u00e9s.\r\n\r\n21:05:08:11  21:05:12:23\r\nQuand on n'a pas de travail, on va \u00e0\r\n          l'aide sociale.\r\n\r\n21:05:13:12  21:05:18:01\r\n Le taux de ch\u00f4mage est calcul\u00e9 en\r\n fonction des personnes inscrites.\r\n\r\n21:05:21:03  21:05:25:15\r\n On exclut de ces statistiques des\r\n    personnes \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n21:05:30:01  21:05:34:12\r\nLes personnes qui n'y ont pas droit\r\n parce qu'elles ont de la fortune.\r\n\r\n21:05:37:04  21:05:41:01\r\nSi on consid\u00e8re toutes les personnes\r\n qui sont vraiment au ch\u00f4mage, on a\r\n\r\n21:05:41:03  21:05:43:08\r\n       un chiffre sup\u00e9rieur.\r\n\r\n21:05:43:10  21:05:47:22\r\nLes chiffres sont toujours revus \u00e0\r\n            la baisse.\r\n\r\n21:05:57:09  21:06:00:20\r\n I.SLATKINE: Avec votre syst\u00e8me, \r\n l'aide publique se montera \u00e0 200\r\n\r\n21:06:00:22  21:06:05:11\r\n            milliards.\r\n\r\n21:06:13:04  21:06:16:16\r\n   On ne subsiste pas de la m\u00eame\r\nmani\u00e8re dans ce pays en fonction de\r\n\r\n21:06:16:19  21:06:21:07\r\n         l\u00e0 o\u00f9 on habite.\r\n\r\n21:06:21:10  21:06:25:22\r\n2500 francs pour tous, \u00e7a permettra\r\nde subsister, on est dans le r\u00eave.\r\n\r\n21:06:28:03  21:06:31:10\r\n  Vous n'expliquez toujours pas \r\n  comment vous allez financer ce\r\n\r\n21:06:31:11  21:06:36:00\r\n             syst\u00e8me.\r\n\r\n21:06:38:21  21:06:42:15\r\nSi je dis aux gens que je vais leur\r\n offrir 5000 francs, tout le monde\r\n\r\n21:06:42:17  21:06:45:03\r\n            sera pour.\r\n Mais l'argent vient d'o\u00f9, de ceux\r\n\r\n21:06:45:05  21:06:49:17\r\n         qui travaillent.\r\n\r\n21:06:54:17  21:06:58:08\r\nL.MAZZONE: Oui, mais n\u00e9anmoins, on\r\n constate que bien des activit\u00e9s\r\n\r\n21:06:58:10  21:07:02:15\r\n produisent de la valeur, mais ne\r\n       sont pas salari\u00e9es.\r\n\r\n21:07:02:17  21:07:05:22\r\n   \u00c0 c\u00f4t\u00e9, il y a des activit\u00e9s\r\n  salari\u00e9es qui rendent les gens\r\n\r\n21:07:06:00  21:07:08:05\r\n             dingues.\r\n\r\n21:07:08:07  21:07:12:19\r\n     C'est quoi la solution ?\r\n\r\n21:07:15:00  21:07:19:12\r\nI.SLATKINE: \u00c7a fonctionne, il y a un\r\n       filet social efficace.\r\n\r\n21:07:20:09  21:07:24:21\r\nLes Suisses sont parmi les gens les\r\n    plus heureux de la plan\u00e8te.\r\n\r\n21:07:32:08  21:07:35:15\r\nR.KUNDIG: Excusez-moi, une personne\r\n     sur trois qui consulte en\r\n\r\n21:07:35:17  21:07:37:23\r\n           psychiatrie.\r\n\r\n21:07:38:00  21:07:42:12\r\nEt un certain nombre de suicides par\r\n               jour.\r\n\r\n21:07:42:23  21:07:47:11\r\n E.MAMARBACHI: Vous avez beaucoup\r\n   parl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des partisans.\r\n\r\n21:07:48:16  21:07:53:04\r\nM. Garelli, les Suisses heureux, je\r\n       crois que c'est vrai.\r\n\r\n21:08:06:18  21:08:10:05\r\n -Quand on demande aux gens o\u00f9 ils\r\n   veulent na\u00eetre, ils disent en\r\n\r\n21:08:10:07  21:08:14:19\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:08:15:04  21:08:18:23\r\n Est-ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 tous\r\nles gens qui vont quitter la Suisse\r\n\r\n21:08:19:01  21:08:22:19\r\n         avec cet argent ?\r\n\r\n21:08:22:21  21:08:25:11\r\n  En Tha\u00eflande ou ailleurs, parce\r\nqu'ils vivent tr\u00e8s bien l\u00e0-bas avec\r\n\r\n21:08:25:13  21:08:30:01\r\n                \u00e7a.\r\n\r\n21:08:34:11  21:08:38:09\r\n E.MAMARBACHI: Mess s'ils ne vivent\r\nplus en Suisse, ils ne vont plus les\r\n\r\n21:08:38:11  21:08:42:16\r\n             toucher.\r\n\r\n21:08:42:18  21:08:47:06\r\n-Dans ce cas-l\u00e0, ce n'est plus un \r\ndroit fondamental constitutionnel.\r\n\r\n21:08:52:02  21:08:56:14\r\n- C'est une question de r\u00e9sidence.\r\n\r\n21:09:07:21  21:09:11:17\r\nI.SLATKINE: Ceux qui veulent passer\r\nleurs vieux jours dans un pays qui\r\n\r\n21:09:11:19  21:09:16:07\r\n fait plus chaud, on leur dira de\r\n   renoncer \u00e0 ses 2500 francs.\r\n\r\n21:09:18:10  21:09:22:22\r\n E.MAMARBACHI: On va \u00e9claircir ce\r\n              point.\r\n\r\n21:09:30:15  21:09:34:08\r\nR.KUNDIG: Il y a une chose claire,\r\n c'est que toutes les prestations\r\n\r\n21:09:34:10  21:09:38:21\r\nsociales existantes sup\u00e9rieures aux\r\nrevenus de base seront maintenues.\r\n\r\n21:09:41:12  21:09:45:03\r\n \u00c0 la retraite, les gens auront le\r\n droit de toucher leur retraite \u00e0\r\n\r\n21:09:45:05  21:09:48:04\r\n            l'\u00e9tranger.\r\n\r\n21:09:48:05  21:09:52:14\r\nIl faudra estimer le temps de s\u00e9jour\r\n             en Suisse.\r\n\r\n21:09:52:16  21:09:54:08\r\n  Ce sont des d\u00e9tails pratiques.\r\n\r\n21:09:54:10  21:09:58:22\r\n On peut les r\u00e9gressions on a une \r\n volont\u00e9 de trouver des solutions.\r\n\r\n21:09:59:21  21:10:04:10\r\nI.SLATKINE: On se dirige vers du 300\r\n          milliards alors.\r\n\r\n21:10:08:02  21:10:12:01\r\nE.MAMARBACHI: Sur les \u00e9trangers qui \r\nviennent en Suisse, c'est une de vos\r\n\r\n21:10:12:03  21:10:14:08\r\n         craintes \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n21:10:14:10  21:10:18:21\r\nR.CLOTTU: Clairement, \u00e7a va faire un\r\n            appel d'air.\r\n\r\n21:10:26:00  21:10:30:12\r\n  Imaginez les gens en France qui\r\n       touchent 1000 euros.\r\n\r\n21:10:31:04  21:10:34:16\r\n Ils vont venir en Suisse, ne rien\r\n  faire, et toucher 2500 francs.\r\n\r\n21:10:34:18  21:10:38:04\r\n      Imaginez l'appel d'air.\r\n\r\n21:10:38:06  21:10:40:20\r\n La Suisse sera un petit eldorado.\r\n\r\n21:10:40:22  21:10:45:10\r\n         Et qui va payer ?\r\n\r\n21:10:46:09  21:10:50:12\r\nOn sera tr\u00e8s loin du chiffre pr\u00e9vu\r\n          initialement.\r\n\r\n21:10:50:14  21:10:55:03\r\n R.KUNDIG: Il n'y aura pas d'appel\r\n              d'air.\r\n\r\n21:11:01:09  21:11:04:21\r\nPourquoi des personnes qui r\u00e9sident\r\n   en France avec 1000 euros ne\r\n\r\n21:11:04:23  21:11:07:04\r\n  viennent pas d\u00e9j\u00e0 maintenant en\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:11:07:06  21:11:11:17\r\n    Il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9gulation.\r\n\r\n21:11:13:05  21:11:17:17\r\nE.MAMARBACHI: On va laisser r\u00e9pondre\r\n             M. Kundig.\r\n\r\n21:11:20:07  21:11:24:19\r\nR.KUNDIG: Pour r\u00e9sider en Suisse, il\r\n  faut un permis d'\u00e9tablissement.\r\n\r\n21:11:30:12  21:11:34:00\r\n  Les personnes qui recevront le \r\n revenu de base l'auront seulement\r\n\r\n21:11:34:02  21:11:36:07\r\n   apr\u00e8s une p\u00e9riode \u00e0 convenir.\r\n\r\n21:11:36:09  21:11:40:21\r\nEntre trois et cinq ans par exemple.\r\n\r\n21:11:44:01  21:11:47:17\r\nCeux qui ont le permis C pourraient\r\n  toucher le revenu de base apr\u00e8s\r\n\r\n21:11:47:19  21:11:51:04\r\n          cette p\u00e9riode.\r\n\r\n21:11:51:06  21:11:55:13\r\nCeux qui r\u00e9sident suisse participe \u00e0\r\n        l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n21:11:55:14  21:11:59:11\r\nE.MAMARBACHI: Un d\u00e9lai de carence \u00e0\r\n             d\u00e9finir.\r\n\r\n21:11:59:13  21:12:04:02\r\n  Allons voir du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux\r\n             sociaux.\r\n\r\n21:12:16:05  21:12:20:16\r\nYvan Slatkine, un message pour vous.\r\n\r\n21:12:30:13  21:12:34:10\r\nI.SLATKINE: Avec le revenu de base,\r\nil y aurait moins de stress, parce\r\n\r\n21:12:34:11  21:12:39:00\r\n  que les gens ne travailleraient\r\n               plus.\r\n\r\n21:12:39:04  21:12:43:15\r\n C'est bien l'\u00e9conomie suisse qui\r\n         s'effondrerait.\r\n\r\n21:12:44:04  21:12:47:15\r\n  Je ne sais pas on serait plus\r\nheureux, on aurait une autre forme\r\n\r\n21:12:47:17  21:12:52:06\r\n            de stress.\r\n\r\n21:13:02:11  21:13:06:22\r\n -Pour verser ce montant, il faut\r\n     d'abord l'avoir produit.\r\n\r\n21:13:09:09  21:13:11:11\r\n       Il n'y aura donc pas\r\n\r\n21:13:11:13  21:13:16:01\r\n   d'inflation, \u00e7a va dynamiser\r\n      l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n21:13:16:14  21:13:20:23\r\nDavantage d'investissements, on va\r\n      attirer des capitaux.\r\n\r\n21:13:21:01  21:13:25:13\r\n C'est quelque chose de vertueux.\r\n\r\n21:13:37:04  21:13:39:18\r\n- Je ne vois pas le lien entre les\r\n              deux.\r\n\r\n21:13:39:20  21:13:44:09\r\n       \u00c7a n'a aucun rapport.\r\n\r\n21:13:51:07  21:13:55:09\r\n E.MAMARBACHI: Question pour vous,\r\n           Mme Mazzone.\r\n\r\n21:13:55:11  21:13:59:23\r\n  L.MAZZONE: C'est une tr\u00e8s bonne\r\n             question.\r\n\r\n21:14:00:18  21:14:05:07\r\nJustement, il s'agit de redistribuer\r\n           les richesses.\r\n\r\n21:14:08:11  21:14:13:00\r\n Aujourd'hui, \u00e0 l'AVS, on n'arrive\r\n    pas \u00e0 mener une vie digne.\r\n\r\n21:14:18:06  21:14:22:18\r\nLe revenu de base permet de fournir\r\n     ce socle \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:14:25:11  21:14:29:05\r\nE.MAMARBACHI: Cette initiative est\r\nd\u00e9fendue par quelques personnes \u00e0\r\n\r\n21:14:29:07  21:14:33:18\r\n             droite.\r\n  L'exemple de cet entrepreneur.\r\n\r\n21:14:35:12  21:14:40:01\r\n    -Une visite chez un client.\r\n\r\n21:14:44:22  21:14:48:15\r\n\u00c0 30 ans, Michael Dupertuis est \u00e0 la\r\n  t\u00eate d'une entreprise de quatre\r\n\r\n21:14:48:17  21:14:51:02\r\n            personnes.\r\n\r\n21:14:51:04  21:14:54:14\r\nQuand il a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9, il est\r\n         r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave.\r\n\r\n21:14:54:16  21:14:58:04\r\n-Il a fallu naviguer sans revenus.\r\n\r\n21:14:58:06  21:15:02:08\r\n    Avec des possibilit\u00e9s de me\r\n        retrouver \u00e0 la rue.\r\n\r\n21:15:02:10  21:15:04:19\r\n On peut perdre beaucoup d'\u00e9nergie\r\n\r\n21:15:04:21  21:15:09:09\r\n     dans la survie au lieu de\r\n            travailler.\r\n\r\n21:15:17:09  21:15:21:12\r\n   \u00c0 l'\u00e9poque, le RBI aurait \u00e9t\u00e9\r\n             pratique.\r\n\r\n21:15:21:14  21:15:26:03\r\n     Pour moi, \u00e7a va soutenir\r\n          l'innovation.\r\n\r\n21:15:26:05  21:15:30:02\r\n\u00c7a va soutenir des personnes qui ont\r\n peur de se lancer pour des raisons\r\n\r\n21:15:30:04  21:15:32:09\r\n           financi\u00e8res.\r\n\r\n21:15:32:11  21:15:34:22\r\n    Pour moi, c'est une avanc\u00e9e\r\n            importante.\r\n\r\n21:15:35:01  21:15:39:12\r\n -Une fa\u00e7on de renforcer le filet\r\n             social.\r\n\r\n21:15:41:03  21:15:45:07\r\nIl milite pour un oui le cinq juin.\r\n\r\n21:15:45:09  21:15:49:21\r\nMais il ne veut pas entendre parler\r\n     d'augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:15:52:02  21:15:56:00\r\n-J'ai confiance dans le Parlement,\r\n      en majorit\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n21:15:56:02  21:16:00:13\r\n Je ne pense pas qu'il va faire un\r\n   syst\u00e8me qui co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n21:16:01:10  21:16:05:21\r\n  Il s'agit de redistribuer d'une\r\n        mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n21:16:07:23  21:16:12:11\r\n-Quitte a mettre en place un revenu\r\n     de base moins ambitieux.\r\n\r\n21:16:15:14  21:16:20:03\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous\r\n      r\u00e9pondez \u00e0 ce patron ?\r\n\r\n21:16:24:11  21:16:28:22\r\n I.SLATKINE: Je me r\u00e9jouis que des \r\npatrons puissent raisonner comme \u00e7a.\r\n\r\n21:16:29:07  21:16:33:18\r\nMais il dit quand m\u00eame qu'il ne faut\r\n    pas que \u00e7a co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n21:16:38:14  21:16:43:03\r\n   Restons \u00e0 60 milliards comme\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n21:16:46:13  21:16:50:03\r\nOn met un revenu de base plut\u00f4t bas\r\n   pour pousser les gens \u00e0 aller\r\n\r\n21:16:50:05  21:16:54:14\r\n            travailler.\r\n\r\n21:16:54:16  21:16:57:05\r\n    Et on simplifie le syst\u00e8me\r\n       d'assurance sociale.\r\n\r\n21:16:57:07  21:17:00:15\r\nC'est un autre mod\u00e8le qui n'est pas\r\n     \u00e9voqu\u00e9 par les initiants.\r\n\r\n21:17:00:17  21:17:02:22\r\n     \u00c7a peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n21:17:03:00  21:17:07:11\r\n C'est un mod\u00e8le que certains pays\r\n     ont tent\u00e9 de d\u00e9velopper.\r\n\r\n21:17:08:14  21:17:13:02\r\n    Si on venait avec une telle\r\n proposition, on nous attaquerait.\r\n\r\n21:17:13:11  21:17:18:00\r\n    Donc je me r\u00e9jouis que des\r\n entrepreneurs voil\u00e0 choses ainsi.\r\n\r\n21:17:20:19  21:17:23:20\r\n   Je pense qu'il faut faciliter\r\n    l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit pour les\r\n\r\n21:17:23:22  21:17:28:10\r\n           entreprises.\r\n\r\n21:17:29:17  21:17:33:06\r\nCe n'est pas en d\u00e9responsabilisant\r\n  les gens et en donnant tout \u00e0\r\n\r\n21:17:33:08  21:17:37:19\r\n    l'\u00c9tat, l'\u00c9tat cr\u00e9ateur de\r\n      richesses, j'en doute.\r\n\r\n21:17:45:12  21:17:49:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez suffisamment\r\n de temps pour vous occuper de vos\r\n\r\n21:17:49:11  21:17:52:09\r\n             enfants,\r\n\r\n21:17:52:11  21:17:56:23\r\n est-ce que ce n'est pas bien pour\r\n      votre qualit\u00e9 de vie ?\r\n\r\n21:17:59:06  21:18:03:17\r\nI.SLATKINE: Les gens doivent choisir\r\n    la vie qu'ils veulent mener.\r\n\r\n21:18:06:10  21:18:10:07\r\nS.ROSSI: Ce n'est pas parce que les\r\nautres pays font pire que la Suisse\r\n\r\n21:18:10:09  21:18:14:10\r\n      qu'on peut se r\u00e9jouir.\r\n\r\n21:18:14:11  21:18:18:23\r\nPour l'AVS, il y avait un d\u00e9ficit \r\nd'un demi milliard l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n21:18:27:21  21:18:31:20\r\nLa pyramide des \u00e2ges est en train de\r\n           se renverser.\r\n\r\n21:18:31:22  21:18:36:10\r\n   Ce syst\u00e8me pourrait r\u00e9gler la\r\n              montre.\r\n\r\n21:18:42:22  21:18:47:06\r\n  Si vous avez un couple avec des\r\n enfants avec 6200 francs suisses,\r\n\r\n21:18:47:08  21:18:51:20\r\n    \u00e7a donne envie de cr\u00e9er...\r\n\r\n21:18:55:07  21:18:59:19\r\nI.SLATKINE: Vous n'avez toujours pas\r\n   dit qui produisait cet argent.\r\n\r\n21:19:01:04  21:19:05:08\r\n  S.ROSSI: On peut s'\u00e9panouir le\r\n             travail.\r\n\r\n21:19:05:10  21:19:09:21\r\n Mais avec un socle, on \u00e9vite des\r\n            probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:19:09:23  21:19:14:11\r\nLes jeunes ont de la peine \u00e0 entrer\r\n     dans le monde du travail.\r\n\r\n21:19:16:11  21:19:20:23\r\nOn se fait \u00e9jecter, l'AVS n'arrive\r\n      plus \u00e0 s'autofinancer.\r\n\r\n21:19:22:23  21:19:27:08\r\n Le Parlement va encore durcir le\r\n             syst\u00e8me.\r\n\r\n21:19:27:10  21:19:30:17\r\nIl faut donc changer de perspective.\r\n\r\n21:19:30:19  21:19:33:23\r\nAvec une solution pour le prochain\r\n        si\u00e8cle peut-\u00eatre.\r\n\r\n21:19:34:01  21:19:38:13\r\n  Et pas sur le mod\u00e8le du si\u00e8cle\r\n              pass\u00e9.\r\n\r\n21:19:43:02  21:19:46:09\r\n     R.CLOTTU: Votre solution\r\nmalheureusement est du si\u00e8cle pass\u00e9\r\n\r\n21:19:46:11  21:19:49:00\r\n                 .\r\n\r\n21:19:49:02  21:19:51:21\r\n    C'est l'\u00c9tat qui va g\u00e9rer.\r\n\r\n21:19:51:23  21:19:55:18\r\n Et c'est l'\u00c9tat qui distribuera.\r\n\r\n21:19:55:20  21:20:00:09\r\n        On va ponctionner.\r\n\r\n21:20:04:21  21:20:06:17\r\n Cet entrepreneur disait qu'ils ne\r\n    voulaient pas de manta sont\r\n\r\n21:20:15:05  21:20:18:14\r\n Cet entrepreneur disait qu'ils ne\r\n   voulaient pas d'augmentation\r\n\r\n21:20:18:16  21:20:23:04\r\nd'imp\u00f4ts. Un moment donn\u00e9, bien s\u00fbr\r\n         qu'il y en aura.\r\n\r\n21:20:30:14  21:20:34:01\r\n     S.ROSSI: On peut avoir une\r\ncroissance du produit int\u00e9rieur brut\r\n\r\n21:20:34:03  21:20:38:14\r\n qui permettra de mettre un bar\u00e8me\r\n      d'imp\u00f4ts plus faibles.\r\n\r\n21:20:38:23  21:20:42:11\r\n   -Avec des si, on met Paris en\r\n            bouteille.\r\n\r\n21:20:42:12  21:20:47:01\r\nCe n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche.\r\n\r\n21:20:47:19  21:20:52:08\r\nOn n'est pas contre l'assistance aux\r\n           gens d\u00e9munis.\r\n\r\n21:20:54:15  21:20:57:23\r\n   On n'est pas contre ceux qui\r\n souffrent, ceux qui perdent leur\r\n\r\n21:20:58:01  21:21:00:06\r\n             travail.\r\n\r\n21:21:00:08  21:21:04:08\r\n Le but, c'est d'aider les gens \u00e0\r\n       trouver un travail.\r\n\r\n21:21:04:10  21:21:08:22\r\n Peut-\u00eatre qu'il y a un d\u00e9faut de\r\n          communication.\r\n\r\n21:21:14:06  21:21:17:23\r\nE.MAMARBACHI: S'il y a de moins en\r\nmoins de travail, c'est notamment\r\n\r\n21:21:18:01  21:21:22:12\r\n             pour \u00e7a.\r\n\r\n21:21:25:01  21:21:29:13\r\n-Il y a un d\u00e9placement du travail.\r\n\r\n21:21:31:05  21:21:34:05\r\n   Comme il y en a \u00e0 toutes les\r\n    r\u00e9volutions industrielles.\r\n\r\n21:21:34:07  21:21:38:19\r\n  Il y a toujours un d\u00e9placement.\r\n\r\n21:21:41:04  21:21:44:12\r\n Nous assistons \u00e0 la formation de\r\n  gens qui devront apprendre un\r\n\r\n21:21:44:14  21:21:47:01\r\n         nouveau travail.\r\n    C'est l\u00e0 o\u00f9 nous devons les\r\n\r\n21:21:47:03  21:21:49:07\r\n             assister.\r\n\r\n21:21:49:09  21:21:53:21\r\nPas \u00e0 ne rien faire, mais \u00e0 trouver\r\n         un autre travail.\r\n\r\n21:21:54:00  21:21:58:12\r\n\u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec une rente.\r\n\r\n21:22:00:22  21:22:05:11\r\nE.MAMARBACHI: On dit qu'un certain\r\nnombre d'emplois seront d\u00e9truits,\r\n\r\n21:22:06:00  21:22:10:12\r\nmais \u00e9galement que d'autres emplois\r\n           seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n21:22:15:23  21:22:19:03\r\n  L.MAZZONE: Le forum \u00e9conomique\r\n   mondial parle de 5 millions\r\n\r\n21:22:19:05  21:22:21:13\r\n        d'emplois d\u00e9truits.\r\n\r\n21:22:21:15  21:22:26:04\r\n   E.MAMARBACHI: C'est faux, Mme\r\n             Mazzone.\r\n\r\n21:22:27:16  21:22:32:05\r\n L.MAZZONE: Non, je l'ai lu tout \u00e0\r\n             l'heure.\r\n\r\n21:22:33:11  21:22:36:10\r\nE.MAMARBACHI: Il faut retourner \u00e0 la\r\n              source.\r\n\r\n21:22:36:11  21:22:40:23\r\n Les chiffres que vous dites sont\r\n             justes.\r\n\r\n21:22:44:05  21:22:47:18\r\n 7 millions d'emplois d\u00e9truits, 2\r\n millions cr\u00e9\u00e9s, sans compter les\r\n\r\n21:22:47:20  21:22:51:00\r\n    nouveaux emplois \u00e0 venir.\r\n Le calcul est difficile \u00e0 faire.\r\n\r\n21:22:51:02  21:22:55:14\r\n   J'aimerais poser une question\r\n             pr\u00e9cise.\r\n\r\n21:23:00:12  21:23:05:01\r\nQui va encore avoir envie de faire\r\n     les boulots peu pay\u00e9s ?\r\n\r\n21:23:06:10  21:23:10:22\r\n  L.MAZZONE: C'est une excellente\r\n             question.\r\n\r\n21:23:11:11  21:23:15:23\r\nIl y a des travaux p\u00e9nibles, voire\r\n             ingrat.\r\n\r\n21:23:17:11  21:23:21:23\r\n D'une part, l'automatisation est\r\n    quelque chose de positif.\r\n\r\n21:23:26:15  21:23:29:11\r\nOn va pouvoir supprimer des emplois\r\n         non gratifiants.\r\n\r\n21:23:29:13  21:23:34:01\r\n       Il faut en profiter.\r\n\r\n21:23:34:04  21:23:37:07\r\n   Ensuite, il faut redistribuer\r\n    l'argent qu'on gagne par ce\r\n\r\n21:23:37:09  21:23:40:10\r\n  remplacement des hommes par des\r\n             machines.\r\n\r\n21:23:40:11  21:23:44:01\r\n \u00c7a change compl\u00e8tement le rapport\r\n  entre l'employeur et l'employ\u00e9.\r\n\r\n21:23:44:03  21:23:46:23\r\nL'employ\u00e9 se situe dans une position\r\n          de n\u00e9gociation.\r\n\r\n21:23:47:01  21:23:51:12\r\n     \u00c7a, c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n21:23:56:04  21:24:00:01\r\n Pouvoir n\u00e9gocier des salaires \u00e0 la\r\nhausse pour des emplois peu reconnus\r\n\r\n21:24:00:03  21:24:02:08\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n21:24:02:10  21:24:05:22\r\n C'est un changement de paradigme\r\n entre l'employeur et l'employ\u00e9.\r\n\r\n21:24:06:00  21:24:08:11\r\n C'est positif et \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une\r\n          probl\u00e9matique\r\n\r\n21:24:08:13  21:24:12:22\r\n   dont bien des gens souffrent.\r\n\r\n21:24:13:00  21:24:16:00\r\nE.MAMARBACHI: Votre parti craint une\r\n         baisse de salaire.\r\n\r\n21:24:16:02  21:24:20:04\r\nVous n'\u00eates pas sur la m\u00eame longueur\r\n              d'onde.\r\n\r\n21:24:20:06  21:24:24:06\r\nL.MAZZONE: Je ne suis pas toujours\r\n      sur la longueur d'onde\r\n\r\n21:24:24:08  21:24:28:19\r\n        des Verts suisses.\r\n\r\n21:24:34:21  21:24:38:11\r\n Quand on parle de ces travaux mal\r\n  pay\u00e9s, peu reconnus et pourtant\r\n\r\n21:24:38:12  21:24:42:22\r\nn\u00e9cessaire, oui, il y aura une marge\r\n    de manoeuvre de n\u00e9gociation.\r\n\r\n21:24:43:00  21:24:45:15\r\nLes gens auront un mot \u00e0 dire avec\r\n          une garantie.\r\n\r\n21:24:45:17  21:24:50:05\r\n      Ils pourront dire non.\r\n\r\n21:24:51:00  21:24:55:11\r\n R.CLOTTU: Vous savez ce qui va se\r\n             passer ?\r\n\r\n21:24:57:18  21:25:02:07\r\nJ'ai mis les mains dans le cambouis.\r\n\r\n21:25:04:12  21:25:08:10\r\n     C'est un point important.\r\n\r\n21:25:08:11  21:25:12:09\r\nDe plus en plus de travailleurs vont\r\n        travailler au noir.\r\n\r\n21:25:12:11  21:25:16:22\r\n    Ils vont toucher ce revenu\r\n         inconditionnel.\r\n\r\n21:25:20:11  21:25:23:21\r\nEt des entreprises vont les employer\r\n      pour des petites choses.\r\n\r\n21:25:23:23  21:25:28:11\r\n     C'est ce que vous voulez,\r\n\r\n21:25:30:05  21:25:32:14\r\n une soci\u00e9t\u00e9 comme je viens de la\r\n           pr\u00e9senter ?\r\n\r\n21:25:32:16  21:25:37:04\r\n   C'est exactement \u00e7a qui va se\r\n              passer.\r\n\r\n21:25:37:22  21:25:41:18\r\n L.MAZZONE: Aujourd'hui, il y a du \r\ntravail au noir \u00e0 cause d'un syst\u00e8me\r\n\r\n21:25:41:20  21:25:46:08\r\n   non respectueux des personnes.\r\nVous ne faites rien pour changer \u00e7a.\r\n\r\n21:25:46:21  21:25:50:10\r\n  Ensuite, concernant l'\u00e9ventuel \r\n prolif\u00e9ration du travail au noir,\r\n\r\n21:25:50:11  21:25:54:23\r\nc'est \u00e0 l'\u00c9tat de contr\u00f4ler ce qui\r\n            se passe.\r\n\r\n21:25:56:16  21:26:01:04\r\nR.CLOTTU: Donc on va devoir engager\r\n      plus de fonctionnaires.\r\n\r\n21:26:02:18  21:26:07:06\r\n L.MAZZONE: Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 on a \r\n besoin de plus de fonctionnaires.\r\n\r\n21:26:19:06  21:26:22:23\r\nE.MAMARBACHI: On a dit que si cette\r\n id\u00e9e s\u00e9duisait \u00e0 droite parfois,\r\n\r\n21:26:23:01  21:26:25:11\r\nelle ne s\u00e9duisait pas tout le monde\r\n             \u00e0 gauche.\r\n\r\n21:26:25:13  21:26:30:02\r\n  Jean-Christophe Schwaab milite\r\n    contre ce revenu de base.\r\n\r\n21:26:39:11  21:26:42:22\r\n  J-C.SCHWAAB: Un projet qui va\r\nsupprimer les assurances sociales,\r\n\r\n21:26:43:00  21:26:46:20\r\nqui va exclure en masse des gens du\r\nmarch\u00e9 du travail. Ce n'est pas un\r\n\r\n21:26:46:22  21:26:49:12\r\n        projet de gauche.\r\n  -Pourquoi vous dites que \u00e7a va\r\n\r\n21:26:49:14  21:26:51:19\r\n d\u00e9truire des places de travail ?\r\n\r\n21:26:51:21  21:26:56:10\r\nJ-C.SCHWAAB: On va exclure des gens\r\n       du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n21:26:58:01  21:27:01:12\r\n Parce que le risque est grand que\r\n  des gens qui ont des capacit\u00e9s\r\n\r\n21:27:01:14  21:27:03:08\r\n             r\u00e9duites,\r\n\r\n21:27:03:10  21:27:07:16\r\n on va leur dire qu'ils n'ont plus\r\n       besoin de travailler.\r\n\r\n21:27:07:18  21:27:10:19\r\nS'ils ont envie de participer \u00e0 la\r\n      cr\u00e9ation de richesse,\r\n\r\n21:27:10:21  21:27:14:08\r\n   on risque de leur interdire.\r\n\r\n21:27:14:09  21:27:16:08\r\n     On risque de les emp\u00eacher\r\n\r\n21:27:16:10  21:27:20:22\r\nde participer \u00e0 la construction de\r\n       la Suisse en commun.\r\n\r\n21:27:21:18  21:27:26:07\r\n-Vous craignez que cette initiative\r\n attaque les assurances sociales ?\r\n\r\n21:27:26:19  21:27:31:08\r\n B.SCHAAD: J'ai une grosse crainte\r\n      sur l'avenir de l'AVS.\r\n\r\n21:27:37:23  21:27:40:21\r\n    Supprimer l'AVS c'est aussi\r\n     supprimer le m\u00e9canisme de\r\n\r\n21:27:40:23  21:27:43:04\r\n      distribution de l'AVS.\r\n\r\n21:27:43:05  21:27:47:05\r\n  Avec la carte blanche que les\r\ninitiants de laisser au Parlement,\r\n\r\n21:27:47:07  21:27:51:18\r\nj'ai de craintes sur le financement\r\n             de l'AVS.\r\n\r\n21:27:56:16  21:28:00:10\r\n E.MAMARBACHI: Mme Mazzone, cette \r\ncrainte \u00e0 gauche que vous d\u00e9truisez\r\n\r\n21:28:00:11  21:28:02:17\r\n     les assurances sociales ?\r\n\r\n21:28:02:19  21:28:07:08\r\n L.MAZZONE: On change de syst\u00e8me.\r\n\r\n21:28:12:05  21:28:16:10\r\n Concr\u00e8tement, l'AVS, on est d\u00e9j\u00e0\r\n inquiet avec le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n21:28:16:11  21:28:20:23\r\nLe revenu de base et une meilleure\r\n  redistribution des richesses.\r\n\r\n21:28:24:07  21:28:27:16\r\n  E.MAMARBACHI: Beaucoup de gens \r\n  disent que ce revenu de base va\r\n\r\n21:28:27:18  21:28:32:06\r\n  faire moins de fonctionnaires.\r\n\r\n21:28:32:12  21:28:35:08\r\n  Il n'ira pas besoin de tous les\r\n             guichets\r\n\r\n21:28:35:10  21:28:38:21\r\n  pour les assurances sociales.\r\nC'est un \u00e9tat l\u00e9ger, comme vous le\r\n\r\n21:28:38:23  21:28:41:22\r\n             voulez ?\r\n\r\n21:28:41:23  21:28:46:11\r\n I.SLATKINE: On sera dans un \u00e9tat\r\n       bien plus important.\r\n\r\n21:28:49:00  21:28:53:11\r\nOn passera d'une part de l'\u00c9tat dans\r\n        le PIB de 33 \u00e0 54 %.\r\n\r\n21:28:57:22  21:29:00:14\r\nOn se dirige dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on\r\n             \u00e9tatise.\r\n\r\n21:29:00:16  21:29:05:05\r\n      On parle de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9.\r\n\r\n21:29:06:07  21:29:08:00\r\n    Mais aujourd'hui en Suisse,\r\n\r\n21:29:08:02  21:29:10:17\r\n    on manque de main-d'oeuvre.\r\n\r\n21:29:10:19  21:29:15:08\r\n    On a besoin d'immigration.\r\n\r\n21:29:19:13  21:29:24:01\r\nOn est sur des bases de discussions \r\nqui sont d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:29:30:16  21:29:33:19\r\n    \u00c0 Gen\u00e8ve, vous avez 90 000\r\n  frontaliers qui viennent faire\r\n\r\n21:29:33:21  21:29:36:14\r\n       tourner l'\u00e9conomie.\r\n  Sans eux, l'\u00e9conomie genevoise\r\n\r\n21:29:36:16  21:29:39:16\r\n             s'arr\u00eate.\r\n\r\n21:29:39:18  21:29:44:06\r\nR.KUNDIG: Vous n'avez pas besoin de\r\n  travailleurs, mais d'esclaves.\r\n\r\n21:29:49:05  21:29:52:09\r\nC'est pour \u00e7a que vous recourez aux\r\n      travailleurs immigr\u00e9s.\r\n\r\n21:29:52:11  21:29:56:06\r\n  Parce que vous les payez moins.\r\n\r\n21:29:56:08  21:30:00:18\r\n Votre objection au revenu de base\r\n            est connue.\r\n\r\n21:30:00:20  21:30:03:21\r\n    Chaque fois qu'il y a une\r\n  proposition de progr\u00e8s social,\r\n\r\n21:30:03:23  21:30:08:06\r\non a toujours oppos\u00e9 l'argument de\r\n           l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:30:08:08  21:30:12:19\r\n  D\u00e9sol\u00e9, on ne va pas le faire,\r\n   l'\u00e9conomie ne le permet pas.\r\n\r\n21:30:14:02  21:30:17:05\r\n     Et finalement c'est quoi,\r\n  l'\u00e9conomie, c'est au service de\r\n\r\n21:30:17:07  21:30:20:17\r\n    l'humain ou le contraire ?\r\n\r\n21:30:20:19  21:30:25:08\r\n M. Schwaab d\u00e9fend un syst\u00e8me qui\r\n       n'existe d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n21:30:26:22  21:30:31:11\r\nI.SLATKINE: C'est vous qui dites que\r\n        ce syst\u00e8me est mort.\r\n\r\n21:30:33:10  21:30:37:22\r\nCelui qui est mort, c'est celui que\r\n      vous souhaitez imposer.\r\n\r\n21:30:41:16  21:30:45:03\r\n   R.KUNDIG: On ne sait d\u00e9j\u00e0 pas\r\n comment on va financer le syst\u00e8me\r\n\r\n21:30:45:05  21:30:48:18\r\n   actuel dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n21:30:48:20  21:30:52:07\r\n   On ne peut plus financer les\r\ncotisations sociales, l'AVS, et le\r\n\r\n21:30:52:09  21:30:54:13\r\n             ch\u00f4mage.\r\n\r\n21:30:54:15  21:30:59:02\r\n Notre syst\u00e8me d'assurance sociale\r\n           est au bout.\r\n\r\n21:30:59:04  21:31:01:15\r\n   L'initiative f\u00e9d\u00e9rale propose\r\n\r\n21:31:01:17  21:31:06:05\r\nde passer d'une logique d'assurance\r\n    \u00e0 une logique d'existence.\r\n\r\n21:31:06:08  21:31:10:20\r\n E.MAMARBACHI: C'est le moment de\r\n            conclure.\r\n\r\n21:31:23:04  21:31:27:04\r\n Lisa Mazzone, qu'est-ce que vous\r\n      esp\u00e9rez le cinq juin ?\r\n\r\n21:31:27:06  21:31:31:18\r\n     Qu'est-ce qui serait une\r\n          satisfaction ?\r\n\r\n21:31:34:03  21:31:38:03\r\nL.MAZZONE: On a entam\u00e9 un vrai d\u00e9bat\r\nsur le partage du temps de travail.\r\n\r\n21:31:38:05  21:31:41:02\r\n Beaucoup de gens travaillent trop\r\n\r\n21:31:41:04  21:31:45:15\r\n , et beaucoup de gens aimeraient\r\n aller dans le monde de travail.\r\n\r\n21:31:48:10  21:31:52:21\r\n  E.MAMARBACHI: Beaucoup de pays\r\n   r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette id\u00e9e.\r\n\r\n21:31:54:22  21:31:57:19\r\nEst-ce que la Suisse ne pourrait pas\r\n          \u00eatre pionni\u00e8re ?\r\n\r\n21:31:57:21  21:32:00:02\r\n  R.CLOTTU: Non, je ne crois pas.\r\n\r\n21:32:00:04  21:32:04:15\r\n  En tout cas pas avec ce projet.\r\n\r\n21:32:05:11  21:32:09:23\r\n C'est un projet qui va d\u00e9manteler\r\n     les assurances sociales.\r\n\r\n21:32:10:01  21:32:12:22\r\n Il mettra \u00e0 mal les plus d\u00e9munis.\r\n\r\n21:32:13:00  21:32:16:23\r\n      C'est ce que je crains.\r\n\r\n21:32:17:01  21:32:21:08\r\n   On a quand m\u00eame besoin d'une\r\n        certaine \u00e9conomie.\r\n\r\n21:32:21:10  21:32:23:19\r\n  Votre projet va \u00e0 l'encontre de\r\n               cela.\r\n\r\n21:32:23:21  21:32:28:09\r\n   J'ai confiance dans le peuple\r\n              suisse.\r\n\r\n21:32:29:16  21:32:32:15\r\nOn a encore \u00e0 faire \u00e0 des terriens.\r\n\r\n21:32:32:17  21:32:37:05\r\n    Avec deux pieds sur terre.\r\n\r\n21:32:42:19  21:32:47:07\r\nE.MAMARBACHI: M. Kundig, qu'est-ce\r\n que vous dites au suisse soir ?\r\n\r\n21:32:50:00  21:32:54:12\r\nR.KUNDIG: Ce n'est pas une option,\r\nc'est in\u00e9luctable, revenu de base.\r\n\r\n21:32:54:16  21:32:59:04\r\n   En Suisse aussi, on va devoir\r\n           l'introduire.\r\n\r\n21:32:59:20  21:33:04:09\r\nEst-ce qu'on va accepter cette loi\r\n   de principes pour permettre\r\n\r\n21:33:05:11  21:33:09:22\r\nau processus d\u00e9mocratique suisse de\r\n        suivre son cours ?\r\n\r\n21:33:13:21  21:33:17:01\r\n Ou est-ce qu'on va le faire dans\r\n    l'urgence, et le b\u00e2cler ?\r\n\r\n21:33:17:03  21:33:21:14\r\nJ'invite la population \u00e0 voter oui.\r\n\r\n21:33:23:05  21:33:27:17\r\n I.SLATKINE: La Suisse est un pays\r\n     dans lequel on vit bien.\r\n\r\n21:33:28:01  21:33:32:13\r\n     Le travail a une valeur.\r\n Chacun est responsable de sa vie.\r\n\r\n21:33:37:10  21:33:41:21\r\n   Cette initiative va rendre le\r\n    citoyen d\u00e9pendant \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:33:44:02  21:33:47:12\r\n  On va revenir sur un mod\u00e8le de\r\n soci\u00e9t\u00e9 qui a d\u00e9montr\u00e9 un \u00e9chec.\r\n\r\n21:33:47:14  21:33:52:03\r\n     On va appauvrir ce pays.\r\n\r\n21:33:52:16  21:33:57:04\r\n  2500 francs, \u00e7a fait r\u00eaver tout\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:33:59:20  21:34:04:01\r\nMais quand il n'y aura plus rien, il\r\n      n'y aura plus personne.\r\n\r\n21:34:04:03  21:34:07:20\r\n    E.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\n            particip\u00e9.\r\n\r\n21:34:07:22  21:34:10:03\r\n Vous aurez le dernier mot le cinq\r\n               juin.\r\n\r\n21:34:10:05  21:34:13:09\r\n    Merci de nous avoir suivi.\r\n\r\n21:34:13:11  21:34:17:15\r\nLa semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat\r\n           d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:34:17:17  21:34:22:06\r\n    D'ici l\u00e0 portez-vous bien.\r\n\r\n21:34:27:22  21:34:32:11\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776; www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023682\r\nDate de transcription : 08-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:35:03 > 20:35:46) [88%] : \r\nIl \u00e9tait une fois un pays o\u00f9 l'on distribuait de l'argent aux passants on ouvrir un conte pour enfants, et non ce pays existe, c'est la Suisse a lancement de campagne en fanfare pour les partisans du revenu de base inconditionnel, le 5 juin vous les Suissesses et les Suisses, vous devrez dire si vous voulez qu'on vous verse chaque mois un revenu sans conditions et donc sans travailler, pour certains, on nage en plein d\u00e9lire, une initiative totalement et r\u00e9aliste et \u00e0 certains Hildegarde immoral pour les partisans du revenu de base, c'est pourtant la solution pour redonner un souffle \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 capitaliste, la BNS dans le 19\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait une utopie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:35:47 > 20:36:22) [87%] : \r\nL'id\u00e9e du revenu de base n'est pas nouvelle au XVIe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 le concept et titillait Thomas-Mauro et il a s\u00e9duit aussi, Martin Luther King en rendant bien, c'est une des r\u00e9ponses, c'est un revenu annuel garantir un revenu minimum garanti la Suisse fera-t-elle office de pionni\u00e8re va-t-elle distribu\u00e9 2500 francs par mois, \u00e0 chacun de ses habitants, va-t-on payer les gens \u00e0 ne rien faire ou le revenu de base est-il la solution pour ne pas perdre sa vie \u00e0 la gagner, \u00e7a m\u00e9rite un d\u00e9bat alors d\u00e9battons tout de suite dans Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:36:34 > 20:37:37) [90%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous, l'id\u00e9e peut sembler totalement loufoque et pourtant ce n'est pas de la science- fiction, l'id\u00e9e du revenu de base inconditionnel, fait son chemin et pas seulement en Suisse, reste \u00e0 savoir si donner un revenu \u00e0 tout le monde sans exiger de travail en retour est-ce que c'est une bonne id\u00e9e est-ce que c'est une alternative \u00e0 notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 notre mod\u00e8le capitaliste qui n'arrivent pas donner du travail \u00e0 tout le monde, alors c'est le d\u00e9bat que nous proposons ce soir avec nous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nous arriver que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie contre le revenu de base, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e9galement mais favorable revenu de base R\u00e9mo cl\u00f4ture puis il fait partie de cette majorit\u00e9 politique \u00e9crasante qui s'y opposent, contrairement \u00e0 la Verte, Lisa Mazzone, qui d\u00e9fend depuis de nombreuses ann\u00e9es, Ivan Slatkine, ce sera la voix des patrons et de l'\u00e9conomie, ce soir et Ralph qu'une digue, c'est l'un des citoyens les plus engag\u00e9s en Suisse romande, en faveur de ce projet, merci \u00e0 vous tous, des travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:37:40 > 20:38:01) [95%] : \r\nAlors ce soir, il va y avoir donc 3 grandes articulations \u00e0 ce d\u00e9bat : tout d'abord, on va s'arr\u00eater bien s\u00fbr sur la philosophie de cette id\u00e9e r\u00e9volutionnaire, deuxi\u00e8mement, on va voir comment \u00e7a marche et surtout comment on va pouvoir financer ce revenu et puis enfin, on va s'int\u00e9resser aux cons\u00e9quences en cas d'acceptation de cette id\u00e9e effectivement qui peut sembler r\u00e9volutionnaire, alors je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:38:01 > 20:38:15) [90%] : \r\nTout de suite commenc\u00e9 ce d\u00e9bat avec vous Monsieur Condit bonsoir, bonsoir, vous faites partie de ces citoyens qui dans ce pays, avait d\u00e9cid\u00e9 de vous engager pour ce revenu de base qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux gens qui disent : mais dans le fond c'est un peu du d\u00e9lire cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:38:15 > 20:39:18) [90%] : \r\nAlors, je vous dirais que en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qu'on dit toujours en 1er c'est la 1\u00e8re r\u00e9action des personnes c'est-\u00e0-dire qu'est-ce que c'est que ce machin qu'est-ce qu'on vient d'inventer donner comme \u00e7a de l'argent \u00e0 tout le monde sans rien faire, \u00e7a peut choquer, mais \u00e7a peut aussi surprendre et puis ensuite quand on explique un peu, qu'il s'agit pas simplement de donner de l'argent \u00e0 tout le monde, mais 2 un nouveau processus de protection sociale, tr\u00e8s intelligent, c'est-\u00e0-dire de substituer, toute une s\u00e9rie de prestations sociales par un revenu inconditionnel a les gens commencent \u00e0 s'int\u00e9resser et \u00eatre captiv\u00e9 alors quand on leur explique un peu les avantages que \u00e7a pourrait avoir par rapport au syst\u00e8me actuel, alors l\u00e0 les gens sont tout \u00e0 fait, il commence \u00e0 \u00eatre m\u00eame tr\u00e8s positif et parmi ces avantages, donc on va supprimer tout un syst\u00e8me de contr\u00f4le de conditionnalit\u00e9 qui en fait exerc\u00e9es par des assistants sociaux, dont une grande partie de leur travail, qui normalement devrait consister \u00e0 prendre en charge les personnes finalement revient \u00e0 les surveiller, les contr\u00f4ler \u00e0 voir s'ils remplissent les conditions de la subsidiarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:39:18 > 20:39:23) [74%] : \r\nIl y a plus de libert\u00e9 dans le fond \u00e7a terre \u00e7a, donner plus de libert\u00e9 aux citoyens ce \u00e7a se exactement dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:23 > 20:39:29) [93%] : \r\nPlus de libert\u00e9, mais aussi plus de responsabilit\u00e9s et tout \u00e7a en m\u00eame temps, en ayant une base de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:29 > 20:39:42) [89%] : \r\nLibert\u00e9, responsabilit\u00e9, en vantant, Monsieur, Slatkine bonsoir, vous qui pr\u00e9sidez la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes vous qui avait \u00e9t\u00e9 longtemps d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve : libert\u00e9, responsabilit\u00e9, \u00e7a dont vous parlez, vous \u00eates s\u00e9duits par cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:39:42 > 20:40:56) [88%] : \r\nNon, je suis pas s\u00e9duit par cette id\u00e9e maintenant d'un point de vue philosophique, peut-on parler de nombreuses heures, je suis persuad\u00e9 que vous avez des arguments int\u00e9ressants, mais c'est une remise en cause fondamentale de notre syst\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, alors on peut parler de cette remise en cause aujourd'hui on vit dans un monde qui est celui qu'on conna\u00eet, chacun est responsable de sa vie, il doit gagner sa vie et certains font qu'un syst\u00e8me qui fonctionne plut\u00f4t bien et sp\u00e9cialement en Suisse, le torchon Balkany notre mod\u00e8le capitaliste fonctionne plut\u00f4t bien, je dirais m\u00eame tr\u00e8s bien en Suisse, le taux d'ch\u00f4mage en Suisse extr\u00eamement faible en comparaison internationale, et j'ai entendu des arguments sur la 4 4\u00e8me r\u00e9volution technologique qui fera qu'il y aura de moins en moins d'emplois, je ne crois pas ses arguments, il y a eu une r\u00e9volution industrielle au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, on aurait pu imaginer que ce serait une r\u00e9volution destructrice d'emplois, mais non \u00e0 la port\u00e9e des nouveaux emplois elle a apport\u00e9 de nouvelles activit\u00e9s et je pense qu'on est toujours dans cette logique-l\u00e0, et pour moi, le travail est quelque chose d'essentiel, on se r\u00e9alisent \u00e0 travers son travail et je crois que les Suisses sont pas attach\u00e9s \u00e0 leur travail et cette notion de dire on gagne de l'argent, vous, en plus, rien ne para\u00eet farfelue int\u00e9ressante de de vue leur point de vue philosophique mais totalement irr\u00e9aliste dans le monde dans lequel nous vivons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:40:56 > 20:41:06) [81%] : \r\nC'est un monsieur qu'on dit que vous faites ces propositions qui, quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 soutenue par 125000 personnes \u00e0 parce qu'on vote sur sur l'initiative dans un pays o\u00f9 le travail est roi, c'est quand m\u00eame vachement gonfl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:41:06 > 20:41:22) [84%] : \r\nJe vous fais, oui, bien s\u00fbr, on a tout \u00e0 fait gonfler, mais en r\u00e9alit\u00e9, le travail, il faut savoir de d\u00e9j\u00e0 il faut d\u00e9finir qu'est-ce que c'est que le travail est-ce que le travail, \u00e7a c'est une activit\u00e9 pour laquelle on est pay\u00e9, ou bien ce que c'est le travail, c'est une activit\u00e9 pour laquelle on ne se rend utile pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:22 > 20:41:31) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent disons que quand on travaille, on a un revenu, or vous votre proposition, c'est de dire : on donne \u00e0 tout le monde, un revenu sans m\u00eame devoir travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:41:31 > 20:41:57) [88%] : \r\nNon mais \u00e9norm\u00e9ment de personnes travaillent sans \u00eatre pay\u00e9s, la production de la production de la richesse en Suisse, elle repose seulement sur 40 pourcent d'activit\u00e9 lucrative, c'est-\u00e0-dire il y a 60 pourcent d'activit\u00e9s qui sont des \u00e7a sert la production de la richesse et qui ne sont pas pay\u00e9s comme par exemple le fait de s'occuper de ses enfants, de sa famille et de les proches et et puis aussi la formation et \u00e0 toutes sortes d'activit\u00e9s qui sont vraiment n\u00e9cessaires aux pays qui ne sont pas lucratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:41:57 > 20:42:19) [90%] : \r\nJe vous propose qu'on qu'on reste encore un sursaut ce principe de votre, de notre initiative \u00e0 vous entendre Monsieur Clottu, vous \u00eates conseiller national UDC neuch\u00e2telois, je le disais, vous faites partie de cette majorit\u00e9 politique qui dit non \u00e0 ce projet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement, la droite aussi de se payer et la gauche qui est qui est divis\u00e9e, on, on le verra de 1000 500 francs par mois sans travailler franchement est-ce que \u00e7a vous fait pas envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:19 > 20:43:04) [81%] : \r\nAbsolument pas, je crois qu'on a, on m'a toujours appris, et puis je crois il pouvait pas vous mettent sur le le devant de votre porte tendent les bras 15 il a une banque qui vous tombe dans les mains, je pense que \u00e7a c'est un syst\u00e8me je je n'y crois absolument pas, et, et, deuxi\u00e8mement, ce syst\u00e8me, il est aussi \u00e0 la fois injuste parce que profond\u00e9ment in\u00e9gal par rapport ou Jean qui travaille, et puis qui quand revenu et qui toucheront passer ces 2500 francs puis ceux qui qui vont rien faire et puis qui toucheront tout simplement de 1500 francs donc \u00e0 un moment donn\u00e9, vous allez aussi motiv\u00e9 pardon les personnes actives dans l'autre c'est \u00e9t\u00e9 \u00e0 un besoin et je crois que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment, moi qui me qui m'choque profond\u00e9ment par rapport \u00e0 cette injustice flagrante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:43:04 > 20:43:12) [80%] : \r\nAh monsieur, c'est c'est vrai qu'il y a ces images qui ont fait un pour le tour du monde, je crois, ces images o\u00f9 vous donner des billets de 1000 francs de 10 francs par des pas de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:43:12 > 20:43:18) [65%] : \r\nOui, oui, oui, encore vivant \u00e0 la gare qui tombe du ciel, oui dans les de perlimpinpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:43:18 > 20:43:23) [83%] : \r\nOui, je suis cette argent qui tombe le qu'est-ce que vous r\u00e9pondez d'un mot justement, j'aimerais vraiment \u00e0 mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:43:23 > 20:43:47) [86%] : \r\nD'un mot \u00e0 Monsieur cl\u00f4ture qu'en fait il y a un gros malentendu, en fait, le revenu de base, tout le monde le touche le revenu de base, c'est un revenu pour devenir actif et pas pour ne rien faire parce que les gens qui ne font rien, aujourd'hui, ils sont d\u00e9j\u00e0 revenus, ils peuvent recevoir des prestations sociales, alors que ceux qui \u00e9changent avec leurs revenus bas c'est qu'on peut le cumuler avec les revenus de l'activit\u00e9, donc c'est beaucoup plus motivant pour l'insertion professionnelle et pour lancer les entreprises pour devenir ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:43:47 > 20:43:53) [80%] : \r\n\u00e7a ne sert \u00e0 stimuler la, la, la cr\u00e9ativit\u00e9, l'autorisant on on va, on va, on va revenir sur cette id\u00e9e, ils zone j'aime aussi, vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:43:53 > 20:44:02) [88%] : \r\nDonc je disais la gauche et les Verts qui sont divis\u00e9s sur le sujet, mais les Verts \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tant vous sont favorables \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:44:02 > 20:44:26) [91%] : \r\nPourquoi, effectivement, je crois que ce que ce qu'a dit Monsieur Slatkine, \u00e0 savoir : il ne faut rien changer, tout va tr\u00e8s bien, c'est se voiler la face, et c'est surtout nier la condition d'\u00e9norm\u00e9ment de personnes qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, vivent des situations d'exclusion, que ce soit par la case ch\u00f4mage notamment les jeunes, notamment les plus de 50 ans, que ce soit par souffrance au travail, puisque l'on sait que la Suisse est tr\u00e8s mal not\u00e9es en mati\u00e8re de souffrance au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:44:26 > 20:45:31) [89%] : \r\nEt qu'on a pr\u00e8s de 30 personnes 30 pourcent des des salari\u00e9s qui sont en surmenage et concr\u00e8tement ce qu'on constate, c'est que le mythe du plein emploi, il n'est pas l\u00e0 et il va toujours plus cette puisque on a effectivement une une automatisation toujours plus importantes et on sait que la r\u00e9volution num\u00e9rique, un essai c'est le Forum \u00e9conomique mondial qui le dit hein, c'est pas nous qui l'avons entend Alain avait fait et elle va supprimer des milliers de d'emploi dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, donc il s'agit aujourd'hui de se dire : mais cette automatisation c'est une bonne chose dans le fond \u00e7a enl\u00e8ve des t\u00e2ches qui sont p\u00e9nibles et qui sont difficiles \u00e0 faire qui sont extr\u00eamement et du coup \u00e7a lib\u00e8re les humains et il s'agit maintenant que l'on r\u00e9colte les fruits, et l\u00e0 o\u00f9 c'est positif, c'est que c'est vraiment ce qu'on propose avec le revenu base c'est une meilleure redistribution des richesses qui permette de d\u00e9passer le monde salari\u00e9 qui est tr\u00e8s excluant qui concerne peu de personnes dans le fond et qui surtout actuellement, mais les personnes mais \u00e9norm\u00e9ment de gens dans une situation difficile de d\u00e9licates, voire de maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:31 > 20:45:32) [68%] : \r\nMonsieur Slatkine meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:45:33 > 20:46:03) [87%] : \r\nOui, m\u00eame meilleure redistribution monsieur il a dit aujourd'hui l'aide sociale en Suisse, environ 55 milliards disons 60 milliards votre syst\u00e8me voulez multipli\u00e9 par 3 au minimum, voire par 4, c'est Me plus de gens \u00e0 l'assistance sociale, voil\u00e0, voil\u00e0 ma vision de votre proposition aujourd'hui \u00e7a il faut g\u00e9n\u00e9raliser l'assistance et il faut \u00e9tatiser le monde de l'\u00e9conomie, ce n'est pas votre vision du fonctionnement de cette soci\u00e9t\u00e9, aujourd'hui, ce qui cr\u00e9e la richesse, ce sont les entreprises, ce sont les travailleurs jusqu'\u00e0 nouvel avis et ce n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:46:03 > 20:46:37) [90%] : \r\nMais je suis d\u00e9sol\u00e9, vous, de vous le faire remarquer mais je comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 60 pourcent des des activit\u00e9s qui cr\u00e9ent de la richesse qui ne sont pas, qui ne rel\u00e8vent pas du monde salari\u00e9 donc aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'organisation autour du travail salari\u00e9, elle ne tient pas, et vraiment ce que l'on propose aux ce n'est pas d'assister, puisque l'on passe d'un site d'un syst\u00e8me d'assurance, un syst\u00e8me d'existence mais c'est de lib\u00e9rer et de pouvoir justement permettre bien plus de flexibilit\u00e9, bien plus d'autonomie et un rebondissement qui est \u00e0 la fois meilleur et qui correspond \u00e0 la r\u00e9alisation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:46:37 > 20:46:43) [87%] : \r\nAlors 2 \u00e9conomies si vous permettez, des \u00e9conomies sont ici avec nous avec nous ce soir, j'aimerais bien leur passer la parole \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:46:43 > 20:46:53) [84%] : \r\nUn \u00e9conomiste qui est, pour l'\u00e9conomie, ce qui a conduit commence avec vous Monsieur Garelli dans le fond est-ce que ce syst\u00e8me va permettre une meilleure ma\u00eetrise distribution meilleure coh\u00e9sion sociale, disent les partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:46:53 > 20:47:16) [86%] : \r\nBon, pas surprise que je suis pas d'accord, c'est un sacr\u00e9 micmac, hein, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a de l'argent \u00e0 gauche qu'on va mettre \u00e0 droite \u00e0 droite qu'on mettre \u00e0 gauche le transfert c'est 200 3 milliards de francs, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral au milieu, il y a un gros trou noir ce financement, et l\u00e0 il y a un d\u00e9ficit de financement de 25 milliards d'apr\u00e8s la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment va le financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:16 > 20:47:17) [90%] : \r\nOn va revenir sur le financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:47:17 > 20:47:21) [95%] : \r\nSi on devait le faire, \u00e7a serait une augmentation de 8 pourcent de de de doubler la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:21 > 20:47:33) [84%] : \r\nAlors on va revenir sur le financement, on a un sujet, on a un sujet qui pr\u00e9cise avoir pr\u00e9cis\u00e9ment mais sur la philosophie Monsieur Monsieur Garelli, je vous ai lu moi notamment, vous disiez : celle des pins et des jeux comme a l'air alors oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:47:33 > 20:47:43) [78%] : \r\nOui, je disais \u00e7a parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire vous avait montr\u00e9 tr\u00e8s bien que c'est une vieille id\u00e9e, une vieille id\u00e9e qui en 500 ans monsieur jamais r\u00e9alis\u00e9, c'est qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:43 > 20:47:49) [80%] : \r\nC'est m\u00eame une id\u00e9e de il y a trop, on dit de l'\u00e9conomie, alors, prix Nobel de l'\u00e9conomie, h\u00e9 oui, un T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:47:49 > 20:48:39) [87%] : \r\nOui mais \u00e7a c'est laisser l'imp\u00f4t n\u00e9gatif sur histoire ce qu'on a vu, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que d'avoir subi Ha\u00efder, vous avez mentionn\u00e9 Rome du pain et des jeux faut savoir qu'il y avait 200 jours ch\u00f4m\u00e9s \u00e0 la fin de l'empire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa d'ailleurs, c'\u00e9tait pas les moyens, on pouvait passer et puis \u00e7a \u00e7a continuez tout \u00e7a, chaque fois qu'on pense qu'on peut avoir une soci\u00e9t\u00e9 de rentiers en \u00e9conomie chaque fois qu'on a des rentiers, \u00e7a finit mal, on ne peut pas avoir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a des gens simplement qui vivent aux d\u00e9pens des autres et qui ne contribuent pas \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 le travail sceptique et d'entrer dans une soci\u00e9t\u00e9, c'est la possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des infrastructures \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 tout \u00e7a, c'est le ticket d'entr\u00e9e, vous pouvez pas rest\u00e9 l\u00e0 plant\u00e9 \u00e0 ne rien faire et en contrepartie, demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de prestations, \u00e7a, \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:48:39 > 20:48:46) [88%] : \r\nAlors, Sergio Rossi va vous r\u00e9pond : vous \u00eates aussi \u00e9conomiste Monsieur Garelli nous dit ces personnes vont vivre au d\u00e9pend des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:48:46 > 20:49:01) [81%] : \r\nNon, c'est faux, c'est pas de sa caisse agit vous avez tr\u00e8s bien dit justement tout \u00e0 l'heure Monsieur Slatkine les Suisses ont entach\u00e9 \u00e0 leur travail et on s'identifie m\u00eame au travail et je pense que cette ann\u00e9e, cette va voir le montrer s'il y a un pays au monde o\u00f9 on peut la mettre en oeuvre sa la Suisse oh pas Holdener mill\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:49:02 > 20:49:06) [90%] : \r\nMais c'est toujours un de base pour tout le monde le millionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:07 > 20:49:11) [74%] : \r\nMoi qu'fondamental, c'est \u00e7a le probl\u00e8me Rom Alain il y a plein de gens qui le re\u00e7oit mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:49:11 > 20:49:28) [79%] : \r\nDonc c'est juste une diff\u00e9rentes : distribution de la richesse qui est form\u00e9 par le travail et le capital, l\u00e0 on est d'accord, au lieu d'avoir les salaires et le capital et le salaire qui r\u00e9mun\u00e9ration du travailleur et les profits qu'est la r\u00e9v\u00e9lation du capital avant d'arriver l\u00e0, on a d'abord le de base pour tout le monde, donc c'est quelqu'un qui est le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:49:29 > 20:49:56) [79%] : \r\nInd\u00e9pendamment du travail ou du non- travail mais ensuite un homme, vous avez l'id\u00e9e de pouvoir mettre en oeuvre des projets pour lesquels auparavant on n'avait pas os\u00e9 vous lancer la parce qu'il y a pas de financement qui vient par les banques, l\u00e0 il y a un choc dur de, disons de 1500 francs suisses depuis 2 ans o\u00f9 continuer \u00e0 avoir avec une formation qui nous permet d'aller plus haut, la montre a la Chine et vous lib\u00e9rer des forces cr\u00e9atives qui autrement n'auraient pas d\u00fb de visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:56 > 20:50:07) [87%] : \r\nQuand j'ai regard\u00e9 tous et tout cela, \u00e7a m'a rappel\u00e9, vous rappelez Beaumarchais le le monologue de Figaro sur les nobles qui ne se sont donn\u00e9es que la peine de na\u00eetre et c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:50:07 > 20:50:17) [73%] : \r\nOui, mais ce produit mais ses listes exactes dans entra\u00eenement \u00e0 des gens qui se donne la la fen\u00eatre et parce que je suis enfant j'ai droit \u00e0 voir les choses, \u00e0 l'artisanat cela ne c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:50:17 > 20:51:07) [86%] : \r\nFace \u00e0 qui \u00e7a, pas ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 se garantir, c'est ce que dit le texte de l'accord de la, de l'initiative, qui propose de modifier la Constitution Izmailov pour voir ce rasoir \u00e7a \u00e9tait de garantir un socle de base \u00e0 chacun qui permettent de mener une vie digne, ensuite, et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant, c'est que les Suisses ont r\u00e9pondu, dans un sondage derni\u00e8rement que seuls 2 pourcent des des Suisses arr\u00eateraient de travailler de jour en lendemain donc on n'est pas du tout en train de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 de rentiers, par ailleurs, le stock de base pour pour beaucoup de gens, c'est pas non plus, ce \u00e0 quoi ils aspirent donc on n'est pas en train de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 trentenaire entre en contraint de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 dynamique d'innovation parce que ce qui manque aujourd'hui, et c'est ce qui se passe aujourd'hui dans les au travail qui se multiplient, ce qui manque, c'est la fait T. pour changer d'emploi pour se lancer dans des affaires et on le voit tr\u00e8s bien religieux une somme puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:51:07 > 20:51:29) [77%] : \r\nCe qui m'avait co\u00fbt\u00e9 oui c'est une s\u00e9curit\u00e9 qui permet justement mais si si 2000, \u00e7a suffit pas 2500 francs, vous dites c'est pas 2500 francs mais vous mettrait un autre, un autre chiffre n'a pas d'application, elle se fera par la suite et \u00e7a, donc on va m\u00e9decin 1000 francs par exemple, \u00e9coutez le fameux feuilleton raconte ici en kilom\u00e8tres 500 francs \u00e0 l'heure actuelle et, ensuite, que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:51:29 > 20:51:41) [83%] : \r\nAlors voil\u00e0 messieurs Mariani, monsieur, on va pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9cit volont\u00e9 ouvrir ce 2\u00e8me chapitre important \u00e0 tout le monde se pose la question : comment \u00e7a marche et surtout comment le financer, je vous propose les explications Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:51:45 > 20:51:59) [92%] : \r\nUn revenu fixe pour tout le monde en Suisse, et cela avec ou sans travail, c'est le principe du revenu de base inconditionnel, l'initiative ne dit pas \u00e0 combien il doit se monter ni comment il doit \u00eatre financ\u00e9, elle dit simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:52:00 > 20:52:06) [99%] : \r\nLe revenu de base doit permettre \u00e0 l'ensemble de la population de mener une existence digne et de participer \u00e0 la vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:52:08 > 20:52:48) [92%] : \r\nC'est le parlement qui en cas de oui devra d\u00e9finir le montant de ce revenu et la fa\u00e7on de le financer les initiants sugg\u00e8re tout de m\u00eame des pistes une rente mensuelle de 2500 francs pour les adultes et de 625 francs pour les enfants, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a co\u00fbtera 208 milliards par ann\u00e9e o\u00f9 trouver cette somme tout d'abord les travailleurs eux- m\u00eames cotiseraient \u00e0 hauteur de 128 milliards ensuite le revenu inconditionnel remplacerait en partie des prestations sociales, comme le ch\u00f4mage, l'AVS ou les allocations familiales, \u00e7a fait 55 milliards reste 25 milliards \u00e0 trouver probablement par des imp\u00f4ts des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:52:51 > 20:53:03) [88%] : \r\nLe revenu de base inconditionnel seraient vers\u00e9es \u00e0 tout le monde, mais dans les faits, seules les personnes touchant moins de 2500 francs verraient leur situation s'am\u00e9liorer les autres celles qui gagnent plus, ne verraient pas leurs revenus changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:53:09 > 20:53:25) [82%] : \r\nAlors Monsieur Cohen, pour bien comprendre votre votre syst\u00e8me bah, tout d'abord, ces 2500 francs ne sont pas encore dans telle zone initiative \u00e7a sera au Parlement de a d\u00e9cid\u00e9, mais si on gagne plus de 2500 francs, on n'aura pas plus de salaires, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:53:25 > 20:54:23) [86%] : \r\nOn n'est pas exactement d'accord, en r\u00e9alit\u00e9, l'originalit\u00e9 du projet n'est pas le revenu de base parce que, \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde en Suisse re\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 un revenu suffisant pour couvrir ses besoins d'existence, que ce soit par son travail et que ce soit par sa fortune par transfert familial ou par transfert social, ce qui est vraiment nouveau, avec ses si h\u00e2tif l'inconditionnalit\u00e9 et donc le revenu de base pour la plupart des personnes va prendre la place d'un revenu, donc il va remplacer une partie des prestations sociales et les actifs mais aussi financer largement aussi leur propre r\u00f4le d'une basse mais pas exclusivement, alors ensuite suivant le mode de financement qu'on choisit, ou bien est-ce qu'on va voir, on peut soit avoir un revenu de base, ce qui renforce prend place en fait dans un revenu d'existence, exclusivement ou alors il peut venir aussi s'ajouter et la formule la plus probable, qui sera mis en place, c'est un revenu de base qui pour Les Hauts revenus ne changera rien, mais pour les biens revenu Jos\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:54:23 > 20:54:39) [87%] : \r\nDonc, si on gagne moins de 2500 francs on gagne rarement les 2005 jusqu'au sommet du sinon normalement pas gagner plus si on a 6 ou 7000 francs disons ces 2500 francs, \u00e7a va faire partie disons de ce de ce de ce salaire, sachant que bien s\u00fbr, tout sera \u00e7a sera affin\u00e9e par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:54:39 > 20:54:41) [70%] : \r\nJusqu'\u00e0 verser 7000 francs je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:54:41 > 20:54:56) [84%] : \r\nD'accord, alors il a raison, moi j'aimerais bien prendre, aller voir l'exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis, on va prendre une famille de 4 personnes qui, aujourd'hui, l'\u00c9tat, l'assistance, elle toucherait donc si j'ai bien compris donc 2 2500 francs pour les parents et 625 pour chaque chaque enfant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:54:56 > 20:55:03) [97%] : \r\nC'est un total de 6250 francs pour une famille de 4 personnes, 2 adultes, 2 enfants \u00e7a sent quand m\u00eame un petit peu du d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:03 > 20:55:20) [94%] : \r\nOui, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est important de rappeler que l'objectif n'est pas de d\u00e9manteler l'ensemble du syst\u00e8me d'assurance sociale mais de maintenir justement tout, toutes les assurances qui exc\u00e8de les 2500 francs dans les cas o\u00f9 des personnes justement besoin pour mener leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:55:20 > 20:55:24) [62%] : \r\nFin, donc on est pas quand m\u00eame faire la somme que jeudi, si on se met aussit\u00f4t mais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:24 > 20:55:44) [89%] : \r\nCe on n'est pas en train de dire qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a pas de filet social ce qu'on est en train de dire ce qu'on all\u00e8ge l'ensemble des assurances sociales, puisque ce stock de base, on change compl\u00e8tement le rapport \u00e0 la fois au travail mais aussi \u00e0 l'\u00c9tat puisque on rend les gens beaucoup plus ind\u00e9pendants dans leurs possibilit\u00e9s, \u00e0 la fois de de de se reconvertir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:55:44 > 20:55:47) [68%] : \r\nDans la route dans la philosophie, son avenir, on peut aussi demain on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:47 > 20:56:10) [88%] : \r\nConcr\u00e8tement dans ce que \u00e7a offre d'avoir ce revenu de base et puis parle pas a part ailleurs juste pour revenir sur ce sur ce que vous disiez, ce qui est ce qui l'objectif de s'revenu bah c'est bien une redistribution et une redistribution qui va \u00e0 la fois vers les personnes qui souvent travaillent Metz mais non encore, pas de quoi nouer les 2 bouts vers les familles et qui ne pas la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:56:10 > 20:56:12) [91%] : \r\nAlors vraiment cl\u00f4tur\u00e9 sur ce syst\u00e8me sur ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:56:12 > 20:57:34) [83%] : \r\nBon alors, ce syst\u00e8me est absolument sans sac de nouveau si vous me permettez l'expression, parce que tout simplement quelqu'un qui va gagner plus que 2500 francs des personnes en principe qui travaille \u00e0 100 pourcent vont vont gagne plus que 2500 francs ben vous allez leur ponctionner de 1500 francs c'est exactement oui quelqu'paye pas \u00e7a mais oui quelqu'un qui gagne 5000 francs il paiera rire qu'on lui apprendra de 1500 francs, il va pas ces ces 5000 francs l'employeur retiendra 2500 francs qui remettra dans ce fonds revenu inconditionnel de base et puis apr\u00e8s il retouche ce 2500 francs, c'est \u00e7a que je dis sans sac, d'un homme \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis, et puis \u00e7a d\u00e9pend absolument, c'est tout \u00e0 fait cela et puis quand vous dites-vous d\u00e9mantel\u00e9 par les assurances sociales, indirectement, vous allez d'un mot cl\u00e9 tout notre syst\u00e8me qui porte satisfaction jusque-l\u00e0, je suis quand m\u00eame \u00e0 Lausanne, parce que non, je crois qu'on a a des syst\u00e8mes les les meilleurs au monde, je crois qu'un grand nombre de pays qui qui qui qui nous regardent et puis qui aimeraient avoir le m\u00eame syst\u00e8me, je crois qu'on pouvait pas dire notre syst\u00e8me des assurances sociales ne fonctionne pas bien avec ce que vous proposez, \u00e7a va cr\u00e9er un m\u00e9li-m\u00e9lo et l\u00e0 il y aura plus rien qui va fonctionner et celle de Nimrod les classes moyennes et \u00e0 revenus faibles compatir, \u00e7a je peux vous garantir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:57:34 > 20:57:54) [89%] : \r\nAlors, alors, justement, on va passer 10 ans toute l'\u00e9mission sur le mode de financement qui semble un petit peu technique entre ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a une partie qui va devoir \u00eatre financ\u00e9 ces 25 milliards en tout cas, si on se base pour l'instant sur les chiffres dont on dispose, alors comment on va faire pour financer ces 25 milliards monsieur qu'on dit qu'on va augmenter les imp\u00f4ts, on va augmenter la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:57:54 > 20:58:08) [88%] : \r\n\u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 je suis oblig\u00e9 de dire que monsieur en fait les bases tout son discours sur des calculs qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout seul dans son coin, il propose une m\u00e9thode de financement qui est compl\u00e8tement contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:58:08 > 20:58:12) [64%] : \r\nC'est que vous avez dit : l\u00e0, vous l'avez dit avec raison peut aussi dans la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:58:12 > 20:59:11) [87%] : \r\nDe ce mode de financement, il pr\u00e9voit toute sorte de cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur l'\u00e9conomie et il a raison, si on utilise ce type de financement, mais nous avons toutes sortes d'autres modes de financement que nous proposons, libres et notamment ce que nous proposons, c'est de faire un financement compl\u00e9mentaire, c'est-\u00e0-dire de d'abord, on r\u00e9cup\u00e8re une partie des prestations sociales, comme on l'a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le 55 milliards mais \u00e9conomique suisse cet d'accord, d'aller jusqu'\u00e0 70 milliards, donc \u00e7a c'est une question qui est ensuite pour la le revenu de base des actifs, une partie des actifs va financer son revenu basse et une autre partie va en profiter compl\u00e8tement et pour \u00e7a il faudra financer m\u00eame plus que 25 milliards si on veut vraiment que les bas revenus soient et comment on est en train d'\u00e9tudier justement une proposition qui est l'introduction d'une micro- taxe sur toutes les transactions \u00e9lectroniques et une telle micro- taxe pourrait s'\u00e9lever uniquement \u00e0 0,0 5 pourcent par par rapport au chiffre de 2012 pour g\u00e9n\u00e9rer g\u00e9n\u00e9rer 50 milliards alors que c'est 50 milliards on a fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:11 > 20:59:18) [90%] : \r\nNick protection sur les transactions \u00e9lectroniques, \u00e7a veut dire quand on prend de l'argent par exemple au Liban comme acte voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:59:18 > 20:59:23) [84%] : \r\nOn sera, on sera tax\u00e9 en g\u00e9rant bien entendu Monsieur Monsieur Garelli qui est pas du tout d'accord avec vous l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:59:23 > 20:59:33) [86%] : \r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est leur lenteur du souverain, la micro- taxe sur les transactions \u00e9lectroniques, la taxe sur les transactions financi\u00e8res, \u00e7a fait encore des d\u00e9cennies qu'on parle de \u00e7a, on les a pas encore vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:59:33 > 20:59:39) [73%] : \r\nC'est pas une id\u00e9e, c'est une bonne id\u00e9e, attendant j'allais Antoine Marseille son album Toulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:59:39 > 20:59:41) [88%] : \r\nLa face en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:59:41 > 20:59:46) [77%] : \r\nMais sinon \u00e7a va sonner les premiers \u00e0 la faire, alors je peux vous non, mais on est les premiers \u00e0 la pareil pour l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:59:46 > 21:00:33) [88%] : \r\nGarantir de tout le monde ailleurs va en profiter, parce que les gens n'ont pu faire les transactions financi\u00e8res ou autres, ici c'est seulement probl\u00e8me regardez l'Union europ\u00e9enne transcrivent depuis j'ai pas commis temps ils l'ont toujours pas fait toujours pas fait \u00e0 cause des lobbies oui dans la vie, vous pouvez tout vous payez \u00e0 condition d'augmenter les imp\u00f4ts, c'est tr\u00e8s simple, la condition c'est d'augmenter les imp\u00f4ts pr\u00e9vue est-ce que vous voulez augmenter les imp\u00f4ts, faire micmac et pas possible pour essayer de savoir qui paye quoi, qui re\u00e7oit quoi, alors que les Suisses, ils vont se dire : j'ai un syst\u00e8me qui marche bien, allez faire le grand saut dans l'inconnu pour un syst\u00e8me, je suis m\u00eame pas s\u00fbr de qui va le g\u00e9rer, parce que \u00e7a veut dire que l'\u00c9tat doit g\u00e9rer \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de toutes les transactions qui vont se passer dans ce pays, \u00e7a va \u00eatre une pagaille monumentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:00:33 > 21:00:36) [78%] : \r\nAlors une id\u00e9e, une id\u00e9e devenu Zina Gasunie des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:00:36 > 21:00:45) [94%] : \r\nCette c'est donc cette taxe sur les transactions \u00e9lectroniques, mais plus globalement, vous avez quelque chose d'important Monsieur Garelli et \u00e7a, \u00e7a revient souvent dans cette campagne Madame Mazzone comment la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:00:45 > 21:00:52) [80%] : \r\nPourrait-elle seule introduire ce revenu de de barrages, \u00e7a va cr\u00e9er effectivement un appel d'air notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:00:52 > 21:01:15) [92%] : \r\nMais j'aimerais juste revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, parce que ce qui est incroyable, c'est qu'on ne peut jamais rien faire parce que il y a toujours une bonne raison pour ne rien faire, mais aujourd'hui ce qui est utopique cette pas d'instaurer un revenu de base face \u00e0 l'\u00e9vidence, ce qui est utopique cette continuer comment fonctionne aujourd'hui en excluant une grande partie de la vie de la population et surtout en ne r\u00e9pondant pas \u00e0 la probl\u00e9matique de la fin du pleine emploi qui cr\u00e9e toujours plus de ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:01:15 > 21:01:19) [92%] : \r\nEnsuite, sur la question de en Suisse, pourquoi en Suisse pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:01:19 > 21:01:22) [60%] : \r\nPour asseoir ensuite Walser vraiment faisait absolument alors suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:01:22 > 21:01:35) [87%] : \r\nDans toutes les avanc\u00e9es sociales, on nous dit : mais non, surtout pas, surtout pas en Suisse, parce que tout le monde la m\u00e8re fille h\u00e9 bien il s'agit aujourd'hui de inscrire dans la dans un mouvement qui n'est pas que suisse, qui est aussi europ\u00e9en, vous savez la la Finlande test le revenu de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:01:36 > 21:01:52) [69%] : \r\nD\u00e9sormais une donc c'est quoi, c'est absolument pas le m\u00eame mod\u00e8le, il en parle, pour la m\u00eame ann\u00e9e dans arm\u00e9e nous donner dans la Constitution, donc c'est un petit empire qui va avoir demain sur la dame avec un peu partout sur les gens qui ont il dit et sur une il y avait pas il y a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:01:52 > 21:02:05) [78%] : \r\nFini, vous allez \u00e9voquer la la Finlande, j'avais juste une r\u00e9f\u00e9rence sur une p\u00e9riode bien d\u00e9finis : 2000 r\u00e9sidait \u00e0 demain 19 non, il y a, il y a, il y a aucune date, donc on va d\u00e9buter, voil\u00e0, on va finir et c'est pas du tout ce qu'on un la la Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:02:05 > 21:02:09) [80%] : \r\nAlors l\u00e0- dessus, elle assure la salle en Amazonie, juste pour France non mais moi sur la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:02:09 > 21:02:16) [73%] : \r\nApr\u00e8s, vous aviez un artiste r\u00e9sultat travaille sur la loi de 1000 dans l'arm\u00e9e pendant la circulaire de prix sur les dividendes de la scientologie, au lieu d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:02:16 > 21:02:31) [75%] : \r\nCompte notre proposition de de m\u00e9canismes pour introduire un revenu de base, h\u00e9 bien la plus absolue, n\u00e9gociations, il est propos\u00e9 un autre m\u00e9canisme Louis il est pratiqu\u00e9 le Huard et vous qui un revenu de base bonsoir le message du syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:02:31 > 21:02:57) [87%] : \r\nMais le m\u00e9canisme actuel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par mes coll\u00e8gues le m\u00e9canisme actuel fonctionne bien, nous sommes donc avant le ch\u00f4mage, le taux de ch\u00f4mage le plus bas dans l'Stars s'il vous pla\u00eet, non, s'il vous pla\u00eet, \u00e9coutez, nous on ne au printemps, on va chercher, m\u00eame de la main-d'oeuvre \u00e0 l'ext\u00e9rieur alors n'est pas vous \u00eates viendra nous dire mais pas nous dire qu'on a une sous- capacit\u00e9, j'entends, je crois qu'il faut \u00eatre un petit peu r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:02:57 > 21:03:00) [79%] : \r\nOui mais voil\u00e0 enfin quelqu'un, oui, bah, excusez-moi, mais du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:03:00 > 21:03:07) [85%] : \r\nExcusez-moi, mais juste pour la Finlande pour que \u00e7a soit tr\u00e8s clair : la Finlande va \u00e0 la en 2017 la Finlande n'a pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:03:07 > 21:03:22) [64%] : \r\nEt son syst\u00e8me sur le c'est un projet qui leur il alors on arrive, gagner la mer tr\u00e8s clair que les choses soient tr\u00e8s claires, et puis sur la surveillance pour donc rien, peu d'assurance auto, la situation serait le mois exactement ce que c'est une client\u00e8le tourn\u00e9 il y a d'autres experts une \u00e9l\u00e9mentaire de l'\u00e2me c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:03:22 > 21:04:41) [85%] : \r\nAvec des arguments th\u00e9oriques qui peut faire mouche aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs, mais jusqu'\u00e0 nouvel avis et le syst\u00e8me qui a fait faillite, c'est le syst\u00e8me communiste, c'est pas le syst\u00e8me capitaliste, je crois que le syst\u00e8me capitaliste a d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait trop bien quoi, mais bien s\u00fbr vous proposer un syst\u00e8me qui nous ram\u00e8ne des ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'est une \u00e9tatisation de l'\u00e9conomie et ensuite sur le financement, c'est peut-\u00eatre n'importe quoi, mais sur le financement parce que l'argent vient d'o\u00f9 Madame Mazzone l'argent il vient bien de ceux qui vont travailler, qui vont produire avec votre syst\u00e8me de revenus \u00e0 2500 francs pour autant que ce sont 2500 francs ceux qui gagnent moins, donc il y a 2500 francs n'auront plus int\u00e9r\u00eat travailler \u00e0 moins que, ils aient une grande envie de parler, mais seront pas incit\u00e9s \u00e0 travailler, donc c'est Christian qui gagne le plus selon le mod\u00e8le, telle que je l'ai compris vont corrigerez Monsieur public, ce n'est pas celui qui est, qui est correct, celui qui gagne 2000 francs, on lui dira, moi en tant qu'employeur, beaucoup de stopper plus 7000 5 parce que tu n'a touch\u00e9 2500 francs de revenu inconditionnel, on est bien d'accord, \u00e7a me la philosophie qui est la v\u00f4tre, donc je veux dire on va \u00eatre moins comp\u00e9titif pour Les salaires r\u00e9sultat, ceux qui vont financer vont se r\u00e9duire de plus en plus sa peau d'chagrin et vous allez cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 d'assist\u00e9s, jusqu'\u00e0 nouvel avis le financement du syst\u00e8me ne repose que sur ce qu'on vit de travailler aujourd'hui son travail, il n'y a pas de revenus sont revenus votre mod\u00e8le qui tombe \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:04:41 > 21:04:43) [81%] : \r\nMonsieur combien \u00e7a d\u00e9courager les gens \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:04:43 > 21:04:58) [91%] : \r\nAlors, c'est exactement ce qui se passe aujourd'hui, aujourd'hui nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 d'assist\u00e9s, parce que lorsque nous avons pas lev\u00e9 lorsque nous avons pas de travail, nous arrivons au ch\u00f4mage et ensuite \u00e0 l'aide sociale et quand on est \u00e0 l'aide sociale, on est, on est plus en mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:04:58 > 21:05:03) [70%] : \r\nBonjour ce ch\u00f4mage en Suisse, alors le taux d'son par le de course avec pourcent elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:05:03 > 21:05:19) [87%] : \r\nColette, le taux d'ch\u00f4mage elle est calcul\u00e9e en fonction des personnes qui sont inscrites sur les ORP, c'est-\u00e0-dire simplement les personnes qui re\u00e7oivent des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage et l'on exclus de ces statistiques, les personnes qui sont l'aide sociale, les personnes qui n'ont pas travaill\u00e9 sans demander des prestations sociales parce qu'ils ont peur, la stigmatisation que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:05:20 > 21:05:25) [73%] : \r\nLes personnes qui n'auront pas droit, on le sait, les je peux continuer, premi\u00e8res les personnes n'y ont pas droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:05:25 > 21:05:34) [90%] : \r\nParce qu'ils ont de la fortune et si on consid\u00e8re en fait \u00e0 toutes les personnes qui sont vraiment au ch\u00f4mage, on arrive \u00e0 des chiffres largement sup\u00e9rieurs et non seulement en Suisse, mais dans tous les autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:05:34 > 21:06:35) [84%] : \r\nAvec les chiffres de ch\u00f4mage sont toujours pousser \u00e0 la baisse pour maintenir la paix sociale ao\u00fbt disons 60 milliards \u00e9gotiste M. il faudra monter \u00e0 200 milliards pourquoi les requ\u00eates avec votre syst\u00e8me, c'est 200 milliards de gens plus \u00e0 l'instant sur la base d'un revenu, c'est pas bien, base inconditionnel que pour subsister, mais la subit le pas de la m\u00eame banni\u00e8re transmis parce que vous habitiez au bord du lac de chiites, vous habitez dans une dans une agglom\u00e9ration comme Gen\u00e8ve avec 2500 francs, je ne voulais pas tr\u00e8s loin, peut-\u00eatre qu'au bord du lac de shit, \u00e7a vous permet de vivre dignement, mais je crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 une notion de dire de 1500 francs pour tous, \u00e7a permettra de subsister, mais on est, on est dans le r\u00eave, on est dans l'Durrer et vous ne vous n'toujours pas vous n'est toujours pas Madame Mazzone avec vos grandes th\u00e9ories m'expliquer comment vous allez financer le syst\u00e8me parce que vos id\u00e9es sont magnifiques, et il est clair que si demain, alors ce soir, je dis \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, je vais vous offrir 5000 francs \u00e0 tous, tous les mois mais tout le monde va me dire : c'est formidable, mais je suis pour Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:06:35 > 21:07:11) [74%] : \r\nL'arm\u00e9e, l'argent aujourd'hui la nature alors maintenant je voudrais dire travail redistribution et voil\u00e0 redistribution sont de la r\u00e9gion que l'argent vient de ceux qui travaillent, mais n\u00e9anmoins ce qu'on constate, c'est que, sur bien des activit\u00e9s produisent de la valeur, ils ne sont pas salari\u00e9s et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a des activit\u00e9s salari\u00e9es qui rend les gens compl\u00e8tement dingue au club au journalisme et le belge moyen cependant pour aller dans la Loire, l'absolution, par rapport \u00e0 l'automatisation toujours croissantes, cette fois, la finition, c'est d'avoir un rapport \u00e0 la facture environ sur Mandela \u00e9conomique dans ce pays qui se d\u00e9veloppe et qu'on a l\u00e0 une chirurgie aussi ainsi social politique a sais pas la qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:07:11 > 21:07:17) [84%] : \r\nMystic, je me tourne vers Monsieur Garelli Monsieur Rossi connaissent mieux ces chiffres comme moi les Suisses sont parmi les gens les plus heureux de cette plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:07:17 > 21:07:38) [71%] : \r\nEt le aujourd'hui, aujourd'hui vous \u00e9coutez moi je voulais oui, excusez-moi, le Malawi en personne sur les voies qui commettent en psychiatrie, il y a tous les 3 jours des pr\u00e9sidentielles sur les rails, bien s\u00fbr, il y a 3 jours, pas toujours maladie depuis hier soir, servi \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer la maison parce que c'\u00e9tait moi, toulousain, tout \u00e7a c'est vous avez beaucoup parl\u00e9, il permet quoi sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:07:38 > 21:07:43) [97%] : \r\nMonsieur Garelli les Suisses les plus heureux au monde, je crois que c'est vrai, on a m\u00eame fait une \u00e9mission l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:07:43 > 21:08:24) [81%] : \r\nOui, oui, on peut pas, j'ai \u00e9t\u00e9 d'ailleurs oui, c'\u00e9tait les 6 et puis vous avez raison, c'est aussi l'endroit o\u00f9 on demandait aux gens o\u00f9 voulez-vous na\u00eetre dans le monde, donc c'est global, ils disent en Suisse, mais la vraie chose c'est que les gens veulent travailler, on est clair l\u00e0- dessus, oui, oui, oui, ils veulent travailler alors moi si je vote si je touchais 2500 francs ou 3000 francs, voire m\u00eame plus est que vous avez pens\u00e9 \u00e0 tous les gens qui vont quitter la Suisse qui vont se dire bon sang je sais 6000 francs al\u00e9as pas aux Philippines, je pars en Tha\u00eflande, oui, parce que l\u00e0- bas et je vis tr\u00e8s bien avec \u00e7a, mais comment vous faites quoi vous il faut mais vous les donner, \u00e7a c'est un c'est quelque chose d'inconditionnels Vespa, oui monsieur, vous allez me donner de l'argent, quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:08:24 > 21:08:34) [67%] : \r\nIl y a en Suisse Monsieur Garelli vont pas les toucher, on parle toujours correctement, il \u00e9tait ensuite plus mais \u00e0 l'\u00e9tranger, je ne touche pas non dans la promesse, alors interdit attendez d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:08:34 > 21:08:38) [80%] : \r\nVoil\u00e0, si vous voulez, c'est plus dans la Constitution un droit fondamental, comme vous le mettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:08:38 > 21:08:47) [64%] : \r\nSi pour chaque personne qui r\u00e9side en Suisse, aurait pas on n'est pas la seule qui fait largement \u00e9tat une 17 c'est la personne qui \u00e9tait dans un autre pays, elles peuvent recourir \u00e0 tous ceux sont de r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:08:47 > 21:08:59) [67%] : \r\nAlors ce n'est pas \u00e0 la r\u00e9gion, s\u00e9nateur-maire travailler au tout \u00e7a il y a une expansion donc \u00e7a sert \u00e0 cotiser sur sa cette d\u00e9claration ce qu'elles vont rester voir c'est une exception \u00e0 la rentr\u00e9e en derri\u00e8re qui avait fait vous- m\u00eame, on avait menti mais ils voudront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:08:59 > 21:09:07) [80%] : \r\nDire : je vais passer mes vieux jours alors dans un pays o\u00f9 il s'\u00e9tait choqu\u00e9 plus climatique et on leur dira vous 2500 francs donc vous AVS n'existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:09:07 > 21:09:15) [69%] : \r\nAvec ce coeur d'Autriche de Saddam, alors qu'il aurait 15 points avec elle sur ce point Monsieur pr\u00e9diction n'a cotis\u00e9, oui, vous avez construit vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:09:15 > 21:09:42) [85%] : \r\nIl y a une chose qui est tr\u00e8s claire dans la volont\u00e9 de d\u00e9signation et de tous les milieux qui soutiennent l'initiative, c'est que toutes les prestations sociales existantes en sus du revenu de base, donc sup\u00e9rieur au revenu de base ou les avantages sociaux sup\u00e9rieurs seront maintenus, donc en particulier pour on ne au moment venu de l'\u00e2ge de la retraite, les personnes devront avoir le droit de pouvoir toucher \u00e0 l'\u00e9tranger, la seule chose qu'il faudra, selon la estim\u00e9 cette savoir peut-\u00eatre le temps de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:09:42 > 21:09:56) [84%] : \r\nAvant d'y avoir droit, tout \u00e7a c'est des d\u00e9tails pratiques on peut r\u00e9gler si on a une volont\u00e9 de trouver des solitaires, donc \u00e7a je veux dire combien le coup puisqu'on parle du co\u00fbt sera sup\u00e9rieur aux 200 milliards qu'on annonce : on va dirige vers du 300 milliards d'entonnoir d'accord avec la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:09:56 > 21:10:06) [78%] : \r\nAlors sur sur sur les les c'est frange et sur les migrants voil\u00e0 sur les \u00e9trangers, les migrants qui viennent en Suisse, et aussi une de vos craintes \u00e0 \u00e0 lui laisser que \u00e7a cr\u00e9e un un appel d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:10:06 > 21:10:44) [85%] : \r\nAlors, tr\u00e8s clairement, \u00e7a va faire un un appel d'air, vous \u00eates alors vous venez aider les personnes qui r\u00e9side dans notre pays, si je vous ai bien compris donc l\u00e0, on va faire un immense appel d'air, parce que, imaginez les gens, vous avez des gens en France, donc pas tr\u00e8s loin de chez nous qui touche 1000 euros ou 1000 500 euros, ils vont pouvoir venir en Suisse n'rien faire et toucher 2500 francs cette impuissance dans notre pays, imaginez le l'appel d'air qu'on va faire un niveau international ce sera quitte eldorado, la Suisse merveilleux et qui c'est qui va payer cher monsieur alors parce que l\u00e0, on sera tr\u00e8s loin des 208 milliards pr\u00e9vus initialement, \u00e7a, \u00e7a peut aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, la, la, qu'on peut tr\u00e8s tr\u00e8s vite augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:10:44 > 21:10:55) [85%] : \r\nLe nouveau en aucun cas, il y aura un appel d'air pourquoi d\u00e9j\u00e0, pourquoi ce nom mais dites-moi pourquoi les personnes qui r\u00e9sident en France, 5000 euros ne viennent pas maintenant d\u00e9j\u00e0 en Suisse, pourquoi, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:10:55 > 21:11:02) [67%] : \r\nOn du il y a un m\u00e9dium il y a Vivendi divis\u00e9s, il y a d'autres au probl\u00e8me il y a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:11:02 > 21:11:06) [84%] : \r\nUne r\u00e9gulation simplement dans le domaine probl\u00e8me \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:11:06 > 21:11:12) [73%] : \r\nMais imagine Monsieur cl\u00f4ture, c'est l\u00e0 qu'on ne se conduit la, la question est tr\u00e8s pr\u00e9cise Jean, qu'il y aura un d\u00e9lai d'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:11:12 > 21:11:27) [91%] : \r\nDoivent d\u00e9tenir un permis d'\u00e9tablissement \u00e7a d\u00e9pend aussi de leur capacit\u00e9 \u00e0 trouver du travail et des personnes qui retrouvent recevront le revenu de base de mani\u00e8re inconditionnelle l'seulement apr\u00e8s un d\u00e9lai de carence qui sera convenir en fonction de la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:11:27 > 21:11:30) [64%] : \r\nMigratoire la demande pendant encore, mais alors l\u00e0 on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:11:30 > 21:11:39) [83%] : \r\nParce quoi en fait entre 3 et 5 ans par exemple, on pourrait d\u00e9cider que les personnes qui ont le permis, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 toucherait le revenu basse inconditionnellement mais avant elle ne toucherait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:11:39 > 21:11:45) [62%] : \r\nOui toutes leurs non inconditionnel toute leur vie, donc dans sur sa r\u00e9partition c'est l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:11:45 > 21:11:52) [82%] : \r\nMais vous savez bien, alors mais mais mais Madame et messieurs, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s claire employeur un d\u00e9lai de carence de 3 \u00e0 5 ans, \u00e9videmment encore aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:11:52 > 21:11:59) [90%] : \r\nFinir au Parlement, j'aurais bien qu'on aille voir du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, ce qui s'y passe, nous avons re\u00e7u de tr\u00e8s nombreux messages en pr\u00e9parant cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:12:05 > 21:12:15) [86%] : \r\nEt je vous remercie d'ores et d\u00e9j\u00e0 pour vos r\u00e9ponses br\u00e8ves je commence avec vous Yvan cela qu'il ne ce message qui vous est adress\u00e9 avec le revenu de base inconditionnel, il y aurait moins de s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:12:15 > 21:12:22) [80%] : \r\nEt moins de bornes \u00e0 ce serait tout b\u00e9n\u00e9fice pour les entreprises c'est une remarque de Germaine hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:12:22 > 21:12:38) [84%] : \r\nBah, \u00e9coutez, certainement qu'avec le revenu de base, il y aurait moins de stress, puisque les gens travailleraient plus et si je pousse le raisonnement telle qu'on me l'a expliqu\u00e9, il y a quelques instants, je veux dire c'est bien l'\u00e9conomie suisse qui s'effondreraient, donc on sera tous \u00e0 2500 francs, je sais pas si on serait plus heureuse, on aura une autre forme de strass.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:12:38 > 21:12:51) [91%] : \r\nAlors, Sergio Rossi, cette question qui est pour vous, si l'on verse 2500 francs \u00e0 tous les Suisses ne risque-t-on pas une hyperinflation qui mettra notre \u00e9conomie dans une situation p\u00e9rilleuse, c'est une question de Johnny une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:12:51 > 21:13:18) [87%] : \r\nNon, parce que pour verser ce montant l\u00e0, il faut d'abord d'abord l'avoir produit donc il faut quelqu'un qui produisent le revenu est ensuite sont distribu\u00e9s, mais la production implique qu'il y a des sommes demand\u00e9es, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un produit et donc il y aura pas de tensions inflationnistes, mais au contraire, \u00e7a dynamise l'activit\u00e9 \u00e9conomique, parce qu'il y aura davantage de d\u00e9penses de consommation davantage d'investissements des firmes et l\u00e0 on va attirer des capitaux, mais de mani\u00e8re productive, pas pour des raisons purement sp\u00e9culative, donc c'est au contraire quelque chose de vertueux, pas de vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:13:18 > 21:13:26) [96%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, en plein scandale de Panama Peppers le temps n'est-il pas venu d'instaurer un revenu de base, c'est une question d'Antoine Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:13:26 > 21:13:40) [83%] : \r\nPourquoi moi ah, je vois pas, il y a entre les 2, tr\u00e8s franchement fait oui, h\u00e9 bien pas du tout, l\u00e0 il y a je pense pas devant, je crois que \u00e7a \u00e7a aucun rapport avec le c'est toujours les m\u00eames en fait qui qui profitent de l'argent sale type lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:13:40 > 21:13:51) [90%] : \r\nL'id\u00e9e qui sous- tend cette cette question, Lisa Mazzone, comment va-t-on pouvoir verser 2500 francs \u00e0 tout le monde alors qu'on n'arrive m\u00eame pas \u00e0 verser ce montant \u00e0 certaines personnes qui sont \u00e0 la vie ou la DS est une question de Marie- Th\u00e9r\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:13:51 > 21:14:11) [89%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne question parce que justement, il s'agit de redistribuer les richesses et d'assurer \u00e0 chacun un stock de basse parce que, aujourd'hui, justement \u00e0 la VF et on sait que, il y a beaucoup de gens, beaucoup de femmes notamment, qui ne vivent que de l'AVS qu'on n'arrive pas \u00e0 vivre \u00e0 mener une vie digne et on est dans des situations qui ne sont pas acceptables le revenu bah \u00e7a permet justement d'assurer ce socle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:14:11 > 21:14:29) [85%] : \r\nAlors qu'on quoi qu'il en soit, en tout cas, cette id\u00e9e fait aussi quelques heureux du c\u00f4t\u00e9 de la droite, en tout cas, elle est notamment d\u00e9fendue par quelques personnes \u00e0 droite et pas seulement en Finlande il y a l'exemple de cet entrepreneur c'est un patron Vert lib\u00e9ral qui soutient ce projet et Jean-Marc l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:14:32 > 21:14:48) [93%] : \r\nUne visite chez un client, comme ils l'ont fait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 tout juste 30 ans, Michael Dupertuis est \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise de 4 personnes actives dans le domaine des \u00e9conomies d'\u00e9nergie lorsqu'il a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9, il y a 7 ans, il r\u00e9alisait un r\u00eave mais un r\u00eave qui a un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:14:48 > 21:15:09) [84%] : \r\nIl a fallu naviguer sont revenus avec des possibilit\u00e9s ne se trouvait \u00e0 la rue sans aucun moyen et puis de perdre en tout cas beaucoup d'\u00e9nergie, donc dans la marque propre survie au lieu de travailler dans la cr\u00e9ation, donc, et puis de l'innovation dans le domaine des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, \u00e0 l'\u00e9poque, l'herbe et il aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:15:09 > 21:15:15) [83%] : \r\nLe FBI, le revenu de base inconditionnel, ils le voient comme un atout pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:15:15 > 21:15:29) [91%] : \r\nPour moi, c'est s\u00fbr que RVI va soutenir l'innovation va soutenir des personnes qui aujourd'hui ont peur de se lancer, pour des raisons financi\u00e8res, de le faire, de dire d'aller de l'avons et \u00e7a pour moi c'est une avanc\u00e9e importante pour notre \u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:15:29 > 21:15:42) [92%] : \r\nUne fa\u00e7on aussi de renforcer le filet social mais m\u00eame s'il milite pour un oui, le 5 juin ce patron \u00e9galement au engag\u00e9 politiquement, chez les Verts, lib\u00e9raux ne veut pas entendre parler d'augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:15:43 > 21:15:59) [94%] : \r\nJ'ai confiance dans le parlement qui est aujourd'hui tr\u00e8s majoritaire, majoritairement \u00e0 droite, je ne pense pas que ce Parlement l\u00e0 va faire un syst\u00e8me qui co\u00fbte plus cher que ce qu'on paye aujourd'hui, du coup, je crois que \u00e7a va \u00eatre simplement de redistribuer d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, les m\u00eames charges qu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:15:59 > 21:16:06) [91%] : \r\nQuitte, s'il le faut, \u00e0 mettre en place un revenu de base, un peu moins ambitieux que le mod\u00e8le actuellement discut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:16:09 > 21:16:17) [86%] : \r\nAlors Yvan Slatkine qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ce patron, qui est favorable \u00e0 son parti Baas qui dit plus de cr\u00e9ativit\u00e9, plus d'innovation, c'est bon \u00e7a pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:16:17 > 21:16:26) [85%] : \r\nMais je, je me r\u00e9jouis que des patrons, puisse raisonner comme \u00e7a, maintenant, \u00e0 la fin de votre reportage, il dit qu'il faut pas que \u00e7a co\u00fbte plus cher donc aujourd'hui l'assistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:16:26 > 21:16:28) [71%] : \r\n\u00e7a, pour le coup de ce qui peut moins cher que ce qui est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:16:28 > 21:17:27) [85%] : \r\n55 milliards 60 milliards alors travaillons sur un revenu de base inconditionnel \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, parce qu'on a alors l\u00e0 dans un autre mod\u00e8le qui est celui qui est de dire, mais un revenu de base mais plut\u00f4t bas pour pousser les gens \u00e0 aller travailler et on simplifie le syst\u00e8me d'assurance sociale, alors \u00e7a c'est un autre mod\u00e8le qui est pas \u00e9voqu\u00e9e par par les initiants sur lequel je ne pourrais tout \u00e0 fait discuter, qui peut \u00eatre int\u00e9ressante, c'est un mod\u00e8le sauf erreur qui est d\u00e9velopp\u00e9e que quand ce que certains pays au monde o\u00f9 ont tent\u00e9 d\u00e9velopper mais l\u00e0 \u00e9videmment qu'on va, si nous venions avec une telle proposition nous attaqueraient de de d\u00e9manteler les par, donc je me r\u00e9jouis que des entrepreneurs voil\u00e0 chose de cette mani\u00e8re, moi je pense qu'il faut faciliter l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit pour les entrepreneurs, l\u00e0 il y a tout un travail \u00e0 faire vis-\u00e0-vis du syst\u00e8me bancaire vis-\u00e0-vis de ceux qui peuvent pr\u00eater je ne crois pas que \u00e7a en d\u00e9responsabilisant les gens et en donnant tout \u00e0 l'\u00c9tat, l'\u00c9tat, cr\u00e9ateur de richesses aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:17:28 > 21:17:38) [88%] : \r\nMais c'est, vous avez l'impression que le mod\u00e8le aujourd'hui, elle est parfaite, vous avez suffisamment de temps pour vos loisirs vous personnellement pour vous occuper de vos enfants, vous pensez pas qu'on aille un petit peu plus de temps, vous aurez une meilleure qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:17:38 > 21:17:55) [87%] : \r\nNon, je crois que ma qualit\u00e9 de vie et celle que je vais avoir je je suis responsable de ma vie et je crois que dans ce pays, chacun est libre, plus de pouvoir choisir la vie, qui veulent mener et dont, sans cela, notre syst\u00e8me fonctionne bien et je crois que aucun pays au monde, peut dire qu'il fonctionne mieux que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:17:55 > 21:17:57) [81%] : \r\nSergio Rossi sur la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:17:57 > 21:18:41) [85%] : \r\nC'est pas parce que les autres pays font pire que la Suisse qu'on peut se r\u00e9jouir : le syst\u00e8me de l'AVS, par exemple, il est en train de c'est gratin\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il y avait un d\u00e9ficit de bien et je crois que en perspective les vieillissement d\u00e9mographique, la d\u00e9localisation de la d\u00e9sindustrialisation et peut-\u00eatre aussi, l'automatisation fait que il y aura de moins en moins d'actifs, les les jeunes attendent d'avoir des enfants parce qu'ils ont des tr\u00e8s m\u00e9contents du travail pr\u00e9caire et donc de la pyramide des \u00e2ges est entrain de se renverser et ce syst\u00e8me du revenu de base pourrait r\u00e9gler l'amende, bon nous, si on prend les gens pour les jours sont, dans l'exemple tout \u00e0 l'heure \u00e9voqu\u00e9 si vous avez un couple avec 2 enfants, avec ses 1200 5500 francs suisses 150 \u00e7a donne envie de cr\u00e9er d\u00e8s une descendance mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:18:41 > 21:18:54) [75%] : \r\nSi on peut expliquer d'o\u00f9 vient ces il voudra les financer, il faut les produits \u00e0 5 voil\u00e0 mais qui les produit qui va travailler jeudi en Suisse, oui, tout \u00e0 l'heure, en commen\u00e7ant, mais en Suisse, on est, on est vraiment oui c'est dans les jeunes gens jadis \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:18:54 > 21:18:56) [43%] : \r\nOn investir les terrains terminer monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:18:56 > 21:19:32) [86%] : \r\nHier soir, le travail, mais avec le sort qu'au cas o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes, parce qu'aujourd'hui on a, on a en sort du march\u00e9 du travail, les jeunes ont de la peine \u00e0 entrer et ceux qui sont enfin en de carri\u00e8re sont plut\u00f4t \u00e9ject\u00e9s du march\u00e9 du travail, la baisse n'arrive plus \u00e0 financer ses propres moyens, l'assurance ch\u00f4mage de plus en plus difficile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer parce que les le Parlement est en train de durcir et va encore durcir davantage le syst\u00e8me donc je crois que les 2 le 1er 2\u00e8me pilier ensemble ne vont pas sortir les gens de l'affaire, donc il faut changer de perspective avec une solution qui est pour le prochain si\u00e8cle peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 celui-ci et pas sur le mod\u00e8le du si\u00e8cle pass\u00e9, le mod\u00e8le de Bismarck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:19:32 > 21:20:09) [81%] : \r\nNon, mais bon vous prie pour votre solution autre solution malheureusement et du si\u00e8cle pass\u00e9, j'entends les pays communistes, regardez ce que \u00e7a, regardez ce que \u00e7a a donn\u00e9 non mais tr\u00e8s clairement \u00e0 la perception tancer scellait \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a ne je l'ai connu et puis qui distribuera, tout \u00e7a c'est on va ponctionner on va ponctionner, on parlait de cet entrepreneur, on a vu la la la la, cet entrepreneur qui qui nous expliquez-vous pas d'augmentation d'imp\u00f4ts, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, a, pas d'augmentation, bien s\u00fbr vous aura une baisse mais non, mais \u00e7a c'est du Tati \u00e7a encore une fois c'est c'est et un poudre aux yeux aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:20:09 > 21:20:14) [80%] : \r\nAlors une baisse d'imp\u00f4t, \u00e7a veut dire comment est-ce qu'on va financer quand ce sera le point de vue des 25 milliards de son p\u00e8re \u00e0 l'heure de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:20:14 > 21:20:28) [88%] : \r\nDavantage d'innovation si davantage de cr\u00e9ativit\u00e9 davantage d'entreprises qui se cr\u00e9ent notamment des jeunes, il y aura une croissance du produit int\u00e9rieur brut, qui fait que l'arr\u00eat de recettes fiscales sur la plus grande, mais avec un bar\u00e8me d'imp\u00f4t plus femme, donc \u00e7a a lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:20:28 > 21:20:30) [93%] : \r\nUn moyen qui va baisser les imp\u00f4ts Monsieur Garnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:20:30 > 21:20:37) [94%] : \r\nAbsolument, oui oui avec des si on met Paris Winter c'est c'est pas comme \u00e7a que vous savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:20:37 > 21:21:03) [91%] : \r\nC'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche, je crois que il y a, il y a une question fondamentale : on n'est pas contre l'assistance aux gens d\u00e9munis je vais contre ceux qui souffrent dans la vie, contre ceux qui perdent leur travail ou qui n'en trouvent pas, c'est pas \u00e7a le but CD&V les gens \u00e0 trouver un travail, il y a pas, je crois que c'est \u00e7a, alors que, alors que peut-\u00eatre, permettez-moi, madame, juste une chose, peut-\u00eatre qu'il y a un d\u00e9faut de communication parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:21:03 > 21:21:06) [73%] : \r\nC'est oui, mais il y a de moins en moins de travail Monsieur Garelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:21:06 > 21:21:19) [63%] : \r\nJe vous dis alors moins de travail, c'est notamment d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates quoi, alors je n'ai pas d'amener des rituels de la regarde l'avenir notre d'de football et doivent rouvrir les vannes, la m\u00eame pense monsieur Gagnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:21:19 > 21:21:52) [86%] : \r\nLaissez-moi finir, il y a un l\u00e9ger de l'asthme Horizon, sorti il y a des placements du travail il y a un d\u00e9placement du travail comme il y en a \u00e0 toutes les r\u00e9volutions industrielles chaque fois il y a toujours un d\u00e9placement du travail et nous assisterons \u00e0 la formation de gens qui devront apprendre un nouveau travail, c'est l\u00e0 o\u00f9 on doit les assist\u00e9s, c'est pas pour les assister \u00e0 ne rien faire \u00e7a pour les assister \u00e0 ce lieu du \u00eatre et \u00e0 Lausanne au travail et \u00e7a rien \u00e0 voir avec un syst\u00e8me qui est une rente \u00e0 l'inefficacit\u00e9 des \u00e9lections qu'il remplace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:21:52 > 21:22:01) [84%] : \r\nAlors, alors le Rwanda \u00e9conomique forum, c'est vrai, dit qu'il y a un certain nombre d'emplois qui sont d\u00e9truits, mais il dit aussi, si vous lisez bien ce rapport qui \u00e9volue et on l'a fait \u00e0 nouveau il y a d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:22:02 > 21:22:16) [81%] : \r\nIl faut Landwell seront les premiers jours, la flamb\u00e9e \u00e9conomique mondial, parle de 7 millions d'emplois qui sont d\u00e9truits, de 2 millions qui sont cr\u00e9\u00e9s, vous avez un solde 5 millions d'emplois qui seront d\u00e9truits, donc il faut jouer sur l'arriv\u00e9e de ce dont on parle de rumeurs y a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:22:16 > 21:22:26) [78%] : \r\nSalvador dans la vie, l'\u00e9tude, moi j'ai une question tr\u00e8s tr\u00e8s pratique, non mais c'est une question qui l'est moins, mais c'est vrai, ce n'est lui tout \u00e0 l'heure dans dans son article, alors je m'excuse, mais la nouvelle \u00e9tude si vous la m\u00eame robe de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:22:26 > 21:22:30) [67%] : \r\nNous enverrons le donc h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est vrai, c'est dur, oui c'est \u00e7a et c'est l\u00e0 que tous les chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:22:30 > 21:22:44) [86%] : \r\nJe vous dites sont juste 7 millions d'emplois qui seront d\u00e9truits, 2 millions qui seront cr\u00e9\u00e9s mais sans compter tous les nouveaux emplois \u00e0 venir donc le le le le calcul est difficile \u00e0 faire mais j'aimerais encore vous poser une question tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cises avant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:22:44 > 21:23:00) [88%] : \r\nTendre un conseil national de gauche en fait qui est d\u00e9favorable \u00e0 votre projet qui va encore avoir envie de faire les boulots qui sont peu pay\u00e9s, d'\u00eatre technicien de surface, \u00eatre caissi\u00e8re \u00e0 la Migros, si on ne faisant rien, 6 personnes qui ont valid\u00e9 1500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:23:00 > 21:23:31) [92%] : \r\nMais justement, c'est une excellente question parce que il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments que j'aime sur sur cette question des, des, des travaux qui sont particuli\u00e8rement p\u00e9nibles, voire dans certains cas, pas d'une part, l'automatisation et justement cette r\u00e9volution qu'on nous am\u00e8ne, h\u00e9 bien c'est quelque chose de positif parce que on va pouvoir justement supprimer des emplois qui sont p\u00e9nibles et qui ne sont pas gratifiant et \u00e7a, il faut en profiter, il faut qu'on, qu'on profite de cette valeur ajout\u00e9e par les machines, ensuite il faut qu'on se redistribue le l'argent qu'on gagne par ce remplacement des hommes par des par des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:23:31 > 21:23:33) [74%] : \r\nDonc il y aura plus d'enfants et on peut payer ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:23:33 > 21:24:04) [90%] : \r\nOui, a dit j'aimerais ajouter que \u00e7a change compl\u00e8tement le rapport entre l'employeur et l'employ\u00e9 puisque l'employ\u00e9 se situe dans une position de n\u00e9gociation et \u00e7a c'est, c'est une r\u00e9volution, \u00e7a lui permet justement de n\u00e9gocier des salaires \u00e0 la hausse pour pour des emplois qui sont peu reconnus aujourd'hui et qui sont pourtant extr\u00eamement p\u00e9nible et donc \u00e7a donne vraiment a un changement de paradigme de l'employeur de l'employ\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'employeur qui est positive et qui r\u00e9pond \u00e0 la probl\u00e9matique de bien des gens qui, aujourd'hui, c'est dans une situation de vous \u00eates augmentation pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:24:04 > 21:24:14) [82%] : \r\nPierre augmentation de salaire, votre parti au niveau suisse, les Verts suisses craignent une baisse de salaire, visiblement apparemment vous \u00eates pas tout \u00e0 fait sur la semaine, longueur d'onde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:24:14 > 21:24:41) [90%] : \r\nAlors je ne suis pas toujours sur la longueur d'onde des communiqu\u00e9s qui sont qui sortent des Verts suisses ce qui est clair c'est que pour nous, non de de quand on parle de cesser ses travaux en particulier qui sont aujourd'hui mal pay\u00e9s, peu reconnus et qui se sont pourtant n\u00e9cessaires et qui joue un r\u00f4le pivot dans la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien oui, il y aura une marge de manoeuvre de n\u00e9gociations et seront revaloris\u00e9es parce que la personne pourra avoir un mot \u00e0 dire avec un une garantie et si \u00e7a lui convient pas, elle peut dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:24:41 > 21:24:48) [79%] : \r\nVous savez ce qui va se passer en r\u00e9alit\u00e9 dans le terrain, j'ai pass\u00e9 vous allez savoir si on est allergique, ch\u00e8re madame, j'ai quand m\u00eame une certaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:24:48 > 21:25:26) [85%] : \r\nParions que j'ai fait un apprentissage de Bandol, juste pour vous dire, donc j'ai travaill\u00e9, j'ai mis les mains dans le combat oui avant d'avoir une entreprise, vous savez, donc \u00e7a c'est je pense un point important, je crois que, \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'est-ce qui va se passer, vous allez avoir de plus en plus de travailleurs ayant ou noir, ils vont toucher ce salaire de de de ce de ce ce ce revenu inconditionnel de 2500 francs qu'apr\u00e8s il y a des entreprises qui vont les employ\u00e9es pour faire des petits, nettoyage des petites choses comme \u00e7a touchera encore 1500 francs 2000 francs par si c'est \u00e7a que vous voulez, les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 telle cin\u00e9ma ben je viens de l'art \u00e0 la sant\u00e9 que vous d\u00e9sirez avoir mais c'est exactement ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:25:26 > 21:25:42) [78%] : \r\nVous savez, aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs au noir \u00e0 cause d'un syst\u00e8me qui n'est pas respect\u00e9 le m\u00eame nom, leur nombre, documentaire de migration qui opprime, c'est donc le voil\u00e0 et vous ne faites rien pour changer \u00e7a, vous ne s'accrochent aujourd'hui le travail au noir, ensuite, concernant l'\u00e9ventuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:25:43 > 21:25:51) [94%] : \r\nProlif\u00e9ration du travail au noir, h\u00e9 bien, c'est bien le r\u00f4le de l'\u00c9tat de contr\u00f4ler comment se passe la vie en soci\u00e9t\u00e9, comment se passe notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:25:51 > 21:26:03) [72%] : \r\nDonc on va voir o\u00f9 alors, ai plus de fonctionnaires aujourd'hui oui, on a besoin d'pour \u00e9liminer cette usine allait vers la caisse maladie, messieurs Veil et donc et puis derni\u00e8re consigne soit beaucoup plus \u00e0 lui m\u00eame, il y a eu de 200 messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:26:03 > 21:26:23) [92%] : \r\nOn a vu dans cette \u00e9mission que cette id\u00e9e s\u00e9duisait quelques personnes \u00e0 droite, cette id\u00e9e n'est pas d\u00e9fendu non plus par tout le monde \u00e0 gauche, c'est notamment le cas du conseiller national Vaudois Jean Christophe Schwaab il milite contre ce revenu de base en tant que socialiste, vous propose de l'\u00e9couter, il r\u00e9pond aux questions de Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (21:26:26 > 21:27:44) [90%] : \r\nUn projet qui veut supprimer les assurances sociales, notamment l'AVS, un projet qui va baisser les salaires, un projet qui va exclure en masse des gens du march\u00e9 du travail, c'est certainement pas un projet de gauche, et certainement pas comme \u00e7a que moi je con\u00e7ois une Suisse meilleur alors pourquoi vous dites que \u00e7a va d\u00e9truire des places de travail, alors on va exclure des gens du march\u00e9 du travail, parce que le risque est tr\u00e8s grand, que l'on dise aux gens, certaines personnes qui ont des capacit\u00e9s de production r\u00e9duite, moi je pense aux personnes qui ont handicap je pense aux personnes qui ont des faibles formations qu'on leur dise : \u00e9coutez, vous ne travaillez plus, vous avez votre revenu de base et \u00e7a suffit, donc, au fond, m\u00eame si ces gens ont envie de participer \u00e0 la cr\u00e9ation de richesse commune m\u00eame si ces gens auront envie de se r\u00e9aliser par le travail, au risque de le leur interdire au risque aussi de les emp\u00eacher de participer \u00e0 la construction de la Suisse ont en commun tels que cela s'est fait jusqu'\u00e0 maintenant votre crainte, c'est aussi que cette initiative attaque des assurances sociales dans ce pays, pourquoi moi j'ai une grosse crainte sur l'avenir de l'AVS parce que qui dit-il supprimer l'AVS telle que le veut les initiants dit aussi supprimer le g\u00e9nial m\u00e9canismes de financement de l'AVS qui est le meilleur moyen de redistribuer les richesses en Suisse, parce que la personne qui gagne des millions payent quand m\u00eame des cotisations AVS sur l'entier de son revenu et avec la carte blanche que les initiants veulent laisser au Parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite pour mettre en oeuvre, initiative, moi j'ai de tr\u00e8s grosses craintes sur le financement de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:27:48 > 21:27:57) [87%] : \r\nAlors, Madame Mazzone, on vient d'entendre cette crainte principale du c\u00f4t\u00e9 de la gauche que vous d\u00e9truisez dans le fond, notre \u00c9tat social, les assurances sociales vous jouer un jeu dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:27:57 > 21:28:01) [91%] : \r\nOn change de syst\u00e8me, on passe d'un syst\u00e8me qui est un m\u00eame contr\u00f4lant un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:28:01 > 21:28:05) [64%] : \r\nL'examen aujourd'hui \u00e0 la maison, c'est parti de l\u00e0, les d\u00e9crets la la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:28:05 > 21:28:12) [83%] : \r\nOn est entre, on est inquiet aujourd'hui avec le syst\u00e8me actuel pour l'AVS, le revenu de base est une meilleure redistribution des richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:28:12 > 21:28:29) [90%] : \r\nAlors j'aimerais aussi \u00e0 vous entendre Monsieur Slatkine dans le fond, beaucoup de gens disent avec ce revenu de base, \u00e7a va faire moins de fonctionnaires, il y aura tout simplement un revenu donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et il y aura pas besoin de tous ses guichets pour ces diff\u00e9rentes assurances sociales, c'est un \u00e9tat la\u00efque, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:28:29 > 21:29:29) [84%] : \r\nNon, nous voulons juste \u00e0 droite en ce que la mani\u00e8re de financer nous montre que l'\u00c9tat sera omnipr\u00e9sent bonsoir dans un \u00e9tat bien plus important, qui occupe une part de mais bien s\u00fbr, je veux dire mon passera d'une d'une part de l'\u00c9tat dans le PIB, 33 54 pourcent,, on va o\u00f9 on va, mais bien s\u00fbr l'\u00c9tat bien s\u00fbr redistribution non non non, je pense qu'on arrive, on se dirige vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est attise on d\u00e9responsabilise et permettez-moi juste de revenir un tout petit peu en arri\u00e8re parce que ce on parle de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, des rapports du du World \u00e9conomique Forum mais aujourd'hui en Suisse, il manque m\u00eame arr\u00eater de dire qu'il y a pas assez qui a trop, il y a, il y a, il y a, il y a trop de monde au moment du demandeur, on a besoin de l'immigration pour que notre \u00e9conomie fonctionne, donc je veux dire qu'on est sur des bases de discussions qui sont d\u00e9j\u00e0 des fans \u00e9taient d\u00e9connect\u00e9s de la vous avez plein je crois que c'est important de le dire Monsieur \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez maintenant qu'il frontaliers qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve, faire tourner l'\u00e9conomie tous les jours sans ces 99 l'\u00e9conomie genevoise s'arr\u00eate Gen\u00e8ve s'\u00e9croule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:29:29 > 21:29:36) [91%] : \r\nC'est \u00e7a le probl\u00e8me avec vous c'est quand vous avez, pas besoin de travailleurs, vous avez besoin d'esclaves, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:29:36 > 21:29:42) [65%] : \r\nSon il est m\u00eame la couleur parce qu'on conna\u00eet, bonjour absolument revenir, c'est pour \u00e7a que vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:29:42 > 21:30:14) [87%] : \r\nAux travailleurs immigr\u00e9s, parce que vous voulez payer moins et votre objection par rapport en fait au financement du Revenu de base et des capacit\u00e9s de l'\u00e9conomie, ils sont tout \u00e0 fait connu parce que chaque fois qu'il y a une proposition de progr\u00e8s social, au cours de toute l'histoire des progr\u00e8s sociaux, on a toujours oppos\u00e9 l'argument de l'\u00e9conomie ha non \u00e9coutez d\u00e9sol\u00e9 on peut pas le faire, l'\u00e9conomie ne peut pas se le permettre, mais finalement l'\u00e9conomie c'est quoi l'\u00e9conomie, elle est au service de l'humain, ou bien est-ce que c'est l'humain qui est donn\u00e9 que Monsieur Chev\u00e8nement mette un affreux capitalistes non mais monsieur de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:30:14 > 21:30:29) [65%] : \r\nComment un syst\u00e8me fond\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la subsidiarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire h\u00e9site jamais assurance et sur, vous savez que le syst\u00e8me est mort un moins connaissant sous c'est-\u00e0-dire voit pas du tout, c'est celui non seulement de la GRC d\u00e9j\u00e0 en trop rouge ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:30:29 > 21:30:57) [85%] : \r\nTrop d'Inde, d'un demi-1000000000 une derni\u00e8re et on sait d\u00e9j\u00e0 pas du tout comment est-ce qu'on va \u00eatre financ\u00e9 \u00e0 partir de 2000 18 mai et pourquoi, parce qu'il y a plus assez donc loi pour financer au travers des cotisations sociales, l'AVS et le ch\u00f4mage et aussi, l\u00e0 il n'est pas bon restaurant \u00e9nergie pour ce tourner notre syst\u00e8me d'assurance sociale est au bout et c'est pour \u00e7a que par exemple le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a fait la remarque que l'initiative f\u00e9d\u00e9rale propose de passer d'un syst\u00e8me d'une logique d'assurance logique n'existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:30:57 > 21:31:04) [87%] : \r\nAlain Berset qui est donc propos\u00e9 comme l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 votre reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:31:09 > 21:31:23) [84%] : \r\nAlors les Amazones j'aime encore vous poser cette question : qu'est-ce que vous esp\u00e9rez dans le fond, au soir du 5 juin tr\u00e8s vraisemblablement, vous allez pas gagner mais qu'est ce qui serait pour vous quand m\u00eame une forme de de victoires de satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:31:23 > 21:31:38) [92%] : \r\nJe crois qu'on a, on a vraiment entamer un vrai d\u00e9bat sur le r\u00f4le du travail sur le partage du temps de travail, je tenais \u00e0 placer parce que justement, aujourd'hui il y a une grande insatisfaction de tant de gens qui travaillent trop, qui voudrait baisser leur temps de travail tant de gens qui aimeraient aller dans le monde du travail et il s'agirait de partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:31:38 > 21:31:50) [88%] : \r\nOui un, on l'a dit il y a plusieurs pays qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette id\u00e9e, c'est vrai que c'est une id\u00e9e qui fait son chemin, la Suisse est pas seul en tout cas \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que la Suisse pourrait para\u00eetre pionni\u00e8re pour la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:31:50 > 21:32:30) [86%] : \r\nNon je crois pas, en tout cas pas est telle que le le projet qu'on ne qu'on nous propose ce soir que les initiants o\u00f9 nous propose parce que c'est un projet vraiment qui Monsieur Schwab l'a tr\u00e8s bien dit qu'il va d\u00e9manteler les assurances sociales et comme j'ai d\u00e9j\u00e0 aussi dit qui mettra \u00e0 mal encore les plus d\u00e9munis de de notre pays et c'est moi, c'est ce que vraiment ce que ce secret puisque on a quand m\u00eame besoin d'une certaine \u00e9conomie on a besoin d'une certaine performance et votre projet va totalement \u00e0 l'encontre de, de, de cela, mais j'ai confiance au peuple suisse, le peuple suisse, il est pragmatique, il est raisonnable, je crois qu'on en fait encore \u00e0 des Xperia et puis condamn\u00e9 leurs leurs leurs 2 pieds sur terre, si vous me permettez l'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:32:30 > 21:32:37) [82%] : \r\nAlors le mot encore la conclusion des invit\u00e9s principaux Monsieur Cohen dit qu'est ce que vous dites aux Suisses, ce soir, d'un mot pour les convaincre de soutenir votre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:32:38 > 21:33:12) [87%] : \r\nJe pense que le revenu de base de toute fa\u00e7on c'est pas, tu ne sais pas une option, c'est in\u00e9luctable, de tous les pays dans le monde sont en train de l'envisager de l'\u00e9tudier et donc en Suisse aussi, on va devoir le main trop lire simplement maintenant la question est de savoir est-ce que on va accepter cette loi de principe qui va permettre au Parlement et au processus d\u00e9mocratique suisse ne suive son cours et de pouvoir introduire le revenu bas ce que l'on veut de mani\u00e8re consensuelle ou alors au contraire, on va le faire dans l'urgence et le bac et puis l\u00e0, il y aura d'autres probl\u00e8mes, donc j'invite toute la population \u00e0 voter oui \u00e0 la loi de principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:33:12 > 21:33:16) [86%] : \r\nYvan Slatkine ce que vous dites aux \u00e9lectrices \u00e9lecteurs pour rejeter ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:33:16 > 21:33:58) [85%] : \r\nBonjour, je leur dis que la Suisse est un pays dans lequel on vit bien dans lequel le travail a une valeur aujourd'hui, chacun est responsable de sa vie, chacun est responsable de subvenir \u00e0 ses moyens avec cette initiative, ou par l\u00e0 j'entendais Madame de Madame Mazzone parler d'ind\u00e9pendance du citoyen, on va prendre le citoyen d\u00e9pendant de l'\u00c9tat, on va revenir sur un mod\u00e8le de cesse de 2 soci\u00e9t\u00e9s qui a d\u00e9montr\u00e9 tous ses \u00e9checs mais in fine, et on va d\u00e9truire le syst\u00e8me \u00e9conomique suisse, on va appauvrir ce pays et 2500 francs qui font r\u00eaver tous suisse parce que c'est facile quand on en parle maintenant qui se on r\u00e9duiront a plus rien et quand y aura plus personne pour le financer, h\u00e9 bien il y aura plus la nuit pendant ce pays et on pourra en parler ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:33:58 > 21:34:13) [87%] : \r\nMerci en tout cas merci \u00e0 vous tous \u00e0 participer \u00e0 cette \u00e9mission, le dernier mot en 3 c'est vous qui l'aurez le 5 juin oubliez pas d'aller voter, merci de nous avoir suivis la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T21:34:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604508083", "title": "SUJET_TEMOIGNAGE_PATRON", "excerpt": "Le chef d'entreprise Michael Dupertuis aurait bien voulu b\u00e9n\u00e9ficier du revenu de base inconditionnel (RBI) lorsqu'il a mont\u00e9 son entreprise active dans le domaine des \u00e9conomies d'\u00e9nergie. Ce syst\u00e8me est selon lui avantageux pour la cr\u00e9ation d'entreprise et l'innovation.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508084", "title": "SUJET_EXPLICATIONS_VOTE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pour pr\u00e9senter l'initiative sur le revenu de base inconditionnel (RBI) soumise au peuple le 5 juin 2016 et comment le financement du RBI serait r\u00e9alis\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508085", "title": "ITW_JC_SCHWAAB", "excerpt": "Interview du conseiller national socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab \u00e0 propos de l'initiative sur le revenu de base inconditionnel soumise au peuple suisse le 5 juin 2016. Jean-Christophe Schwaab milite contre cette initiative."}, {"internalArchiveId": "AA1604508086", "title": "SOMMAIRE_6avril2016"}, {"internalArchiveId": "AA1604508167", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Un revenu pour tous m\u00eame sans travailler?", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520974", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Ralph Kundig, coordinateur romand de l'initiative \"Revenu de base inconditionnel (RBI)\", Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Lisa Mazzone et Raymond Clottu r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1520933", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "REVENU"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641315", "comment": "images saccad\u00e9es de 20:35:33:10 \u00e0 20:35:46:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023682", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0BF42692-251C-4BA0-9250-D48D34B79A05", "internalArchiveId": "0BF42692-251C-4BA0-9250-D48D34B79A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henry Peter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport;Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Thierry Baudet, intellectuel eurosceptique n\u00e9erlandais, auteur de l'ouvrage Indispensable fronti\u00e8re;Ren\u00e9 Matte, consultant RTS-Sport\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(29/PANAMA PAPERS LAST NEWS ALLAMAN POUR 7H) La riposte de Mossak Fonseca... Le cabinet d'avocats au centre de l'enqu\u00eate \"Panama papers\" affirme ce matin  avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage externe. Le cabinet a m\u00eame port\u00e9 plainte aupr\u00e8s de la justice panam\u00e9enne,  Jacques Allaman... \r\nDIRECT\r\nSous les feux des projecteurs, le cabinet panam\u00e9en contre-attaque. Le directeur et cofondateur du cabinet,Ramon Fonseca Mora a saisi le parquet. \r\nLe cabinet entend bien faire toute la lumi\u00e8re sur la fuite dont il a \u00e9t\u00e9 la victime.\r\nUne d\u00e9claration qui intervient deux jours apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation par des journaux du monde entier du scandale d'\u00e9vasion fiscale dit des \"Panama papers\". L'enqu\u00eate l\u00e8ve le voile sur un vaste syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale impliquant hauts responsables politiques, sportifs ou milliardaires.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement panam\u00e9en a tr\u00e8s vivement r\u00e9agi aux accusations du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE, l'Organisation pour la Coop\u00e9ration et le D\u00e9veloppement \u00c9conomique, l'OCDE qui avait qualifi\u00e9 le Panama de \"derni\u00e8re grande place\" offshore. Le Panama d\u00e9nonce des accusations \"injustes et discriminatoires\".\r\n(INFANTINO itv PETER 8h) Injuste, c'est aussi le sentiment exprim\u00e9 par  Gianni Infantino... le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, lui aussi \u00e9pingl\u00e9 par ces Panama papers... \r\nLe Valaisan est accus\u00e9 d'avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 offshore, il y a dix ans, alors qu'il dirigeait le service juridique de l'UEFA. Des contrats portant sur les droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de la Ligue des Champions.\r\nPour Henry Peter... professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport... il faut se garder de tirer des conclusions mais  le cumul de plusieurs facteurs  pose probl\u00e8me.\r\n  SON 0'50''\r\nLes Panama papers qui ont fait une premi\u00e8re victime hier: le Premier ministre islandais, accus\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9 des millions de dollars, qui a finalement d\u00e9missionn\u00e9, face \u00e0 la pression de la rue.\r\n(12/USA PRIMAIRE WISCONSIN/ITW) Ce coup de frein dans la marche en avant de Donald Trump, aux Etats-Unis... Cette nuit, c'est Ted Cruz qui a remport\u00e9 la primaire r\u00e9publicaine du Wisconsin. \r\nChez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders continue sur sa lanc\u00e9e victorieuse face \u00e0 Hillary Clinton. Le s\u00e9nateur du Vermont a toujours un gros \u00e9cart \u00e0 combler pour rattraper sa concurrente. mais il s'est montr\u00e9 optimiste, tout a l'heure, devant ses supporters.\r\n  SON 0'58''\r\n((\u00ab\u00a0Cette campagne a gagn\u00e9 7 des 8 derniers scrutins. Ensuite, nous nous rendrons \u00e0 New York et... je connais un tout petit peu New York... car j'y ai pass\u00e9 mes 18 premi\u00e8res ann\u00e9es! Maintenant, gardez \u00e7a secret\u00a0s'il vous plait: ne le dites pas \u00e0 Madame Clinton, elle est un peu nerveuse, et je ne veux pas la rendre plus nerveuse encore\u00a0: mais je crois que nous avons une excellente chance de remporter New York et de nombreux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans cet Etat! Cette campagne donne de l'\u00e9nergie et de l'enthousiasme \u00e0 des millions d'am\u00e9ricains. Nous sommes sur la voie de la victoire, sur la voie de la Maison Blanche\u00a0!\u00a0\u00bb ))\r\n(D5/VOTE POPULAIRE AUX PAYS-BAS SUR L'ACCORD UE-UKRAINE/PI) Les Pays Bas vont-ils confirmer leur r\u00e9putation d'eurosceptiques?\r\nOn devrait le savoir ce soir, puisque les N\u00e9erlandais se prononcent  sur l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine.\r\nOn se souvient qu'en 2005 les Pays-Bas avaient largement rejet\u00e9,  le projet de Constitution europ\u00e9enne,  par plus de 60% des votants, contre l'avis des principales formations politiques,\r\nCe mercredi, le vote sur l'association avec l'Ukraine est uniquement consultatif, mais sa charge symbolique est forte. Romain Clivaz...\r\n MAG 1'36\r\n((Le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker envisage m\u00eame une \u00ab crise continentale \u00bb en cas de oui.\r\nThierry Baudet, intellectuel eurosceptique n\u00e9erlandais, auteur de l'ouvrage Indispensable fronti\u00e8re, est pourtant persuad\u00e9 que son camp, celui du non, va l'emporter\r\nSON 1 34' \r\nDans le sillage du non \u00e0 la Constitution europ\u00e9enne, en France et aux pays bas, un nouveau trait\u00e9, celui de Lisbonne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.\r\nMais pour Thierry Baudet, plus qu'un vote de frustration, ce sera un vote de principe\r\nSON 2 28'\r\nFormellement la participation devra atteindre 30% pour que le r\u00e9sultat soit pris en compte, et il ne sera pas contraignant pour le gouvernement.))\r\nLe r\u00e9sultat est d'autant plus attendu que les Pays Bas sont les seuls parmi les 28 \u00e0 ne pas encore avoir ratifi\u00e9 l'accord entre l'UE et l'Ukraine.\r\n(Croatie) Avant que les N\u00e9erlandais votent sur l'association avec l'Ukraine, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l'extension de la libre-circulation \u00e0 la Croatie.\r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 long et houleux. Il a surtout permis d'esquisser des pistes pour appliquer le texte de l'UDC contre l'immigration de masse. La plus s\u00e9rieuse pr\u00e9conise une pr\u00e9f\u00e9rence nationale, appliqu\u00e9e par branche et par r\u00e9gion... id\u00e9e qui s\u00e9duit de plus en plus de parlementaires.\r\n(04/INIT. SERVICE PUBLIC/PA) Une initiative plus nuisible que b\u00e9n\u00e9fique pour les services publics: c'est avec ces mots que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 hier sa campagne contre l'initiative \"Pro service public\", au menu de la votation du 5 juin prochain. \r\nLe texte est lanc\u00e9 par des magazines de consommateurs. Il veut interdire \u00e0 la Poste, Swisscom ou aux CFF de viser un but lucratif. Il veut \u00e9galement indexer les  salaires des anciennes r\u00e9gies sur ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nL'initiative \"Pro service public\" a \u00e9t\u00e9 unaniment rejet\u00e9e au Parlement. Et pourtant, Chrystel Domenjoz, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens pour convaincre...\r\n  MAG 54''\r\n((Doris Leuthard \u00e9tait en effet flanqu\u00e9e de 2 conseillers d'Etat et 2 conseill\u00e8res nationales, pour montrer que de l'Arc l\u00e9manique aux cantons alpins, de la place \u00e9conomique suisse aux employ\u00e9s et syndicats, tous partageaient la m\u00eame analyse: ce texte a un potentiel de nuisance, malgr\u00e9 son titre prometteur.\r\nEmp\u00eacher les entreprises de service public, comme la Poste, Swisscom ou les CFF, de viser un but lucratif, donc de faire des b\u00e9n\u00e9fices, ce serait les priver de moyens pour investir dans des d\u00e9veloppements futurs. La Conf\u00e9d\u00e9ration perdrait \u00e9galement plusieurs centaines de millions chaque ann\u00e9e, ce qui pourrait entra\u00eener une hausse d'imp\u00f4t ou une r\u00e9duction des prestations, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nUne telle d\u00e9monstration de force peut surprendre, alors que, fait plut\u00f4t rare sous la Coupole, ce texte n'a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aupr\u00e8s d'aucun parlementaire. \r\nMais derri\u00e8re cette initiative, il y a 4 magazines de consommateurs et leurs 2 millions et demi de lecteurs. Une force un peu impalpable, au potentiel de mobilisation qu'il s'agit de ne pas sous-estimer. ))\r\n(Peine de mort) C'est un rapport qui interpelle: selon Amnesty International, le nombre d'ex\u00e9cutions capitales \u00e0 travers le monde a doubl\u00e9 entre 2014 et 2015. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce sont plus de 1600 personnes ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 mort. Et sans doute plus, puisque ces statistiques ne comptent pas les ex\u00e9cutions en Chine, o\u00f9 l'omerta demeure sur la peine de mort.\r\nA relever que 90% de ces \u00e9x\u00e9cutions sont l'appanage de trois pays: l'Arabie saoudite, le Pakistan et l'Iran....\r\n(24/HOCKEY BERNE-LUGANO/ITW MATTE) Berne - Lugano, c'est d\u00e9sormais un partout dans la s\u00e9rie pour le titre de champion suisse  de hockey sur glace. Battu lors du premier match,  Berne s'est impos\u00e9 \u00e0 1 \u00e0 0, hier soir, sur sa patinoire... gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de Thomas Ruefenacht tomb\u00e9e \u00e0 trois minutes de la fin du match.\r\nUne victoire m\u00e9rit\u00e9e, selon Ren\u00e9 Matte, consultant RTS-Sport...\r\n  MAG 36\"\r\nL'acte 3 de cette finale a lieu demain soir \u00e0 Lugano. \r\nUn doubl\u00e9 de  Luiz Suarez  a permis \u00e0 Barcelone de battre l'Atletico Madrid 2 \u00e0 1 hier soir en match aller des quarts de finale de la Ligue des Champions. L'autre protagoniste de cette partie a \u00e9t\u00e9 Fernando Torres, qui a ouvert le score pour les Madril\u00e8nes, avant de se faire expulser apr\u00e8s une demi heure de jeu. \r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, le Bayern Munich a battu le Benfica Lisbonne 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-04-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-04-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7610122", "ece-7610103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T07:01:33Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 8 heures sur la 1\u00e8re c'est le journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, les premi\u00e8res taches sur les blondes du pr\u00e9sident de la FIFA, la d\u00e9mission du 1er ministre islandais, ce sont les derniers d\u00e9veloppements du Panama Peppers, enfin pas tout \u00e0 fait ce matin le le cabinet au coeur du scandale porte plainte contre le piratage informatique orchestr\u00e9e de l'\u00e9tranger, la victoire des outsiders dans la primaire du Wisconsin Ted Cruz freine la marche en avant de Donald Trump et Bernie Sanders l'emportent largement face \u00e0 l'Irak Hillary Clinton Sanders, qui signe sa 7\u00e8me victoire lors des 8 derniers scrutins, de quoi se proclamer sur le chemin de la victoire, ce n'est qu'un vote consultatif, mais il pourrait provoquer une crise continentale, les Pays-Bas se prononce aujourd'hui sur l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine un scrutin tr\u00e8s suivie pour des raisons que nous expliquera, Romain Clivaz et tout d'abord, la riposte de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nFonseka, le cabinet d'avocats au centre de l'enqu\u00eate, Panama Peppers il affirme ce matin avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage externe, le cabinet a m\u00eame port\u00e9 plainte aupr\u00e8s de la justice panam\u00e9enne Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [94%] :\r\nEffectivement, sous les feux des projecteurs, le cabinet panam\u00e9en contre- attaque : le directeur et cofondateur du cabinet Ramon fonde sa Camora a saisi le parquet le cabinet entend bien faire toute la lumi\u00e8re sur la gigantesque fuite dont il a \u00e9t\u00e9 la victime, une d\u00e9claration qui intervient 2 jours apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation par des journaux du monde entier du scandale d'\u00e9vasion fiscale, dit des Panama Peppers l'enqu\u00eate l\u00e8ve le voile sur un vaste syst\u00e8me d'\u00e9vasion impliquant aux responsables politiques, des sportifs, des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de tous milieux et des milliardaires, de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement panam\u00e9en a tr\u00e8s vivement r\u00e9agi aux accusations de l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui a qualifi\u00e9 le Panama de derni\u00e8re grande place Offshore en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale, le Panama d\u00e9nonce des accusations injustes et discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nInjuste, c'est aussi le sentiment exprim\u00e9 par d'Gianni Infantino, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA lui aussi \u00e9pingl\u00e9 par ces Panama Pepper, le Valaisan est accus\u00e9 d'avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore, il y a 10 ans, alors qu'il dirigeait le service juridique de l'UEFA des contrats portant sur les droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de la Ligue des champions, il se dit constern\u00e9 et assure n'avoir commis aucun m\u00e9fait pour Henry-Peter, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport, il faut se garder de tirer des conclusions, mais le cumul de plusieurs facteurs pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [84%] :\r\nD'abord, on vend des droits qui, encore une fois une valeur par d\u00e9finition incertaine, deuxi\u00e8mement, il y a la qualit\u00e9 de l'interlocuteur, or il appara\u00eet, aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas connu que les acqu\u00e9reurs sont des personnes qui sont aujourd'hui inculp\u00e9s dans les enqu\u00eates am\u00e9ricaines et puis troisi\u00e8mement travaille avec une soci\u00e9t\u00e9 qui est l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle est tr\u00e8s pas qu'on soit qu'on les utilise, outre ses avantages fiscaux, mais c'est pas le sujet ici son opacit\u00e9, cette nature \u00e0 soulever quelques questions donc le cumul de ces 3 facteurs, une valeur repr\u00e9sente certaines d\u00e9saveu du p\u00e8re locuteurs peut-\u00eatre probl\u00e9matique et le recours \u00e0 un instrument tr\u00e8s opaque, tous apparemment dans la dur\u00e9e parce qu'il y a eu une s\u00e9rie de contrats, l'ensemble est un peu probl\u00e9matique mais sachant qu'on attend de ce pr\u00e9sident qu'qui soit absolument insoup\u00e7onnables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [92%] :\r\nLes Panama et pour ceux qui ont fait une premi\u00e8re victime, le 1er ministre islandais, accus\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9 des millions de dollars \u00e0 qui a finalement d\u00e9missionn\u00e9 face \u00e0 la pression de la rue, ce coup de frein dans la marche en avant de Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, cette nuit, c'est Ted Cruz qui a remport\u00e9 largement la primaire r\u00e9publicaine du Wisconsin chez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders continue sur sa lanc\u00e9e victorieuse face \u00e0 Hillary Clinton, le s\u00e9nateur du Vermont tea a toujours un gros \u00e9cart \u00e0 combler pour rattraper sa concurrente mais il s'est montr\u00e9 optimiste, tout \u00e0 l'heure devant ces supports. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [77%] :\r\nMaire PS un pr\u00eat \u00e0 ce que cette campagne a gagn\u00e9 cette vieille derniers scrutins quoi que ce soit un probl\u00e8me risque. \r\nBen oui, au fil du non \u00e0 New-York, maintenant je connais un tout, on peut, nous, il y aura d'Herg\u00e9 \u00e7a chez les premi\u00e8res ann\u00e9es, voix pour am\u00e9liorer. \r\nGardez \u00e7a ce serait s'il vous pla\u00eet, nous n'arrive pas \u00e0 Madame Clinton Gallego, elle est un peu nerveuse je pas la rendre plus nerveuse encore pour oui je crois que nous avons une excellente chance de remporter New-York et de murs ombre dans cet \u00e9tat, site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [96%] :\r\nCette compagnie de l'\u00e9nergie et de l'enthousiasme des millions d'Am\u00e9ricains oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [95%] :\r\nNous sommes sur la voie de la victoire sur la voie de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [68%] :\r\nDonc voil\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [95%] :\r\nLes Pays-Bas vont -ils confirmer leur r\u00e9putation d'eurosceptiques, on le saura ce soir puisque les N\u00e9erlandais se prononcent sur l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, aujourd'hui, on se souvient qu'en 2005, les Pays-Bas avaient largement rejet\u00e9 le projet de Constitution europ\u00e9enne, contre l'avis des principales formations politiques ce mercredi le vote sur l'association avec l'Ukraine est uniquement consultatif mais sa charge symbolique et forte Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean Claude Junker envisage m\u00eame une crise continentale en cas de non Thierry Baudet intellectuel eurosceptique n\u00e9erlandais, auteur de l'ouvrage Indispensable fronti\u00e8re est pourtant persuad\u00e9 que son camp, celui du non va l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [82%] :\r\nLe climat est toujours en grand secret psychisme vis-\u00e0-vis de nuit europ\u00e9enne, les gens sont aussi toujours vex\u00e9 que le nom de 2005 a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 par le gouvernement, le peuple en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'impression, je pense que leur voix n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien entendu au milieu de l'Union europ\u00e9enne, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a un grand irritation contre la population burundaise vis-\u00e0-vis de la politique pro- europ\u00e9enne, des gouvernements, on va voir, pour moi, \u00e7a va se traduire dans les \u00e9lections depuis l'Irlandais disent non, ils disent non \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [96%] :\r\nApr\u00e8s le rejet de la Constitution europ\u00e9enne en France et aux Pays-Bas en 2005 un nouveau trait\u00e9, celui de Lisbonne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mais pour Thierry Baudet plus qu'un vote de frustration, aujourd'hui, ce sera un vote de principe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:26) [86%] :\r\nToute la politique europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis de l'Ukraine, a \u00e9t\u00e9 une expression de la m\u00eame vision post- historique de la politique, une soci\u00e9t\u00e9 sans identit\u00e9, sans fronti\u00e8res, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le toute la politique de l'Euro, la monnaie unique, les fronti\u00e8res ouvertes a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur ce principe et maintenant on fait la m\u00eame chose avec le travail, la paix \u00e9norm\u00e9ment compliqu\u00e9 et par des contradictions \u00e9conomiques et politiques, ethniques, on va en prendre pour du vent et on cr\u00e9e un d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [93%] :\r\nFormellement la participation devra atteindre 30 pourcent pour pour que le r\u00e9sultat soit prise en compte et il ne sera pas contraignant pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [94%] :\r\nEt le r\u00e9sultat est d'autant plus attendu que les Pays-Bas sont les seuls parmi les 28 \u00e0 ne pas encore avoir ratifi\u00e9 cet accord entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, et avant que les N\u00e9erlandais votent sur l'association avec l'Ukraine, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national en Suisse, a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, une initiative plus nuisible que b\u00e9n\u00e9fique pour les services publics, c'est avec ces mots que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 hier sa campagne contre l'initiative Pro service public au menu de la votation f\u00e9d\u00e9rale du 5 juin texte lanc\u00e9 par les magazines de consommateurs qui veut interdire notamment \u00e0 la Poste suisse commis aux CFF de viser un but lucratif, initiative unanimement rejet\u00e9 au Parlement et pourtant Chrystel Demangeot et pourtant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens pour convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [92%] :\r\nDoris, l'\u00c9tat \u00e9tait en effet flanqu\u00e9e de 2 conseillers d'\u00c9tat et de 2 concerts national pour montrer que de l'Arc l\u00e9manique aux cantons alpins de la place \u00e9conomique suisse aux employ\u00e9es syndicats tous partageaient la m\u00eame analyse, ce texte a un potentiel de nuisance, malgr\u00e9 son titre prometteur, emp\u00eacher les entreprises de services publics comme La Poste suisse comme ou les CFF de viser un but lucratif, donc de faire des b\u00e9n\u00e9fices, ce serait les priver de moyens pour investir dans des d\u00e9veloppements futurs, la Conf\u00e9d\u00e9ration perdrait \u00e9galement plusieurs centaines de millions chaque ann\u00e9e, ce qui pourrait entra\u00eener une hausse d'imp\u00f4t ou une r\u00e9duction des prestations, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, une telle d\u00e9monstration de force peut surprendre alors que, fait plut\u00f4t rare sous la Coupole, ce texte n'a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aupr\u00e8s d'aucun parlementaire mais derri\u00e8re cette initiative, il y a 4 magazines de consommateurs et leurs 2 millions et demi de Lecteurs une force un peu impalpable au potentiel de mobilisation qu'il s'agit de ne pas sous- estimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [93%] :\r\nBerne Lugano, c'est d\u00e9sormais un partout dans la s\u00e9rie pour le titre de champion suisse de hockey sur glace Berne s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 hier soir gr\u00e2ce \u00e0 un but tomb\u00e9 \u00e0 3 minutes de la fin du match, victoire m\u00e9rit\u00e9e, selon Ren\u00e9 Matte, consultant rtssport. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:59) [68%] :\r\nC'est amplement m\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s 2 tiers d\u00e9j\u00e0 la France et antisyriens \u00e0 14 heures et a vraiment domin\u00e9 le match, il d\u00e9bauche \u00e9nergie on importe ce qui \u00e9tait tr\u00e8s agressif et nous, c'est le paradis, comment peut Lugano pr\u00e8s de, les, mais on a pas pu profiter d'une contre- attaque rapide vraiment \u00e9t\u00e9 peu mena\u00e7ants de trop d'occasions depuis mais Berne pas la diff\u00e9rence sur leurs 53 contr\u00f4leurs et la mort \u00e0 bord de la 2\u00e8me p\u00e9riode je pense, c'est pour \u00e7a, de l'issue du match et puis a pris beaucoup de temps avant de d'\u00e9quilibrer, c'est peut-\u00eatre un peu la marque de Portsmouth, au niveau de du les 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [90%] :\r\nIl acte 3 de cette finale aura lieu demain soir \u00e0 Lugano. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D72004DB-C106-4AC6-BF6D-CEB8C9218278", "internalArchiveId": "D72004DB-C106-4AC6-BF6D-CEB8C9218278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, CN UDC GE;Barack Obama, pdt am\u00e9ricain;Maria Winker, enseignante suisse valaisanne;Beno\u00eet Braescu,directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne;Christian Dandres,d\u00e9put\u00e9 socialiste et \u00e9galement avocat \u00e0 l'ASLOCA;Christophe Aumeunier,d\u00e9put\u00e9 PLR et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre immobili\u00e8re;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/MULTI ACCORD CROATIE/ ITW NIDEGGER-REPRIS 22H30) C'est \"oui\" \u00e0 l'extension de l'accord sur la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie... \r\nUne majorit\u00e9 des \u00e9lus de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a accept\u00e9 hier de traiter les Croates comme les ressortissants des vingt-sept autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\nC'est la premi\u00e8re fois hier que le Parlement se pronon\u00e7ait sur un aspect de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nUne minorit\u00e9 UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 toute ratification de cet accord... Un accord contraire \u00e0 la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier. Le Conseiller National UDC genevois Yves Nidegger...\r\n  SON 53''\r\nYves Niedegger avec Chrystel Domenjoz.\r\n(01/MULTI ACCORD CROATIE ANALYSE/PI) La commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National a aussi indiqu\u00e9 quelles voies il fallait explorer pour mettre en application l'initiative du 9 f\u00e9vrier...  Thibaut Schaller.\r\n  MAG 53\"\r\n((La pr\u00e9f\u00e9rence nationale, ou indig\u00e8ne... appliqu\u00e9e par branche et par r\u00e9gion... voil\u00e0 la piste la plus s\u00e9rieuse. L'id\u00e9e, port\u00e9e notamment par le pr\u00e9sident du PLR, Philipp M\u00fcller, et l'ancien haut diplomate, Micha\u00ebl Amb\u00fchl, mandat\u00e9 par le Tessin et d\u00e9sormais par les cantons, s\u00e9duit de plus en plus de parlementaires. Hier en effet la commission de politique ext\u00e9rieure a enjoint son homologue des institutions politiques \u00e0 explorer cette voie... ainsi que celle des r\u00e9sultats des n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni. Si les d\u00e9tails de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sont encore \u00e0 discuter, le principe est clair: la limitation de l'immigration que le Parlement imagine ne sera pas quantitative - pas de quotas ou de contingents - mais qualitative. Les branches qui d\u00e9passent un certain taux de ch\u00f4mage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e devront chercher \u00e0 engager en priorit\u00e9 des Suisses. Alors certes, le Parlement ne fait que commencer ses travaux. Et il faudra encore que cette solution trouve un \u00e9cho favorable \u00e0 Bruxelles. Mais les premiers signaux sont au vert...))\r\n(20/USA SUITE PANAMA PAPERS/ ITW OBAMA) Derni\u00e8re victime en date dans le scandale des Panama Papers... Le nouveau pr\u00e9sident de la Fifa Gianni Infantino estt mis en cauuse pour avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 offshore pour des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s sur trois saisons de ligue des champions... Contrats sign\u00e9s aves des hommes d'affaire aujourd'hui poursuivis dans le scandale de corruption qui secoue la Fifa... Gianni Infantino affirme qu'il n'a commis aucun m\u00e9faits... et qu'il jamais affaire personnellement avec la soci\u00e9t\u00e9 qui a acquis les droits tv... \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des suites politiques des Panama Papers... La chute du Premier ministre islandais... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur ses placements dans des paradis fiscaux. Sigurdur Ingi Johannsson va se mettre en retrait, emport\u00e9 par la pression de la rue... Puisque des manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission... Les services du premier ministre pr\u00e9cisent que cette mise en retrait est provisoire...\r\nOn l'apprend ce matin, le cabinet d'avocat des Panama Papers, Mossack Fonsseka dit avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de l'int\u00e9rieur et annonce qui va porter plainte... \r\nEt Barack Obama a r\u00e9agi hier \u00e0 ce scandale des montages financiers au Panama, estimant que l'\u00e9vasion fiscale \u00e9tait un probl\u00e8me mondial.... Le pr\u00e9sident reconnait que le probl\u00e8me est \u00e9galement pr\u00e9sent aux Etats Unis... Selon lui,c'est le congr\u00e8s am\u00e9ricain qui a le pouvoir de durcir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale. Barack Obama.\r\n  MAG \r\nDans la course \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... un revers pour Donald Trump... C'est son rival Ted Cruz quzi a remport\u00e9 la primaire du Wisconsin cette nuit... Une victoire qui relance les espoirs du s\u00e9nateur texan, dernier candidat en mesure de souffler l'investiture \u00e0 Donald Trump... \r\nChez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders l'a emport\u00e9 face \u00e0 Hillary Clinton... Il a notamment rafl\u00e9 les voix des jeunes... 81% des 18-29 ans ont vot\u00e9 pour le s\u00e9nateur du Vermont selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes.\r\n(14/MULTI GRECE ITV BENEVOLE SUISSE/ITW WINKER) La Gr\u00e8ce a report\u00e9 \u00e0 vendredi, le prochain transfert de migrants entre les \u00eeles grecques et la Turquie... Un responsable du gouvernement turc l'a annonc\u00e9 hier... Il expliquait qu' Ath\u00e8nes n'\u00e9tait pas en mesure de renvoyer ces migrants... Des renvois pr\u00e9vus par l'accord conclu entre l'a\u00e9roport et la Turquie...\r\nLe pape Fran\u00e7ois doit se rendre \u00e0 Lesbos la semaine prochaine pour exprimer sa solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques...\r\nBeaucoup de simples citoyens aussi viennent aider les migrants sur ces \u00eeles de la mer Eg\u00e9e... A l'image de Maria Winker... cette suissesse... Enseignante valaisanne, elle est venue, le temps de ses cong\u00e9s, apporter son aide sur l'\u00eele de Chios...\r\n  MAG 49\"\r\n(10/VD ACCIDENT SALLE METROPOLE, CONCERT OCL ANNULE/ITW BRAESCU-REPRIS 22H30) ***Retour en Suisse, \u00e0 Lausanne o\u00f9 la salle M\u00e9tropole est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel avis. \r\nUn pan de mur est tomb\u00e9 hier sur sc\u00e8ne, apr\u00e8s une chute d'une quinzaine de m\u00e8tres, selon  le directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne. \r\nHeureusement, personne ne se trouvait sur le plateau \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais l'orchestre a d\u00fb annuler le concert qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 donner devant plusieurs centaines de personnes, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Le directeur de l'OCL Beno\u00eet Braescu.\r\n  MAG 43''\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort.\r\nLe directeur de la salle M\u00e9tropole, joint hier soir n'\u00e9tait pas encore en mesure d'expliquer la cause de l'incident, ni la dur\u00e9e de la fermeture de la salle de concert.\r\n(Nouveau directeur a\u00e9roport) Gen\u00e8ve A\u00e9roport a un nouveau directeur, ... Le Conseil d'administration vient d'\u00e9lire Andr\u00e9 Schneider, selon les informations de la RTS... Il est le vice pr\u00e9sident de l'EPFL et il succ\u00e8de \u00e0 Robert Daillon... Andr\u00e9 Schneider devrait entrer en fonction au premier septembre au plus tard...\r\n(D2/COUR DES COMPTES A GE SUR LES LOGEMENTS MAL ATTRIBUES/PI) Et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut des crit\u00e8res pr\u00e9cis et uniformis\u00e9s entre les diff\u00e9rentes communes concernant l'attribution de logements. \r\nLa Cour des comptes a \u00e9pingl\u00e9 hier, quatre grandes communes genevoises, elles qui comptent le plus de logements hors Ville de Gen\u00e8ve,  pour leurs proc\u00e9dures d'attribution, jug\u00e9es souvent lacunaires et peu document\u00e9es. \r\nUne proc\u00e9dure de s\u00e9lection qui se fait sur des crit\u00e8res subjectifs, plut\u00f4t que sur des r\u00e8gles strictes et rigoureuses. \r\nUne situation probl\u00e9matique, Sylvie Belzer, qui plaide pour une plus grande centralisation, voire un transfert de ces comp\u00e9tences au niveau cantonal...\r\n  MAG 1'33\r\nLe canton a enregistr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re presque 2000 logements suppl\u00e9mentaires, 370 de plus environs qu'en 2014, selon les chiffres publi\u00e9s hier, par le D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement et du logement. Un bilan qu'il consid\u00e8re comme encourageant, ces chiffres \u00e9tant les plus \u00e9lev\u00e9s depuis les ann\u00e9es 90.\r\n(22/BALMAIN BIENTOT RACHETE/PA) ***La maison de couture Balmain pourrait devenir qatarie avant la fin de la semaine...\r\nL'\u00e9mirat qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 la marque Valentino aurait la pr\u00e9f\u00e9rence des h\u00e9ritiers. Mais le Qatar n'est pas le seul candidat. Un an apr\u00e8s la mort de son ancien patron, les repreneurs potentiels se bousculent, Estelle Braconnier...\r\n  MAG 55''\r\n(23/HOCKEY BERNE-LUGANO/PA) Hockey sur glace, \r\nBerne a remport\u00e9 l'acte 2 de la finale des play-offs hier soir sur sa glace. \r\nVainqueurs 1 - 0 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Thomas Rufenacht tomb\u00e9 \u00e0 la 56e minute, les Ours reviennent \u00e0 1 partout dans la s\u00e9rie... \r\nAlain Th\u00e9voz. \r\n  mag 48\"\r\nLe 3e match de cette finale a lieu demain soir \u00e0 Lugano. \r\nEn Football, Barcelone a battu l'Atletico Madrid hier soir en quart de finale aller de la Ligue des champions... C'est un doubl\u00e0 de Luis Suarez qui a permis aux Calalans de s'imposer... Score 2 \u00e0 1...  \r\nEt le Bayern Munich a battu Benfica Lisbonne 1-0. Vidal a inscrit le seul but du match \u00e0 la deuxi\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0. \r\nEt puis, la nageuse genevoise Swan Oberson met fin \u00e0 sa carri\u00e8re, avant les Jeux de Rio. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9. \r\nChampionne du monde sur 5 kilom\u00e8tres en eau libre en 2001, elle explique qu'elle n'a plus la motivation n\u00e9cessaire pour poursuivre sa carri\u00e8re.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel est encore charg\u00e9 ce matin avec quelques pluies... surtout le long des pr\u00e9alpes... Mais des \u00e9claircies vont appara\u00eetre en cours de matin\u00e9e... pour laisser place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s midi... L'am\u00e9lioration sera plus lente en montagne... Temp\u00e9ratures 8 \u00e0 17 degr\u00e9s, 19 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Quelques pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes avec une limite\r\nneige situ\u00e9e vers 1600 m. Sinon, en cours de matin\u00e9e, les premi\u00e8res \u00e9claircies feront leurs\r\napparitions sur le Plateau et le Jura. Cet apr\u00e8s-midi, au profit d'une embellie post-frontale, nous\r\nretrouverons peu \u00e0 peu un temps assez ensoleill\u00e9 sur le Plateau et le Jura. L'am\u00e9lioration autour de\r\nl'arc alpin sera plus lent et les nuages accrocheront encore passablement les versants. De belles\r\n\u00e9claircies devraient toutefois percer en Valais central.Le mercure en profitera pour remonter autour\r\nde 16\u00b0 \u00e0 18\u00b0 en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e.Demain, les \u00e9claircies feront encore de la\r\nresistance le matin puis c\u00e8deront place aux nuages et \u00e0 quelques faibles pluies au nord de Alpes\r\nl'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7610120", "ece-7610102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T02:18:40Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [93%] :\r\nEt donc, \u00e0 6 heures c'est le le journal lors du journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [97%] :\r\nUn 1er pas vers l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie avec le oui, d'une commission du National, les parlementaires se sont aussi pench\u00e9s sur l'application concr\u00e8te de l'initiative contre l'immigration de masse et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale a de bonnes chances de trouver une majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLes suites des Panama Peppers derni\u00e8re victime du scandale, le pr\u00e9sident de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [92%] :\r\nGianni Infantino est mis en cause pour avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore, on entendra la r\u00e9action de Barack Obama \u00e0 ce scandale des soci\u00e9t\u00e9s Offshore, le probl\u00e8me est mondial am\u00e9ricain aussi, c'est au congr\u00e8s de durcir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale, la Gr\u00e8ce continue le transfert de migrants vers la Turquie mais les bateaux ne repartiront pas avant vendredi sur le terrain des ONG viennent en Inde r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi de simples citoyens, t\u00e9moignage d'une enseignante valaisanne venus pr\u00eater main forte sur l'\u00eele de kiosques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nUne Suisse qui se densifie un habitat qu'on veut, plus durable, quel est l'avenir au milieu de tout \u00e7a, de la maison individuelle de la bonne vieille villa, le directeur du laboratoire de th\u00e9orie de l'architecture de l'NPFL Bruno Marchand est l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [90%] :\r\nDans ce journal aussi qui, pour reprendre la maison de couture Balmain, les repreneurs potentiels sont chinois, am\u00e9ricains ou qatarie et le Qatar est en bonne place, et puis la finale des play- offs de hockey sur glace, un seul but a suffi aux Bernois pour remporter l'acte de 3\u00e8me match demain \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:30) [97%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nC'est oui \u00e0 l'extension de l'accord sur la libre sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [96%] :\r\nRelation des personnes \u00e0 la Croatie, une majorit\u00e9 des \u00e9lus de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a accept\u00e9 hier de traiter les Croates comme les ressortissants des 27 autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne et c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois hier que le Parlement se pronon\u00e7ait sur un aspect de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, une minorit\u00e9 UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 toute ratification de l'accord, un accord contraire \u00e0 la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier le conseiller national UDC genevoise Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [90%] :\r\nUn accord qui porte sur de circulation avec un nouveau pays est contraire \u00e0 la Constitution la constitution dit que la Suisse \u00e9tait une mani\u00e8re autonome, la question de l'admiration, donc c'est pas par l'extension de l'Union europ\u00e9enne, que \u00e7a peut d\u00e9cider et que c'est la Suisse qui d\u00e9termine les contingents Leconte adjointe \u00e9videmment tout chose de contraire \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame d'une circulation enti\u00e8rement libre de tous les membres pr\u00e9sents ou futurs de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [91%] :\r\nDonc, l'UDC va combattre ce texte en sur la libre circulation \u00e0 la Croatie au Parlement mais Toni Brunner, votre pr\u00e9sident actuel a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'y aura pas de de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a veut dire que vous baissez les bras. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il y aura un large d\u00e9bat et qu'il sera demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se justifier, commencer une que lui apparemment une majorit\u00e9 du Parlement s'appr\u00eate \u00e0 violer la Constitution, en signant un trait\u00e9 de libre circulation, alors m\u00eame que la constitution suisse interdit toute signature de novo de cette nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [91%] :\r\nYves Nidegger avec Chrystel Demangeot et la commission de politique ext\u00e9rieure du National a aussi indiqu\u00e9 quelles voies il fallait explorer pour mettre en application l'initiative du 9 f\u00e9vrier l'analyse de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [95%] :\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence nationale ou indig\u00e8ne appliqu\u00e9e par branche et par r\u00e9gion : voil\u00e0 la piste la plus s\u00e9rieuse id\u00e9e port\u00e9e notamment par le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller et l'ancien haut diplomate, Micha\u00ebl Amb\u00fchl, mandat\u00e9 par le Tessin et d\u00e9sormais par les cantons s\u00e9duit de plus en plus de parlementaires hier en effet, la commission de politique ext\u00e9rieure, a enjoint son homologue des institutions politiques \u00e0 explorer cette voie, ainsi que celle des r\u00e9sultats des n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni si les d\u00e9tails de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sont encore \u00e0 discuter le principe lui est clair : la limitation de l'immigration, que le Parlement imagine ne sera pas quantitative : pas de quotas ou de contingents mais qualitative, les branches qui d\u00e9passent un certain taux d'ch\u00f4mage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e devront chercher \u00e0 engager en priorit\u00e9 des Suisses, alors certes, le Parlement ne fait que commencer ses travaux et il faudra encore que cette solution, trouve un \u00e9cho favorable \u00e0 Bruxelles, mais les premiers signaux sont au Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [92%] :\r\nDerni\u00e8re victime en date, donc dans le scandale des Panama Peppers, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA de Gianni Infantino qui est mise en cause pour avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pour des droits TV sur 3 saisons de Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [93%] :\r\nContrats sign\u00e9s avec des hommes d'affaires aujourd'hui poursuivis dans le scandale de corruption qui secoue la FIFA Gianni Infantino, affirme qu'il n'a commis aucun m\u00e9faits et qui n'a jamais pro- tirer profit personnellement de la soci\u00e9t\u00e9 qui a acquis les droits TV du c\u00f4t\u00e9 des suites politiques de ces Panama Peppers la chute du 1er ministre islandais, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur ses placements dans des paradis fiscaux, il va se mettre en retrait, emport\u00e9 par la pression de la rue puisque des manifestants r\u00e9clamaient la d\u00e9mission du chef du gouvernement, les services du 1er ministre pr\u00e9cisent que cette mise en retrait est provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [85%] :\r\nOn apprend ce matin, le cabinet d'avocats des Panama Peppers Motsak Fonseka dit avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de l'int\u00e9rieur et annonce qu'il va porter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [94%] :\r\nEt Barack Obama, a r\u00e9agi aussi \u00e0 ce scandale des montages financiers au Panama, estimant que l'\u00e9vasion fiscale \u00e9tait un probl\u00e8me mondial, le pr\u00e9sident reconna\u00eet que ce probl\u00e8me \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent aux \u00c9tats-Unis, selon lui, c'est le Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui a le pouvoir de durcir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [83%] :\r\nOui, faire de l'environnement et le et monsieur donc cette suite de donner au Panama est un nouveau rappel que l'\u00e9vasion fiscale est un probl\u00e8me global important et cela nous ce n'est pas un probl\u00e8me limit\u00e9 aux autres pays, il y a des gens ici en Am\u00e9rique qui profite du m\u00eame syst\u00e8me, une grande partie est l\u00e9gal, mais c'est justement \u00e7a le probl\u00e8me, ce n'est pas qu'il viole la loi, mais ce que la loi est si mal fait, qu'elle permet \u00e0 certaines personnes, si elles ont assez d'avocats et de comptables, d'\u00e9chapper aux responsabilit\u00e9s auxquelles les autres citoyens sont sous les socialistes, on avait une toujours pas ici aux \u00c9tats-Unis, il y a des lacunes fiscal auquel seuls les personnes riches et les puissants, les entreprises ont acc\u00e8s la ils ont acc\u00e8s aux comptes sauvages et il se joue du syst\u00e8me Bergame une bosse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [96%] :\r\nEt dans la course \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, un revers pour Donald Trump, c'est son rival Ted Cruz qui a remport\u00e9 la primaire du Wisconsin cette nuit une victoire qui relance les espoirs du s\u00e9nateur texan, dernier candidat en mesure de souffler l'investiture r\u00e9publicaine \u00e0 Donald Trump et chez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders l'emporter face Hillary face \u00e0 Hillary Clinton, il a notamment rafl\u00e9 les voix des jeunes 80 pourcent des des 18 29 ans, ont vot\u00e9 pour le s\u00e9nateur du Vermont, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [97%] :\r\nLa Gr\u00e8ce a report\u00e9 \u00e0 vendredi le prochain transfert de migrants, entre les \u00eeles grecques et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [91%] :\r\nUn responsable du gouvernement turc la annonc\u00e9 hier, il expliquait qu'Ath\u00e8nes n'\u00e9tait pas en mesure de renvoyer ces migrants renvois pr\u00e9vus par l'accord conclu entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, le pape Fran\u00e7ois doit se rendre \u00e0 Lesbos s'la semaine prochaine pour exprimer sa solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques, beaucoup de simples citoyens aussi viennent aider les migrants sur ces \u00eeles de la mer \u00c9g\u00e9e, \u00e0 l'image de Maria Winkler cette suissesse enseignante valaisanne, elle, est venu le temps de ses cong\u00e9s apporter son aide sur l'\u00eele de Klaus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [86%] :\r\n\u00e7a m'apporte de pouvoir contribuer \u00e0 soutenir toutes ces personnes qui sont actuellement dans des conditions de vie que je trouve d\u00e9plorable, on a fait le le piquer \u00e0 la tour de garde avec les jumelles pour voir si les bateaux arriv\u00e8rent pour promouvoir les premi\u00e8res, les premi\u00e8res semaines on et de piquer aussi Nutella jour sur le port o\u00f9 actuellement il y a des gens qui squattent en plein air, on passe dans les camps, je suis absolument fascin\u00e9 de voir que si les petites ONG dont je fais partie, il \u00e9tait pas l\u00e0 cette personne n'aurait pas forc\u00e9ment avoir quand il fait vraiment chaud, il aurait pas forc\u00e9ment \u00e0 manger en famille joie c'est sid\u00e9rant quand m\u00eame de voir ce qui se passe ici de, de, de toucher une fois de tr\u00e8s pr\u00e8s cette probl\u00e9matique \u00e7a mais c'est important pour moi, on est vraiment des des petites gouttes d'eau dans un oc\u00e9an mais je pense que la petite goutte d'eau dans les selon les vachement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [86%] :\r\nT\u00e9moignage recueilli par Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [90%] :\r\nOn vient en Suisse \u00e0 Lausanne, en l'occurrence, ou la salle M\u00e9tropole est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [95%] :\r\nUn morceau du mur est tomb\u00e9 hier sur sc\u00e8ne apr\u00e8s une chute d'une quinzaine de m\u00e8tres selon le directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne heureusement personne ne se trouvait sur le plateau, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais l'orchestre a d\u00fb annuler le concert qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 donner devant plusieurs centaines de personnes pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le directeur de l'OCL, Beno\u00eet Braescu. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:24) [88%] :\r\nC'est triste pour tout le monde, c'est : c'est beaucoup de travail artistique et on a un public fid\u00e8le, qui nous suit depuis des ann\u00e9es et j'en remercie et on est tous catastroph\u00e9s, Dieu soit lou\u00e9, je veux dire, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [86%] :\r\nMais ce que vous \u00eates en col\u00e8re \u00e0 cause de l'\u00e9tat de la la salle puisque s'il y a un bout de mur qui tombe, c'est qu'il y a des r\u00e9flexions \u00e0 faire d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:45) [86%] :\r\nC'est : c'est trop dur \u00e0 dire, je ne sais pas un caillou peut tomber, \u00e7a peut arriver, m\u00eame dans une salle toute moderne, j'ai vu dans des salles qui ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement refaites et tr\u00e8s bien, il peut avoir toujours je je ne juge pas tr\u00eave de comprendre comme ce apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9, mais juste soir c'est de la tristesse, l'\u00e9nervement, je pense, \u00e7a sera plus demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort et le directeur de la salle M\u00e9tropole jointe hier soir n'\u00e9tait pas encore en mesure d'expliquer la cause de l'incident, ni la dur\u00e9e de la fermeture de la salle de concert Gen\u00e8ve A\u00e9roport : un nouveau directeur, le conseil d'administration vient d'\u00e9lire Andr\u00e9 Schneider, selon les informations de la RTS, il est le vice- pr\u00e9sident de les PFL, il succ\u00e8de \u00e0 Robert Daillon, Andr\u00e9 Schneider qui devrait en font qu'entrer en fonction au 1er septembre au plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [96%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut des crit\u00e8res pr\u00e9cis et uniformis\u00e9s entre les diff\u00e9rentes communes concernant l'attribution des logements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [94%] :\r\nLa Cour des comptes a \u00e9pingl\u00e9 hier 4 grandes communes genevoises qui compte le plus de logements hors hors Ville de Gen\u00e8ve pour leurs proc\u00e9dures d'attribution jug\u00e9es souvent lacunaires et peu document\u00e9es, une proc\u00e9dure de s\u00e9lection qui se fait sur des crit\u00e8res subjectifs plut\u00f4t que sur des r\u00e8gles strictes et rigoureuses situation probl\u00e9matique Sylvie belles heures qui plaide pour une plus grande centralisation, voire un transfert de ces comp\u00e9tences au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:05) [87%] :\r\nManque de crit\u00e8res pr\u00e9cis : dossier incomplet, conflit d'int\u00e9r\u00eats, les communes, p\u00eache par manque de r\u00e8gles claires, une situation qui plaide pour des r\u00e8gles uniformis\u00e9s voire centralis\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Dandr\u00e8s, \u00e9galement avocat \u00e0 l'Asloca, le 1er pas serait de reprendre sur l'ensemble du comptons les crit\u00e8res de l'Office cantonal du logement qui a une v\u00e9ritable expertise en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:25) [86%] :\r\nCe qui serait bon c'est que les crit\u00e8res soient communs entre l'\u00c9tat et les communes et que ces crit\u00e8res soient ax\u00e9es sur les besoins de la population et que la dimension de r\u00e9sidence dans la commune ne soit pas l'\u00e9toile polaire, attribution de logement, l'office du logement attribue des logements depuis des d\u00e9cennies sur des crit\u00e8res m\u00eame plus ou moins grande pr\u00e9carit\u00e9 des crit\u00e8res le taux d'occupation et de toutes les forces, dire qu'il faut pas que les loyer soit trop lourd par rapport aux revenus et il faut pas non plus d'une personne seule puisse vivre dans un appartement de 4 pi\u00e8ces et \u00e7a peut se faire sans transfert de comp\u00e9tences avec des communes vers l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [92%] :\r\nToucher \u00e0 l'autonomie communale \u00e0 droite, on a encore plus sourcilleux sur la question mais uniformiser les r\u00e8gles est une priorit\u00e9, c'est l'avis du d\u00e9put\u00e9 PLR Christophe au Munier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:05) [90%] :\r\nIl s'agit probablement aujourd'hui d'avoir une discussion entre l'\u00e9tat les communes respectivement une collaboration intercommunale pour identifier les logements d'utilit\u00e9 publique et de la femme m\u00eame avoir des r\u00e8gles \u00e9crites qui \u00e9vite tout confine int\u00e9r\u00eat dans l'attribution des logements, il s'agit effectivement pas d\u00e9nier l'autonomie communale, il faut qu'il y ait une \u00e9quit\u00e9 dans l'attribution des logements, de sorte que l'on obtienne les m\u00eames r\u00e8gles d'attribution des loges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:27) [97%] :\r\nSi \u00e0 gauche on plaide pour plus de centralisation \u00e0 droite on continue donc de pr\u00f4ner la proximit\u00e9 et l'autonomie communale mais sur des crit\u00e8res d'\u00e9quit\u00e9 un pr\u00e9alable indispensable dans un canton qui conna\u00eet une telle p\u00e9nurie de logements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [92%] :\r\nMais le canton enregistr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, presque 2000 logements suppl\u00e9mentaires, c'est 370 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les chiffres publi\u00e9s hier par le d\u00e9partement de l'Am\u00e9nagement et du logement, bilan qu'il consid\u00e8re comme encourageant, les chiffres \u00e9tant les plus \u00e9lev\u00e9s depuis les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [99%] :\r\nLa maison de couture Balmain pourrait devenir qatarie avant la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [97%] :\r\nL'\u00e9mirat qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 la marque Valentino aurait la pr\u00e9f\u00e9rence des h\u00e9ritiers, mais le Qatar n'est pas le seul candidat un an apr\u00e8s la mort de son ancien patron, les repreneurs potentiels se bousculent Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:11) [93%] :\r\n3 offres ont retenu l'attention des vendeurs, celle d'un groupe chinois et d'un investisseur am\u00e9ricain, mais surtout celle de Hamad Ben Khalifa Al-Thani, plus de 540 millions de francs, c'est le montant du ch\u00e8que pos\u00e9 sur la table par l'\u00e9mir qatari de quoi faire la diff\u00e9rence dans le rachat de la maison de couture fran\u00e7aise qui a pass\u00e9 la barre des 130 millions de francs de chiffre d'affaires en 2015, il faut dire que les estimations de valeur du groupe ne d\u00e9passait pas les 400 millions de francs autre crit\u00e8re qui devrait permettre au Qatar de se d\u00e9marquer un engagement moral, celui d'assurer la continuit\u00e9 de la marque dans l'univers du luxe un crit\u00e8re qui respecte l'une des demandes principales de l'ancien dirigeant disparu, cr\u00e9\u00e9e en 1945 par Pierre Balmain le blason suscite la convoitise aujourd'hui apr\u00e8s un redressement spectaculaire durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'annonce du repreneur devrait \u00eatre faite demain hockey-sur-glace Bernard remporte la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [91%] :\r\nTous 2 de la finale des play- offs hier soir sur sa glace, vainqueur \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Thomas s'Rufenacht tomb\u00e9 \u00e0 la 56\u00e8me minute les Ours reviennent \u00e0 1 partout dans la s\u00e9rie Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:20) [90%] :\r\nL'acte II a \u00e9t\u00e9 d'une grande intensit\u00e9, il a surtout \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le CP Berne, mais les 2 \u00e9quipes ont fait preuve de nervosit\u00e9 ont sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, d'une part, et dans le geste final la faute aussi \u00e0 2 gardiens de grande classe, le Tch\u00e8que Yakoubi Stepanek \u00e0 Berne et Elvis merci qui ne s'le letton \u00e0 la licence suisse \u00e0 Lugano, l'\u00e9quipe de la ville f\u00e9d\u00e9rale a certes domin\u00e9 au final Berne cette adjug\u00e9 l'acte de gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de Thomas ce R\u00fcfenacht \u00e0 la 56\u00e8me, une victoire amplement m\u00e9rit\u00e9e mais le FCB aurait surtout d\u00fb classer l'affaire plut\u00f4t, il a notamment rat\u00e9 le coche \u00e0 5 contre 3 durant 2 minutes en 1\u00e8re p\u00e9riode acte 3 demain soir \u00e0 Lugano, d\u00e9sormais, c'est une s\u00e9rie au meilleur des 5 matchs qui commence et gare \u00e0 l'\u00e9quipe qui perdra l'Avantage de la glace dans cette finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [93%] :\r\nMais en football, Barcelone a battu l'Atletico Madrid 10 heures soir en quart de finale aller de la Ligue des champions c'est un doubl\u00e9 de Louis, ce qui a permis aux Catalans de s'imposer, score 2 1 et le Bayern de M\u00fcnich a battu Benfica Lisbonne 1 0 Vidal a inscrit le seul but du match \u00e0 la 2\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0, enfin, la nageuse genevoise Swan Oberson met fin \u00e0 sa carri\u00e8re avant les Jeux de Rio, elle, annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9, championne du monde sur 5 kilom\u00e8tres en eau libre en 2001, elle explique qu'elle n'a plus la motivation n\u00e9cessaire pour poursuivre sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [96%] :\r\nIl faut \u00eatre motiv\u00e9 pour nager 5 kilom\u00e8tres en eau libre et tout le reste aussi, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, on parle de l'habitat individuel avec notre invit\u00e9 Bruno Marchand, le ciel est encore charg\u00e9 ce matin avec quelques pluies surtout le long des Pr\u00e9alpes mais des \u00e9claircies vont appara\u00eetre en cours de matin\u00e9e pour laisser place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, l'am\u00e9lioration sera plus lente en montagne temp\u00e9ratures 8 \u00e0 17 degr\u00e9s 19 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E2E0F1-AFD9-40CD-9F54-7E25E19C52A4", "internalArchiveId": "69E2E0F1-AFD9-40CD-9F54-7E25E19C52A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (6.45 al\u00e9manique) V Maurer\r\non reste avec un dirigeant UDC, ex-ministre: Christoph Blocher \"qui va chercher Baltisser\", titre la NZZ,  Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC depuis 2009, et qui va transmettre le flambeau \u00e0 Gabriel L\u00fcchinger...alors Baltisser pour quoi faire? Christoph Blocher le nomme \u00e0 la direction de Robinvest AG, la soci\u00e9t\u00e9-conseil qu'il a cr\u00e9\u00e9e en 2008,  apr\u00e8s  son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral:  excellentes facult\u00e9s d'analyses, excellent organisateur, communicateur,int\u00e8gre, strat\u00e8ge politique...les \u00e9loges de Christoph Blocher \u00e0 propos de son nouveau directeur...qui aura mis la bare tr\u00e8s haut,selon la NZZ, pour son successeur au secr\u00e9tariat du parti..\r\n***********...et on reste avec l'UDC qui accuse Berne d'avoir manipul\u00e9 les projets-pilotes de l'asile \u00e0 Z\u00fcrich...\r\non sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, contre laquelle l'UDC a lanc\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum. Ces mesures pour aller plus vite, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, les a test\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich: verdict: un gain de temps de 39%...une am\u00e9lioration sur laquelle Berne s'appuie pour d\u00e9fendre la nouvelle loi: \" de la propagande d'\u00e9tat\" selon l'UDC qui estime qu'il y avait trop peu d'Erythr\u00e9en dans ces tests pour qu'il soient cr\u00e9dibles: FAUX r\u00e9torque le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations: \"s'il y avait eu plus d'Erythr\u00e9ens, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 encore plus vite, parcque tr\u00e8s souvent ce ne sont pas des cas complexes\"....\r\nV lobbyste\r\non pourrait les nommer des anti-lobbystes, deux B\u00e2loise, heidi M\u00fcck et Elisabeth Ackermann, une \u00e9cologiste et une repr\u00e9sentente de BastA, parti plut\u00f4t de gauche, elles militent r\u00e9guli\u00e8rement contre Syngenta: en mai dernier elle fesait partie du millier de personnes qui manifestaient dans les rues de B\u00e2le avec le slogan: \"Syngenta laisse les abeilles vivre\" le probl\u00e8me c'est que ces deux femmes sont \u00e9galement candidate au gouvernement de la ville, qui vote r\u00e9guli\u00e8rement sur des projet du g\u00e9ant de la pharma, un apport fiscal de poids pour la ville...et selon la Basler Zeitung, \u00e0 l'heure de la reprise de Syngenta par ChemChina, des discutions  sur un \u00e9ventuel d\u00e9part du si\u00e8ge....tout \u00e7a fait un peu pol\u00e9mique....\r\nV m\u00e9doc\r\net on reste avec les m\u00e9dicament avec cette histoire pour le moins surprenante,  arriv\u00e9e \u00e0 une patiente atteinte d'une h\u00e9patite C particuli\u00e8re: les m\u00e9decins lui prescrive un m\u00e9dicament, le Harvoni de l'am\u00e9ricain Gilead, mais voil\u00e0 ce m\u00e9dicament n'est homologu\u00e9 en suisse que pour le g\u00e9nome 1 de l'h\u00e9patite C...notre malade se retrouve donc avec un autre m\u00e9dicament. R\u00e9sultat: son tra\u00eetement co\u00fbte 100'000.- au lieu de 50'000...juste parce que les assurances se bornent  \u00e0 suivre le loi selon les quotidiens...\r\net toujours dans le TAges Anzeiger, on sait que plusieurs villes suisses envisagent de vendre l\u00e9galement du canabis: GEn\u00e8ve, B\u00e2le et Berne ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 leur projet, manque Z\u00fcrich, \u00e7a ne sera  pas avant cet \u00e9t\u00e9...et elle pourrait faire du bruit cette pr\u00e9sentation, puisque selon le TAges Anzeiger, la ville voudrait inclure dans le projet des jeunes, des 16-18 ans, pas des simples fumeurs de joint occasionnels non, mais des jeunes qui fument r\u00e9guli\u00e8rement et se trouvent dans des situations difficiles...\r\nV Panama\r\nautre feuilleton, celui de la poign\u00e9e de main, dont sont dispens\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves musulmans \u00e0 Therwiel: apr\u00e8s les vives critiques de toute part, m\u00eame de Simonetta Sommaruga en personne, le directeur de l'\u00e9cole s'est volatilis\u00e9: \"absent pour cause de maladie\" se borne \u00e0 r\u00e9pondre le secr\u00e9tariat, selon la  Basler Zeitung qui n'a pas eu plus de succ\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9...et dans le village les langues, d'anciens prof notemment  se d\u00e9lient: c'est un faible!\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\nNous avions eu les 100 jours de Guy Parmelin, place maintenant \u00e0 ceux d'Ueli Maurer, \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des Finances...\r\nOn a eu le caporal devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense, voici le comptable devenu grand argentier...\r\nMais pour l'heure, \u00e9crit le Temps dans une grande page consacr\u00e9e au magistrat UDC, son bilan est assez ch\u00e9tif. Mais que des bonnes notes, quasi. M\u00eame \u00e0 gauche: on lui reconna\u00eet la pr\u00e9cision, la bonne connaissance des dossiers, l'intelligence, la collegialit\u00e9... n'en jetez plus ! Un b\u00e9mol, quand m\u00eame: il conna\u00eet moins bien la mati\u00e8re qu'Eveline Widmer-Schlumpf... \r\nEt c'est un rus\u00e9 renard, un animal \u00e0 sang froid, qui sait tirer les ficelles. \r\nEn tout cas, conlut le Temps, en passant aux finances, il s'oblige \u00e0 rester toute la l\u00e9gislature, on ne quitte pas un tel d\u00e9partement apr\u00e8s deux ans. Et comme \u00e7a, il sera pr\u00e9sident en 2019... ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\non reste avec un dirigeant UDC, ex-ministre: Christoph Blocher \"qui va chercher Baltisser\", titre la NZZ,  Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC depuis 2009, et qui va transmettre le flambeau \u00e0 Gabriel L\u00fcchinger...alors Baltisser pour quoi faire? Christoph Blocher le nomme \u00e0 la direction de Robinvest AG, la soci\u00e9t\u00e9-conseil qu'il a cr\u00e9\u00e9e en 2008,  apr\u00e8s  son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral:  excellentes facult\u00e9s d'analyses, excellent organisateur, communicateur,int\u00e8gre, strat\u00e8ge politique...les \u00e9loges de Christoph Blocher \u00e0 propos de son nouveau directeur...qui aura mis la bare tr\u00e8s haut,selon la NZZ, pour son successeur au secr\u00e9tariat du parti..\r\n***...et on reste avec l'UDC qui accuse Berne d'avoir manipul\u00e9 les projets-pilotes de l'asile \u00e0 Z\u00fcrich...\r\non sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, contre laquelle l'UDC a lanc\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum. Ces mesures pour aller plus vite, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, les a test\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich: verdict: un gain de temps de 39%...une am\u00e9lioration sur laquelle Berne s'appuie pour d\u00e9fendre la nouvelle loi: \" de la propagande d'\u00e9tat\" selon l'UDC qui estime qu'il y avait trop peu d'Erythr\u00e9en dans ces tests pour qu'il soient cr\u00e9dibles: FAUX r\u00e9torque le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations: \"s'il y avait eu plus d'Erythr\u00e9ens, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 encore plus vite, parcque tr\u00e8s souvent ce ne sont pas des cas complexes\"....\r\n***Toujours pas de lobbyiste neuch\u00e2telois \u00e0 Berne...\r\nC'est le Courrier qui le dit, ce matin. Le conseil d'Etat neuch\u00e2telois avant annonc\u00e9 l'an dernier la cr\u00e9ation d'un office pour les relations ext\u00e9rieure, et la nommination d'un lobbyiste pour \u00e9pauler sa petite d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au palais f\u00e9d\u00e9ral, notamment pour les gros dossiers, comme la mobilit\u00e9. \r\nMais pour l'instant, de lobbyiste, il n'y en a point. Le gouvernement s'est bien offert les services d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialiste en lobbying, mais on ignore si cette solution est destin\u00e9e \u00e0 durer. Le postulat socialiste au grand conseil questionnant l'influence de la d\u00e9putation neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 par le gouvernement, dit le courrier. \r\non pourrait les nommer des anti-lobbystes, deux B\u00e2loise, heidi M\u00fcck et Elisabeth Ackermann, une \u00e9cologiste et une repr\u00e9sentente de BastA, parti plut\u00f4t de gauche, elles militent r\u00e9guli\u00e8rement contre Syngenta: en mai dernier elle fesait partie du millier de personnes qui manifestaient dans les rues de B\u00e2le avec le slogan: \"Syngenta laisse les abeilles vivre\" le probl\u00e8me c'est que ces deux femmes sont \u00e9galement candidate au gouvernement de la ville, qui vote r\u00e9guli\u00e8rement sur des projet du g\u00e9ant de la pharma, un apport fiscal de poids pour la ville...et selon la Basler Zeitung, \u00e0 l'heure de la reprise de Syngenta par ChemChina, des discutions  sur un \u00e9ventuel d\u00e9part du si\u00e8ge....tout \u00e7a fait un peu pol\u00e9mique....\r\n***On va rester dans le monde chimico-pharmaceutique... avec une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments... qui frappe la Suisse !\r\nP\u00e9nurie au pays de la pharma, titre le Matin aujourd'hui. Plusieurs fois par mois, c'est une mesure r\u00e9cente, la conf\u00e9d\u00e9ration publie une liste de produits pharmaceutiques en rupture de stock. Et \u00e0 chaque fois, dit le quotidien, cette fameuse liste est bien remplie. Pour l'heure, sans cons\u00e9quence dramatique, des solutions de rechange ont toujours \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es. 3 causes sont identifi\u00e9es: le nombre de sites de fabrication et de stockages qui diminue. Les exigences de qualit\u00e9, aussi, qui peuvent interrompre la fabrication. Et enfin, le business: l'industrie pharmaceutique cherche \u00e0 faire dispara\u00eetre de vieux m\u00e9dicaments, vendus sous forme de g\u00e9n\u00e9riques, pour augmenter la consommation de produits plus r\u00e9cents... et plus chers. \r\net on reste avec les m\u00e9dicament avec cette histoire pour le moins surprenante,  arriv\u00e9e \u00e0 une patiente atteinte d'une h\u00e9patite C particuli\u00e8re: les m\u00e9decins lui prescrive un m\u00e9dicament, le Harvoni de l'am\u00e9ricain Gilead, mais voil\u00e0 ce m\u00e9dicament n'est homologu\u00e9 en suisse que pour le g\u00e9nome 1 de l'h\u00e9patite C...notre malade se retrouve donc avec un autre m\u00e9dicament. R\u00e9sultat: son tra\u00eetement co\u00fbte 100'000.- au lieu de 50'000...juste parce que les assurances se bornent  \u00e0 suivre le loi selon les quotidiens...\r\net toujours dans le TAges Anzeiger, on sait que plusieurs villes suisses envisagent de vendre l\u00e9galement du canabis: GEn\u00e8ve, B\u00e2le et Berne ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 leur projet, manque Z\u00fcrich, \u00e7a ne sera  pas avant cet \u00e9t\u00e9...et elle pourrait faire du bruit cette pr\u00e9sentation, puisque selon le TAges Anzeiger, la ville voudrait inclure dans le projet des jeunes, des 16-18 ans, pas des simples fumeurs de joint occasionnels non, mais des jeunes qui fument r\u00e9guli\u00e8rement et se trouvent dans des situations difficiles...\r\n***Et comme tous les jours cette semaine... de nouveaux \u00e9l\u00e9ments des \"panama papers\" sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse...\r\nDes avocats suisses qui jouent un jeu dangereux, \u00e9crivent ce matin la Tribune de GEn\u00e8ve et 24heures. Le jeu d'interm\u00e9diaires financiers. Selon l'enqu\u00eate, ils auraient antidat\u00e9 des documents pour mettre de l'argent \u00e0 l'abri, g\u00e9r\u00e9 des comptes en banque ouverts sous un faux nom, servi d'hommes de paille, ou encore falsifi\u00e9 des documents. Dans ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaires financiers, dit l'article, les avocats ont tendance \u00e0 rendre possible ce que les banquiers n'osent plsu faire. \r\nDes avocats qui se d\u00e9fendent d'avoir eu des pratiques ill\u00e9gales. \r\nautre feuilleton, celui de la poign\u00e9e de main, dont sont dispens\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves musulmans \u00e0 Therwiel: apr\u00e8s les vives critiques de toute part, m\u00eame de Simonetta Sommaruga en personne, le directeur de l'\u00e9cole s'est volatilis\u00e9: \"absent pour cause de maladie\" se borne \u00e0 r\u00e9pondre le secr\u00e9tariat, selon la  Basler Zeitung qui n'a pas eu plus de succ\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9...et dans le village les langues, d'anciens prof notemment  se d\u00e9lient: c'est un faible!\r\n***Ecole toujours... les profs de gymnastique genevois d\u00e9fient l'Etat et demandent \u00e0 la justice d'imposer au moins 3 p\u00e9riodes de cours de sport par semaine...\r\nCar cela fait quand m\u00eame 44 ans que le droit f\u00e9d\u00e9ral impose aux cantons l'enseigment, \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, d'au moins 3 p\u00e9riodes hebdomadaires de gymnastique... une 3\u00e8me heure qui attend toujours sa mise en oeuvre \u00e0 Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 la plupart des autres cantons. Selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'association des ma\u00eetres d'\u00e9ducation civique et plusieurs parents ont saisi la Chambre constitutionnelle pour que cette violation de la constitution f\u00e9d\u00e9rale et l'inaction du grand conseil soient reconnues, afin que la justice force l'Etat \u00e0 agir. Le bras de fer s'engage..", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610117", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-06T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-06T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7610136", "ece-7610117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T04:26:33Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 la revue de presse 6 heures 47 Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux nous avions eu il y a quelques jours, les 100 jours de Guy Parmelin, place maintenant \u00e0 ceux du libraire \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nLionel caporal devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense, voici le comptable devenu grand argentier, mais pour l'heure, \u00e9crit le Temps dans une grande page consacr\u00e9e au magistrat UDC, son bilan est assez ch\u00e9tif mais que des bonnes notes quasi pourtant, m\u00eame \u00e0 gauche, on lui reconna\u00eet la pr\u00e9cision, la bonne connaissance des dossiers, l'Intelligence, la coll\u00e9gialit\u00e9 n'en jetez plus, un b\u00e9mol quand m\u00eame, il conna\u00eet moins bien la mati\u00e8re qu'Eveline Widmer-Schlumpf et c'est un rus\u00e9 renard aussi un animal \u00e0 sang froid qui sait tirer les ficelles en tout cas, conclut le Temps en passant aux finances, il s'oblige \u00e0 rester toute la l\u00e9gislature, on ne quitte pas telle d\u00e9partement apr\u00e8s 2 ans et comme \u00e7a il sera pr\u00e9sident en 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nMais on reste avec un dirigeant UDC ex- ministre Christoph Blocher, qui va chercher Baltisser titre la NZZ Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC depuis 2009 et qui va transmettre le flambeau \u00e0 Gabriel Luchini alors Baltisser pour quoi faire, Christoph Blocher, le nomme \u00e0 la direction de Robin Basta la soci\u00e9t\u00e9- conseil qu'il a cr\u00e9\u00e9e en 2008 apr\u00e8s son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral excellentes facult\u00e9s d'analyses excellent organisateur communicateur int\u00e8gre strat\u00e8ge politique les \u00e9loges de Christoph Blocher, \u00e0 propos de son nouveau directeur qui aura mis la barre tr\u00e8s haut : selon la NZZ pour son successeur au secr\u00e9tariat du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [92%] :\r\nReste, avec l'UDC qui accuse Berne d'avoir manipul\u00e9 les projets pilotes de l'asile \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [96%] :\r\nOui, on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, contre laquelle l'UDC a lanc\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum ces mesures pour aller plus vite, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations les a test\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich, verdict un gain de temps de 39 pourcent une une am\u00e9lioration sur laquelle Berne s'appuie pour d\u00e9fendre la nouvelle loi de la propagande d'\u00e9tat selon l'UDC qui estime qu'il y avait trop peu d'\u00e9rythr\u00e9en dans ces tests pour qu'ils soient cr\u00e9dibles Faux, r\u00e9torque le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations s'il y avait eu plus d'\u00e9rythr\u00e9ens sort a \u00e9t\u00e9 encore plus vite parce que tr\u00e8s souvent ce ne sont pas des cas complexes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [95%] :\r\nToujours pas de lobbyiste neuch\u00e2telois \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [95%] :\r\nC'est le Courrier qui le dit ce matin, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, avait annonc\u00e9 l'an dernier la cr\u00e9ation d'un office pour les relations ext\u00e9rieures et la nomination d'un lobbyiste pour \u00e9pauler sa petite d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au palais f\u00e9d\u00e9ral, notamment pour les gros dossiers comme la mobilit\u00e9, mais pour l'instant de lobbyiste, il n'y en a point le gouvernement s'est bien offert les services d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialiste en lobbying, mais on ignore si cette solution est destin\u00e9e \u00e0 durer et le postulat socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois questionnant l'affluence de la d\u00e9putation neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 par le gouvernement, dit le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nEt on pourrait les nommer disons anti- lobbystes deux B\u00e2loise Ha\u00efder M\u00fcck \u00c9lisabeth Ackermann, une \u00e9cologiste et une repr\u00e9sentante de Basta parti plut\u00f4t de gauche, elles militent r\u00e9guli\u00e8rement contre Singen ta en mai dernier, elle faisait partie du millier de personnes qui manifestaient dans les rues de B\u00e2le avec le slogan Singen Thales les abeilles vivre le probl\u00e8me, c'est que ces 2 femmes sont \u00e9galement candidate au gouvernement de la ville qui vote r\u00e9guli\u00e8rement sur des projet du g\u00e9ant de la Pharma, un apport fiscal de poids pour la ville et selon la base leur Zeitung lors de la reprise de Singen pas par Ken China des discussions sur un \u00e9ventuel d\u00e9part du si\u00e8ge, tout \u00e7a, c'est un peu beaucoup pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nOn va rester dans le monde chimique ou pharmaceutique, avec une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments qui frappe la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [94%] :\r\nOui p\u00e9nurie au pays de la Pharma, titre le Matin aujourd'hui plusieurs fois par mois, c'est une mesure r\u00e9cente, la conf\u00e9d\u00e9ration publie une liste de produits pharmaceutiques en rupture de stock et \u00e0 chaque fois, dit le quotidien, cette fameuse liste est bien remplie pour l'heure sans cons\u00e9quence dramatique des solutions de rechange ont toujours \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es alors 3 causes sont identifi\u00e9es : le nombre de sites de fabrication et de stockages qui diminue les exigences de qualit\u00e9 aussi qui peuvent interrompre la fabrication des m\u00e9dicaments, et enfin le Business, l'industrie pharmaceutique, cherche \u00e0 faire dispara\u00eetre de vieux m\u00e9dicaments vendus sous forme de g\u00e9n\u00e9riques pour augmenter la consommation de produits plus r\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [94%] :\r\nEt plus chers, mais on reste avec les m\u00e9dicament avec cette histoire pour le moins surprenante, arriv\u00e9e \u00e0 une patiente atteinte d'une h\u00e9patite C particuli\u00e8re, les m\u00e9decins lui prescrive un m\u00e9dicament, le Harvoni de l'am\u00e9ricain Gilead mais voil\u00e0 ce m\u00e9dicament n'est homologu\u00e9 en suisse que pour le g\u00e9nome 1 de l'h\u00e9patite C, notre malade se retrouve donc avec un autre m\u00e9dicament r\u00e9sultat son tra\u00eetement co\u00fbte 100000 francs au lieu de 50'000 juste parce que les assurances se bornent \u00e0 suivre la loi selon les quotidiens et puis toujours dans le Tages 25 guerre on sait que plusieurs villes suisses envisagent de vendre l\u00e9galement du canabis, Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Berne ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 leur projet manque Z\u00fcrich, \u00e7a ne sera pas avant cet \u00e9t\u00e9, elle pourrait faire du bruit, cette pr\u00e9sentation, puisque selon le tas de 25 gu\u00e8re la ville voudrait inclure dans le projet des jeunes des 16 et 18 ans pas d\u00e9cent peu fumeurs de joint occasionnels, non mais des jeunes qui fument r\u00e9guli\u00e8rement et se trouvent dans des situations difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [92%] :\r\nComme tous les jours de cette semaine de nouveaux \u00e9l\u00e9ments des femmes Panama sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [94%] :\r\nOui, des avocats suisses qui jouent en jeu dangereux, \u00e9crivent ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures le jeu d'interm\u00e9diaires financiers, selon l'enqu\u00eate, ils auraient antidat\u00e9 des documents pour mettre de l'argent \u00e0 l'abri g\u00e9r\u00e9 des comptes en banque ouverts sous en faux nom servi d'hommes de paille ou encore falsifi\u00e9 des documents dans ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaires financiers, dit l'article, les avocats ont tendance \u00e0 rendre possible ce que les banquiers n'osent plus faire des avocats qui se d\u00e9fendent d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [93%] :\r\nOui, des pratiques ill\u00e9gales autre feuilleton, celui de la poign\u00e9e de main dont sont dispens\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves \u00e9l\u00e8ves musulmans \u00e0 Terreville alors apr\u00e8s les vives critiques de toute part m\u00eame de Simonetta Sommaruga en personne, le directeur de l'\u00e9cole s'est volatilis\u00e9, absent pour cause de maladie se borne \u00e0 r\u00e9pondre le secr\u00e9tariat selon la base de leurs Zeitung qui n'a pas eu plus de succ\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9 et dans le village, les langues d'anciens prof notemment se d\u00e9lient c'est un faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [94%] :\r\nEt comme toujours, les profs de gymnastique, je ne vois d\u00e9fient l'\u00c9tat et demandent \u00e0 la justice d'imposer au moins 3 p\u00e9riodes de cours de sport par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [90%] :\r\nOui, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame 44 ans, que le droit f\u00e9d\u00e9ral impose aux cantons l'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, d'au moins 3 p\u00e9riodes hebdomadaires de gymnastique, une 3\u00e8me mort qui attend toujours son art \u00e0 Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 la plupart des autres cantons alors selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'association des ma\u00eetres d'\u00e9ducation physique et plusieurs parents ont saisi la Chambre constitutionnelle pour que cette violation de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et l'inaction du grand conseil soient reconnues afin que la justice force l'\u00c9tat \u00e0 agir, le bras de fer s'engage important de faire du sport, ben oui, j'allais dire l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [78%] :\r\nEt puis, et du bras de fer, bien s\u00fbr, ah tiens, on n'a pas fait \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque, on devrait l'enseigner, merci beaucoup, mesdames, c'\u00e9tait la presse 6 heures 54. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T05:07:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-768CB1DD-5D6C-4CD9-82E3-085E5ECBFD90", "internalArchiveId": "768CB1DD-5D6C-4CD9-82E3-085E5ECBFD90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016;Christoph Eymann, pdt de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique;Fran\u00e7ois Hollande, pdt fran\u00e7ais;Jack Blum, pdt de tax justice network aux USA;Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge;Roger K\u00f6ppel,patron de la Weltwoche, CN UDC ZH;Mathias Frehner, directeur de la collection Gurlitt\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI BL ISLAM ET POIGNEE DE MAIN/PA) \"Un enfant qui ne donne pas la main \u00e0 son prof, \u00e7a ne va pas avec notre culture. Il ne faut m\u00eame pas poser cette question....\"\r\nLes mots de Simonetta Sommaruga...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a fermement condamn\u00e9 hier la d\u00e9cision d'une \u00e9cole secondaire de B\u00e2le-Campagne...de dispenser deux \u00e9l\u00e8ves musulmans de serrer la main de leurs institutrices...\r\nL'affaire suscite la pol\u00e9mique...dans tout le pays...\r\nElle relance le d\u00e9bat sur la place de l'islam dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\nRouven Gueissaz...\r\n  MAG 50\"\r\n(14/MULTI BL ISLAM ET POIGNEE DE MAIN/ ITW EYMANN) pr\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9...mais aussi incompr\u00e9hension, stup\u00e9faction et condamnation...\r\nCelle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publiques...Pour Christophe Eymann cette dispense de poigne est un mauvais signal..\r\n  MAG 33\"\r\net la r\u00e9action de la directrice de l'Instruction publique de B\u00e2le-Campagne. Elle assure qu'il s'agit d'une solution pragmatique, qui n'est pas durable...Les r\u00e8gles doivent \u00eatre les m\u00eames pour tous les \u00e9l\u00e8ves.a pr\u00e9cis\u00e9 hier Monica Gscwind.\r\n(21+EXTRAIT HOLLANDE 7H/PANAMA PAPERS OUVERTURE ENQUETE? + MANIF) ***A la Une ce matin encore, les Panama Papers et leurs suites juridiques!\r\nEn France, en Espagne, en Australie et aux Pays-Bas...autant de pays qui ont ouvert des enqu\u00eates dans la foul\u00e9e des r\u00e9v\u00e9lations...le Panama aussi! \r\nC'est l'annonce de la nuit...Nicolas Vultier...\r\nR\u00e9guli\u00e8remen mis en cause pour l'opacit\u00e9 de son syst\u00e8me financier, le gouvernement panam\u00e9en a annonc\u00e9 dimanche d\u00e9j\u00e0 qu'il allait coop\u00e9rer avec la justice.  Le minist\u00e8re public du pays a reconnu hier la complexit\u00e9 et l'\u00e9tendue sans pr\u00e9c\u00e9dent des informations divulgu\u00e9es. Il a promis qu'il allait mettrait en oeuvre tous les instruments \u00e0 sa disposition pour mener l'enqu\u00eate \u00e0 bien.\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Holande qui se veut le champion de la lutte contre la fraude fiscale a \u00e9galement r\u00e9agit\r\nDigas\r\nEn Espagne, la justice va \u00e9galement se saisir de l'affaire alors que l'Austalie annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 avoir lanc\u00e9 des investigations contre pr\u00e8s de 800 clients du cabinet Mossack Fonseca.\r\nC\u00f4t\u00e9 politique, la rue gronde en Islande.Mais malgr\u00e9 les manifestants qui exigent son d\u00e9part et le vote probable au parlement d'une motion de censure, le premier ministre David Gunnlaugsson exlut de d\u00e9missionner. Il aurait cr\u00e9e dans les iles Vierges une soci\u00e9t\u00e9 offshore pour y cacher des millions de dollars. \r\nPlusieurs autres dirigeants politiques de poids comme le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, le pr\u00e9sident argentin Maurizio Macri ou le premier ministre pakistanais Nawaz Sharif nient toutes irr\u00e9gularit\u00e9s ou acte d\u00e9lictueux.\r\nQuant au pr\u00e9sdient russe Vladimir Poutine, il parle lui carr\u00e9ment d'un complot de la CIA et des am\u00e9ricains pour d\u00e9stabiliser son pays.\r\n(D4/PANAMA PAPERS, LE PANAMA ET LES USA/PI) ...Nicolas merci...\r\n...suite juridiques, politiques...aux Etats-Unis aussi!\r\n((o\u00f9 les montages financiers du Panama sont monnaie courante))\r\nLes partisans de la transparence financi\u00e8re ont saisi la balle au bond. \r\nIls rappellent que plusieurs Etats permettent toujours d'enregistrer des soci\u00e9t\u00e9s sans r\u00e9v\u00e9ler le nom de leur b\u00e9n\u00e9ficiaire...et pour eux s'en est trop! \r\nWashington, Philippe Revaz...\r\n  MAG 1'37\"\r\nEt ce matin r\u00e9actions de Credit Suisse\r\net HSBC. Les deux banques d\u00e9mentent avoir recours \u00e0 des structures\r\noffshore dans le but d'aider leurs clients \u00e0 se soustraire au fisc. elle assure agir dans la l\u00e9galit\u00e9.\r\n...la course \u00e0 la succession de Barack Obama se poursuit ce soir...avec la primaire du Wisconsin...l'Etat dans lequel Donald Trump pourrait apprendre \u00e0 perdre...les sondages donnent son rival Ted Cruz gagnant...course tr\u00e8s serr\u00e9e c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate entre Clinton et Sanders.\r\n(Br\u00e8ve Odier ASB) Autre succession, \u00e0 la t\u00eate de l'association suisse des banquiers.\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Patrick Odier? \r\nL'actuel pr\u00e9sident se retirera le 15 septembre...apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence...\r\nC'est le bon moment pour un changement, des d\u00e9fis ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, la place financi\u00e8re suisse est bien positionn\u00e9e...\r\nVoil\u00e0 ce qu'a expliqu\u00e9 le genevoise de 61 ans hier...\r\nPatrick odidr qui veut davantage se consacrer au d\u00e9veloppement de son propre \u00e9tablissement, la banque priv\u00e9e Lombard Odier.\r\n(D2court/CRITIQUE ACCORD MIGRATION/ ITW GEMENNE) 200 migrants renvoy\u00e9s vers la Turquie hier...\r\net maintenant? \u00e0 quel rythme l'Union Europ\u00e9enne va-t-elle poursuivre les transferts depuis les \u00eeles greques? On devrait en savoir pluS aujourd'hui...\r\n***Pas de quoi calmer, \u00e0 priori, les organisations de protection des droits humains...\r\nen col\u00e8re contre un accord qu'elles jugent ill\u00e9gal...\r\nFran\u00e7ois G\u00e9menne, est sp\u00e9cialiste des flux migratoires \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge et \u00e0 Science Po Paris...aujourd'hui il est surtout d\u00e9pit\u00e9...\r\n MAG 1'\r\n(05/UDC PRO-ORBAN/ITW KOEPPEL) ...et dans ce contexte...l'UDC a lanc\u00e9 hier sa campagne contre la r\u00e9forme de la loi sur l'asile. \r\nAvec un argument: Accepter cette r\u00e9forme, c'est adopter une \"culture de bienvenue irresponsable\". \r\nParmi les intervenants: Roger K\u00f6ppel, le conseiller national UDC zurichois...\r\nIl a plaid\u00e9 pour la fermeture des fronti\u00e8res, seule solution responsable, selon lui...\r\nLe patron de la Weltwoche qui cite un chef d'Etat en exemple...le Hongrois Viktor Orban (dont la politique migratoire est tr\u00e8s critiqu\u00e9e)...\r\n  MAG 51''\r\nRoger K\u00f6ppel avec Thibaut Schaller.\r\n(07/GE CEVA DERNIERE OPPOSITION LEVEE - PRIMEUR/PA) ***Direction Gen\u00e8ve...o\u00f9 le dernier obstacle au CEVA, la Liaison ferroviaire Cornavin -Eaux-vives- Annemasse est lev\u00e9! \r\nSelon nos informations, un accord vient d'\u00eatre sign\u00e9 entre l'Etat de Gen\u00e8ve et la Ville de Lancy \u00e0 propos de la gare controvers\u00e9e Lancy-Pont Rouge. \r\nLa commune retire son recours qui mena\u00e7ait de retarder d'un an le d\u00e9but des travaux. Les pr\u00e9cisions de Laetitia Guinand  \r\n  MAG 51''\r\n(20/BE KUNSTMUSEUM VA EXPOSER COLLECTION GURLITT/PI) La d\u00e9cision \u00e9tait attendue depuis des mois. \r\nLe Kunstmuseum de Berne l'a annonc\u00e9 hier... il pr\u00e9sentera bien les oeuvres  de la collection Gurlitt. \r\n***...Cette collection a fait parler d'elle puisque certains tableaux, sign\u00e9s Picasso, Monet ou Chagall, pourraient avoir \u00e9t\u00e9 spolli\u00e9s aux juifs par les nazis.\r\nCes oeuvres qui posent probl\u00e8me. Le kunst museum de Berne n'en veut pas .Elles resteront donc en Allemagne o\u00f9 une exposition parall\u00e8le sera  organise\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\nSophie Iselin\r\n  MAG 1'12\r\n(Br\u00e8ve fin) Dis-moi comment tu regardes la t\u00e9l\u00e9vision et je te dirais qui tu es...\r\nSi vous la regardez pr\u00e8s de 4 heures et demi par jour...dont la moiti\u00e9 par le biais d'internet vous \u00eates probablement am\u00e9ricains...\r\nChez Oncle Sam l'audience de la t\u00e9l\u00e9vision sur Internet grimpe en fl\u00e8che...\r\nles am\u00e9ricains ne sont plus que 47% \u00e0 s'assoir devant un poste de t\u00e9l\u00e9vision...\r\nculture totalement diff\u00e9rente, en France, o\u00f9 m\u00eame les jeunes pr\u00e9f\u00e8rent le canap\u00e9...\r\n6% seulement la consomme sur un autre \u00e9cran...\r\n((bonus: l'\u00e9v\u00e9nement le plus regard\u00e9 l'an dernier? le nouvel an chinois, 151 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du gris dans l'ensemble, avec quelques \u00e9claircies dans les r\u00e9gions \u00e0 foehn.. Des averses sont probables sur le Jura et l'Ouest l\u00e9manique... Ailleurs le temps sera sec dans la journ\u00e9e,mais les pluies arriveront en soir\u00e9e... Temp\u00e9ratures, 8 \u00e015 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 20 avec le foehn... il sera soutenu dans les Val\u00e9es alpines..\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 989, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7608966", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7608983", "ece-7608966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:28:53Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEh bien \u00e0 ce genre de Coralie Claude la poign\u00e9e de main de la discorde, 2 \u00e9l\u00e8ves musulmans dispens\u00e9 de serrer la main de leur enseignante \u00e0 B\u00e2le- Campagne et c'est le d\u00e9bat sur la place de l'Islam dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est relanc\u00e9 incompr\u00e9hension stup\u00e9faction condamnation : celle de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, celle du chef de file de l'Instruction publique en Suisse Christoph Eymann ne veut pas que des soci\u00e9t\u00e9s parall\u00e8les se d\u00e9veloppent dans nos \u00e9coles, Panama Peppers la suite ou plut\u00f4t les suites juridiques d'abord le Panama va enqu\u00eater sur son propre scandale politique en Suisse, ensuite les Islandais sont descendus dans la rue hier soir pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission de leur 1er ministre \u00e9pingl\u00e9 dans les mauvais papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nLes Panama Pepper et tout ce Business des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, il faut les combattre parce qu'elles abritent souvent l'argent de la corruption, \u00e7a c'est ce que viendra nous dire l'avocat Jean-Pierre M\u00e9an, ancien pr\u00e9sident de la section suisse de transparence Intl : il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [97%] :\r\nLes Panama Peppers pr\u00e9sent\u00e9e comme la plus grosse fuite de l'histoire du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [95%] :\r\nLe directeur du journal Le Monde parl\u00e9 hier dans son \u00e9ditorial d'un basculement de l'investigation journalistique et pourtant certains se montrent circonspects face \u00e0 toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, notamment face \u00e0 la m\u00e9thode employ\u00e9e, c'est le cas de Pierre P\u00e9an, figure du journalisme d'investigation, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nAujourd'hui est un jour noir et les d\u00e9portations commencer car c'est bien de d\u00e9portation qu'il s'agit des mots tr\u00e8s forts d'un sp\u00e9cialiste des flux migratoires, apr\u00e8s les premiers renvois de migrants vers la Turquie hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nVous entendrez, nous irons sur l'\u00eele de qui s'engraissent la 1200 renvoyer les migrants en application de l'accord du 20 mars dernier les migrants qui ont brav\u00e9 la m\u00e8re et la mort pour en arriver l\u00e0 et qui doivent d\u00e9sormais faire demi- tour et qui se r\u00e9voltent, nous entendrons le reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [86%] :\r\n\u00e0 retenir ce matin aussi l'\u00e9pilogue dans l'affaire de la collection Gurlitt Lecoultre mus\u00e9um de Berne \u00e0 trouver un compromis bien helv\u00e9tique et un autre accord, la lev\u00e9e du dernier obstacle au CEVA, le train va pouvoir circuler un enfant qui ne donne pas la main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [96%] :\r\nSon prof, \u00e7a ne va pas avec notre culture, il ne faut m\u00eame pas poser cette question : les mots de Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a fermement condamn\u00e9 hier la d\u00e9cision d'une \u00e9cole secondaire de B\u00e2le- Campagne de dispenser deux \u00e9l\u00e8ves musulmans de serrer la main de leurs institutrices, l'affaire suscite la pol\u00e9mique dans tout le pays, elle relance le d\u00e9bat sur la place de l'Islam dans notre soci\u00e9t\u00e9 Rouven \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [93%] :\r\n2 \u00e9coliers musulmans qui refuse de serrer la main de leur enseignante, pour des raisons religieuses en novembre dernier, la direction de l'\u00e9cole, les dispense de ce geste, elle estime avoir trouv\u00e9 un compromis pragmatique et les 2 ados ne pourront plus non plus serr\u00e9 la main de leurs profs masculins, ce cas a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi soir dans l'\u00e9mission Arena de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique l'\u00e9cole maintient sa position en ce d\u00e9but de semaine et pr\u00e9cise que les \u00e9l\u00e8ves doivent n\u00e9anmoins salu\u00e9 le corps enseignant, verbalement, r\u00e9action du d\u00e9partement de l'Instruction publique de B\u00e2le- Campagne, ce n'est pas une solution durable et les r\u00e8gles doivent \u00eatre pareil pour tous les \u00e9l\u00e8ves le canton pr\u00e9cise que c'est la 1\u00e8re fois que la question se pose apr\u00e8s les dispenses de natation et le port du voile en classe, la poign\u00e9e de main s'invite donc dans le d\u00e9bat sur la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse, pr\u00e9cise pour sa part qu'une poign\u00e9e de main entre un homme et une femme est permise dans la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [94%] :\r\nUne pr\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 mais aussi incompr\u00e9hension stup\u00e9faction et condamnation, on a parl\u00e9 de celle de la pr\u00e9sidente de Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale voici maintenant celle du pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique pour Christophe Eymann cette dispense de poigne est un mauvais signal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [91%] :\r\nOn doit pas admettre des exceptions partout, alors il y a des enfants qui ne veulent pas nager, les jeunes femmes, ils veulent pas nager avec avec la classe, il y a des autres qui vont pas donner la main et on veut pas qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s parall\u00e8les dans notre pays, nos dans nos \u00e9coles, c'est tr\u00e8s important que l'\u00e9cole est pour tous les enfants et que tous les enfants sont capables de comprendre ce qu'on veut, ce qu'ils doivent apprendre et le comportement vis-\u00e0-vis des adultes, femmes et hommes, c'est aussi par de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [94%] :\r\nMais la directrice de l'Instruction publique de B\u00e2le- Campagne, a r\u00e9agi, elle assure qu'il s'agit d'une solution pragmatique qui n'est pas durable, les r\u00e8gles doivent \u00eatre les m\u00eames pour tous les \u00e9l\u00e8ves, c'est ce qu'a pr\u00e9cis\u00e9 hier, Monica Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [95%] :\r\nL'autre gros sujet \u00e0 la une ce matin encore les Panama leurs suites juridiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [95%] :\r\nEn France, en Espagne, en Australie, aux Pays-Bas, autant de pays qui ont ouvert des enqu\u00eates dans la foul\u00e9e des r\u00e9v\u00e9lations, le Panama aussi, c'est l'annonce de la nuit, Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [95%] :\r\nSi oui, r\u00e9guli\u00e8rement mis en cause pour l'opacit\u00e9 de son syst\u00e8me financier, le gouvernement panam\u00e9en a annonc\u00e9 dimanche, d\u00e9j\u00e0 qu'il allait coop\u00e9rer avec la justice, le minist\u00e8re public du pays, a reconnu hier la complexit\u00e9 et l'\u00e9tendue sans pr\u00e9c\u00e9dent des informations divulgu\u00e9es il a promis qu'il allait mettre en oeuvre tous les instruments \u00e0 sa disposition pour mener l'enqu\u00eate \u00e0 bien, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande qui se veut le champion de la lutte contre la fraude fiscale, a \u00e9galement r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [95%] :\r\nToutes les informations qui seront livr\u00e9s donneront lieu \u00e0 des enqu\u00eates des services fiscaux et \u00e0 des proc\u00e9dures judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [91%] :\r\nEn Espagne, la justice va \u00e9galement se saisir de l'affaire alors que l'Australie annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 avoir lanc\u00e9 des investigations contre pr\u00e8s de 800 clients du cabinet maussade Fonseka c\u00f4t\u00e9 politique, la rue gronde en Islande, mais malgr\u00e9 les manifestants qui exigent son d\u00e9part et le vote probable au Parlement d'une motion de censure, le 1er ministre David Gonner Auxonne exclut de d\u00e9missionner, il aurait cr\u00e9e dans les \u00eeles Vierges, une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pour cacher des millions de dollars, plusieurs autres dirigeants politiques de poids impliqu\u00e9s dans les Panama Pepper The comme le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, le pr\u00e9sident argentin Mauritz sur Macri o\u00f9 le 1er ministre pakistanais, Nawaz Sharif, nient toute irr\u00e9gularit\u00e9 ou acte d\u00e9lictueux, quant au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, il parle, lui, carr\u00e9ment d'un complot de la CIA et des am\u00e9ricains pour d\u00e9stabiliser son pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [90%] :\r\nNicolas volontiers merci des suites il y en a aussi aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les montages financiers du Panama sont monnaie courante, les partisans de la transparence financi\u00e8re ont saisi la balle au bond hier, ils rappellent que plusieurs \u00c9tats permettent toujours danger des soci\u00e9t\u00e9s sans r\u00e9v\u00e9ler le nom de leur b\u00e9n\u00e9ficiaire et pour eux \u00e7a a trop dur\u00e9, Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:18) [88%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sont le principal paradis fiscal du monde, r\u00e9sumait l'agence Bloomberg, le mois dernier en citant un banquier de Rothschild, l'affaire du Panama elle- m\u00eame a des ramifications concr\u00e8tes sur sol am\u00e9ricain, rappelle Jack Blum, pr\u00e9sident de tax justice Network aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:34) [81%] :\r\nNon \u00e0 manche, m\u00eame pas un chemin trouver c'est une honte consid\u00e9rable pour les \u00c9tats-Unis, l'\u00e9tude Motsak Fonseka avait une filiale au Nevada qui des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines anonymes pour les clients qui voulaient cacher leur argent frapp\u00e9 pas ou en m\u00eame un peu mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [89%] :\r\nL'attention port\u00e9e sur le Panama pourrait relancer la pol\u00e9mique sur les pratiques des \u00c9tats am\u00e9ricains Nevada d'Ad\u00e8le a ouvert Wyoming le Dakota du Sud car, tandis que la transparence et l'\u00e9change d'informations se r\u00e9pandent un peu partout dans le monde, les \u00c9tats-Unis tardent eux- m\u00eames \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s, selon Jack Blum. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:07) [84%] :\r\nFond\u00e9 ou quand m\u00eame aller les \u00c9tats-Unis sont les principaux coupables de violations des 40 recommandations de la Task Force d'action financi\u00e8re notre gouvernement refuse d'agir pour d\u00e9voiler les propri\u00e9taires des soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res, vous pouvez certes entendre les promesses du gouvernement Obama, mais ces promesses ne sont pas redescendu jusqu'\u00e0 son minist\u00e8re des Finances il y a un certain cynisme dans tout \u00e7a, chercheur au ch\u00f4mage, je me par 20. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [88%] :\r\nLes Am\u00e9ricains intraitable quand il s'agit de traquer leurs fraudeurs fiscaux seraient moins assidu \u00e0 traquer chez eux les fraudeurs de Fisc \u00e9trangers c'est une concurrence d\u00e9loyale, se plaignent les banquiers suisses l'affaire du Panama rajoutera un peu de pression sur les \u00c9tats-Unis, mais si rien n'avance, sous la pr\u00e9sidence Obama il est douteux que son ou sa successeur se montre plus empress\u00e9 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [91%] :\r\nAjout\u00e9 au Panama un peu peur, ce matin, les r\u00e9actions de Cr\u00e9dit Suisse et HSBC, les 2 banques d\u00e9mentent avoir recours \u00e0 des structures Offshore dans le but EDD leurs clients \u00e0 se soustraire au Fisc, elles assurent agir dans la l\u00e9galit\u00e9 qui qui pour succ\u00e9der \u00e0 Patrick Odier, qui \u00e0 la t\u00eate de l'Association suisse des banquiers, l'actuel pr\u00e9sident se retirera le 15 septembre apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence, c'est le bon moment pour info jugement des d\u00e9fis ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, la place financi\u00e8re suisse h\u00e9 bien positionn\u00e9e, voil\u00e0 ce qui a expliqu\u00e9 le Genevois de 61 ans hier Patrick Odier, qui veut davantage se consacrer au d\u00e9veloppement de son propre \u00e9tablissement la banque priv\u00e9e Lombard Odier 200 migrants renvoy\u00e9s vers la Turquie hier et maintenant \u00e0 quel rythme l'Union europ\u00e9enne va -t-elle le poursuivre les transferts depuis les \u00eeles grecques, h\u00e9 bien, on devrait en savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [87%] :\r\nAujourd'hui, mais pas de quoi calmer, \u00e0 priori, les organisations de protection des droits humains en tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [88%] :\r\nCol\u00e8re contre l'accord qu'elle juge ill\u00e9gale Fran\u00e7ois mais n'est sp\u00e9cialiste des flux migratoires \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge et \u00e0 Science Po Paris aujourd'hui, il est surtout d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:02) [87%] :\r\nMon sentiment, c'est \u00e9videmment la for\u00eat sentiment de honte et de tristesse par rapport \u00e0 ce qui est en train de se passer, par rapport \u00e0 la violation compl\u00e8te du droit international et notamment de l'obligation de non- refoulement que repr\u00e9sente cet accord et, aujourd'hui, est d\u00e9fini puisque les d\u00e9portations ont commenc\u00e9 et qu'on pensait bien ne plus jamais avoir \u00e0 revivre cela, puisque c'est bien de d\u00e9portation qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [91%] :\r\nEt il y a des informations comme quoi la Turquie renverrait en Syrie, des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:27) [92%] :\r\nIl est clair qu'Amnesty International le d\u00e9nonce dans un rapport, ce matin, la Turquie envoie des demandeurs d'asile syriens vers la Syrie vers un pays o\u00f9 on conna\u00eet la guerre qui a lieu pour le moment et donc malheureusement on a tout lieu de penser que ce soit vrai, Amnesty International a rarement \u00e9t\u00e9 pris en d\u00e9faut de v\u00e9racit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [95%] :\r\n\u00e0 votre avis, qu'est -ce que la communaut\u00e9 internationale doit faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:46) [87%] :\r\nUne chose tr\u00e8s simple d\u00e9livrer des vis\u00e9es militaires qui aux gens coinc\u00e9s en Turquie de venir par avion plut\u00f4t que par bateau, c'est ce que le Canada est en train de faire avec succ\u00e8s, c'est le seul moyen aujourd'hui de mettre fin de crise militaire de r\u00e9tablir des voies de passage sur et l\u00e9gale par l'octroi de visas militaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [92%] :\r\nEt dans ce contexte, l'UDC a lanc\u00e9 hier sa campagne contre la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, avec un argument : Accepter cette r\u00e9forme, c'est adopter une culture de bienvenue irresponsable parmi les intervenants, Roger Koeppel, le conseiller national UDC durer quoi, il a plaid\u00e9 pour la fermeture des fronti\u00e8res, seule solution, responsable, selon lui, le patron de la Weltwoche, qui cite un chef d'\u00c9tat en exemple le Hongrois Viktor Orb\u00e1n dans la politique migratoire est tr\u00e8s critiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:34) [81%] :\r\nMonsieur Orb\u00e1n, je pense qu'il est un leader avec un sens de responsabilit\u00e9 parce qu'il m'expliquent que personnellement, il disait : c'est le devoir de l'Union europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9, les fronti\u00e8res, la Gr\u00e8ce ne le fait pas, alors c'est Longari que le doit faire et Monsieur Robin, moi j'ai un peu aimante les contrats s\u00e9curisant les fronti\u00e8res en ce que que Monsieur Obama a raison de s\u00e9curit\u00e9, les Fancher c'est dans les contrats, c'est \u00e7a l'alternative que vous propose \u00e0 cette loi, c'est que il faut envoyer l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res faut multiplier les contr\u00f4les ce ce qu'il faut enfin et si la Suisse donne de signal, on garde les fronti\u00e8res ont prix plus s\u00e9v\u00e8re, \u00e7a c'est un signal important mais la Suisse fait le contraire, on dit non, non, on veut grandir les capacit\u00e9s pour accepter les migrants, on lui donne des avocats gratuits et \u00e7a c'est la faute, direction notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [94%] :\r\nRoger K\u00f6ppel avec Thibaut Schaller et on vote le 5 juin sur ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme de la loi sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:34) [87%] :\r\nDirection Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 le dernier obstacle au CEVA cette liaison ferroviaire Cornavin o\u00f9 vivent Annemasse est lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [93%] :\r\nSelon nos informations, un accord vient d'\u00eatre sign\u00e9 entre l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et la Ville de Lancy \u00e0 propos de la gare controvers\u00e9e Lancy pont- rouge la commune retire son recours qui mena\u00e7ait de retarder d'un an, le d\u00e9but des travaux, les pr\u00e9cisions et le calendrier avec Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:56) [91%] :\r\nUn pont contre une place le tout pour une gare, voici en substance l'accord sign\u00e9 fin mars par le canton et la Ville de Lancy pour permettre \u00e0 la plus importante des gares CEVA apr\u00e8s qu'on avant de voir le jour sans retard le recours d\u00e9pos\u00e9 d\u00e9but novembre par Lancy est aujourd'hui lev\u00e9, comme nous l'avons appris la commune accepte telle que voulue par le canton, l'am\u00e9nagement de la place qui bordent la gare Lancy pont- rouge avec tous ces terminus de bus en \u00e9change l'\u00c9tat s'engage pour une vingtaine de millions \u00e0 \u00e9largir le pont de Lancy en 2020, un investissement pr\u00e9vu mais devenu largement prioritaire d'autres mesures d'am\u00e9nagement font \u00e9galement partie du paquet et cet accord que nous avons consult\u00e9s se veut avant tout rassurant pour la Ville de Lancy qui d\u00e9non\u00e7ait \u00e0 l'Automne un \u00e9tat sourd \u00e0 ces appels, aujourd'hui donc les travaux peuvent commencer pour la gare de Lancy pont- rouge attendu livr\u00e9s fin 2017 et sans nouvelle mauvaise surprise, l'ensemble de la ligne L\u00e9mant Express sera enti\u00e8rement op\u00e9rationnel fin 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [81%] :\r\nLa d\u00e9cision \u00e9tait attendue depuis des mois le Queens Toulouse et homme de Bernal, annonc\u00e9 hier, il pr\u00e9sentera bien les Oeuvres de la collection pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:57) [92%] :\r\nOui, c'est cette collection qui a beaucoup fait parler d'elle, puisque certains tableaux sign\u00e9s rien moins que Picasso, Monet, Chagall, pourraient avoir \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9es aux juifs par les nazis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [82%] :\r\nEffectivement, mais ses Oeuvres qui posent probl\u00e8me, h\u00e9 bien le coup de mus\u00e9um de Berne n'en veut pas resteront donc au chaud en Allemagne o\u00f9 une exposition parall\u00e8le sera organis\u00e9e par les autorit\u00e9s : Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:17) [86%] :\r\nQue faire des toiles \u00e0 la Suisse par Cornelius \u00e9lite cette question, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne se la pose depuis des mois, tiraill\u00e9 entre la valeur inestimable de ces 1500 tableaux de ma\u00eetres et leur provenance douteuse, qualifi\u00e9e par certains de tr\u00e9sor nazi finalement de Gurlitt Berne ne pr\u00e9sentera que les tableaux dont la provenance est \u00e9tabli avec certitude, laissant \u00e0 Bonn, la charge d'exposer les toiles aux origines douteuses Mattias Rainer, directeur de la collection. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:50) [89%] :\r\nLes Oeuvres propre bon \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne et il est absolument n\u00e9cessaire de donner au public les historiques, nous avons eu besoin de temps et nous avons maintenant la solution. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:07) [93%] :\r\nEn janvier, l'Allemagne a indiqu\u00e9 que 5 Oeuvres seulement avaient \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9es avec certitude 500 tableaux font l'objet de doutes, les 2 expositions seront pr\u00e9sent\u00e9es simultan\u00e9ment \u00e0 Berne et \u00e0 Bonn en hiver prochain le temps pour les 2 mus\u00e9es de conjuguer au mieux l'h\u00e9ritage historique et artistique de cette embarrassante collection Gurlitt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:30) [92%] :\r\nDis -moi comment tu regarde la t\u00e9l\u00e9vision et je te dirai qui si vous la regardez pr\u00e8s de 4 heures et demie par jour dont la moiti\u00e9 par le biais d'Internet, vous \u00eates probablement am\u00e9ricains chez Oncle Sam, l'audience de la t\u00e9l\u00e9vision sur Internet grimpe en fl\u00e8che, en fait, les Am\u00e9ricains ne sont plus que 47 pourcent,, donc une minorit\u00e9 \u00e0 s'asseoir devant un poste de t\u00e9l\u00e9vision culture totalement diff\u00e9rente en France o\u00f9 la m\u00eame, les jeunes pr\u00e9f\u00e8rent encore le canap\u00e9 6 pourcent seulement seulement consomme la t\u00e9l\u00e9vision sur un autre \u00e9cran, par le biais d'Internet et puis en bonus, est ce que vous savez quelle \u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement le plus regard\u00e9 l'an dernier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:07) [83%] :\r\nDans le monde dans le monde par le jeu, il y a une comp\u00e9tition sportive quelque chose de cet ordre -l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [89%] :\r\nNon, pas vraiment quoi que \u00e7a pourrait peut-\u00eatre s'y apparenter le nouvel an chinois par 851 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e7a fait pas mal, c'est pas mal, \u00e7a fait r\u00eaver les Girondins les Oscars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les Oscars, merci beaucoup, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant et nous entendrons une figure du journalisme d'investigation figure fran\u00e7aise Pierre P\u00e9an, pas tout \u00e0 fait convaincu, voire m\u00eame un peu sceptique par les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les journalistes Data journalistes qui ont compil\u00e9 toutes ces pannes Panama par ce dont on parle depuis hier matin, on l'entendra tout \u00e0 l'heure et puis nous irons sur l'\u00eele de qui s'engraissent Ladoux sont renvoy\u00e9s depuis quelques jours, en vertu de l'accord pass\u00e9 entre Union europ\u00e9enne et la Turquie, le 20 mars dernier 12 les migrants immigrants qui ont brav\u00e9 la m\u00e8re \u00e0 l'aller, qui ont brav\u00e9 la mort et qui du coup doivent faire demi- tour, il se r\u00e9volte, nous entendrons le reportage sur place d'Ang\u00e9lique Kourounis, un mot de la m\u00e9t\u00e9o du gris dans l'ensemble, avec quelques \u00e9claircies dans les r\u00e9gions \u00e0 Fun, des averses seront probables sur le Jura et sur l'ouest l\u00e9manique ailleurs le temps sera sec dans la journ\u00e9e, mais les pluies vont arriver ce soir, partout Temp\u00e9ratures 8 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 dans les valises \u00e0 Fun un qui sera soutenu en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-05T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}