{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1050&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1075&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1025&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-5C3CEA5D-58F5-47D2-9976-8CF3F3D2FCDD", "internalArchiveId": "5C3CEA5D-58F5-47D2-9976-8CF3F3D2FCDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et membre de la commission de l'enseignement;LaxmiLo;Lota, Laxmi ;avec extrait de la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage aux victimes des attentats du 22 mars et t\u00e9moignages des gens qui y ont pris part;Jean-Pierre Cattin, directeur du Service de l'orientation scolaire et professionnelle  \u00e0 Gen\u00e8ve;Alain Flury, responsable du nouveau projet PROentreprises au Jura;Ronan (pron. Ronan) Hubert, accidentologue;Nicolas Inglard, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Imadeo;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/GUERRE DES LANGUES/PA) La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait bien intervenir dans l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur l'enseignement des langues nationales. \r\nUne loi est pr\u00e9paration, elle obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait la NZZ ce week-end. \r\nLe Conseiller F\u00e9d\u00e9ral en charge de cette question, Alain Berset, veut ainsi emp\u00eacher que certains cantons al\u00e9maniques retardent l'enseignement du fran\u00e7ais au profit de l'anglais. Le socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de passer la vitesse sup\u00e9rieure... Pietro Bugnon...\r\n(03/GUERRE DES LANGUES/IT A. R\u00d6STI) Et parmi ces cantons al\u00e9maniques qui repoussent l'enseignement du fran\u00e7ais au secondaire, Thurgovie... Dans ce canton c'est l'UDC qui est \u00e0 l'origine de la proposition... L'UDC qui s'opposera \u00e0 une loi pour rendre obligatoire l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire...\r\nAlbert R\u00f6sti, Conseiller National UDC bernois et membre de la commission de l'enseignement... \r\n SON 45''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. Le canton de Thurgovie devrait mettre en consultation vendredi son projet pour repousser l'enseignement du fran\u00e7ais au secondaire...\r\n(10/BELGIQUE/CATHERDRALE) ***En Belgique, la traque du troisi\u00e8me jihadiste de l'a\u00e9roport de Bruxelles a repris, apr\u00e8s la lib\u00e9ration du principal suspect hier... \r\nFay\u00e7al C. 30 ans, seul inculp\u00e9 dans ce dossier a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 hier... Il n'est pas l'homme au chapeau, selon une source proche de l'enqu\u00eate... L'homme que l'on voit sur une vid\u00e9o de surveillance de l'a\u00e9roport, le visage couvert par un bob... La police a diffus\u00e9 hier une nouvelle vid\u00e9o de ce troisi\u00e8me homme, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir pos\u00e9 une bombe avant de prendre la fuite...\r\nEt toujours dans cette enqu\u00eate, la Belgique demande ausisi l'extradition d'un homme arr\u00eat\u00e9 en Italie soup\u00e7onn\u00e9 de fabrications de faux documents, utilis\u00e9s par certains auteurs pr\u00e9sum\u00e9s des attentats de Paris et probablement par Salah Abdeslam... Et puis la justice belge a inculp\u00e9 trois hommes hier, arr\u00eat\u00e9s dans une op\u00e9ration antiterroriste, mais sans lien avec les attentats...\r\n***Pour la premi\u00e8re fois depuis les attaques., un hommage officiel a pu avoir lieu... \r\nAuparavent ils avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9... Une veill\u00e9e de pri\u00e8re a eu lieu hier en fin d'apr\u00e8s midi en la cath\u00e9drale Saints-Michel-et-Gudule de Bruxelles... En hommage aux victimes des attentats... 35 morts et 340 bless\u00e9s... Le bilan s'est alourdi hier.. \r\nBeaucoup d'emotion lors de cette veillee oeucumenique qui a rassembl\u00e9 des centaines de personnes. Laxmi Lota, \u00e0 Bruxelles...\r\n(08/LA TRIPLE VICTOIRE DE SANDERS/PA) Aux Etats-Unis, l'\u00e9quipe du s\u00e9nateur Bernie Sanders a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier sa demande d'un nouveau d\u00e9bat face \u00e0 Hillary Clinton, dans l'Etat de New York...\r\nLa candidate n'a pas encore r\u00e9pondu... New York, deuxi\u00e8me plus grande primaire, avec 247 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en jeu... New York qui est aussi l'Etat de naissance de Bernie Sanders...un Etat o\u00f9 Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 s\u00e9natrice..\r\nBernie Sanders est dans une bonne dynamique, apr\u00e8s trois victoires samedi lors des caucus... Le candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a largement battu sa concurrente en Alaska, \u00e0 Hawa\u00ef et dans l'Etat de Washington...  \r\nDe quoi dynamiser sa campagne avant les prochaines Primaires... Mais ses chances de victoire restent au final, assez limit\u00e9es, Philippe Revaz.\r\nProchain rendez vous de ces primaires d\u00e9mocrates, le Wisconsin, mardi prochain, le Wyoming, le 9 avril, avant les grands rendez vous de New York, le 19 avril et un nouveau super mardi dans cinq Etats, \u00e0 la fin du mois.\r\n(D2/JU S'IMPLIQUE POUR STOPPER L'INADEQUATION ENTRE PLACES APPRENTISSAGE VACAD2/LE JURA S'IMPLIQUE POUR STOPPER L'INADEQUATION ENTRE PLACES APPRENTISSAGE VACANTES ET NBRE DE CANDNTES ET NBRE DE CANDIDATS) ***Optimiser l'attribution des places d'apprentissage, c'\u00e9tait l'objectif du projet Match-Prof lanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration fin 2012... \r\nIl visait notamment \u00e0 am\u00e9liorer l'\u00e9quilibre entre l'offre et la demande de places d'apprentissage et \u00e0 r\u00e9duire ainsi le nombre de places vacantes. Plus globalement, Match-Prof s'inscrit dans une initiative visant \u00e0 combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9 et \u00e0 mieux exploiter le potentiel indig\u00e8ne. \r\nAujourd'hui, pas moins de huit cantons ont lanc\u00e9 des projets pilotes dans ce sens, dont deux en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e en Suisse romande. \r\nGa\u00ebl Klin...\r\n(18/KEROZENE DANS L'ATMOSPHERE/IT R. HUBERT) Il partait de Paris Orly \u00e0 destination de l'\u00eele Maurice dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi... Un boeing de la compagnie Corsair a d\u00fb faire demi tour... Et pour atterrir sans danger, il a d\u00fb larguer du k\u00e9ros\u00e8ne, au dessus des Alpes italiennes et du Jura Suisse... Septante tonnes au total.. Un largage qui n'est pas perceptible au sol, comme l'explique l'accidentologue Ronan Hubert...\r\nDes propos recueillis par Simon Corthay..\r\n(D1/LES MAGASINS SANS STOCK/PI N. INGLARD) Une librairie sans livres, qui fabrique l'ouvrage du client  pendant qu'il boit un caf\u00e9, un magasin de v\u00eatements qui n'en propose qu'une s\u00e9lection...\r\nPartout dans le monde, les points de vente se transforment en lieu d'exposition, ou l'on passe commande. Du coup, les commer\u00e7ants \u00e9conomisent sur leurs stocks, quand ils en ont encore.. Francesca Argiroffo\r\n(12/LUGANO-GE/PA) Hockey sur glace, c'est fini pour Gen\u00e8ve-Servette, battu hier \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3, apr\u00e8s prolongations. \r\nLes Tessinois remportent cette demi-finale 4 victoires \u00e0 2 et ils s'appr\u00eatent \u00e0 rencontrer Berne d\u00e8s samedi en finale de cette saison... \r\nQuant aux Genevois, ils sont rentr\u00e9s frustr\u00e9s du Tessin... Hier ils ont \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s d'un troisi\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Laurent Bastardoz... \r\nDans la finale des play-out, acte 5 Langnau s'est impos\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Bienne. \r\nDans la s\u00e9rie, Langnau m\u00e8nent 3 succ\u00e8s \u00e0 2. \r\n***En tennis, Timea Bascinsky a sign\u00e9 l'un des succ\u00e8s les plus significatifs de sa carri\u00e8re hier... \r\nElle a battu la polonaise Agnieszka Radwanska, num\u00e9ro deux mondiale, en huiti\u00e8me de finale du tournoi de Miami... C'est le premier succ\u00e8s de la vaudoise contre une joueuse class\u00e9e parmi les trois meilleures mondiales. Victoire en trois sets 2-6, 6-4, 6-2... En quart de finale, Timea Bascinsky affrontera la Roumaine Simona Alep...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Les derni\u00e8res averses vont tomber sur les Alpes en tout d\u00e9but de journ\u00e9e... Sinon, de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en matin\u00e9e... Le ciel va se couvrir d\u00e8s la midi, avec de nouvelles pr\u00e9cipitations en fin de journ\u00e9e. Surtout sur le Bassin L\u00e9manique et les Pr\u00e9alpes... Temp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s en plaine, 14 au maximum. Un vent fort va souffler en montagne... Vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 aussi sur le Plateau... \r\nCiel changeant aussi pour demain mais avec plus d'\u00e9claircies.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Fa\u00e7al C. ne serait pas l'homme au chapeau$\r\nLes pays riches n'ont relocalis\u00e9 que 1,39% des r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\nSanders demande \u00e0 Clinton un d\u00e9bat pour l'Etat de NYC\r\nBascinsky qualifi\u00e9e pour les quarts du tournoi de Miami... Adversaire Simona Alep\r\nLugano en finale\r\nPlay Out Bienne au pied du mur\r\nSteeve Guerdat\r\nSuisse accueille la Bosnie \u00e0 Zurich\r\n(iphone) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Quelques averses seront encore possibles ce matin, notamment dans les Pr\u00e9alpes et sur le Plateau,\r\npuis le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec jusqu'en fin de journ\u00e9e. C'est en Ajoie, dans le nord du Jura et\r\nen Valais central que le soleil devrait se montrer le plus g\u00e9n\u00e9reux ; dans les autres r\u00e9gions, il faudra\r\nse contenter d'\u00e9claircies. Une nouvelle d\u00e9gradation est attendue en soir\u00e9e au nord des Alpes. Les\r\nmaxima de 13 \u00e0 15\u00b0 correspondront aux normes de saison. Il faudra encore compter avec un vent\r\nd'ouest soutenu.\r\nMercredi, la perturbation s'attardera sur l'extr\u00eame nord du pays o\u00f9 les averses seront possibles \u00e0 tout\r\nmoment dans un ciel bien plomb\u00e9. En allant vers le sud, le risque d'averses deviendra tr\u00e8s faible et\r\nl'ensoleillement de plus en plus g\u00e9n\u00e9reux. Les maxima atteindront 13 degr\u00e9s en Ajoie, 15 \u00e0 17sur le\r\nPlateau et jusqu'\u00e0 20 en Valais.\r\nGrande douceur et fort foehn attendus pour jeudi.\r\n(Bruxelles) \r\n(Titre 6h smat) Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au crowdfunding dans le domaine de la culture... Pour la premi\u00e8re fois une \u00e9tude mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9e sur le sujet... \r\nAlors le financement participatif pour la culture... est-ce que \u00e7a marche?... quels sonts les domaines les plus porteurs.. et combien r\u00e9coltent les projets? Rdv dans 20 minutes.\r\n----------------------\r\nElle est championne du monde en titre, l'\u00e9quipe Allemande de football sera bas\u00e9e non loin de la Suisse lors du prochain Euro... \u00e0 Evian les Bains en France voisine. Un honneur pour la ville l\u00e9manique mais aussi bcp de contraintes s\u00e9curitaires et financi\u00e8res nous dira Herv\u00e9 Borsier dans Sport Matin.\r\n(Roussef) \r\n(Cycliste mort)", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7591254", "ece-7591235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T03:41:08Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res ce 22 Blandine L\u00e9vite la guerre des langues \u00e0 l'\u00e9cole primaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait bien intervenir pour sauver l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire dans certains cantons al\u00e9maniques, une loi est en pr\u00e9paration, l'UDC m\u00e8nera la fronde 1er hommage officiel, il y a trop victimes des attentats de Bruxelles, des centaines de personnes ont pu se recueillir dans la cath\u00e9drale pour une veill\u00e9e aux cum\u00e9nique des Bruxellois des \u00e9trangers et du personnel des services de soit court, chaleureusement applaudie, reportage \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au crowdfunding dans le domaine de la culture, pour la premi\u00e8re fois une \u00e9tude mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9e sur ce sujet, alors le financement participatif pour la culture est -ce que \u00e7a fonctionne, quels sont les domaines les plus porteurs et combien r\u00e9coltent les projets Rendez -vous dans une vingtaine de minutes, elle est championne du monde en titre, l'\u00e9quipe d'Allemagne de foot sera bas\u00e9e non loin de la Suisse lors du prochain Euro ce sera \u00c9vian en France voisine un honneur pour la ville l\u00e9manique mais aussi beaucoup de contraintes s\u00e9curitaires et financi\u00e8res, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [89%] :\r\nPlus de stock mais des lieux d'Exposition o\u00f9 l'on passe commande les magasins se transforme comme cet \u00e9diteur parisien proche des universit\u00e9s, chez qui l'on vient d'imprimer son livre en quelques minutes, plus besoin de rayons zoom ce matin sur cette nouvelle fa\u00e7on de consommer, c'est en toute fin de journal.. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait bien intervenir dans les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [95%] :\r\nQui ne d\u00e9bat sur l'enseignement des langues nationales, une loi est en pr\u00e9paration, elle Aubry L\u00e9geret les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait la NZZ ce week- end est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de cette question, Alain Berset veut ainsi emp\u00eacher que certains cantons al\u00e9maniques retardent l'enseignement du fran\u00e7ais au profit de l'anglais, le socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [90%] :\r\nAlain Berset croyait jusqu'ici \u00e0 l'entente linguistique conf\u00e9d\u00e9ral, se contentant de rappeler \u00e0 l'ordre les cantons mauvaise \u00e9l\u00e8ve quant au Parlement, il y a de son c\u00f4t\u00e9, manier l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, mena\u00e7ant de l\u00e9gif\u00e9rer sans suite jusqu'ici mais ces intimidations n'ont semble -t-il pas eu l'effet escompt\u00e9, les initiatives cantonales qui vise \u00e0 retarder l'enseignement du fran\u00e7ais se sont multipli\u00e9es outre- Sarine certaines se concr\u00e9tise m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat thurgovien s'appr\u00eate \u00e0 mettre en consultation son projet cette fin de semaine, la r\u00e9ponse dans la Berset ne s'est pas fait attendre : le socialiste pr\u00e9pare une loi qui ordonnerait au canton d'enseigner une seconde langue nationale d\u00e8s la primaire, elle devrait \u00eatre pr\u00eate cet Automne s'il a le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Fribourgeois devra encore convaincre le Parlement et l\u00e0 \u00e7a se Corse si au national une majorit\u00e9 pourrait se dessiner aux \u00c9tats, ce sera bien plus compliqu\u00e9, les s\u00e9nateurs \u00e9lus des cantons sont tr\u00e8s attach\u00e9es au f\u00e9d\u00e9ralisme, pas question que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'immisce dans les affaires, cantonales, le bras de fer n'est donc pas pr\u00e8s de se terminer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [95%] :\r\nEt parmi ces cantons al\u00e9maniques qui repoussent l'enseignement du fran\u00e7ais au secondaire Thurgovie dans ce canton, celui d'essai qui est \u00e0 l'origine de la proposition UDC qui s'opposera \u00e0 une loi pour rendre obligatoire l'enseignement du fran\u00e7ais d\u00e8s la primaire, Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et membre de la commission de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [86%] :\r\nJ'ai une certaine compr\u00e9hension qu'on commence d'abord aussi avec l'anglais, je suis contre la cr\u00e9ation de lois au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce obliger les cantons de tous faire le m\u00eame je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 prendre, fran\u00e7aise, moi personnellement je viens d'un canton bilingue, mais les mesures n\u00e9cessaires, c'est au canton de les d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [88%] :\r\n\u00e0 l'UDC, vous, vous avez inscrit dans vos statuts, hein, le fait que vous tenez \u00e0 \u00e0 l'enseignement des langues nationales, si une telle loi et propos\u00e9e au Parlement, vous allez vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [85%] :\r\nOn est plut\u00f4t oppos\u00e9 \u00e0 une telle centralisation mais fran\u00e7ais et l'allemand pour ceux qui parlent fran\u00e7ais, selon des langues tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour que notre pays peut se tenir ensemble \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, le canton de Thurgovie devrait mettre en consultation vendredi son projet pour repousser l'enseignement du fran\u00e7ais au secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [98%] :\r\nEn Belgique, la traque du troisi\u00e8me jihadiste de l'a\u00e9roport de Bruxelles a repris apr\u00e8s la lib\u00e9ration hier du principal suspect. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [96%] :\r\nFay\u00e7alC. 30 ans, seul inculp\u00e9 dans ce dossier, il a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 hier, il n'est pas l'homme au chapeau, selon une source proche de l'enqu\u00eate, l'homme que l'on voit sur une vid\u00e9o de surveillance de l'a\u00e9roport, le visage couvert par un Bob, la police a diffus\u00e9 hier une nouvelle vid\u00e9o de ce troisi\u00e8me homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir pos\u00e9 une bombe avant de prendre la fuite et toujours dans cette enqu\u00eate, la Belgique demande aussi l'extradition d'un homme arr\u00eat\u00e9 en Italie, soup\u00e7onn\u00e9 de fabrications de faux documents utilis\u00e9s par certains auteurs pr\u00e9sum\u00e9s des attentats de Paris et probablement par Salah Abdeslam et puis la justice belge a inculp\u00e9 3 hommes hier arr\u00eat\u00e9s pas dans une op\u00e9ration antiterroriste mais sans lien avec les attentats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis les attaques un hommage officiel a pu avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [90%] :\r\nAuparavant, ils avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, une vie et une veill\u00e9e pardon de pri\u00e8re s'est tenue hier en fin d'apr\u00e8s- midi, en la cath\u00e9drale Saint Michel et Gudule de Bruxelles, en hommage aux victimes des attentats 35 morts et 340 bless\u00e9s le bilan s'est alourdi hier et beaucoup d'\u00e9motion lors de cette veill\u00e9e oecum\u00e9nique qui a rassembl\u00e9 des centaines de personnes l'axe 1000 autres \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [91%] :\r\nLa cath\u00e9drale des Saint-Michel et Gudule peut accueillir un millier de personnes, elle \u00e9tait comble, hier soir, au milieu de l'\u00e9difice, tr\u00f4ne une sculpture de l'archange Saint-Michel terrassant le dragon \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, les Bruxellois sont venus terrasser la peur et les divisions, on veut pas rentrer dans le jeu des terroristes, premi\u00e8rement, et puis voil\u00e0, tous ensemble, \u00e7a fait plaisir d'\u00eatre solidaire avec les belges, \u00e7a fait mal quand m\u00eame pour aider les personnes qui sont en d\u00e9tresse, je trouve que c'est important de prier pour toutes les victimes de prier pour qu'on franchit cette \u00e9tape d'une fa\u00e7on non violente pour envisager l'avenir qui soient autonomes, une lutte ne sont plus aussi insouciante auront un long moment de silence de plusieurs minutes, a marqu\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie dans l'immense cath\u00e9drale, on n'entendait plus que le vent mugir dehors dans le public du personnel des services de secours de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport, reconnaissables \u00e0 leur gilet jaune, ils ont \u00e9t\u00e9 spontan\u00e9ment et chaleureusement applaudie au moment o\u00f9 il quittait la cath\u00e9drale l'action et Lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [93%] :\r\nNotez aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9quipe du s\u00e9nateur Bernie Sanders a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier sa demande un nouveau d\u00e9bat face \u00e0 Hillary Clinton dans l'\u00c9tat de New York, la candidate n'a pas encore r\u00e9pondu New-York avec 247 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en jeu New-York qui est aussi l'\u00c9tat de naissance de Bernie Sanders, un \u00c9tat o\u00f9 Hillary Clinton a elle \u00e9t\u00e9 s\u00e9natrice Bernie Sanders, qui est dans une bonne dynamique apr\u00e8s 3 victoires samedi lors des caucus le s\u00e9nateur du Vermont, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a largement battu sa concurrente en Alaska \u00e0 Hawa\u00ef et dans l'\u00c9tat de Washington, de quoi dynamiser sa campagne avant les prochaines primaires ses chances de victoire restent au final assez limit\u00e9es : Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [90%] :\r\nMerci d'voir le tournant de la campagne, dans ces 3 victoires massive \u00e0 73 79 et 82 pourcent des des voix mais il en faudrait plus pour mettre en danger Clinton d'abord Sanders remporte plus souvent les caucus que les primaires, or il ne reste que 2 caucus au calendrier, il remporte les \u00c9tats tr\u00e8s majoritairement blancs, or ce qui se profile New York nous jazzy Pennsylvanie ont une plus forte proportion de population noire Sanders encore pr\u00e8s de 300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de retard, il doit donc compter sur un v\u00e9ritable effondrement de Clinton, or le prochain est important, c'est le pr\u00e9 carr\u00e9 de Clinton New York o\u00f9 elle m\u00e8ne dans les sondages, Clinton poss\u00e8de aussi ce pr\u00e9cieux matelas de s\u00e9curit\u00e9 que sont les superd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, ces cadres du parti qui lui ont massivement promis leur soutien, ils peuvent encore changer d'avis, mais c'est une perspective l\u00e0 aussi al\u00e9atoire Sanders doit compter sur un coup de th\u00e9\u00e2tre, une \u00e9norme surprise pour remporter cette nomination, rien n'est impossible en politique mais Clinton elle dirige d\u00e9sormais tranquillement ses attaques sur Trump et les r\u00e9publicains comme si la primaire \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [93%] :\r\nProchain rendez- vous de ces primaires d\u00e9mocrates le Wisconsin, mardi prochain, le Wyoming, le 9 avril avant les grands rendez- vous de New York le 19 avril et un nouveau super mardi dans 5 \u00c9tats, \u00e7a sera la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [95%] :\r\nOptimiser l'attribution des places d'apprentissage, \u00e7a, c'\u00e9tait l'objectif du projet Match-Prof lanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration fin 2000 doses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [96%] :\r\nIl visait notamment \u00e0 am\u00e9liorer l'\u00e9quilibre entre l'offre et la demande de places d'apprentissage \u00e0 r\u00e9duire ainsi le nombre de places vacantes plus globalement Match-Prof s'inscrit dans une initiative visant \u00e0 combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9 et \u00e0 mieux exploiter le potentiel indig\u00e8ne aujourd'hui pas moins de 8 cantons ont lanc\u00e9 des projets pilotes dans ce sens, dont 2 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e en Suisse romande quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 seulement 4 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves passent directement \u00e0 l'apprentissage du \u00e0 la la fin de leur scolarit\u00e9 obligatoire, les autorit\u00e9s ont lanc\u00e9 en janvier, le projet Go apprentissage afin de promouvoir ce type de formation, Jean-Pierre Cattin, directeur du service de l'orientation scolaire et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:55) [86%] :\r\nOn a une \u00e9conomie qui est tr\u00e8s tertiaris\u00e9e, c'est plus compliqu\u00e9 pour les jeunes de trouver d'apprentissage de duel, apr\u00e8s, il y aussi une tradition, je pense que l'apprentissage dual, \u00eatre tr\u00e8s peu valoris\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que la population immigr\u00e9e conna\u00eet mal l'apprentissage et avec les parents veulent ce qui a de mieux pour leurs enfants d'ailleurs que dans leur pays d'origine, l'apprentissage existe pas, ils pr\u00e9f\u00e8rent que leurs enfants fassent des \u00e9tudes plut\u00f4t universitaires, plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralistes en \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:20) [91%] :\r\nObjectif : \u00e0 Gen\u00e8ve, passer d'ici la fin de l'ann\u00e9e, de 4 \u00e0 8 voire 10 pourcent de de taux d'apprentissage dual toute autre d\u00e9fi dans le Jura, o\u00f9 ce type d'apprentissage atteint aujourd'hui 30 pourcent alors alors que les entreprises l'ann\u00e9e pass\u00e9e 800 places une centaine sont rest\u00e9es vacantes pendant que 150 jeunes se diriger vers des fili\u00e8res de transition, Alain Flury, responsable du nouveau projet pro- entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [89%] :\r\nLes entreprises qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 recruter un apprenti vont faire part de leurs besoins parmi les fili\u00e8res de transition, moi je vais trouver quelques jeunes qu'le potentiel qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e9ventuellement places d'apprentissage et ensuite je vais proposer \u00e0 l'entreprise un ou 2 jeunes adultes, le jeune devra obligatoirement faire un stage au sein de cette entreprise, pour finalement valid\u00e9 son int\u00e9r\u00eat et pour valider cette ad\u00e9quation entre l'entreprise et le jeune adulte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:08) [99%] :\r\n\u00e0 terme, un quart des jeunes concern\u00e9s pourraient ainsi trouver une place d'apprentissage soit un objectif d'une quarantaine de contrats suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [93%] :\r\nIls partent de Paris Orly destination l'\u00eele Maurice dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un Boeing de la compagnie Corsair a d\u00fb faire demi- tour et pour atterrir sans danger, il a d\u00fb larguer du k\u00e9ros\u00e8ne au-dessus des Alpes italiennes et du Jura suisse 70 tonnes au total, mais pas d'inqui\u00e9tude, ce largage n'est pas perceptible au sol, comme l'explique l'accidentologue Ronan Hubert. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:35) [85%] :\r\nDans le cas actuel, on est face \u00e0 un avion qui se d\u00e9lester d'une partie de son carburant \u00e0 tr\u00e8s haute altitude \u00e0, on parle d'une altitude entre 9500 et 10 millim\u00e8tres le k\u00e9ros\u00e8ne a cette particularit\u00e9 d'\u00eatre un carburant qui est extr\u00eamement l\u00e9ch\u00e9, premi\u00e8re chose, ce qui est normal en soi parce que sinon les avions ne volerait pas, qui est un carburant lourd c'est un carburant tr\u00e8s l\u00e9ger et surtout c'est carburant pr\u00e9- volatile, ce qui veut dire que justement si sa particularit\u00e9 qui fait que le carburant va partir dans les airs, il va se volatiliser avec l'altitude et puis \u00e9videmment dispara\u00eetre, donc \u00e7a ne commettant de d\u00e9g\u00e2ts et pour l'environnement et pour l'homme, maintenant, il \u00e9tait \u00e9vident que si un m\u00eame type d'avion devait se d\u00e9sister cette m\u00eame quantit\u00e9 de carburant \u00e0 basse altitude hier \u00e0 peine 500 ou 400 m\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, r\u00e9sultat ne serait \u00e9videmment pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [89%] :\r\nRonan Hubert avec Simon Corthay, une librairie sans livres qui fabrique l'ouvrage du client pendant qu'il boit un caf\u00e9 et un magasin de v\u00eatements qui n'en propose qu'une s\u00e9lection partout dans le monde, les points de vente se transforment en des lieux d'Exposition o\u00f9 on passe commande, du coup, les commer\u00e7ants \u00e9conomisent sur leurs stocks, quand ils en ont encore, Francesca, au faux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [90%] :\r\nLes Presses universitaires de France ont d'ailleurs r\u00e9solu ce probl\u00e8me en ouvrant, il y a 2 semaines, une librairie, pr\u00e8s de la Sorbonne, o\u00f9 l'on peut en 15 minutes, se faire imprimer l'ouvrage de son choix dans le monde de la mode, la tendance est \u00e0 la cr\u00e9ation de Showroom plut\u00f4t que le traditionnel magasin o\u00f9 l'on met en avant quelques articles \u00e0 l'image de la marque aux \u00c9tats-Unis, Samsung va plus loin avec un nouvel espace \u00e0 New York o\u00f9 les employ\u00e9es ne vendent plus que du Conseil pour Nicolas Anglerre, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Imad le point de vente se transforment radicalement. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:18) [92%] :\r\nC'est vrai que, traditionnellement, un point de vente, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le stock, c'est pour \u00e7a que j'ai donc l\u00e0 on est dans des endroits o\u00f9 on va avoir une autre dimension, c'est que \u00e7a va \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je peux faire mon foie de mani\u00e8re qualitative, en tout cas mieux que devant un \u00e9cran seul puisque je vais voir les mati\u00e8res discute avec des vendeurs, donc c'est vrai que c'est une transformation en profondeur, en tout cas c'est le d\u00e9but d'un nouveau genre de points de vente pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:44) [94%] :\r\nComme le client a toujours besoin de voir et de toucher m\u00eame des entreprises en ligne en Suisse Point com ou des sp\u00e9cialistes en \u00e9lectronique, comme dit Jitec ouvre des lieux d'Exposition et la distribution suit tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:57) [90%] :\r\nC'est vrai que les la Poste et les colis et toutes les solutions sans forc\u00e9ment aller jusqu'aux dr\u00f4nes, mais toutes les solutions de livraison rapide sont en plein boom, elles vont venir soutenir tout ce d\u00e9veloppement du Forum. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:08) [89%] :\r\nNicolas Lenglart pensent qu'il ne s'agit pas d'une lubie, mais d'une nouvelle mani\u00e8re de consommer plus rationnel et promise \u00e0 un bel avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:15) [91%] :\r\nHockey-sur-glace fini pour Gen\u00e8ve- Servette battu hier \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation, les Tessinois remportent cette demi- finale 4 victoires \u00e0 2 il s'appr\u00eatent \u00e0 rencontrer Berne d\u00e8s samedi en final de cette saison, quant aux Genevois, ils sont rentr\u00e9s frustr\u00e9s du Tessin, hier ils ont \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s d'un 3\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif \u00e0 l'ext\u00e9rieur, Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:35) [87%] :\r\nFrustr\u00e9 car Gen\u00e8ve- Servette une font qu'on n'a pas su g\u00e9rer les moments cl\u00e9s de cette partie Lugano et donc r\u00e9compens\u00e9 ceci au terme d'une rencontre spectaculaire o\u00f9 l'on a vraiment senti l'impact des play- off engagement mises en \u00e9chec \u00e9nergie je parfois d\u00e9brid\u00e9e, retournement de situation : tout y a pass\u00e9 dans cet acte VI Gen\u00e8ve men\u00e9e en d\u00e9but de rencontre a pris 2 fois l'Avantage dans cette partie 2 \u00e0 1 puis 3 \u00e0 2 avant d'encaisser une nouvelle et derni\u00e8re \u00e9galisation par l'in\u00e9vitable Brunner, puis un penalty sign\u00e9 Fuller apr\u00e8s 13 minutes en prolongation Gen\u00e8ve- Servette et donc en vacances le but samedi dernier dans ce mal \u00e0 15 secondes de la fin du match, alors que les Genevois 2 ans restera sans aucun doute le tournant de cette demi- finale, une magnifique s\u00e9rie de play- fait une belle promotion pour le hockey sur glace, except\u00e9 peut-\u00eatre quelques villages est propre \u00e0 ce genre de duel \u00e0 enjeu pour Lugano la cerise sur le g\u00e2teau, selon Berne, que les Tessinois d\u00e9fieront en finale leurs premi\u00e8res depuis 2006 d\u00e8s samedi au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [86%] :\r\nN\u00e9 dans la finale des play- off acte 5 Langnau s'est impos\u00e9 3 1 \u00e0 Bienne dans la s\u00e9rie Langnau m\u00eame 3 succ\u00e8s \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [91%] :\r\nEt en tennis Tim\u00e9a Bachinski a sign\u00e9 l'un des succ\u00e8s les plus significatifs de son. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [96%] :\r\nCarri\u00e8re Yadav battu la polonaise Agnieszka Radwanska, num\u00e9ro 2 mondial en 8\u00e8me de finale du tournoi de Miami, c'est le 1er succ\u00e8s de la vaudoise contre une joueuse class\u00e9e parmi les 3 meilleures mondiales victoire en 3 sets 2 6 6 4 6 2 en quarts de finale Tim\u00e9a Bachinski affrontera la Roumaine Simona Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal les derni\u00e8res averses vont tomber sur les Alpes en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, sinon de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en matin\u00e9e le ciel va ensuite se couvrir d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, avec de nouvelles pr\u00e9cipitations ce soir surtout sur le bassin l\u00e9manique et les Pr\u00e9alpes Temp\u00e9ratures 6 degr\u00e9s en plaine 14 au maximum un vent fort va souffler en montagne ciel changeant pour demain, mais avec plus d'\u00e9claircies. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D7C4B10-3EBD-4C75-9E85-8F4E737A8BF8", "internalArchiveId": "5D7C4B10-3EBD-4C75-9E85-8F4E737A8BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eva Schmassmann, responsable de la politique de d\u00e9veloppement chez Alliance Sud;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois;VIGNA;Vigna, Anne ;Professeur Fran\u00e7ois Carr\u00e9, cardiologue;Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de foot\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:33 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 AIDE AU DEVELOPPEMENT) La r\u00e9sistance s'organise face aux coupes envisag\u00e9es dans l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n25 organisations vont lancer un appel cette semaine pour s'opposer aux restrictions discut\u00e9es au parlement \u00e0 Berne. \r\nPour elles, trop de sacrifices sont demand\u00e9s \u00e0 l'aide publique au d\u00e9veloppement qui a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribu au programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration, Muriel Ballaman.\r\n(8H(2) OXFAM) Et cet appel...ce matin...de l'ONG britannique Oxfam: les pays riches doivent accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens ! Oxfam qui regroupe 17 organisations et est pr\u00e9sente dans 90 pays publie un rapport selon lequel seuls 67.000 personnes fuyant la guerre ont pu trouver refuge dans nos d\u00e9mocraties, et la Suisse est elle aussi \u00e9pingl\u00e9e, Estelle Braconnier...\r\nUn rapport accablant nos soci\u00e9t\u00e9s qui doivent ouvrir leurs portes et accueillir les populations fuyant la guerre en Syrie et dans les pays voisins selon l'Oxfam dont le cr\u00e9do est \"Le pouvoir citoyen contre la pauvret\u00e9\".\r\nUn rapport alarmant aussi pour attirer l'attention internationale \u00e0 la veille d'une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU...Conf\u00e9rence durant laquelle les pays seront pri\u00e9s de pr\u00e9voir des places d'accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\nSelon l'ONG, seuls trois pays riches...Le Canada, l'Allemagne et la Norv\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la crise humanitaire.\r\n20 pays sont \u00e9pingl\u00e9s, comme la France qui s'est engag\u00e9e \u00e0 prendre seulement 4% des 26.000 r\u00e9fugi\u00e9s qu'elle devrait accueillir.\r\nL'Oxfam demande aux pays riches de recevoir au moins 10% des pr\u00e8s de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens enregistr\u00e9s.\r\nUn appel qui trouve un \u00e9cho en Suisse.\r\nSamedi, plus de 70 personnalit\u00e9s du monde politique ont interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que la Suisse accueille rapidement 50.000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, em Suisse, plus de 6.300 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e soit trois fois plus que pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 2015.\r\nBelgique...la chasse \u00e0 l'homme reprend....pour retrouver l'homme au chapeau...suspect\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 sa charge d'explosifs \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem il y a tout juste une semaine...car le suspect arr\u00eat\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re et inculp\u00e9 samedi pour assassinats terroristes a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 hier...faute de preuves\r\n(8H(3) 11 LES BANQUES CHINOISES ET LA CROISSANCE 0) C'est la semaine de v\u00e9rit\u00e9 pour les grandes banques publiques chinoises...d\u00e8s aujourd'hui...elles publient leurs r\u00e9sultats annuels. Ils devraient r\u00e9v\u00e9ler une croissance de leurs affaires nulle, voire en repli. En cause: un contexte \u00e9conomique morose, des baisses de taux directeurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont rogn\u00e9 leurs marges, mais surtout, Olivier Schorderet, une explosion des cr\u00e9ances douteuses.\r\n(8H(4) 22 BRESIL DEPART VICE PRESIDENT) Dilma Rousseff plus que jamais sur un si\u00e8ge \u00e9jectable au Br\u00e9sil....\r\nson alli\u00e9 centriste, le mouvement d\u00e9mocratique br\u00e9silien doit d\u00e9cider s'il reste ou non au gouvernement. Tout indique que le parti va quitter le bateau, esp\u00e9rant r\u00e9cup\u00e9rer en cas de destitution de la pr\u00e9sidente, les r\u00eanes du pouvoir. Anne Vigna....\r\nLe FBI n'a pas eu besoin d'Apple....un hacker lui a permis de d\u00e9crypter les donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone portable de l'un des tueurs de San Bernardino....la fime \u00e0 la pomme a toujours refus\u00e9 de s'ex\u00e9cuter...au nom de la protection des donn\u00e9es...la justice am\u00e9ricaine s'en moque...elle l\u00e8ve l'injonction d\u00e9pos\u00e9e pour lui imposer de collaborer...\r\n(8H(5) 19 BAISSE DE LA CAPACITE CARDIAQUE CHEZ LES JEUNES) Les milieux de la cardiologie lancent l'alerte... En 40 ans, les enfants ont perdu pr\u00e8s d'un quart de leur capacit\u00e9 cardio-vasculaire, donc, de leur capacit\u00e9 physique. Selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Adela\u00efde, en Australie, si, en 1971, un enfant courait 800 m\u00e8tres en trois minutes, il lui faut, aujourd'hui quatre minutes pour couvrir la m\u00eame distance. Philippe Nanzer...\r\n(8H(6) 15 NATI AVANT SUISSE BOSNIE) C'est Lugano qui d\u00e9fiera Berne...d\u00e8s samedi pour le titre de champion suisse de hockey-sur-glace....les tessinois vainqueurs chez eux 3 \u00e0 2 sur Gen\u00e8ve Servette...qui de facto se retrouve en vacances....\r\nS'ils ne veulent pas subir le m\u00eame sort, les biennois doivent imp\u00e9rativement gagner jeudi \u00e0 Langnau...sinon ils seront \u00e9limin\u00e9s des play out car les Emmentalois m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.\r\nZ\u00fcrich....ce soir...le dernier match de pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe nationale de foot...avant l'Euro qui d\u00e9bute le 10 juin en France...4 jours apr\u00e8s leurs d\u00e9faite \u00e0 Dublin, les hommes de Petkovic affrontent la Bosnie-Herz\u00e9govine...au Letzigrund. L'entra\u00eeneur attend une performance plus propre que celle de vendredi dernier. Pour le s\u00e9lectionneur suisse, n\u00e9 \u00e0 Sarajevo, et bosnien d'origine, la partie sera aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re...\r\nSuisse- Bosnie, \u00e0 20h30, \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\nImp\u00e9riale Timea Bachinsky \u00e0 Miami...la vaudoise obtient le droit de d\u00e9fier la Roumaine Simona Halep en quarts de finales...en battant la num\u00e9ro 2 mondiale...Agn\u00e8s Radwanska...2-6, 6-4, 6-2.\r\nEt Steve Guerdat enl\u00e8ve pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive...la finale de la coupe du monde de saut \u00e0 G\u00f6teborg...le cavalier jurassien montait un cheval de 10 ans...Corbinian...qui n'a pas fait la moindre faute durant tout le concours.\r\nPresque aussi une victoire suisse en dressage puisque le cheval du hollandais Hans Peter Minderhoud, Glock Flirt de Lully est un cheval suisse...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7591249", "ece-7591231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:49:10Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe buteur une sur la 1\u00e8re cette journ\u00e9e un peu Sandra Viscardi toujours plus de conflits dans le monde, toujours plus de r\u00e9fugi\u00e9s mais la Suisse dans son aide au d\u00e9veloppement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale la r\u00e9sistance organise pour \u00e9viter de nouvelles restrictions l'\u00e9conomie chinoise qui marque le pass\u00e9 aussi leur croissance est nulle, voire n\u00e9gative, la faute aux cr\u00e9ances douteuses et les provisions pour d\u00e9couvrir manque Suisse- Bosnie c'est ce soir \u00e0 Z\u00fcrich, l'ultime pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe nationale de football, en vue de l'Euro, un match particulier pour l'entra\u00eeneur suisse oui Vladimir Petkovic est n\u00e9 \u00e0 Sarajevo, capitale de cette Bosnie point la r\u00e9sistance s'organise donc face aux coupes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [87%] :\r\nEnvisag\u00e9es dans l'aide au d\u00e9veloppement 25 organisations vont lancer un appel cette semaine pour s'opposer aux restrictions discut\u00e9es au Parlement, \u00e0 Berne, pour elles, trop de sacrifices ont demand\u00e9 \u00e0 l'aide publique au d\u00e9veloppement, qui a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut au programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration, Muriel bah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nLa coop\u00e9ration est l'un des domaines les plus touch\u00e9s par les restrictions du budget du m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral et la semaine derni\u00e8re la commission des finances du Conseil national a propos\u00e9 de r\u00e9duire encore un peu plus les d\u00e9penses de la Suisse dans le domaine, et m\u00eame si le budget de l'aide d'urgence n'en souffrira pas trop, c'est au d\u00e9triment des d\u00e9penses d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la coop\u00e9ration \u00e0 long terme, trop c'est trop, selon \u00c9va Schmassmann, responsable de la politique du d\u00e9veloppement chez Alliance Sud. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:20) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tat actuel, confront\u00e9 aux face \u00e0 toutes les crises et catastrophes qu'on voit dans le monde, on a le un mort besoin de moyens pour l'aide humanitaire, \u00e7a c'est clair, mais il faut accompagner cette aide humanitaire, d'abord avec des instruments d'aide au d\u00e9veloppement \u00e0 long terme qui peuvent travailler de fa\u00e7on pr\u00e9ventive, donc des \u00e9tats fragiles o\u00f9 il y a pas encore de crise mais o\u00f9 des crises pour rester le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [95%] :\r\nL'ONU demande aux pays contributeurs de fixer leur aide aux pays en difficult\u00e9 \u00e0 au moins0,7 pourcent de de leur revenu national brut, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu d'y consacrer0,5 pourcent seulement seulement et la commission des finances veut arriver \u00e00,4 ce qu'il faut faire des \u00e9conomies, selon le conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:08) [85%] :\r\nOn doit faire des choix, on va maintenir l'aide humanitaire, voire en Europe, une petite augmentation concernant la ville, on aura s\u00fbrement une grande augmentation et puis la nos d\u00e9veloppements, elle a fortement mont\u00e9 ces 100 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc nous disons maintenant, il faut mettre un peu plus la p\u00e9dale douce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [85%] :0,4 pourcent c'est c'est le plancher promet Jean-Pierre Grin selon le conseiller national UDC ce chiffre ne descendra pas plus bas dans les prochaines ann\u00e9es et c'est appel semain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [91%] :\r\nFin de l'ONG britannique Oxfam, les pays riches doivent accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, Oxfam, qui regroupe 17 organisations et est pr\u00e9sente dans 90 pays publie un rapport selon lequel seuls 67000 personnes fuyant la guerre ont pu trouver refuge dans nos d\u00e9mocraties et Estelle Braconnier, la Suisse a elle aussi \u00e9pingl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [96%] :\r\nUn rapport accablant nos soci\u00e9t\u00e9s qui doivent ouvrir leurs portes et accueillir les populations fuyant la guerre en Syrie et dans les pays voisins, selon l'Oxfam, dont le credo est le pouvoir citoyen contre la pauvret\u00e9, un rapport alarmant aussi pour attirer l'attention internationale \u00e0 la veille d'une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU conf\u00e9rence durant laquelle les pays seront pri\u00e9s de pr\u00e9voir des places d'accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, selon l'ONG, seuls 3 pays riches, le Canada, l'Allemagne et la Norv\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la crise humanitaire 20 pays sont \u00e9pingl\u00e9s, comme la France, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 prendre seulement 4 pourcent des des 26000 r\u00e9fugi\u00e9s qu'elle devrait accueillir l'Oxfam demande aux pays riches de recevoir au moins 10 pourcent des des pr\u00e8s de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens enregistr\u00e9s un appel qui trouve un \u00e9cho en Suisse samedi plus de 70 personnalit\u00e9s du monde politique, ont interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que la Suisse accueille rapidement 50000 r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, plus de 6300 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, soit 3 fois plus que pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [93%] :\r\nBelgique : la chasse \u00e0 l'homme reprend pour retrouver l'homme au chapeau, suspect\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 sa charge d'explosifs \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem il y a tout juste une semaine, car le suspect arr\u00eat\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, est inculp\u00e9 et inculp\u00e9 samedi pour assassinats terroristes, h\u00e9 bien ce suspect a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 hier, faute de preuves, c'est la semaine de v\u00e9rit\u00e9 pour les grandes banques publiques chinoises d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 publient leurs r\u00e9sultats annuels, ils devraient r\u00e9v\u00e9ler une croissance de leurs affaires nulle voire m\u00eame en repli en cause un contexte \u00e9conomique morose des baisses de taux directeurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont rogn\u00e9 leur marge, mais surtout Olivier Schorderet une explosion des cr\u00e9ances douteuses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [92%] :\r\n190 milliards de francs, c'est la montagne de mauvaises dettes sur lesquels se sont assises les banques chinoises l'an dernier, du jamais vu depuis une d\u00e9cennie de l'argent qui ne sera peut-\u00eatre jamais rembours\u00e9s, car souvent pr\u00eat\u00e9 \u00e0 des PME, les premi\u00e8res \u00e0 tomber quand les march\u00e9s vacillent officiellement ces cr\u00e9ances douteuses repr\u00e9sentent1,7 pourcent des des pr\u00e8s 8 \u00e0 9 pourcent plut\u00f4t plut\u00f4t, estiment les analystes, les banques refusant souvent de dire qu'elles en d\u00e9tiennent des \u00e9tablissements qui ont toujours plus de peine \u00e0 constituer les provisions l\u00e9gales pour couvrir les pertes li\u00e9es \u00e0 ces cr\u00e9dits et pour les aider, la banque centrale chinoise permet d\u00e9sormais d'\u00e9changer ses cr\u00e9ances douteuses contre des actions Bancroft China va ainsi prendre 14 pourcent dans dans un constructeur Naval de Hong-Kong contre plusieurs dizaines de millions de Yoann de mauvaises dettes, encore faudra -t-il ne pas maintenir sous perfusion, les soci\u00e9t\u00e9s dites zombies ces entreprises publiques non rentables, qui ne survivent que gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat, ne pas \u00eatre contamin\u00e9 en quelque sorte, \u00e9viter qu'un cycle n\u00e9gatif de cr\u00e9dit se transforme en crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [90%] :\r\nUn Dilma Rousseff, plus que jamais sur un si\u00e8ge \u00e9jectable au Br\u00e9sil, son alli\u00e9 centriste le mouvement d\u00e9mocratique br\u00e9silien doit d\u00e9cider s'il reste ou non au gouvernement, et tout indique que le parti va quitter le bateau, esp\u00e9rant r\u00e9cup\u00e9rer en cas d'destitution de la pr\u00e9sidente, les r\u00eanes du pouvoir \u00e0 NVidia c'est Michel maire un vice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [91%] :\r\nPr\u00e9sident discret, \u00e2g\u00e9 de 75 ans, qui assumera le pouvoir jusqu'aux \u00e9lections de 2018 en cas de destitution de Dilma Rousseff, son parti, le PMDB, la 1\u00e8re force parlementaire du pays avec 69 d\u00e9put\u00e9s son appui et donc vital pour la pr\u00e9sidente en pour gouverner que pour esp\u00e9rer contrer la destitution mais Michel jamais mouill\u00e9 sa chemise pour d\u00e9fendre la pr\u00e9sidente, alors qu'il est son fils depuis 2 mandats \u00e0 gauche, on se pr\u00e9pare, jeudi \u00e0 manifester contre la destitution, la date est symbolique, il s'agit de comm\u00e9morer les 52 ans, du coup d'\u00c9tat militaire et de protester contre ce qu'on nomme un coup d'\u00c9tat institutionnel, m\u00eame si beaucoup \u00e0 gauche n'appuie pas la pr\u00e9sidente, ils ne veulent pas mettre en danger les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, Dilma Rousseff a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son proc\u00e8s sur des irr\u00e9gularit\u00e9s dans la gestion des comptes \u00e9tait une pratique de tous les pr\u00e9sidents br\u00e9silien un argument en sa faveur, mais devant l'impopularit\u00e9 de la pr\u00e9sidente, il pourrait ne pas peser bien lourd Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nIl y a, il n'a pas eu besoin d'appel Rackers lui a permis de d\u00e9crypter les donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone portable de l'un des auteurs de la tuerie de San Bernardino, la firme \u00e0 la pomme a toujours refus\u00e9 de s'ex\u00e9cuter, au nom de la protection des donn\u00e9es, la justice am\u00e9ricaine s'en moque, elle l\u00e8ve l'injonction d\u00e9pos\u00e9e pour lui imposer de collaborer, les milieux de la cardiologie lancent l'alerte en 40 ans, les enfants ont perdu pr\u00e8s d'un quart de leur capacit\u00e9 cardio- vasculaire, donc de leur capacit\u00e9 physique tout court, selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Ad\u00e9la\u00efde, en Australie, ici en 1971 un enfant courait 800 m\u00e8tres en 3 minutes, il lui faut aujourd'hui 4 minutes pour couvrir la m\u00eame distance Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [94%] :\r\nPas besoin d'aller chercher bien loin pour trouver l'explication : les jeunes de 9 \u00e0 16 ans pratique de moins en moins d'activit\u00e9 physique au profit du canap\u00e9 et de la tablette num\u00e9rique, ajoutez \u00e0 cela la malbouffe et le surpoids qui ont r\u00e9sult\u00e9 bien vous obtenez \u00e0 cocktail explosif \u00e0 retardement alors que faut -il faire pour \u00e9viter les futurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 de nos ch\u00e8res t\u00eates blondes quelques pistes avec cardiologue, le professeur Fran\u00e7ois Carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:43) [91%] :\r\nPuisque leur capacit\u00e9 physiques et plus basse, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire simplement que si rien ne change, ils vont vivre moins longtemps en bonne sant\u00e9 que nous il faut alerter les parents, quand un enfant marche qui doit marcher doit pas rester en poussette jusqu'\u00e0 4 ans et puis le samedi et dimanche faut aller faire des activit\u00e9s physiques avec nos enfants se promener, se balader, jouer au foot, mais il faut leur montrer qu'on est fait pour bouger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [86%] :\r\nAlors, pour r\u00e9sumer, 3 r\u00e8gles d'or si on veut durer en bonne sant\u00e9, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge 0 Tabac : manger 5 fruits et l\u00e9gumes par jour et 60 minutes d'activit\u00e9 physique par jour, bonne journ\u00e9e, les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [90%] :\r\nEt c'est Lugano qui d\u00e9fiera Berne d\u00e8s samedi pour le titre de champion suisse de hockey-sur-glace les tessinois vainqueurs chez eux 3 2 ans sur Gen\u00e8ve Servette qui les facto se retrouve en vacances et s'ils ne veulent pas subir le m\u00eame sort les biennois doivent imp\u00e9rativement gagner jeudi \u00e0 l'Arena ou sinon ils seront \u00e9limin\u00e9s d\u00e9pla\u00eet \u00e0 haute car les Emmentalois m\u00e8nent 3 2 dans la s\u00e9rie Z\u00fcrich ce soir le dernier match de pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe nationale de foot avant l'Euro qui d\u00e9bute le 10 juin en France, 4 jours apr\u00e8s leur d\u00e9faite \u00e0 Dublin, les hommes de Petkovic affrontent la Bosnie \u00e0 Herz\u00e9govine Oleksy gronde l'entra\u00eeneur attend une performance plus propre que celle de vendredi dernier et pour le s\u00e9lectionneur suisse n\u00e9 justement \u00e0 Sarajevo et bosnien d'origine, la partie sera aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:55) [83%] :\r\nAmnesty, c'est vrai, la cha\u00eene avec certaines oui c'est sp\u00e9cial, ce sera l'occasion de revoir des choses de dire sa vie \u00e0 10 personnes avec qui j'ai grandi et avec qui j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une grande amiti\u00e9 mais en fin de compte, il s'agit d'un match entre la Suisse et la Bosnie et je suis responsable de faire en sorte que la Bosnie soit battu avec mon \u00e9quipe, et aussi de convaincre sur un autre minutes avec Mwanawasa sont vaines, bien s\u00fbr que je connais tout le monde, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration bosnienne l'entra\u00eeneur, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9galement quelques joueurs a\u00efe, ce sera donc sp\u00e9cial de les accueillir ici sur le territoire suisse Spencer des taxera aux degr\u00e9s au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [89%] :\r\nNe Suisse- Bosnie 7 \u00e0 20 heures 30 \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information imp\u00e9riale Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 Miami la vaudoise obtient le droit de d\u00e9fier la Roumaine Simona Halep en quarts de finale en battant la num\u00e9ro 2 mondiale Agn\u00e8s Radwanska, ceux de 6 6 4 6 2 et puis Steve Guerdat qui enl\u00e8ve pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la finale de la Coupe du monde de saut \u00e0 G\u00f6teborg cavalier jurassien montait un jeune cheval de 10 encore Binyam presque aussi une victoire suisse en dressage, puisque le cheval du hollandais Hans Petter mineurs flirte de Lully \u00e9tanche suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04EE6852-1A6D-4C2B-B6B1-30C064072DDD", "internalArchiveId": "04EE6852-1A6D-4C2B-B6B1-30C064072DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AVS termine dans le rouge pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes. Le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions de francs. Contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS.\r\n\r\n* * L'AVS termine dans le rouge pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive  \r\n*** Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes l'an pass\u00e9. Le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions. \r\nCar contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS. Chrystel Domenjoz, c'est une situation dont on n'avait plus l'habitude...\r\nOn sort en effet de plusieurs ann\u00e9es plut\u00f4t fastes pour l'AVS. \r\nDes recettes en hausses, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'augmentation de la population active et \u00e0 l'immigration, et des placements r\u00e9mun\u00e9rateurs ont constitu\u00e9 un joli tapis de s\u00e9curit\u00e9.\r\nAujourd'hui encore, malgr\u00e9 ce r\u00e9sultat n\u00e9gatif en 2015, le premier pilier peut compter sur un capital de plus de 44 milliards, soit une bonne ann\u00e9e de rente. \r\n*** Mais aujourd'hui, c'est un peu de ce capital qui est grignot\u00e9...\r\nOui, et les perspectives ne sont pas tr\u00e8s optimistes. \r\nTous les sc\u00e9narios \u00e9labor\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales montrent que l'AVS file vers les chiffres rouges aux alentours de 2025, notamment \u00e0 cause de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des baby boomers. \r\nRaison pour laquelle le ministre des affaires sociales Alain Berset a lanc\u00e9s sa r\u00e9forme des retraites.\r\n*** Le Parlement est d'ailleurs en plein d\u00e9bat sur Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Est-ce que ces chiffres influenceront le d\u00e9bat? \r\nClairement. \r\nCar ils confirment la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme du financement des retraites. La Suisse ne peut pas se permettre un nouvel \u00e9chec comme pour la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9vision, qui avait capot\u00e9 apr\u00e8s pr\u00e8s de 10 ans de d\u00e9bat. \r\nEt ce n'est pas \u00e9tonnant de voir que les premiers \u00e0 r\u00e9agir aujourd'hui, ce sont les syndicats. \r\nL'Union syndicale Suisse et Unia appellent \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique et vantent en coeur la solidit\u00e9 du premier pilier. \r\n*** Parce qu'ils craignent que la droite ne s'empare de ces chiffres pour demander une r\u00e9forme plus muscl\u00e9e. \r\nNotamment une hausse de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, r\u00e9clam\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les milieux patronaux. \r\nOr la premi\u00e8re mouture de la pr\u00e9voyance vieillesse issue du Conseil des Etats a tout d'un compromis plut\u00f4t acceptable. D'ailleurs la gauche avait largement soutenu ce paquet qui mise sur l'\u00e9quilibre des sacrifices. \r\nRetraite \u00e0 65 ans pour tous, mais aussi des incitations pour une retraite flexible entre 62 et 70 ans. \r\nUn taux de conversion du capital du 2i\u00e8me pilier r\u00e9duit, mais compens\u00e9 par 70 francs suppl\u00e9mentaires par mois pour les nouveaux rentiers.\r\nEt un financement additionnel via une hausse de la TVA. \r\nOr le projet est maintenant en commission pr\u00e9paratoire du Conseil national, et ce n'est pas s\u00fbr du tout que le r\u00e9sultat aille dans le m\u00eame sens.\r\n*** Parce que les \u00e9quilibres politiques sont diff\u00e9rents... \r\nPLR et UDC y ont la majorit\u00e9 et ils sont oppos\u00e9s \u00e0 toute hausse des rentes. Et le PDC aimerait profiter pour augmenter les rentes des couples mari\u00e9s, apr\u00e8s l'\u00e9chec de son initiative en f\u00e9vrier. \r\nEt puis il y a aussi le sort de l'initiative des syndicats \"AVS +\", qui est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre soumise au peuple. \r\nElle demande une am\u00e9lioration de 10% des rentes. \r\nDifficile \u00e0 faire passer avec des perspectives financi\u00e8res aussi sombres. \r\nOn le voit, l'avenir des retraites, c'est un des th\u00e8mes forts de cette ann\u00e9e.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591281", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'AVS termine dans le rouge pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive / FOR_2016-03-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes. Le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions de francs. Contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS."], "variantIds": ["ece-7591281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:12:43Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes l'an pass\u00e9, le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions car, contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS Christelle demain je c'est une situation dont on avait plus l'habitude rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nSort de plusieurs ann\u00e9es plut\u00f4t fastes pour l'AVS des recettes en gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'augmentation de la population active et \u00e0 l'immigration et des placements plut\u00f4t r\u00e9mun\u00e9rateurs qui ont constitu\u00e9 un joli tapis de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui encore, malgr\u00e9 ce r\u00e9sultat n\u00e9gatif en 2015 le premier pilier peut compter sur un capital de plus de 44 milliards soit une bonne ann\u00e9e de rang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nMais aujourd'hui, c'est un peu de ce capital qui est grignot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [96%] :\r\nOui, et les perspectives sont pessimistes, tous les sc\u00e9narios \u00e9labor\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales montrent que l'AVS file vers les chiffres rouges aux alentours de 2025, notamment \u00e0 cause de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers raison pour laquelle le ministre des Affaires sociales Alain Berset a lanc\u00e9 sa r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors justement, le Parlement est en plein d\u00e9bat sur Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est le petit nom de code du projet est -ce que ces chiffres vont influencer le d\u00e9bat Chrystel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nAlors clairement parce qu'ils confirment la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme du financement des retraites, le Parlement ne peut pas se permettre un nouvel \u00e9chec, comme pour la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9vision qui avait capot\u00e9 apr\u00e8s 10 ans de d\u00e9bat et ce n'est pas \u00e9tonnant non plus de voir que les premiers \u00e0 r\u00e9agir aujourd'hui ce sont les syndicats, l'Union syndicale Suisse et Unia appellent \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique et vantent en coeur la solidit\u00e9 du premier pilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, parce qu'ils craignent que la droite ne s'empare de ces chiffres pour demander une r\u00e9forme encore plus muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, notamment une hausse de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite r\u00e9clam\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les milieux patronaux ou une baisse des rentes, or la premi\u00e8re mouture 1 de cette pr\u00e9voyance vieillesse issue du Conseil des \u00c9tats passent en comparaison pour un compromis plut\u00f4t acceptable d'ailleurs la gauche avait largement soutenu ce projet retraite 65 ans pour tous, un taux de conversion du de capital du 2\u00e8me, pilier r\u00e9duit mais compens\u00e9 par 70 francs suppl\u00e9mentaires par mois pour les nouveaux rentiers et un financement additionnel via une hausse de la TVA, or, ce projet est maintenant en commission pr\u00e9paratoire du Conseil national, et l\u00e0 ce n'est pas s\u00fbr du tout que le r\u00e9sultat aille dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [98%] :\r\nParce que les \u00e9quilibres politiques sont aussi diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [90%] :\r\nEh oui PLR UDC ont la majorit\u00e9 au national, ils sont par exemple oppos\u00e9s \u00e0 ces 70 francs mensuels voulues par les \u00c9tats, le PDC de son c\u00f4t\u00e9, esp\u00e8re profiter de cette r\u00e9forme pour augmenter les rentes des couples mari\u00e9s, apr\u00e8s l'\u00e9chec de son initiative en f\u00e9vrier, \u00e7a co\u00fbte de l'argent arrivera, on le voit des arbitrages serr\u00e9s, une ribambelle de propositions lors du d\u00e9bat au National qui est pr\u00e9vu, probablement en septembre que ces comptes n\u00e9gatifs de l'AVS vont sans doute largement influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [83%] :\r\nChristelle demain jour merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8A9C233-89E8-405B-884A-8046B4960F39", "internalArchiveId": "C8A9C233-89E8-405B-884A-8046B4960F39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Question jurassienne \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 \u00e0 Moutier", "publicationDate": "2016-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Bernasconi, socialiste pr\u00e9v\u00f4tois qui pourrait succ\u00e9der au Conseiller d'Etat du Jura bernois Philippe Perrenoud;Valentin Zuber, pr\u00e9sident du parti socialiste autonome du Jura-Sud (PSA);; Pierre-Alain Schnegg, UDC pr\u00e9v\u00f4tois, candidat qui pourrait succ\u00e9der au Conseiller d'Etat Philippe Perrenoud\r\nLe gouvernement bernois doit-il mener campagne pour que Moutier reste bernoise? La question est br\u00fblante d'actualit\u00e9, alors qu'on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d'\u00e9tat du Jura bernois Philippe Perrenoud. L'\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la \"Question jurassienne\".\r\n\r\n* * La Question jurassienne \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 \u00e0 Moutier 12h30 Question jurassienne retour de la braise\r\nLe gouvernement bernois doit-il mener campagne pour que Moutier reste bernoise ? La question est d'actualit\u00e9, alors qu'on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d'\u00e9tat du Jura bernois Philippe Perrenoud. Alain Arnaud, l'\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la Question jurassienne .\r\nDans le premier r\u00f4le, il y aura soit le socialiste Roberto Bernasconi, soit l'UDC Pierre-Alain Schnegg, tous les deux anti-s\u00e9paratistes. Mais le socialiste vient d'obtenir le soutien du parti socialiste autonome - qui lui est s\u00e9paratiste. Est-ce \u00e0 dire que Roberto Bernasconi va l\u00e2cher Moutier ? Non, mais il ne va pas s'acharner .\r\n   ( .il faut surtout que les Pr\u00e9v\u00f4tois se d\u00e9cident eux-m\u00eames.)\r\nPour pouvoir se d\u00e9cider, les habitants de Moutier doivent disposer d'informations objectives ...\r\n. or le pr\u00e9sident du parti socialiste autonome estime que si c'est l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui est \u00e9lu, on peut faire une croix sur l'objectivit\u00e9. Ce sera le retour aux ann\u00e9es de braise. Valentin Zuber .\r\n  ( . au sein du gouvernement bernois.)\r\nPierre-Alain Schnegg, lui, promet de respecter le processus d\u00e9fini par le parlement bernois. Ce qui n'emp\u00eache pas de s'engager .\r\n  ( . se positionne aussi clairement.)\r\nQuel que soit l'\u00e9lu dimanche, sa politique aura bel et bien un impact sur le processus \u00e0 Moutier. Mais de l\u00e0 \u00e0 retomber dans les ann\u00e9es de braise, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s improbable.\r\nAlain Arnaud en direct de Bienne. On rappellera qu'outre la question jurassienne, c'est aussi la majorit\u00e9 au gouvernement bernois qui se joue ce dimanche. Si l'UDC l'emporte, elle mettra fin \u00e0 10 ans de domination rose-verte.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7587635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Question jurassienne \u00e0 nouveau d\u2019actualit\u00e9 \u00e0 Moutier / 12H30_2016-03-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement bernois doit-il mener campagne pour que Moutier reste bernoise? La question est br\u00fblante d\u2019actualit\u00e9, alors qu\u2019on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d\u2019\u00e9tat du Jura bernois Philippe Perrenoud. L\u2019\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la \"Question jurassienne\"."], "variantIds": ["ece-7587635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T05:50:20Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e9conomique et cette question maintenant, lance Journal le gouvernement bernois doit -il mener une campagne, une campagne pour que Moutier reste bernoise, la question est d'actualit\u00e9 alors qu'on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d'\u00c9tat, du Jura bernois Philippe Pernaud \u00e0 alors Arnaud l'\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la Question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nDernier acte avec au 1er r\u00f4le soit le socialiste Roberto Bernasconi, ou alors l'UDC Pierre-Alain Schnegg tous les deux anti- s\u00e9paratistes mais le socialiste vient d'obtenir le soutien du Parti socialiste autonome qui lui elle s\u00e9paratiste alors est -ce \u00e0 dire que Roberto Bernasconi va l\u00e2cher Moutier non mais il ne va pas s'acharner les garanties, c'est que je vais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [89%] :\r\nContinuer la politique de Monsieur Pernoud et cette politique de la main tranquille, le fait que le gouvernement bernois ne milite pas avec force dans ce dossier, mais qu'il continue d'avoir la politique qu'il a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il est clair que j'inviterai les pr\u00e9v\u00f4tois et les pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 soutenir la position du gouvernement mais il faut surtout que les pr\u00e9v\u00f4tois se d\u00e9cident eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors, pour pouvoir se d\u00e9cider, les habitants de Moutier doivent disposer d'informations objet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nC'est oui, or le pr\u00e9sident du parti socialiste autonome, estime que si c'est l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui \u00e9tait \u00e9lu, on peut faire une croix sur cette objectivit\u00e9, ce sera le retour aux ann\u00e9es de braise Valentin Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nOui, c'est un danger pour le processus, c'est-\u00e0-dire que Monsieur Schnegg va s'engager pour ruiner le processus et pour faire une campagne qui soit militante et on ne veut pas nous \u00e0 Moutier, sachant quand m\u00eame le le brasier sur lequel on doit travailler de quelqu'un qui soit haut plac\u00e9s et qui tiennent ce genre de positions et je crois que pour tous les pr\u00e9v\u00f4tois qui cherche la paix maintenant, personne ne veut de ce genre de personnes au sein du gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [97%] :\r\nAlors Pierre-Alain Schnegg lui promet de respecter ce processus d\u00e9fini par le parlement bernois, ce qui n'emp\u00eache pas de s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nJe crois que le gouvernement doit donner des informations tr\u00e8s clair \u00e0 la population de Moutier de l'ensemble du Jura bernois par rapport \u00e0 ce qui l'attend dans le canton de Berne, mais \u00e9galement ceux qui a perdu en quittant le gouvernement jurassien ne se montre pas avare de commentaires ni d'intervention, il est absolument n\u00e9cessaire que le gouvernement bernois se positionne aussi clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nBon, quelle que soit l'\u00e9lu dimanche prochain sa politique aura bel et bien un impact sur le processus \u00e0 Moutier, mais de l\u00e0 retomber dans les ann\u00e9es de braise, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s improbable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [97%] :\r\nMerci pour vos explications, Alain Arnaud, vous \u00e9tiez en Direct de Bienne et on rappellera qu'outre la question jurassienne, c'est aussi la majorit\u00e9 au gouvernement bernois qui se joue ce dimanche si l'UDC l'emporte, elle mettra fin \u00e0 10 ann\u00e9es de domination rose- verte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-28T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCC13D92-9217-42C1-BF30-E61A17E17772", "internalArchiveId": "FCC13D92-9217-42C1-BF30-E61A17E17772", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place y-a-t-il pour les dessins de presse et la politique \u00e0 l'\u00e9cole?", "publicationDate": "2016-03-25T00:00:00Z", "summary": "Une partie des caricatures affich\u00e9es au coll\u00e8ge de Fleurier (NE) dans le cadre de l'exposition \"La Suisse terre d'accueil, eldorado ou paradis perdu?\" ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es. La demande du pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2teloise Yvan Perrin a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la ministre socialiste de l'Education, Monika Maire-Hefti, qui a retir\u00e9 huit dessins. D\u00e9bat entre Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2teloise, et Matthieu B\u00e9guelin, com\u00e9dien, libre-penseur et ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Quelle place y-a-t-il pour les dessins de presse et la politique \u00e0 l'\u00e9cole? Quelles places pour les dessins de presse... et la politique \u00e0 l'\u00e9cole? Tr\u00e8s peu... r\u00e9poindent les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises et l'UDC cantonale. Une partie des caricatures affich\u00e9es au coll\u00e8ge de Fleurier dans le cadre de l'expo \u00abLa Suisse terre d'accueil, eldorado ou paradis perdu?\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es. La demande est venue du pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2teloise Yvan Perrin... elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la ministre socialiste de l'Education, Monika Maire-Hefti, qui a retir\u00e9 huit dessins. Avec nous:\r\n- Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC NE\r\n- Matthieu B\u00e9guelin, com\u00e9dien, libre-penseur et ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil\r\nPERRIN:\r\n- L'UDC, nouveau parti de la censure?\r\n- Votre parti souhaite en finir avec la norme p\u00e9nale antiraciste... deux poids deux mesures?\r\n- Les repr\u00e9sentants de votre parti jouent aussi avec les limites... quand Oskar Freysinger parlent des lolos de Cologne, \u00e0 propos des \u00e9v\u00e9nement de Nouvel-An en Allemagne, quand Yves Nidegger parle de millions de paires de couilles frustr\u00e9es... l\u00e0 vous ne pr\u00f4nez pas la censure...si?\r\n- Vous d\u00e9noncez une exposition anti-droite: quel probl\u00e8me? C'est bien \u00e0 droite qu'on trouve le plus de personnes hostiles \u00e0 la migration, non?\r\n- La semaine contre le racisme, c'est aussi un positionnement politique, non? Vous voulez la faire interdire, au nom de la neutralit\u00e9 de l'\u00e9cole?\r\n- Vous pensez que les enfants ne comprennent pas ce qu'est une caricature?\r\n- L'UDC a-t-elle un probl\u00e8me avec l'\u00e9cole? Votre section Jeunes voulait mettre sur pied un site pour d\u00e9noncer les professeurs jug\u00e9s trop \u00e0 gauche, ou politis\u00e9s... Vous \u00eates le premier parti de Suisse, vous craignez quoi, en fait?\r\n- Vous connaissez l'effet Barbara Streisand...? Quand on veut faire interdire une photographie ou un dessin, on d\u00e9cuple l'int\u00e9r\u00eat du public... aujourd'hui, ces dessins font flor\u00e8s sur internet: vous avez rat\u00e9 votre op\u00e9ration...!\r\nBEGUELIN:\r\n- C'est quoi votre vision de l'\u00e9cole...? Un nid de bien-pensance anti-UDC? Du lavage de cerveau de centre-gauche?\r\n- On peut tout faire \u00e0 l'\u00e9cole, porter un t-shirt no future, faire des quenelles \u00e0 tout va ou encore porter la chemise des paysans... ou vous aussi vous avez vos limites?\r\n- Maladroit de brocarder uniquement l'UDC sans brocarder les autres partis, par exemple l'ang\u00e9lisme de gauche...non?\r\n- L'\u00e9cole ne doit-elle pas \u00eatre neutre?\r\n- Votre coll\u00e8gue de parti, la conseill\u00e8re d'Etat socialiste Monika Maire-Hefti, a approuv\u00e9 la demande, voil\u00e0 qui prouve qu'il y avait un probl\u00e8me de neutralit\u00e9, un d\u00e9s\u00e9quilibre, vous n'\u00eates pas d'accord avec \u00e7a?\r\n- Elle se trompe?\r\n- Pour vous on peut tout dire, tout faire... vous seriez d'accord de supprimer la norme p\u00e9nale antiraciste?\r\n***********************\r\nB\u00e9guelin direct studio NE", "durationSec": 751, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelle place y-a-t-il pour les dessins de presse et la politique \u00e0 l'\u00e9cole? / FOR_2016-03-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.03.2016"], "alternativeSummary": ["Une partie des caricatures affich\u00e9es au coll\u00e8ge de Fleurier (NE) dans le cadre de l'exposition \"La Suisse terre d\u2019accueil, eldorado ou paradis perdu?\" ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es. La demande du pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2teloise Yvan Perrin a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la ministre socialiste de l\u2019Education, Monika Maire-Hefti, qui a retir\u00e9 huit dessins. D\u00e9bat entre Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2teloise, et Matthieu B\u00e9guelin, com\u00e9dien, libre-penseur et ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-7581245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T15:25:00Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va se poser cette question \u00e0 18 heures 15 dans ce forum, quelle place pour les dessins de presse et la politique, \u00e0 l'\u00e9cole, tr\u00e8s peu, r\u00e9pondent les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises et l'UDC cantonale, une partie des caricatures affich\u00e9es au coll\u00e8ge de Fleurier, dans le cadre de l'Expo La Suisse, terre d'accueil eldorado ou paradis perdu, ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es, la demande est venue du pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2teloise Yvan Perrin, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la ministre socialiste de l'\u00e9ducation, Monika Maire-Hefti, qui a retir\u00e9 huit dessins avec nous justement Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2tel bonsoir bonsoir et Matthieu B\u00e9guelin, com\u00e9dien libre- penseur, ancien 17, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil bonsoir bonsoir alors Yvan Perrin, l'UDC c'est le nouveau parti de la censure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [85%] :\r\nOr, non surtout pas, nous souhaitons que ces caricatures ne soit pas r\u00e9serv\u00e9e aux seuls plaisirs obligatoire des \u00e9l\u00e8ves du Val-de-Travers mais bien sur la place publique qui l\u00e0 o\u00f9 elles sont maintenant et l'Avantage de les avoir sur la place publique, c'est qu'on peut aussi exprimer une appr\u00e9ciation qui n'est pas n\u00e9cessairement celle qui a souhait\u00e9, et c'est \u00e7a qui nous int\u00e9ressait n'est -ce pas l\u00e0 o\u00f9 elles sont, il n'est pas de contradiction possible maintenant oui et c'est int\u00e9ressant de voir, pr\u00e9sente un site gratuit 20 Minutes on a dans un 1er temps annonc\u00e9 que j'\u00e9tais le pape de la saute sur son les caricatures en question et l\u00e0 chacun \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 dire qu'il imposait aux suite certaines personnes souhaitent hein quand m\u00eame savoir de quoi il \u00e9tait question dans une minute, ah oui aux lignes des caricatures, mais depuis, on ne peut plus faire de commentaire c'est int\u00e9ressant n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nAlors bon, revenons \u00e0 au fond au-del\u00e0 de ce que font nos coll\u00e8gues et concurrents, votre parti souhaite en finir avec la norme p\u00e9nale antiraciste en tout cas c'est c'est l'un des voeux de, de, de votre leader historique Christoph Blocher, parce que l\u00e0 il y a pas 2 poids, 2 mesures : d'un c\u00f4t\u00e9 c'est la libert\u00e9 absolue et puis de l'autre, dans certains cas, on limite censure, on retire des caricatures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [85%] :\r\nNon, encore une fois, c'est une question de droit uniquement, je crois que nous ne soyons plein de me caricatures, il y en a un certain nombre \u00e0 nos d\u00e9pens, dans la mesure o\u00f9 elles sont sur l'espace public, on peut en d\u00e9battre, o\u00f9 la contestation est possible, on peut amener soi -m\u00eame son propre destin pour contrebalancer celui qui ne nous plairait pas l\u00e0 c'est pas possible, on s'adresse \u00e0 public captif et obligatoire. \r\nC'est comme si d'aventure on infligeait tous les jours, les pi\u00e8ces de Monsieur B\u00e9guelin aux \u00e9l\u00e8ves, ils auraient de quoi maudire Charlemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [88%] :\r\nLe Matthieu B\u00e9guelin, vous \u00eates vous \u00eates interpell\u00e9 c'est quoi votre vision de l'\u00e9cole un nid de bien- pensance anti- UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [90%] :\r\nAlors c'est certainement pas la vision \u00e9triqu\u00e9e qu'on a, Yvan Perrin qui, manifestement, je l'\u00e9lu garde un tr\u00e8s mauvais souvenir en tout cas de ces cours peut-\u00eatre \u00e9galement de la r\u00e9cr\u00e9ation mais quant \u00e0 moi, je me souviens de l'\u00e9cole comme un lieu justement, de d\u00e9bats et donc de contestation possible, un lieu o\u00f9 l'on apprend aux gens \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit critique la distance le d\u00e9bat argument\u00e9 qui m\u00e8ne \u00e0 l'empathie l'empathie qui permet de comprendre la position de l'autre, combien m\u00eame on n'y adh\u00e8re pas, et donc cette Exposition, d\u00e9j\u00e0 c'est pas que c'est quelque dessins l\u00e0 qui ont froiss\u00e9 Monsieur Perrin c'est beaucoup plus de dessins qui retrace la question de l'immigration en Suisse, question tr\u00e8s br\u00fblante et, de fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on parle d'immigration, h\u00e9 bien, si l'UDC victime de qui que ce soit ou de quoi que ce soit en figurant dans cette Exposition, c'est d'elle- m\u00eame, \u00e7a fait plus de 25 ans que l'UDC a fait de l'immigration, son principal cheval de bataille, alors c'est peut-\u00eatre pas celui Charlemagne mais c'est certainement celui de Charles Martel face aux Sarrasins et donc de fait, elle ne peut s'en prendre qu'\u00e0 elle- m\u00eame, c'est parfaitement logique, c'est m\u00eame in\u00e9vitable de parler de l'UDC, si on veut parler de la perception de la migration en Suisse et encore ceci : cette Exposition, ce n'est pas que des dessins de presse c'\u00e9tait \u00e9galement toute une s\u00e9rie de statistiques de l'Office des migrations et donc il y a bien le questionnement entre la r\u00e9alit\u00e9, celle des chiffres et des faits et puis la la question du personnel de la perception qu'on peut avoir de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, de l\u00e0, il y a tout, ou les moyens, le cadre, le contexte pour permettre un v\u00e9ritable d\u00e9bat en classe de pouvoir en discuter et de permettre aux gens de se faire leur opinion sur la pertinence des dessins comme sur l'ensemble de la th\u00e9matique pr\u00e9senter quand m\u00eame dans le cas de la semaine compte le racisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [90%] :\r\nYvan Perrin, vous n'y croyez pas \u00e0 ce ce dialogue qui peut s'\u00e9tablir dans une classe, autour d'un d\u00e9bat, m\u00eame si le brocardant parti un parti ou un autre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [84%] :\r\nAlors je vais tout alors pr\u00e9cis\u00e9 que j'ai pass\u00e9 une excellente jamais \u00e0 Fleurier vraiment juste passables, le probl\u00e8me il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame type chicanes dans cette Exposition, on a parl\u00e9 de panneaux qui \u00e9voque la migration dommage surtout, on trouve les remerciements officiels, du service de la coh\u00e9sion multiculturelle avec les armes du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [86%] :\r\nPour une Exposition qui a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [88%] :\r\nAttaque personnellement de conseiller d'\u00c9tat Vaudois en exercice, Jacqueline de quoi trop Philippe Leuba je trouve un peu regrettable quand m\u00eame que le les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises s'en prennent directement \u00e0 2 personnalit\u00e9s voisine avec qui on entretient d'excellents contacts c'est l\u00e0 en tout cas, m\u00eame si on peut d\u00e9battre du reste celle -l\u00e0 n'avaient pas leur place dans une Exposition organis\u00e9e par les autorit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\nMais pardonnez -moi Yvan Perrin ce que votre r\u00e9action n'est pas un peu 1er degr\u00e9, on parle de caricature et ne peut une part d'ironie l\u00e0- derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [87%] :\r\nOui, il y a une part d'ironie, que j'appr\u00e9cie volontiers ce qui me d\u00e9range, c'est l'endroit justement, c'est l'endroit on m'accuse de censure les premi\u00e8res photos qui ont circul\u00e9 sur internet, c'est moi qui vous ai post\u00e9 qui est vraiment la la vie que personne ne les moi je ne serais certainement diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [88%] :\r\nAlors, Matthieu B\u00e9guelin -ce que c'est c'est vraiment lieu, l'\u00e9cole et ce qui n'aurait pas fallu peut-\u00eatre mettre quelques caricatures anti- ang\u00e9lisme de gauche par exemple qui aurait pu \u00e9quilibrer le le traitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [87%] :\r\nMais je crois pas qu'on ait besoin de forc\u00e9ment tout mettre l'\u00e9quilibre, vous savez, c'est pas le fait de, d'essayer de noyer le poisson, le fait d'ailleurs qu'il n'y a pas que l'UDC mais qu'il y a aussi des repr\u00e9sentants d'autres partis de droite Madame d'une derche longue aussi peut-\u00eatre pour des questions partisanes, cette fois -ci, monsieur Perrin sont moins d\u00e9fendre Madame quoi trop ben et aussi brocarder l\u00e0- dedans, donc, finalement, c'est l\u00e0 o\u00f9 on interroge les choses, on n'a pas besoin d'\u00e9quilibre comme \u00e7a, moi ce que je constate c'est que d\u00e8s qu'on touche par exemple \u00e0 la figure de Christoph Blocher, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas de Thomas si Hirschhorn dans une exposition sans culturel suisse de Paris, on voit qu'on touche \u00e0 une figure \u00e0 laquelle on n'a pas le droit de toucher finalement l'UDC dans ce cas -l\u00e0, elle, un peu la m\u00eame r\u00e9action que les islamistes vis-\u00e0-vis de leur proph\u00e8te et donc au final Blocher, c'est un petit peu quand m\u00eame le mot de UDC, ce qui honn\u00eatement alors n'est pas d\u00e9pourvu d'ironie pousse vraiment \u00e0 s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [88%] :\r\nMais l\u00e0 on parle de l'\u00e9cole, on parle d'une ligne \u00e9cole politiquement, qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre au mois neutre en tout cas c'est les mots de la la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste de votre parti, elle se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [91%] :\r\nAlors je pense que le fait que Yvan Perrin d\u00e9fendent Monika Maire-Hefti \u00e9moi passe souligne toute l'absurdit\u00e9 de la situation dans laquelle on agit le r\u00e8glement sous les yeux, c'est d'ailleurs Monsieur Perrin, qu'il avait publi\u00e9 aussi, il est bien dit que le personnel enseignant doit observer la neutralit\u00e9 de l'enseignement, au point de vue politique et religieux en s'abstenant de toute attitude partisane, \u00e7a veut pas dire que par exemple, on est oblig\u00e9 d'enseigner la guerre mondiale comme \u00e9tant la succession de 150 bataille il y a engendr\u00e9 plus de 60 millions de morts, mais pour des raisons qu'on ne parle qu'on n'aurait pas le droit de dire parce qu'il faut rester neutre politiquement, c'est compl\u00e8tement faux, c'est une vision compl\u00e8tement \u00e9triqu\u00e9e des choses, la neutralit\u00e9, elle se gagne par le d\u00e9bat par la libert\u00e9 de parole, de discussions et la libert\u00e9 d'expression, on peut donc pas esp\u00e9rer obtenir cette neutralit\u00e9 en r\u00e9duisant par l\u00e0 m\u00eame le Champ de la libert\u00e9 d'expression des dessinateurs ou des auteurs de l'Exposition, en l'occurrence, comme le fait monsieur Perrin et malheureusement madame Maire-Hefti c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [92%] :\r\nYvan Perrin ce qu'on pourrait vraiment enseigner l'histoire sans sans aborder quelque peu les questions politiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [86%] :\r\nBon, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait logique quand les aborder, \u00e9tonnamment je me retrouve sur la m\u00eame position que monsieur B\u00e9guelin, je d\u00e9plore assez vivement que on enseigne si peu dans la mesure o\u00f9 celui qui ne conna\u00eet pas l'histoire, est condamn\u00e9 \u00e0 la revivre \u00e7a fera plaisir \u00e0 monsieur B\u00e9guelin, je trouve que, vu les circonstances actuelles, on devrait pr\u00e9cis\u00e9ment rappel\u00e9 de dont nous venons pour \u00e9viter et s'agissant de la 2\u00e8me guerre mondiale, c'est vrai que Monsieur B\u00e9guelin conna\u00eet bien le jeu, la chose et puisque il a eu \u00e0 l'occasion des plaisanteries qui \u00e9taient pour le moins f\u00e2cheuse sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [85%] :\r\nOn en trouve dans tout le tout le personnel politique, hein, il y a aussi des qui qui sont faites par Oskar Freysinger quand il parle des l'de Cologne et je cite en parlant des des actes de de Nouvel-An, o\u00f9 on aime bien la plaisanterie aussi dans votre parti Monsieur Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:22) [94%] :\r\nOui, mais rarement sur les camps de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [85%] :\r\nYvan Perrin alors parlons, parlons peut-\u00eatre dans d'autres faits, celui que vous avez peut-\u00eatre pas ma\u00eetriser l'effet Streisand des s'appelle c'est celui qui, qui dit que quand on veut censurer quelque chose, il se retrouve automatiquement sur Internet et sur la place publique, l\u00e0 vous avez, vous avez \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9pass\u00e9 par la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:40) [79%] :\r\nJe l'ai suscit\u00e9, encore une fois, allez regarder chronologiquement le moment o\u00f9 les caricatures arrivent sur internet, c'est moi qui des postes donc si effectivement j'avais voulu les cacher, je pense que j'aurais proc\u00e9d\u00e9 diff\u00e9remment et si elles ne sont pas \u00e0 leur place ces caricatures sont int\u00e9ressantes entend discuter mais ce n'est pas l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [87%] :\r\nAlors, l'UDC s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, on se rappelle, \u00e0 un moment donn\u00e9, les jeunes UDC voulait monter sur pied un maire sur pied un site Internet o\u00f9 on pouvait d\u00e9noncer les les diff\u00e9rents d'enseignants qui tenait des propos politiques est -ce que l'UDC un probl\u00e8me avec l'\u00e9cole, Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [86%] :\r\nJe pense oui, que nous regrettons que vous- m\u00eame, dans un certain nivellement par le bas du niveau 2 de nos \u00e9l\u00e8ves, on voit les statistiques internationales ne nous mettent pas vraiment au point au niveau des comparaisons, on en compte quand m\u00eame qu'effectivement on a des probl\u00e8mes maintenant avec les les jeunes qui sortent de l'\u00e9cole qui doivent trouver un emploi et qui n'ont pas ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [85%] :\r\nC'est pas la faute de de propos politiques tenus par certains enseignants ou par une Exposition \u00e0 cause d'une exposition quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:48) [87%] :\r\nDonc, je vous rappelle la question est -ce que l'UDC un probl\u00e8me avec l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:51) [62%] :\r\nL'\u00e9cole politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:52) [94%] :\r\nAlors vous aviez oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [77%] :\r\nL'adjectif si oui c'est le sujet du d\u00e9bat Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:59) [86%] :\r\nBon, toutes mes excuses, je m'\u00e9tais content\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la question : oui, alors effectivement nous avons un probl\u00e8me avec l'\u00e9cole politis\u00e9s, l'\u00e9cole est un lieu o\u00f9 on apprend ou au d\u00e9bat, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle est politis\u00e9e, elle va dans un sens et il se trouve que ce sens est r\u00e9guli\u00e8rement le m\u00eame et on en a pour preuve \u00e9crit qu'on entend, suite \u00e0 cette affaire, donc je ne peux pour l'essentiel du Parti socialiste, qui a \u00e9t\u00e9 pris les doigts dans le pot de confiture et qui le supporte assez mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [93%] :\r\nMatthieu B\u00e9guelin une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [88%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez je, je, je trouve qu'on est en train de nager en pleine fiction ben c'est celle qui habite manifestement Monsieur Perrin parce que ils disaient que c'\u00e9tait bien emb\u00eatant de plus pouvoir endoctriner les gens en catimini, par d\u00e9finition, une exposition ne se d\u00e9roule pas en catimini, elle est expos\u00e9e, donc elle est faite pour \u00eatre vue donc c'est c'est pas le complot de couloir au d\u00e9tour des r\u00f4les ou de la salle des ma\u00eetres, il faut arr\u00eater avec \u00e7a, condamn\u00e9 les enseignants qui sont les premiers responsables quand m\u00eame, de l'\u00e9ducation des enfants en les assimilant toujours \u00e0 \u00e0 d'horribles gauchistes \u00e0 des repaires de gauchistes et autres etc c'est c'est manquer de respect vis-\u00e0-vis de ces gens qui font un travail, somme toute, admirable et le nivellement par le bas, il provient justement par division compl\u00e8tement \u00e9triqu\u00e9 absolument binaire de la r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 il y a plus la place ni pour le d\u00e9bat, ni pour la discussion, ni pour les nuances et c'est et c'est finalement cette \u00e9cole- l\u00e0 que l'UDC d\u00e9fend et au demeurant en terme de neutralit\u00e9, l'UDC ne font pas toujours une parfaite neutralit\u00e9 de l'\u00e9cole puisqu'elle soutient par exemple en Valais la la pr\u00e9sence de crucifix dans les salles de classe comme on \u00e9tait un vendredi Saint, je me disais que c'\u00e9tait l'occasion de le signaler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [93%] :\r\nEt ce sera la fin de ce d\u00e9bat, merci beaucoup Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:36) [73%] :\r\nMathieu que selon lui ont dit oui, cette Exposition n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:40) [84%] :\r\nPour \u00eatre vu, puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, on me reproche de l'avoir eue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [89%] :\r\nOn va rapprocher d'\u00eatre sans y avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 dans une \u00e9cole comme si vous \u00e9tiez le patron de tout et vous dites comme je suis le pr\u00e9sident de l'UDC, h\u00e9 bien j'ai le droit d'y aller, donc le jour o\u00f9 on fera par exemple une Exposition sur la libert\u00e9 d'expression en Iran, \u00e7a veut dire que Monsieur Vranitzky a le m\u00eame probl\u00e8me avec vous que vous avec certaines Oeuvres d'art aurait du coup, le droit de rentrer dans l'importe quelle \u00e9cole qu'il le ferait, vous avez une vision quand m\u00eame un petit peu Cavaliere des choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:07) [71%] :\r\nAlors Yvan Perrin de r\u00e9pliquer, on terminera jeu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:09) [84%] :\r\nIl y avait de la mati\u00e8re enseign\u00e9e vont permettait d'aller voir de quelle mani\u00e8re on enseigne pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [98%] :\r\nJe savais pas que l'UDC \u00e9tait une branche \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:16) [70%] :\r\nD'abord Fleurier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [94%] :\r\nMerci infiniment, messieurs, j'imagine que le d\u00e9bat soit se poursuivra dans le canton de Neuch\u00e2tel Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2tel et Matthieu B\u00e9guelin, com\u00e9dien et d\u00e9put\u00e9, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:28) [87%] :\r\nBonsoir et merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-25T17:32:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Matthieu", "role": "Com\u00e9dien, libre-penseur, ancien pr\u00e9sident du PS neuch\u00e2tleois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "Ex-CN(/CE UDC NE ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1503467", "internalArchiveId": "AA1603503428", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-24T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7599617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7599620.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Hockey / LNA / Demi-finales des play-offs: Gen\u00e8ve rencontrera Lugano pour la quatri\u00e8me fois", "Les deux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne retenus par le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air seraient inefficients", "Salaire du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Cr\u00e9dit Suisse: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Laure Betris, alias Kassette, sort son nouvel album intitul\u00e9 \u00abBella Lui\u00bb", "Plus de 600 personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es pour les comm\u00e9morations du crash de la Germanwings", "GE / Pourparlers de paix sur la Syrie: le point avec Abraham Zisyadis \u00e0 Gen\u00e8ve", "FR: les gorges du Gott\u00e9ron sont ferm\u00e9es, car elles sont menac\u00e9es par des chutes de rochers", "Minimag / JU: une ancienne cheffe d'entreprise fait chanter les bols tib\u00e9tains \u00e0 Envelier", "Medi Sadoun joue une star du PSG bless\u00e9e dans \u00abLa Dream Team\u00bb", "Attentats de Bruxelles: deux hommes sont d\u00e9sormais recherch\u00e9s par les enqu\u00eateurs", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Pour les Genevois, la clef du succ\u00e8s r\u00e9side peut-\u00eatre dans l'engagement physique.", "L\u2019arm\u00e9e \u00e9vite une d\u00e9b\u00e2cle d\u2019un milliard de francs apr\u00e8s la suspension du projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne par Guy Parmelin.", "\u00abBella Lui\u00bb signifie litt\u00e9ralement \u00abBelle lueur\u00bb en patois valaisans.", "Le 24 mars 2015, le copilote d'un A320 de Germanwings ralliant Barcelone \u00e0 D\u00fcsseldorf projetait volontairement l'appareil au sol, dans les Alpes de Haute-Provence.", "Le danger est qualifi\u00e9 d\u2019imminent,  une habitation est menac\u00e9e.", "L\u2019ancienne cheffe d\u2019entreprise est d\u00e9sormais artiste et th\u00e9rapeute.", "Medi Sadoun a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la s\u00e9rie \u00abKa\u00efra shopping\u00bb et propuls\u00e9 par \u00abQu\u2019est-ce qu\u2019on a fait au Bon Dieu\u00bb.", "Deux jours apr\u00e8s le double attentat de Bruxelles, un deuxi\u00e8me suspect a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 sur les images de surveillance du m\u00e9tro."], "variantIds": ["ece-7482990", "ece-7485270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-13T14:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024397\r\nDate de transcription : 30-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:00 > 0:00:08) [71%] : \r\nVoil\u00e0, donc je fais des chansons, mais apr\u00e8s, je sentais que des gens ah oui c'est pas tous les m\u00eames, en fait ce pas toujours les m\u00eames, et c'est pas toujours les m\u00eames sur les disques, on allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:09 > 0:00:11) [93%] : \r\nEt combien de millions, vous avez gagn\u00e9 une grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:27) [69%] : \r\nFamille parce que vous avez m\u00eame moins 19 d'un petit peu oui depuis longtemps de un appel qui John tient la quotidiennet\u00e9 un peu vous verrez alors que Venise avec plaisir quand m\u00eame, oui c'est \u00e7a, moi je serais assez pour qu'il y a 100 pourcent pour pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:27 > 0:00:31) [80%] : \r\nLire en f\u00eate, c'est que comme avant et 2 en 2015 il a boss\u00e9 pour une bo\u00eete anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:35) [54%] : \r\nAh il ce prisonnier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:39) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:18 > 0:01:22) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici imm\u00e9diatement le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:23 > 0:01:35) [90%] : \r\nUn 2\u00e8me homme recherch\u00e9 par la police belge, les images de vid\u00e9osurveillance du m\u00e9tro de Bruxelles montre que le kamikaze, responsable de l'explosion de malbec n'\u00e9taient pas seuls au moment d'acheter les billets, nous ferons le point sur l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:36 > 0:02:15) [89%] : \r\nLes comm\u00e9morations en France d'un autre drame, un an jour pour jour apr\u00e8s le crash d'un avion de de German Wings projet\u00e9 au sol parlant de ses pilotes qui souffrait de graves probl\u00e8mes psychologiques, plus de 600 proches des victimes ont fait le voyage des Alpes-de-Haute-Provence les millions du patron de Cr\u00e9dit Suisse alors que l'\u00e9tablissement doit supprimer 6000 emplois cette ann\u00e9e, Tidjane Thiam annonce un revenu de 19 millions de francs en 2015, les 3 quarts au titre de compensation, explications et analyse avec Nicolas Ross\u00e9 notre reportage du jour \u00e0 la d\u00e9couverte d'un instrument de musique Insolite, nous irons dans le Jura, on veut lier ou une ancienne chef d'entreprise fait chanter des bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:29) [80%] : \r\nDe la musique encore avec notre invit\u00e9 la Fribourgeoise lors des crises qui signe son 4\u00e8me album sous le pseudonyme de cassettes, mais la Louis, c'est son titre explore des climats para\u00eet-t-il plus lumineux que les pr\u00e9c\u00e9dents, on en parle enfin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:31 > 0:02:48) [90%] : \r\nCe ne sont donc plus un, mais 2 hommes qui sont recherch\u00e9s par les enqu\u00eateurs, 2 jours apr\u00e8s le double attentat de Bruxelles un 2\u00e8me suspect qui figure sur les images de surveillance du m\u00e9tro, alors qu'en prison, Salah Abdeslam r\u00e9clame d\u00e9sormais son extradition vers la France, on fait le point sur l'enqu\u00eate avec peu d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:00) [87%] : \r\nToujours incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison de Bruges Salah Abdeslam en cavale depuis 4 mois, il arr\u00eat\u00e9 le 18 mars dans le quartier de Mol\u00e8ne Beck ne s'oppose plus \u00e0 son transf\u00e8rement, selon son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:00 > 0:03:01) [75%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:02 > 0:03:10) [74%] : \r\nCela dit cela, mais l'adolescence oui vous faites pas qu'il souhaitait partir en France le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:04:01) [91%] : \r\nSoup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de logisticiens dans les attentats de Paris du 13 novembre le jeune homme pr\u00e9tend n'avoir pas \u00e9t\u00e9 au courant de ce qui viennent d'\u00eatre perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Bruxelles, l'enqu\u00eate sur les massacres de lundi progresse pas \u00e0 pas, 2 des 3 auteurs des attentats de l'a\u00e9roport sont aujourd'hui clairement identifi\u00e9s \u00e0 gauche, l'un des 2 kamikazes et l'achat oui, suspect\u00e9 d'\u00eatre l'artificier du groupe terroriste et qui aurait aussi particip\u00e9 aux attentats de Paris le mot Bob de droite en revanche n'est toujours pas identifi\u00e9, il a pris la fuite apr\u00e8s avoir abandonn\u00e9 sur place sa valise bourr\u00e9e d'explosifs, l'homme du milieu, le second kamikaze de l'a\u00e9roport s'appelle Ibrahim B. c'est son fr\u00e8re cadet Khalid, issu comme lui du banditisme belge qui s'est fait sauter dans une rame de m\u00e9tro \u00e0 la station de Malbaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:11) [91%] : \r\nSur les images de vid\u00e9osurveillance de la station, on le voit : parler \u00e0 un nouveau suspect qui n'est pas monter dans le wagon et qui est aujourd'hui activement recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:12 > 0:05:26) [92%] : \r\n\u00e0 noter que l'a\u00e9roport de Bruxelles reste ferm\u00e9 au trafic commercial en tout cas jusqu'\u00e0 samedi sous Swiss, de son c\u00f4t\u00e9, annule toutes les liaisons a\u00e9riennes avec Bruxelles jusqu'\u00e0 mardi, trafic ferroviaire avec la capitale belge est par contre totalement r\u00e9tabli et dans ce contexte, on apprend qu'en Suisse, au moins 60 proc\u00e9dures contre des sympathisants pr\u00e9sum\u00e9s du gros de groupes aux islamistes sont en cours, d\u00e9claration du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michaela Aubert dans la presse al\u00e9manique, un chiffre qui a presque doubl\u00e9 en 4 mois, selon le magistrat, il y a en Suisse, diff\u00e9rents lieux de concentration de personnes pr\u00e9sum\u00e9es probl\u00e9matiques, fin de citation \u00e0 l'origine de la plupart des proc\u00e9dures, la propagande et le soutien \u00e0 des organisations terroristes, et pendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, les pourparlers sur la Syrie se poursuivaient ce matin un 1er round de n\u00e9gociations qui s'ach\u00e8ve ce soir et qui aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la visite hier de Federica mot Gu\u00e9rini au lendemain des attentats de Bruxelles justement le chef de la diplomatie europ\u00e9enne a relev\u00e9, je cite, la responsabilit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale d'acc\u00e9l\u00e9rer et de consolider les infos pour aboutir \u00e0 une solution politique en Syrie, Abraham Zysiadis, vous suivez cette journ\u00e9e au Palais des nations est-ce que vous avez le sentiment que ce contexte des attentats de Bruxelles provoque un nouvel \u00e9lan dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:29 > 0:06:54) [91%] : \r\nAh bien s\u00fbr, les \u00e9v\u00e9nements de Bruxelles sont venus se projeter ici \u00e0 Gen\u00e8ve ou n\u00e9gociation sur la Syrie, alors que pr\u00e9cis\u00e9ment les d\u00e9l\u00e9gations quittent la ville aujourd'hui pour une pause en principe de 10 jours alors il y a des points positifs, le 1er c'est que d'abord personne n'a claqu\u00e9 la porte \u00e9tait toujours possible, deuxi\u00e8mement le cessez-le-feu sur le terrain, alors tr\u00e8s relatif bien s\u00fbr continue encore et qu'a priori, ces d\u00e9l\u00e9gations, opposition et gouvernement, r\u00e9gime de Bachar El-Assad, h\u00e9 bien sont cens\u00e9s se retrouver ici \u00e0 Gen\u00e8ve dans le courant du mois d'avril, et c'est l\u00e0 qu'il y a un hic : le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, organise des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Syrie le 13 avril prochain et une partie des membres de la d\u00e9l\u00e9gation se pr\u00e9sente \u00e0 ces \u00e9lections et ne pourront donc pas \u00eatre l\u00e0 au d\u00e9but du mois d'avril, \u00e7a fait \u00e9videmment bondir l'opposition qui r\u00e9clame encore et toujours un calendrier pour le d\u00e9part de Bachar El Assad de la vie politique syrienne, alors vous comprenez bien que l'enjeu d\u00e9passe largement et Gen\u00e8ve et la Syrie proprement dite, on est au-del\u00e0, on est \u00e0 Washington et \u00e0 Moscou pour donner des impulsions Moscou qui \u00e9videmment a plusieurs cartes en main puisque elle est l'appui militaire et strat\u00e9gique du r\u00e9gime de Bachar Al Assad et que donc elle pourrait faire progresser rapidement ces n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:54 > 0:07:18) [88%] : \r\nMerci \u00e0 Brindisi \u00e0 distant, directeur du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait il y a un an tout juste, le 24 mars 2015 \u00e0 10 heures 41, le copilote d'un A320 de German Wings sera Lyon, Barcelone \u00e0 D\u00fcsseldorf projet\u00e9 volontairement l'appareil au sol dans les Alpes de Haute-Provence, avec \u00e0 son bord 149 personnes ce matin ils \u00e9taient plus de 600 \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement pour les comm\u00e9morations C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:18 > 0:07:18) [82%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:19 > 0:07:39) [87%] : \r\nUne tente blanche dress\u00e9e autour de la st\u00e8le et une autre autour de la tombe commune, un an apr\u00e8s, les familles des victimes du crash de la Jarman Wings ce ce recueil, loin des cam\u00e9ras, ce matin, les dirigeants de la Love Tandja et de sa filiale sont arriv\u00e9s au Vernet pour participer aux c\u00e9r\u00e9monies, les femmes y arrivent \u00e0 pieds ou en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:39 > 0:07:39) [71%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:40 > 0:08:00) [77%] : \r\nTout est consacr\u00e9e au recueillement des familles au d\u00e9placement la facilit\u00e9 : famille, je dois dire que les habitants de divers de pratique d'ailleurs se sont associ\u00e9s, ils accompagneront les familles comme ils l'ont fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur le sur le choc, l'\u00e9v\u00e9nement, l\u00e0 nous sommes maintenant plus tard, il y a toujours le choc quand m\u00eame d'avoir perdu du d\u00e9sastre proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:07) [96%] : \r\nC'\u00e9tait il y a un an pour les \u00e9quipes de secours qui interviennent quelques minutes apr\u00e8s le crash, les souvenirs sont vifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:07 > 0:08:08) [74%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:43) [85%] : \r\nOn a demand\u00e9 le cap et l'altitude au moment de la disparition, on a pris ce qu'a commenc\u00e9, vous vous reportez \u00e0 l'altitude et \u00e0 peu pr\u00e8s une minute apr\u00e8s, on a rep\u00e9r\u00e9 des des fum\u00e9es et en arrivant sur place, c'\u00e9tait un grand cirque et on a vu des des morceaux de des morceaux de carcasse qui et ont pos\u00e9 le pied sur sur un terrain qui a l'air hostile \u00e0 premi\u00e8res vues il y avait de la fum\u00e9e, c'est des flammes, c'est d\u00e9bris de partout, quelques restes humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:44 > 0:08:45) [99%] : \r\nEt l\u00e0 je rends vite compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:48 > 0:08:52) [79%] : \r\nOn ne trouvera aucun survivant, parce que pas possible vu oui les petits d\u00e9bris d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:53 > 0:09:03) [93%] : \r\nLe site m\u00eame du crash a \u00e9t\u00e9 sanctuaris\u00e9 sur plusieurs hectares, une barri\u00e8re exceptionnellement ouverte pour les familles, a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, elle sera referm\u00e9e demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:04 > 0:09:18) [89%] : \r\nVoil\u00e0 et \u00e0 signaler que de d\u00e9bris d'avion d\u00e9couverts au Mozambique et en Australie, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme provenant presque certainement du vol MH370 de Malaisiens Airlines, disparu en mars 2014, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la seule preuve que le Boeing 777.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:18 > 0:09:23) [83%] : \r\nS'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e9tait un fragment d'en juillet \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:42) [85%] : \r\nRetour en Suisse, l'arm\u00e9e \u00e9vite de justesse une d\u00e9b\u00e2cle \u00e0 1 1000000000 de francs, on apprenait il y a 2 jours, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelan, suspendait le projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne selon nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission al\u00e9manique Rudisha ou les 2 \u00e0 syst\u00e8me retenu par le chef de l'arm\u00e9e de l'air sont in efficient, un sujet comment\u00e9 par Emmanuelle Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:43 > 0:09:43) [67%] : \r\nDites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:44 > 0:09:54) [91%] : \r\nVoici le jour de d\u00e9fense a\u00e9rienne, dont l'arm\u00e9e suisse voudrait s'\u00e9quiper des lance- missiles mobiles comme ceux de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, d'une port\u00e9e de 12 kilom\u00e8tres au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:55 > 0:10:00) [90%] : \r\nCar aujourd'hui, notre d\u00e9fense contre les avions et lacunaire et il est urgent de la remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:02 > 0:10:22) [89%] : \r\nPourtant, Guy Parmelin, vient de suspendre le projet en cours de d\u00e9fense a\u00e9rienne, en effet, selon des documents internes, que les journalistes se sont procur\u00e9s le syst\u00e8me d'engins guid\u00e9s que l'arm\u00e9e voulait acheter cette heurt\u00e9 un au go\u00fbt des experts, un officier parle m\u00eame d'un risque de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:22 > 0:10:26) [64%] : \r\nElle a la grippe et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:26 > 0:10:57) [79%] : \r\nC'est les peuvent, je suis tr\u00e8s surpris perplexe m\u00eame choqu\u00e9 quand je vois ce qu'il y a dans le rapport et ce que voulait l'arm\u00e9e, je trouve \u00e7a incroyable et inacceptable au lieu, il n'a peut-\u00eatre pas pens\u00e9 assez et de la s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays en d\u00e9port\u00e9 Norwich Kent je ne peux pas \u00e0 aucune condition soutenir Untel syst\u00e8me je veux savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exig\u00e9e en faute de quoi il s'agit apr\u00e8s est-ce que les documents et les conclusions des experts sont corrects et si c'est le cas, il faut recommencer tout le processus, a fait, moi j'ai une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:58 > 0:11:34) [87%] : \r\nC'est lors d'une r\u00e9union secr\u00e8te d'experts militaires que le constat accablant est tomb\u00e9 sur les 2 syst\u00e8mes pr\u00eatre l'a une port\u00e9e insuffisante, l'autre ne fonctionnerait pas par tous les temps faire dans le Tensing une carnivore, pour moi, ce qui est alarmant, c'est que les avertissements des experts n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus en souffrir, la seule explication \u00e0 mes yeux, c'est que l'int\u00e9r\u00eat d'acheter cet \u00e9quipement m\u00eame inefficace, il est pr\u00e9pond\u00e9rant pour la plupart des gens \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e sur la sellette, le chef de l'aviation, c'est lui qui a pilot\u00e9 ce programme d'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:37 > 0:12:01) [91%] : \r\nRetour donc pas retour en Suisse, on est d\u00e9j\u00e0 en Suisse, je vous le disais en titre, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam a per\u00e7u une r\u00e9mun\u00e9ration totale de 18,9 millions de francs en 2015, un montant r\u00e9el r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au lendemain d'une autre annonce Cr\u00e9dit Suisse prenait de nouvelles mesures d'\u00e9conomie au total 6000 emplois supprim\u00e9s cette ann\u00e9e, Nicolas Ross\u00e9, comment justifier en tels niveaux de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:01 > 0:13:37) [89%] : \r\nAlors le salaire effectivement pay\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse a pu para\u00eetre raisonnable avec de gros guillemets puisque Tidiane Camara sur 4000 6 millions de la banque suisse, mais il a aussi re\u00e7u 14,3 millions pourquoi h\u00e9 bien parce qu'il est arriv\u00e9 d'Angleterre, il avait un autre emploi qu'il a d\u00fb laisser, c'est donc une indemnit\u00e9 d'arriver dans la banque, dont 14 3 plus 6, ces gaz 18 v\u00e9hicules 9 millions, on se souvient qu'en f\u00e9vrier dernier \u00e0 la banque avait annonc\u00e9 des r\u00e9sultats catastrophiques \u00e0 l'\u00e0 cette occasion, Tidjane Thiam avait dit qu'il renon\u00e7ait \u00e0 une partie de son bonus ce renoncement prend une toute autre tout autre jour aujourd'hui, mais le salaire est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de Tidjane Thiam, n'est pas un cas isol\u00e9, regardez ce ce 1er tableau on a ici Richard Lepeu, le patron du groupe Richemont 14,3 millions de francs, la m\u00eame chose que Sergio Ermotti UBS un autre patron moi connu Christophe Tony Tonini, le patron de T\u00e9a M\u00e9dia 6,1 millions de francs, il a doubl\u00e9 son salaire l'an dernier, ceci ne correspond en aucun cas aux r\u00e9sultats de l'entreprise, on peut dire la m\u00eame chose pour Richemont pour UBS, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la plupart des actions suisses ont chut\u00e9, ceci n'a pas emp\u00each\u00e9 l'eau sal\u00e9e, mais attention, c'est aux salaires ne sont pas une fatalit\u00e9, on va le voir sur le tableau suivant, regardez l'an dernier, on a le patron de Roche, par exemple, c'est vrai, \u00e0 cheval, le patron de Novartis Nika\u00efa avec qui on soit eu des salaires \u00e9quivalents, soit des salaires qui ont l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 puisque l'an dernier les r\u00e9sultats d'entreprises ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:37 > 0:13:43) [93%] : \r\nEt pourtant, on s'en souvient, il y a 3 ans, le peuple adopt\u00e9 massivement la fameuse initiative Nader, \u00e7a n'a rien chang\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:44 > 0:14:27) [87%] : \r\nOui, cela a soccer initiative et en allemand, l'initiative contre les arnaqueurs un titre tr\u00e8s fort alors effectivement cette initiative devait interdire les indemnit\u00e9s d'arriver comme les 14 millions de Tidjane Thiam, elle devait interdire les parachutes dor\u00e9s, alors aujourd'hui, Thomas se Mad\u00e8re et tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, il en veut particuli\u00e8rement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'il dit que la loi d'application du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un emmenthal qui permet toujours ces immenses exag\u00e9ration salariales mais attention, le jugement n'est pas d\u00e9finitif puisque dans le cadre de la r\u00e9vision du droit des entreprises si bas Notat Simonetta Sommaruga a promis que l'initiative Binder serait respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:27 > 0:14:45) [85%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 merci beaucoup pour ces explications \u00e0 Fribourg, les gorges du Gott\u00e9ron sont ferm\u00e9es jusqu'\u00e0 nouvel avis cette destination de tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 et menac\u00e9 de chute de rocher, le danger est qualifi\u00e9e d'imminente une habitation et m\u00eame menac\u00e9 explications Pascal Sibot Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:46 > 0:14:56) [90%] : \r\nVoil\u00e0 4 ans que cette vo\u00fbte c'est creus\u00e9es dans les falaises du Gott\u00e9ron un mouvement lent qui, ces derniers mois s'est brutalement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d\u00e9sormais la roche peut c\u00e9der \u00e0 tout instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:56 > 0:15:11) [76%] : \r\nCe site, comme on peut le voir en fait tr\u00e8s d'ensoleill\u00e9, donc les variations de temp\u00e9rature durant la journ\u00e9e, fait que la roche en fait elle de se dilater se contracte et qui cr\u00e9\u00e9 \u00e0 notre avis, en fait, c'est, c'est 7\u00e8me mouvement comme mesure depuis depuis cas examin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:55) [86%] : \r\nLe point de non- retour a \u00e9t\u00e9 atteint, la question n'est plus de savoir si la roche va s'effondrer mais bien quand 2500 m\u00e8tres cubes de molasse pourrait alors bloquer la rivi\u00e8re et ces chemins p\u00e9destres les gorges du Gott\u00e9ron sont d\u00e9sormais interdites d'acc\u00e8s, il y a une grande masse des rochers qui peuvent tomber, qui risquent de tomber sa peau tombait sur la sur la chemin il y a beaucoup de p\u00e9destre et le risque est trop grand pour nous en particulier maintenant \u00e0 \u00e0 P\u00e2ques, on les a pas qui a toujours \u00e9norm\u00e9ment endett\u00e9s randonneurs aussi des gens qui font le chemin Saint-Jacques la faille menace aussi cette maison, ses habitants ont \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s mais pour ma\u00eetriser l'\u00e9rosion et pr\u00e9serv\u00e9e de mani\u00e8re durable la construction, le compte, on envisage d\u00e9sormais une solution radicale : faire exploser la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:10) [83%] : \r\nFalaise, il y a une partie sous la vo\u00fbte qui serait Minet avec une d\u00e9limitation tr\u00e8s clair en fait la partie qui pourrait s'effondrer, la partie qui se trouve en amont de la maison, ce que stabilis\u00e9 \u00e0 l'aide d'ancrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:15) [89%] : \r\nSi la vo\u00fbte ne s'est pas effondr\u00e9e naturellement les artificiers devraient entrer en action \u00e0 la fin du mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:16 > 0:16:29) [95%] : \r\nDu hockey sur glace 4\u00e8me rencontre ce soir entre Lugano et Gen\u00e8ve Servette dans les demi- finales des Play-offs pour les Genevois la cl\u00e9 du succ\u00e8s r\u00e9side peut-\u00eatre dans l'engagement physique, c'est ce que nous disent Brain Wakker et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:29 > 0:16:30) [71%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:31 > 0:16:36) [89%] : \r\nGen\u00e8ve Servette une \u00e9quipe qui mise sur l'engagement physique sur la virilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:39 > 0:16:45) [77%] : \r\nEn face, Lugano est une \u00e9quipe technique qui joue enfin et qui marque d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:48 > 0:16:51) [87%] : \r\nEt la piste, c'est un peu la belle et la b\u00eate, et nous sommes les b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:51 > 0:16:58) [78%] : \r\nEn jouant un jeu plus Direct, plus \u00e9nergique pour l'excuse excitant, eux ils jouent plus technique, c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:58 > 0:17:07) [82%] : \r\nLa diff\u00e9rence de Style est r\u00e9elle et chacun cherche \u00e0 imposer sa philosophie pour ne pas laisser l'adversaire dicter le rythme du match et puis r\u00e9investi match avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:07 > 0:17:18) [88%] : \r\nSi on les laisse venir dans notre camp, qu'on les laisse s'organiser jouer leur jeu, la, la, ils vont nous tuer, oui, on doit prendre le jeu \u00e0 notre compte, on ne doit pas changer notre mani\u00e8re de jouer si on doit les forcer \u00e0 changer leur Style de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:32) [80%] : \r\nMais la France Gard les pi\u00e8ces doivent \u00eatre la baisse a jou\u00e9 dur oui, amener l'adversaire sur son propre terrain, oui, mais \u00e9viter de d\u00e9passer la limite des elles doivent ma\u00eetriser leurs nerfs pour ne pas se retrouver avec un homme de moins sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:32 > 0:17:43) [75%] : \r\nIl faut il faut il faut fermer les espaces Foch de physique contre et j'aime pas \u00e7a, mais et surtout les p\u00e9nalit\u00e9s qu'on a vu qu'ils sont, ils sont tr\u00e8s forts sur leur parler pour qu'on, qu'on conna\u00eet le moins peut d\u00e9mission possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:44 > 0:17:51) [88%] : \r\nCe soir, dans l'ambiance de la r\u00e9serve bien McSorley et co\u00e9quipiers devront bien g\u00e9rer leurs \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:53 > 0:18:10) [86%] : \r\nEt Lugano, Gen\u00e8ve, c'est donc \u00e0 suivre en Direct 20 heures 10 sur RTS de notre tourn\u00e9e musicale de la Suisse romande s'est termin\u00e9 aujourd'hui dans le Jura, on veut lier, c'est l\u00e0 qu'une ancienne chef d'entreprise devenue artiste \u00e9tait rapporte fait chanter des bols Tib\u00e9tains rencontre avec Julien Rennes et S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:20) [90%] : \r\nOn peut les frapper pour la th\u00e9rapie, on sent une vibration, on entend les sons harmoniques somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:27 > 0:18:32) [82%] : \r\nPour la m\u00e9ditation, je peux les faire chanter, moi je prends un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:36 > 0:18:44) [90%] : \r\nIl sonne, il soigne les bols chantants ses instruments traditionnels de la r\u00e9gion himalayenne dont les premi\u00e8res traces remontent \u00e0 l'\u00e2ge de bronze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:18:58) [71%] : \r\nC'est bon, l\u00e0, ils viennent du Tibet continue-t-elle chaque r\u00e9gion a \u00e7a sa forme et puis son alliage c'\u00e9tait toujours souvent aussi un secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:59 > 0:19:03) [91%] : \r\nEt dans le temps, au d\u00e9part c'\u00e9tait tacite des salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:05 > 0:19:06) [99%] : \r\nPour la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:06 > 0:19:09) [96%] : \r\nEt pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:09 > 0:19:21) [90%] : \r\nEt \u00e7a l'a dit que les chamanes, puis les moines ont appris \u00e0 utiliser \u00e0 des fins m\u00e9ditative, la rencontre de millions de Wieland avec les bols Tib\u00e9tains, une vraie r\u00e9v\u00e9lation intervient \u00e0 un moment compliqu\u00e9 de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:21 > 0:19:27) [86%] : \r\nO\u00f9 \u00e7a avait un effet \u00e9norme ce jour- l\u00e0, puis j'ai jamais oublier ce ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:27 > 0:19:28) [52%] : \r\nDisons qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:39) [90%] : \r\nEntrepreneuse retrait\u00e9 Myriam Wieland laisse aujourd'hui libre cours \u00e0 ses passions et \u00e0 sa cr\u00e9ativit\u00e9, une personnalit\u00e9 \u00e0 multiples facettes dont elle joue en fonction de son humeur et de ses inspirations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:40 > 0:19:45) [75%] : \r\nUn jour je suis artiste autre sur je, c'\u00e9tait pas fait cet effort-l\u00e0, c'est que le jour o\u00f9 me trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:49) [98%] : \r\nMais quel est le lien entre l'art et les bols chantants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:49 > 0:20:05) [87%] : \r\nAlors tout partout, il y a une r\u00e9sonance avec les couleurs et les tableaux que je fais la musique a une r\u00e9sonance, on a le lien est toujours l\u00e0, le bien\u00eatre la cr\u00e9ativit\u00e9, on la trouve tout partout, on peut pas s\u00e9parer une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:20:12) [91%] : \r\nPlus qu'un instrument de musique, le bol chantant est aujourd'hui pour Myriam bilan d'un v\u00e9ritable outil th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:12 > 0:20:27) [81%] : \r\nSur le plan mental, on a tr\u00e8s vite, ainsi une situation m\u00e9ditatif parce qu'on \u00e9coute automatiquement en soi-m\u00eame, on va suivre le o\u00f9 il passe, on est curieux qu'est-ce qui se passe dans dans mon corps, alors on quitte tr\u00e8s vite le c\u00f4t\u00e9 tiens on est vers soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:29 > 0:20:44) [87%] : \r\nSur le plan physique \u00e7a va activer votre auto raison Stimulez votre syst\u00e8me nerveux, \u00e7a se passe tout en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s holistique l'int\u00e9rieur, ext\u00e9rieur, tout ce qui se passe c'est simultan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:45 > 0:20:51) [93%] : \r\nUne approche qui ne soit ni donc pas directement mais qui aide \u00e0 gu\u00e9rir ou tout simplement \u00e0 se sentir mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:56 > 0:21:03) [82%] : \r\nUn reportage qui int\u00e9resse beaucoup notre invit\u00e9 Bella Louis litt\u00e9ralement belle lueur en patois valaisan, c'est le titre de son nouvel album, Christophe, il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:03 > 0:21:17) [82%] : \r\nOui, et l'album et ce Titien ses promesses dans la pop lumineuse de ce disque tranche avec le rock plus sombres de votre pr\u00e9c\u00e9dent bonjour leur B\u00e9atrice bonjour comment vous avez choisi ce titre Bella Louis le choix du d\u00e9mon patois valaisan pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:17 > 0:21:46) [87%] : \r\nBen en fait moi je travaille toujours avec des des petits carnets des de compilation je note des choses je dessine \u00e7a m'accompagne en fait tout le temps, c'est un non, j'avais vu qui m'avait assez frapp\u00e9, je trouvais un peu amusant le jeu sur le genre aussi et du coup je l'avais not\u00e9 dans un carnage, un jour il va me servir ce ce 7 titres l\u00e0 et quand j'ai cherch\u00e9 en t\u00eate pour l'album je souhaitais mes carnets, je suis tomb\u00e9 dessus, je suis assez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:46 > 0:21:57) [90%] : \r\nAlors cette lueur elle r\u00e9pond aussi aux c\u00f4t\u00e9 lumineux de ce disque, on disait c'est \u00eatre votre disque le plus lumineux depuis vos d\u00e9buts qu'est-ce qui a chang\u00e9 c'est la maturit\u00e9, c'est le besoin de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:57 > 0:22:18) [87%] : \r\nOui, je pense, et c'est \u00e7a, c'est vraiment l'envie de faire \u00e0 chaque fois un disque diff\u00e9rent bah voil\u00e0 on vit aussi des choses, on rencontre des gens, moi je me nourris beaucoup aussi de litt\u00e9rature de cin\u00e9mas de d'observer la nature enfin de de de tas d'choses qui sont pas forc\u00e9ment musical en fait et puis l'\u00e2ge voil\u00e0, j'\u00e9tais un peu dans cette humeur-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:18 > 0:22:27) [88%] : \r\nAlors on va se plonger dans votre musique, et pas seulement parce qu'on va regarder un extrait d'un vid\u00e9o clip oui Liobi de r\u00e9alis\u00e9 par Lionel RUP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:27 > 0:22:33) [84%] : \r\nIl est de vous, je me permets d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:34 > 0:22:48) [66%] : \r\nSophie Sivry, c'est \u00e7a le point et un peu une p\u00e9rennit\u00e9 Vanessa pas point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:25 > 0:23:29) [88%] : \r\nAlors, \u00e7a m\u00e9rite une explication un vestiaire au chien des joueurs de football am\u00e9ricain, c'est quoi l'histoire de ce clip.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:30 > 0:24:11) [88%] : \r\nBen en fait, pour moi, c'\u00e9tait important compte je travaille avec des gens pour de l'image, c'est de travailler avec des personnes qui ont un regard qui ont un un propos et puis du coup, pour moi, c'\u00e9tait important de travailler plut\u00f4t avec un cin\u00e9aste, c'est quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 une oeuvre et puis j'aimais beaucoup le travail de Lionel groupe et du coup, on se connaissait un peu, comme \u00e7a, donc je l'ai contact\u00e9, et puis c'est vraiment lui qui arrivait avec cette proposition-l\u00e0, donc c'\u00e9tait l'id\u00e9e vraiment de collaborer avec quelqu'un, de lui laisser une forme de carte blanche et puis je pense que l'histoire la l'inspirer, c'est une histoire qui parle un peu du temps qui passe, de comment les gens se transforme de comment les relations se transforme, h\u00e9 ben oui, je suis absolument un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:11 > 0:24:13) [68%] : \r\nOui, football am\u00e9ricain voil\u00e0 oui tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:13 > 0:24:29) [83%] : \r\nLes collaborations en collaboration sur ce disque il y a aussi l'apport musical avec le musicien, je ne vois Robin Girod, qui joue sur le disque, qui produit le disque qui sort le disque sur son Label cheptel rigolote c'est n\u00e9 comment cette collaboration l\u00e0 qui change un peu la la direction de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:29 > 0:25:08) [87%] : \r\nOui en fait moi je travaille d'abord de mani\u00e8re solitaire toujours et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 \u00e7a devient collectif je cherche vraiment des, des, des gens avec qui collaborer, \u00e7a c'est important pour moi et puis l\u00e0 comme je sentais un peu l'\u00e9nergie de de ses chansons, je connaissais Robin peu mais il dit oui, c'est vraiment la personne id\u00e9ale et on a, on a beaucoup \u00e7a s'effacer simplement et naturellement on s'\u00e9crit, on a pas mal \u00e9chang\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences aussi musical pour un peu on a film\u00e9 ce qu'on avait envie de raconter avec ce disque et puis ensuite, on a enregistr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s ouais aussi tr\u00e8s simple, naturelle en 6 jours, voil\u00e0 on arrive comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:08 > 0:25:09) [93%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:09 > 0:25:23) [89%] : \r\nAlors c'est une collaboration, une de plus dans votre carri\u00e8re parce qu'on disait vous \u00eates loin d'\u00eatre une d\u00e9butante, c'est presque 15 ans de carri\u00e8re commenc\u00e9e avec le groupe ce tout au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on va se replonger dans ses archives, avec un portrait concoct\u00e9 par Julie et Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:29 > 0:25:37) [90%] : \r\nAvant de trouver sa voie et de donner de la voix en solo sur vinyle avec cassettes, B\u00e9atrice, \u00e9tait l'une des 4 copines du groupe de rock ce coeur ta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:40 > 0:25:46) [68%] : \r\nEt l\u00e0, c'est ce qui fait la guitare elle je tout, je lui ai fait un petit Kloten est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:47 > 0:25:55) [88%] : \r\n4 copines de bac \u00e0 sable et de bancs d'\u00e9cole 4 fribourgeoise qui ont fait sensation et le tour des grandes sc\u00e8nes au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:55 > 0:26:04) [82%] : \r\nMoi, je prends des cours de j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pas longtemps parce que justement je voyais que \u00e7a sur sc\u00e8ne, le fait de de pas toujours pas techniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:12 > 0:26:19) [88%] : \r\nPuis, l'ordre a eu envie d'\u00e9crire des chansons en anglais essentiellement, mais aussi quelques unes en un h\u00e9ritage de son papa irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:24 > 0:26:39) [88%] : \r\nEt contre toute attente, cette grande gigue fluette est une vraie grande chanteuse de rock qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'ouvrir aux autres et au monde, r\u00e9sultat apr\u00e8s avoir explor\u00e9 \u00e9pur\u00e9e et introspectif dans ses 2 premiers albums puis un rock sombre et brut d'Anfa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:42 > 0:26:46) [86%] : \r\nLa Fribourgeoise revient aujourd'hui avec un recul plus lumineux, comme son nom l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:47 > 0:27:02) [72%] : \r\nQui a parl\u00e9, est point\u00e9 l'Afrique a pour voter pour, c'est-\u00e0-dire alors que de nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:03 > 0:27:07) [93%] : \r\n\u00e7a vous fait quoi quand vous revoyez ces images de ce coeur qui a plus de 15 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:07 > 0:27:22) [81%] : \r\nBah, c'est parce que c'est touchant, c'est hyper dr\u00f4le pas \u00e7a reste quelque chose que je regarde avec beaucoup de tendresse, parce que c'\u00e9tait une super exp\u00e9rience formatrice \u00e0 plein de niveaux en fait et puis \u00e7a m'on est rest\u00e9 hyper soud\u00e9 en fait en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:22 > 0:27:38) [92%] : \r\nDonc, alors, \u00e0 l'\u00e9poque ont parl\u00e9 les m\u00e9dias parler beaucoup de vos notamment parce que vous \u00e9tiez un groupe 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin dans un monde tr\u00e8s masculin, le monde du rock, aujourd'hui \u00e7a a chang\u00e9, on vous regarde comme un rockeur comme les autres ou bien vous avez toujours l'impression parfois d'\u00eatre l'exception dans un monde tr\u00e8s macho peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:38 > 0:28:01) [89%] : \r\nOui, je pense que le machisme a encore de belles heures devant lui mais c'est pas que dans ce milieu-l\u00e0, c'est dans les campagnes de pub, c'est les derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales c'est partout en fait et puis voil\u00e0, ben moi j'aime bien \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 d'abord comme une musicienne avant d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une femme, j'aimerais bien voir aussi plus de femmes derri\u00e8re des batteries derri\u00e8re d'\u00e9tapes de mix, je pense que il y a encore du boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:11) [89%] : \r\nVous \u00eates une musicienne \u00e0 plein temps, vous avez plusieurs projets plusieurs groupes c'est difficile en Suisse romande passe assez unique, 15 ans de carri\u00e8re comme \u00e7a, c'est difficile d'\u00eatre musicienne tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:12 > 0:28:39) [91%] : \r\nBah c'est c'est d\u00e9licat comme question parce qu'en m\u00eame temps, moi je me consid\u00e8re clairement comme une privil\u00e9gi\u00e9e dans ce monde, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, ben c'est clair que, il faut se battre beaucoup quand on voit quand on a envie de faire de la musique \u00e0 fond, c'est pas tous les jours, \u00e9vident non plus, quoi, et enfin moi ce qui est important, c'est de garder le maximum d'ind\u00e9pendance aussi possible, donc apr\u00e8s c'est des choix qu'on fait c'est de pas avoir envie de faire des compromis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:40 > 0:28:51) [90%] : \r\nAlors, pas de compromis, mais on l'\u00e9coutera sur ce disque Bella Louis qui vient de sortir et vous serez en concert toute cette fin de semaine, ce soir \u00e0 Berne demain \u00e0 Neuch\u00e2tel et samedi \u00e0 Nyon, merci beaucoup, leurs b\u00eates qui est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:51 > 0:29:09) [85%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci beaucoup de la visite, merci et le cin\u00e9ma, \u00e0 pr\u00e9sent, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la s\u00e9rie shopping est propuls\u00e9 par qu'est-ce qu'on a fait au bon Dieu mehdi \u00e7a donne jour une Star du PSG qui va devoir se remettre en question suite \u00e0 une grave blessure d'assure pardon dans la Dream Time sorti hier en Suisse romande, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:11 > 0:29:13) [65%] : \r\nLa machine cette homme sur la 10 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:13 > 0:29:21) [71%] : \r\nJe me donne, donc c'est \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, oui il est un peu grossier un peu beauf tr\u00e8s riche et joueur de football de ce clich\u00e9 moi je Maxime Bernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:25 > 0:29:53) [87%] : \r\nEnchant\u00e9, moi c'est Anigo rien, on m'a demand\u00e9 si j'avais envie d'incarner un footballeur, j'ai dit oui mais qu'est-ce qu'il faut faire du monde shooter dans un ballon, moi je suis rest\u00e9 dans le vestiaire une heure attendent la mi- temps, donc c'\u00e9tait lors d'un match Paris-Saint-Germain Guingamp c'\u00e9tait enfin du championnat et quand je suis arriv\u00e9 sur le terrain, je sais pas ce qui s'est pass\u00e9, d'ailleurs j'ai touch\u00e9 un ballon et j'ai mis un but tout de suite des 18 m\u00e8tres c'est pas ce qui s'est pass\u00e9, voil\u00e0 sur le papier, je devais on avait 9 minutes et pendant ces 9 minutes, je devais \u00eatre \u00e0 fond, sauf que j'ai une minute et apr\u00e8s c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:54 > 0:30:05) [95%] : \r\nDans cette com\u00e9die pleine de bons sentiments Medi Sadoun incarne un joueur de foot pr\u00e9tentieux qui, \u00e0 la suite d'une blessure et sur les conseils de son agent, part se ressourcer dans son village natal o\u00f9 il va entra\u00eener l'\u00e9quipe des juniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:05 > 0:30:09) [66%] : \r\nUne histoire de foot mais pas plus vite, il y a, c'est une voix en or voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:10 > 0:30:21) [79%] : \r\nHausse des que pour qui veut l'accueillir, oui, non, ces cristaux sucr\u00e9s, sauces \u00e0 l'export, c'est un petit peu comme la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire de tol\u00e9rance de l'esprit d'\u00e9quipe et tout \u00e7a qui retrouve qu'il a pas au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:22 > 0:30:37) [77%] : \r\nAu final, la Dream Team ainsi sur des valeurs simples mais essentielles comme l'amour, le partage de l'amiti\u00e9, un film qui fait du bien, mais qu'on oublie pas la au non quoi donc parce que suis bien du mal \u00e0 la radio, tout ce que je veux dire c'est d\u00e9sormais au candidat bel et bien des maladies \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:39 > 0:31:09) [89%] : \r\nEt ce soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne sur les pistes valaisanne, \u00e0 l'heure des vacances de P\u00e2ques h\u00e9listation joue les prolongations, l'occasion de tirer un 1er bilan de cette saison qui avait plut\u00f4t mal d\u00e9but\u00e9, mais aussi de faire le point sur la question de la s\u00e9curit\u00e9 sur les pistes, les accidents particuli\u00e8rement nombreuses cette ann\u00e9e, la faute, le plus souvent \u00e0 la vitesse Rendez-vous donc sur les pistes \u00e0 18 heures 55 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin, permettez-moi de souhaiter d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s belles f\u00eates de P\u00e2ques, de belles vacances \u00e0 celles et ceux qui en ont et tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:18 > 0:31:21) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:30 > 0:31:37) [83%] : \r\nBon apr\u00e8s, suivant les r\u00e9gions \u00e7a peut d\u00e9grader plus ou moins vite, mais en vall\u00e9e du feu \u00e7a Sarti un peu la fellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:39 > 0:31:45) [72%] : \r\nAh bon, merci beaucoup, on fait \u00e7a oui, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:55 > 0:32:11) [69%] : \r\nBonjour la marque, elle a disparu, non cela oui, c'est la une, donc maintenant bonjour pour une raison bien pas qu'elle dit, elle, elle ne reconna\u00eet pas votre question, oui c'est juste comme \u00e7a, si vous des probl\u00e8mes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:28 > 0:32:37) [81%] : \r\nJe connais bien, dans un mois, voil\u00e0, c'est un peu plus on comme \u00e7a, \u00e7a va bien, je crois, je suis all\u00e9 les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:41 > 0:32:44) [78%] : \r\nAvec les bar\u00e8mes jusque l\u00e0, on va encore un peu la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:56 > 0:32:56) [82%] : \r\nBien combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:57 > 0:32:59) [56%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:59 > 0:33:00) [95%] : \r\nD'accord, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:03 > 0:33:13) [88%] : \r\nM\u00eame si messieurs bonjour, apr\u00e8s la bise temp\u00e9tueuse d'hier, nous profitons d'un intervalle de temps sec bien ensoleill\u00e9 avant le passage d'une perturbation demain pour cette 1\u00e8re journ\u00e9e du week- end Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:15 > 0:33:16) [89%] : \r\nMicro \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:30 > 0:33:32) [74%] : \r\nC'est bon, les images sont les bonnes, si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:57 > 0:34:05) [67%] : \r\nSi on a pas rapidement, je suis parti a commenc\u00e9 aujourd'hui bien avant le passage pour Alabama sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:54 > 0:35:54) [65%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:00 > 0:38:19) [90%] : \r\nM\u00eame si Monsieur retour apr\u00e8s la bise temp\u00e9tueuse d'hier, nous profitons d'un intervalle de temps sec et bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui avant le passage d'une 4 nations demain pour cette 1\u00e8re journ\u00e9e du week- end Pascal, sur l'image satellite voyons bien cette zone de ciel eux d\u00e9gag\u00e9 sur l'Europe centrale, voyons si la d\u00e9pression qui nous a donn\u00e9 7bis temp\u00e9tueuses hier qui s'\u00e9loignent vers les Balkans, et puis une perturbation gagne du terrain sur l'ouest de la France, c'est cette perturbation demain qui nous donnera un temps tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations, pour l'heure m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9 sur la plupart des r\u00e9gions sur la Suisse romande avec des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, bien ensoleill\u00e9 au Valais et au Tessin et puis en Suisse al\u00e9manique, il faudra compter avec quelques formations nuageuses de type cumulus la perturbation va gagner du terrain ce soir et la nuit prochaine, elle devra beaucoup de nuages sur l'ouest, la nuit prochaine, encore des \u00e9claircies dans les Alpes et au sud, mais encore un temps sec demain dans la nuit, les temp\u00e9ratures aujourd'hui seront proches des normes saisonni\u00e8res entre 10 et 12 degr\u00e9s sur le plateau 14 degr\u00e9s en Valais jusqu'\u00e0 18 ao\u00fbt et avec un vent du nord qui donne, effet de feu les vents sont donc orient\u00e9 nord- nord est beaucoup plus faible qu'hier au nord des Alpes, et puis dans les Alpes un vent du nord encore assez soutenu, avec des rafales sur les cr\u00eates jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, demain nous serons sous cette perturbation, les pluies dans la matin\u00e9e, vont gagner le Jura et le plateau ailleurs beaucoup de nuages mais un ton sec on encore des \u00e9claircies, on va et puis des \u00e9claircies aussi au Tessin dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation va donner des pr\u00e9cipitations sur l'ensemble des r\u00e9gions sauf le Tessin la limite pluie neige sera aux alentours de 1200 m\u00e8tres environ, dans ces conditions, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 2 et 3 degr\u00e9s environ 4 pour les les temp\u00e9ratures les plus douces au nord des Alpes 6 au Tessin sous les nuages, seulement 8 \u00e0 9 degr\u00e9s demain 14 h\u00f4tesses a toujours moins 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres des vents vont s'orienter au sud- ouest et \u00e0 l'ouest avec le passage de cette perturbation des vents assez soutenu sur les cr\u00eates m\u00eame fort en montagne en altitude avec des rafales jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates alpines cette perturbation va s'\u00e9loigner samedi, nous aurons une embellie samedi une autre perturbation arrivera dimanche et puis pour le lundi de Pentec\u00f4te, normalement, nous aurons une accalmie ou une embellie, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour, bonne f\u00eate \u00e0 toutes les Catherine \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:28 > 0:38:35) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T00:54:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603505035", "durationSec": 89, "title": "FRIGO DREAM TEAM FILM_RTS000000769377", "excerpt": "Extraits du film \"La Dream Team\" du r\u00e9alisateur Thomas Sorriaux, avec l'acteur Medi Sadoun.\nItw Medi Sadoun.", "remarks": "Images : Rundschau SRF.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505036", "durationSec": 59, "title": "FRIGO EXTRAIT KASSETTE_RTS000000769014", "excerpt": "Extrait du vid\u00e9oclip film\u00e9 par le r\u00e9alisateur Lionel Rupp pour la chanson \"Will you be the same\" de Laure Betris, Kassette, CD \"Bella lui\".", "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505037", "durationSec": 101, "title": "FRIGO KASSETTE_RTS000000769231", "excerpt": "Portrait de Laure B\u00e9tris, Kassette, chanteuse et guitariste \u00e0 travers  les CDs sortis sous son nom apr\u00e8s ses d\u00e9buts avec le groupe de rock Skirt.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505038", "durationSec": 84, "title": "MI BRUXELLES ENQUETE 2_RTS000000770087", "excerpt": "Itw de Chris McSorley, entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC, et de Goran Bezina, hockeyeur de ce club sportif, qui \u00e9voquent leur strat\u00e9gie contre le HC Lugano lors des demi-finales des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603505039", "durationSec": 107, "title": "MI GERMANWINGS 1 AN_RTS000000770058", "excerpt": "Miriam Wieland, sonoth\u00e9rapeute et artiste, utilise les bols tib\u00e9tains pour la m\u00e9ditation et comme outil th\u00e9rapeutique dans ses soins pour stimuler la gu\u00e9rison de ses patients.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603505040", "durationSec": 84, "title": "MI HOCKEY GE LU_RTS000000770046", "excerpt": "Le chef de l'aviation militaire suisse, le commandant Aldo C. Schellenberg  est sur la sellette. Aucun des deux syst\u00e8mes de DCA pr\u00eats \u00e0 \u00eatre achet\u00e9s n'\u00e9tait efficient. 1 milliard de francs allait \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 pour ce projet de d\u00e9fense sol-air (DSA), un syst\u00e8me d'engins guid\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des lances missiles qui ne fonctionnaient pas selon les experts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505041", "durationSec": 165, "title": "MI JUBE MINIMAG BOLS TIBETAINS_RTS000000769811", "excerpt": "A Fribourg une vo\u00fbte s\u00bfest creus\u00e9e dans les falaises du Gott\u00e9ron et la roche menace de s'effondrer dans les gorges du Gott\u00e9ron et mettre en danger les promeneurs et les habitants d'une maison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE COMPL\u00c9MENTAIRE", "MUSICOTH\u00c9RAPIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505042", "durationSec": 30, "title": "MI MOGHERINI_RTS000000769985"}, {"internalArchiveId": "AA1603505043", "durationSec": 19, "title": "MI PC DEBRIS MOZAMBIQUE_RTS000000770003"}, {"internalArchiveId": "AA1603505044", "durationSec": 36, "title": "MI PROCEDURE TERRORISME_RTS000000769984"}, {"internalArchiveId": "AA1603505045", "durationSec": 115, "title": "MI RUNDSCHAU DCA_RTS000000770074", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FENSE CONTRE AVION", "MISSILE", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1507633"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505046", "durationSec": 21, "title": "MI SALAIRE TIJIAN_RTS000000769910"}, {"internalArchiveId": "AA1603505047", "durationSec": 92, "title": "MI VALLEE GOTTERON_RTS000000770036", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9BOULEMENT"], "sequenceIds": ["1507637"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604507634", "summary": "Syst\u00e8mes de DCA, lances missiles, \u00e9quipement de d\u00e9fense sol-air (DSA), syst\u00e8me d'engins guid\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne.\nItw Walter M\u00fcller, conseiller national PLR saint-gallois.\nItw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois.\nReconstitution, r\u00e9union secr\u00e8te d'officiers pour l'\u00e9valuation d'armement.\nItw Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale PS zurichoise.\nAldo C. Schellenberg, commandant des Forces a\u00e9riennes suisses, discutant.", "id": "1507633", "visualThemes": ["D\u00c9FENSE CONTRE AVION", "ARM\u00c9E", "MISSILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507638", "summary": "Vo\u00fbte creus\u00e9e dans la roche des falaises au dessus des gorges du Gott\u00e9ron.\nItw Beno\u00eet Mazotti, Protection contre les dangers naturels, canton de Fribourg.\nItw Nicolas B\u00fcrgisser, pr\u00e9fet de la Singine.", "id": "1507637", "visualThemes": ["\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507644", "summary": "Plateau : itw Laure Betris, Kassette, chanteuse et guitariste.", "id": "1507643"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646820", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024397", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D95097DD-C459-4973-92B5-98C1D6672D1D", "internalArchiveId": "D95097DD-C459-4973-92B5-98C1D6672D1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laetitia Guinand: la radicalisation du mal", "publicationDate": "2016-03-24T00:00:00Z", "summary": "Salah Abdeslam et Claude D. Ces deux criminels ont en commun de nous renvoyer \u00e0 notre perception du mal. Le verdict pour Claude D. va tomber. Mais quel qu'il soit, l'opinion publique a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9: le pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier de Marie est l'incarnation du Mal. Absolue et irr\u00e9ductible.\r\n\r\n* * Laetitia Guinand: la radicalisation du mal (SIGNATURE RADICALIT\u00c9 DU MAL) La radicalisation du mal, le commentaire de Laetitia Guinand\r\n  01'34''\r\n((Salah Abdeslam et Claude D.. \r\nCes deux criminels ont en commun de nous renvoyer \u00e0 notre perception du mal.    \r\nLe verdict pour Claude D. va tomber. Mais quel qu'il soit, l'opinion publique a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 : le pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier de Marie est l'incarnation du Mal. Absolue et irr\u00e9ductible. \r\nUne figure st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e qui inqui\u00e8te bien s\u00fbr, et fascine, parce qu'elle \u00e9chappe \u00e0 la compr\u00e9hension.\r\nMais rassure aussi terriblement.   \r\nCar nous ne pouvons pas \u00eatre Claude D.  \r\nComme nous ne pouvons pas non plus \u00eatre Salah Abdeslam. Il n'y a pas d'identification possible avec les terroristes radicalis\u00e9s. M\u00eame s'ils sont n\u00e9s fran\u00e7ais, sur sol suisse ou belge. L'islam, et ses d\u00e9viances, nous reste \u00e9tranger. \r\nET cette conviction absout de toute responsabilit\u00e9, individuelle et collective. Quand bien m\u00eame des voix persistent \u00e0 dire que les djihadistes sont le produit de nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\nElle nous permet ainsi de classer le monde en deux cat\u00e9gories, NOUS et les nuisibles dont il faut absolument se prot\u00e9ger.\r\nC'est le manich\u00e9isme en marche depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Et qui a remplac\u00e9 le sentiment de responsabilit\u00e9 collective face \u00e0 la criminalit\u00e9, y compris terroriste. Le mal n'est plus banalit\u00e9, comme l'avait d\u00e9fendu la philosophe Hannah  Arendt. On n'a pas \u00e0 l'expliquer forc\u00e9ment, encore moins \u00e0 l'excuser ou \u00e0 vouloir le rattraper avec traitements et p\u00e9dagogie. \r\nComme pour une tumeur, on isole, puis on extrait.   \r\nTerritorialement quand on peut - on a bien vot\u00e9 en faveur de la premi\u00e8re initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers. Avec des fronti\u00e8res r\u00e9tablies aussi. Ou en mettant durablement en prison. Sans parler ici du cas particulier de Claude D.   \r\nMais cette seule r\u00e9ponse radicale au mal n'est pas ad\u00e9quate. Car elle oublie la cause : un cancer est produit du corps qui l'abrite et on n'en gu\u00e9rit pas uniquement en \u00f4tant la tumeur.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laetitia Guinand: la radicalisation du mal", "Laetitia Guinand: la radicalisation du mal / JDM_2016-03-24T06:51:00_signature", "Laetitia Guinand: la radicalisation du mal / JDM_2016-03-24T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Salah Abdeslam et Claude D. Ces deux criminels ont en commun de nous renvoyer \u00e0 notre perception du mal. Le verdict pour Claude D. va tomber. Mais quel qu\u2019il soit, l\u2019opinion publique a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9: le pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier de Marie est l\u2019incarnation du Mal. Absolue et irr\u00e9ductible.", "Salah Abdeslam et Claude D. Ces deux criminels ont en commun de nous renvoyer \u00e0 notre perception du mal. Le verdict pour Claude D. va tomber. Mais quel qu\u2019il soit, l\u2019opinion publique a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9: le pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier de Marie est l\u2019incarnation du Mal. Absolue et irr\u00e9ductible.", "Salah Abdeslam et Claude D. Ces deux criminels ont en commun de nous renvoyer \u00e0 notre perception du mal. Le verdict pour Claude D. va tomber. Mais quel qu\u2019il soit, l\u2019opinion publique a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9: le pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier de Marie est l\u2019incarnation du Mal. Absolue et irr\u00e9ductible."], "variantIds": ["ece-7578246", "ece-7578229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T22:45:22Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEntre la radicalisation du mal, c'est le commentaire de Laetitia Guinand salah Abdeslam et ClaudeD. ces deux criminels ont en commun de nous renvoyer \u00e0 notre perception du mal le verdict pour ClaudeD. va tomber, mais quel qu'il soit l'opinion publique a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 le pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier de Marie est l'incarnation du Mal absolu et irr\u00e9ductible une figure st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e qui inqui\u00e8te bien s\u00fbr et fascine parce qu'elle \u00e9chappe \u00e0 la compr\u00e9hension mais rassure aussi terriblement, car nous ne pouvons pas \u00eatre ClaudeD. comme nous ne pouvons pas non plus \u00eatre Salah Abdeslam, il n'y a pas d'identification possible avec les terroristes radicalis\u00e9s, m\u00eame s'ils sont n\u00e9s fran\u00e7ais sur sol suisse ou belge, l'Islam et ses d\u00e9viances nous reste \u00e9tranger et cette conviction absout de toute responsabilit\u00e9 individuelle et collective, quand bien m\u00eame des voix persistent \u00e0 dire que les djihadistes sont le produit de nos soci\u00e9t\u00e9s, elle nous permet aussi de classer le monde en 2 cat\u00e9gories, nous et les nuisibles dont il faut absolument se prot\u00e9ger c'est le manich\u00e9isme en marche depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et qui a remplac\u00e9 le sentiment de responsabilit\u00e9 collective face \u00e0 la criminalit\u00e9 y compris terroriste, le mal n'est plus banalit\u00e9, comme l'avait d\u00e9fendu la philosophe Hannah Arendt, on n'a pas l'expliquer, forc\u00e9ment, encore moins \u00e0 l'excuser ou vouloir le rattraper avec traitements et p\u00e9dagogie, comme pour une tumeur, on isole puis on extrait territorialement quand on peut, on a bien vot\u00e9 en faveur de la premi\u00e8re initiative UDC sur les criminels d'\u00e9trangers avec des fronti\u00e8res r\u00e9tablies aussi ou en mettant durablement en prison sans parler ici du cas particulier de ClaudeD. mais cette seule r\u00e9ponse radicale au mal n'est pas ad\u00e9quate, car elle oublie la cause un cancer et produits du corps qui l'abrite, et on n'en gu\u00e9rit pas uniquement en \u00f4tant la tumeur, commentaire de Laetitia Guinand retrouver sur notre site rtsinfo Point CH par oblique signature MP. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-24T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7915A0E-ADD6-42B3-ABB1-54F200DD33C6", "internalArchiveId": "D7915A0E-ADD6-42B3-ABB1-54F200DD33C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 06:47:15-06:47:31 / * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, mardi, Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral  de la Conf\u00e9d\u00e9ration, s'exprime dans le Tagesanzeiger sur la menace d'attentats en Suisse ...\r\nLa menace latente d'attentat est \u00e9lev\u00e9e en Suisse. Cependant il n'y a actuellement pas d'indice d'une menace directe contre la Suisse et ses int\u00e9r\u00eats. Michael Lauber s'exprime aussi sur le danger que repr\u00e9sente des individus qui reviennent de Syrie: ceux qui sont connus  des services de renseignement sont surveill\u00e9s, mais la dangerosit\u00e9 de chaque cas doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e individuellement. Michael Lauber revient d'ailleurs sur l'arrestation des trois irakiens condamn\u00e9s pour pr\u00e9paration d'acte terroristes la semaine derni\u00e8re: le procureur a d\u00e9cid\u00e9 de les arr\u00eater sans avoir entre les mains les preuves d'un attentat planifi\u00e9 ... un risque assum\u00e9 par Michael Lauber, qui, dans le doute, dit toujours d\u00e9cider en faveur de la s\u00e9curit\u00e9, plut\u00f4t que de faire courir des risques \u00e0 la population. Aujourd'hui, pr\u00e8s de 60 proc\u00e9dures sont en cours en Suisse pour soutien ou popagande terroriste, mais aucune n'est aussi dangereuse que celle qui concernaient les Irakiens. \r\nLe Temps + TG\r\nFr\u00e8res de sang: Le Blick revient pour sa part sur les deux fr\u00e8res terroristes de Bruxelles, identifi\u00e9s hier: une fois encore il s'agit d'une fratrie .. rel\u00e8ve le journal , comme pouur els attentats de Charlie Hebdo, comme pour ceux de Boston ou encore le r\u00e9cent attentat de Paris. Ce n'est pas un hasard:  c'est le cas de plus d'un quart des combattants du Djihad d'origine  occidentale, selon le Think Tank New Amerika. dans le recrutement pour el djihad, la famille et l'entourage joue un r\u00f4le encore plus grand que la religion. Le terrorisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne social ... \r\n***  Guy Parmelin fait le m\u00e9nage dans son d\u00e9partement, et \u00e7a pla\u00eet aux \u00e9ditorialistes\r\nParmelin ose un nouveau d\u00e9part, commente l'Argauezeitung ce matin.\r\nGuy Parmelin qui se s\u00e9pare du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattman, Guy Parmelin qui stoppe le projet de d\u00e9fense sol air, un coup salu\u00e9 par la presse al\u00e9manique. il coupe avec l'h\u00e9ritage de ueli Maurer, m\u00eame si son coll\u00e8gue est aussi un UDC. On se r\u00e9jouit de voir la suite, mais la prise de fonction de Guy Parmelin est bien plus prometteuse qu'attendue. Les d\u00e9cisions de Guy Parmelin sonnent juste, constat de la Baslerzeitung, le ministre de la d\u00e9fense veut donner une nouvelle cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e C'est l'effet Parmelin, titre le Tagesanzeiger. Il fait tabula rasa et fait taire ainsi toutes les mauvaises langues qui le consid\u00e9raient comme un mou, qui allait se laisser diriger par les militaires. .Mais la pression de l'UDc se fait aussi sentir: ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Andr\u00e9 mBlattman \u00e9tait dans le viseur de l'UDC . Guy Parmelin rend aussi service \u00e0 son parti.\r\nArgauerzeitung - Tagi - l'effet Parmelin - Baslerzeitung\r\n24 heures\r\n*** La r\u00e9sistance s'organise contre l'acquittement des skieurs hors piste\r\nNouvelliste\r\nR\u00e9sistance aussi de la Weltwoche contre le Neumarkt Theater, qu a abrit\u00e9 vendredi dernier une performace th\u00e9atrale sous forme de c\u00e9r\u00e9monie vaudou contre le conseiller national UDC, Roger Koeppel. Roger Koeppel qui est aussi le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche. D'autres m\u00e9dias al\u00e9manqiues se sont insurg\u00e9s contre cette b\u00eate action th\u00e9atrale, qui consiste \u00e0 souhaiter des maladie ou des accidents \u00e0 une personnalit\u00e9, \u00e0 envoyer des poissons puants dans son jardin ... POur al weltwoche, cette performance est symptomatique de ce th\u00e9\u00e2tre que l'on subventionne largement, sans m\u00eame savoir \u00e0 quoi cela sert. Il faut sauver le th\u00e9atre Neumarkt et lui donner une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9  ... estime le journaliste ....\r\n***  On reste dans le domaine de l'art, avec cette exp\u00e9rience originale men\u00e9e \u00e0 l'op\u00e9ra de Zurich avec des requ\u00e9rants d'asile \r\nNZZ\r\nLe Temps montagne\r\n*** Un portrait pour terminer ... l'homme qui transforme Montreux en Carnaval Gic ...\r\nA\u00e9roport Bunker\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... Apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, mardi, Mika\u00ebl Lauber, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, s'exprime dans le TagesAnzeiger sur la menace d'attentats en Suisse...\r\nLa menace latente d'attentat est \u00e9lev\u00e9e en Suisse. Cependant il n'y a actuellement pas d'indice d'une menace directe contre la Suisse et ses int\u00e9r\u00eats. Michael Lauber s'exprime aussi sur le danger que repr\u00e9sente des individus qui reviennent de Syrie: ceux qui sont connus  des services de renseignement sont surveill\u00e9s, mais la dangerosit\u00e9 de chaque cas doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e individuellement. Michael Lauber revient d'ailleurs sur l'arrestation des trois irakiens condamn\u00e9s pour pr\u00e9paration d'acte terroristes la semaine derni\u00e8re: le procureur a d\u00e9cid\u00e9 de les arr\u00eater sans avoir entre les mains les preuves d'un attentat planifi\u00e9 ... un risque assum\u00e9 par Michael Lauber, qui, dans le doute, dit toujours d\u00e9cider en faveur de la s\u00e9curit\u00e9, plut\u00f4t que de faire courir des risques \u00e0 la population. Aujourd'hui, pr\u00e8s de 60 proc\u00e9dures sont en cours en Suisse pour soutien ou popagande terroriste, mais aucune n'est aussi dangereuse que celle qui concernaient les Irakiens. \r\nBeacoup de questions, ce matin, dans la presse romande... comment vaincre le terrorisme, ou comment au moins s'en prot\u00e9ger. \r\nUn exemple, dans le Temps... celui d'Isra\u00ebl. \r\nImaginons voulez-vous, que nous allions prendre l'avion \u00e0 Tel-Aviv, \r\n install\u00e9 dans notre voiture, nous sommes d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9s par un barrage filtrant \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport. Notre comportement n'\u00e9tant pas suspect, ni notre accent arabe, les unit\u00e9s d'\u00e9lite nous laissent passer. \r\nArriv\u00e9 devant le hall d'embarquement, nous vidons nos poches, enlevons nos ceintures: premier portique de s\u00e9curit\u00e9, surveill\u00e9 notamment par un ou une physionomiste. Une fois r\u00e9cup\u00e9r\u00e9  nos affaires, passage \u00e0 un interrogatoire de profilage, men\u00e9 par des anciennes militaires des unit\u00e9s sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e, avant d'acc\u00e9der aux guichets des compagnies a\u00e9riennes. Jusqu'\u00e0 l'avion, nous subirons en tout 11 contr\u00f4les. Le tout sous l'oeil de vigiles, en uniformes et en civil. Et une fois dans l'avion, celui-ci est encore \u00e9quip\u00e9 d'un syst\u00e8me anti-missile laser. \r\nFr\u00e8res de sang: Le Blick revient pour sa part sur les deux fr\u00e8res terroristes de Bruxelles, identifi\u00e9s hier: une fois encore il s'agit d'une fratrie .. rel\u00e8ve le journal , comme pouur els attentats de Charlie Hebdo, comme pour ceux de Boston ou encore le r\u00e9cent attentat de Paris. Ce n'est pas un hasard:  c'est le cas de plus d'un quart des combattants du Djihad d'origine  occidentale, selon le Think Tank New Amerika. dans le recrutement pour el djihad, la famille et l'entourage joue un r\u00f4le encore plus grand que la religion. Le terrorisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne social ... \r\n***Guy Parmelin fait le m\u00e9nage dans son d\u00e9partement... et \u00e7a plait aux \u00e9ditorialistes...\r\nParmelin ose un nouveau d\u00e9part, commente l'Argauezeitung ce matin.\r\nGuy Parmelin qui se s\u00e9pare du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattman, Guy Parmelin qui stoppe le projet de d\u00e9fense sol air, un coup salu\u00e9 par la presse al\u00e9manique. il coupe avec l'h\u00e9ritage de ueli Maurer, m\u00eame si son coll\u00e8gue est aussi un UDC. On se r\u00e9jouit de voir la suite, mais la prise de fonction de Guy Parmelin est bien plus prometteuse qu'attendue. Les d\u00e9cisions de Guy Parmelin sonnent juste, constat de la Baslerzeitung, le ministre de la d\u00e9fense veut donner une nouvelle cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e C'est l'effet Parmelin, titre le Tagesanzeiger. Il fait tabula rasa et fait taire ainsi toutes les mauvaises langues qui le consid\u00e9raient comme un mou, qui allait se laisser diriger par les militaires. .Mais la pression de l'UDc se fait aussi sentir: ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Andr\u00e9 mBlattman \u00e9tait dans le viseur de l'UDC . Guy Parmelin rend aussi service \u00e0 son parti.\r\nLauriers aussi dans 24heures. Les premiers pas du ministre de la d\u00e9fense surprennent par leur assurance et leur rapidit\u00e9. Dans cette logique de tourner rapidement la page des ann\u00e9es Maurer. \r\nMais maintenant, c'est sur une vision globale de la s\u00e9curit\u00e9 que l'on attend Guy Parmelin \u00e9crit l'\u00e9dito. Lutte contre le terrorisme ou contr\u00f4le du territoire, l'arm\u00e9e ne peu plus agir seule. \r\n***La r\u00e9sistance s'organise contre l'acquittement des skieurs hors-piste...\r\nLes responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisans sont constern\u00e9s, raconte le Nouvelliste. Mi-mars, des skieurs hors-piste qui avaient d\u00e9clench\u00e9 une avalanche au-dessus d'Anz\u00e8re en 2009, faisant 2 bless\u00e9s qui se trouvaient eux sur une piste ouverte, ont \u00e9t\u00e9 acquit\u00e9s en deuxi\u00e8me instance. C'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 et de la pr\u00e9vention qui est en jeu. \r\nUn signal catastrophique notamment pour les jeunes: des professionnels mettent en place un barrage, des individus sont pass\u00e9s en-dessous, la justice donne raison \u00e0 ces derniers. Une absurdit\u00e9, d\u00e9noncent-ils. Un recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral est probable. \r\nDans son \u00e9dito, le Nouvelliste estime: la justice aurait pu baliser une zone de non-droit. Elle pr\u00e9f\u00e8re laisser des skieurs innocents \u00e0 la merci d'inconcscients. \r\nR\u00e9sistance aussi de la Weltwoche contre le Neumarkt Theater, qu a abrit\u00e9 vendredi dernier une performace th\u00e9atrale sous forme de c\u00e9r\u00e9monie vaudou contre le conseiller national UDC, Roger Koeppel. Roger Koeppel qui est aussi le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche. D'autres m\u00e9dias al\u00e9manqiues se sont insurg\u00e9s contre cette b\u00eate action th\u00e9atrale, qui consiste \u00e0 souhaiter des maladie ou des accidents \u00e0 une personnalit\u00e9, \u00e0 envoyer des poissons puants dans son jardin ... POur al weltwoche, cette performance est symptomatique de ce th\u00e9\u00e2tre que l'on subventionne largement, sans m\u00eame savoir \u00e0 quoi cela sert. Il faut sauver le th\u00e9atre Neumarkt et lui donner une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9  ... estime le journaliste ...\r\n***On reste dans le domaine de l'art.... avec cette exp\u00e9rience originale \u00e0 l'op\u00e9ra de Zurich avec des requ\u00e9rants d'asile...\r\nNZZ - A PART\r\nOn repart en valais, avec cette histoire d\u00e9voil\u00e9e par le Temps ce matin: une mutlimillionnaire genevoise paralyse T\u00e9l\u00e9verbier. Elle s'oppose au projet qui devrait permettre de renouveler la liaison entre la Tzoumaz et Verbier, la concession actuelle arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2018. La Tzoumaz qui pourrait ainsi se voir coup\u00e9e de Verbier, si la conciliation de la derni\u00e8re chance, aujourd'hui, tout en discr\u00e9tion. Pour s'opposer, la multimilionnaire avance des consid\u00e9rations \u00e9cologiques... alors que la planification du domaine skiable a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le WWF, note le journal. \r\n***Litt\u00e9rature, pour finir... des pages toutes roses dans l'hebdo...\r\nUn grand article intitul\u00e9: Musso, Levy et moi: notre insatiable soif de romance... les deux \u00e9crivains, qui publient leurs nouveaux romands, surfent sur le succ\u00e8s depuis leurs d\u00e9buts, incarnant notre besoin non seulement de fiction, mais aussi de litt\u00e9rature sentimentale. L'Hebdo les a renconr\u00e9, l'un autour d'un petit-d\u00e9jeun\u00e9, l'autre autour d'un lunch. \r\nCes faiseurs d'espoir parlenet de leur bonheur d'\u00e9crire des histoires d'amour. Marc Levy explique: \u00e9cirre sur l'amour, raconter une histoire d'amour, transporte tout votre \u00eatre, stimule toutes les facult\u00e9s. \r\nEt guillaume musso de conclure: Je crois \u00e0 la part du r\u00eave qui nous manque terriblement aujourd'hui.", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-24T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-24T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7578248", "ece-7578231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T22:43:41Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n47 la revue de presse donc avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, apr\u00e8s les attentats de Bruxelles mardi, Michael Lauber, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'exprime dans l'\u00c9tat, sa guerre sur les menaces d'attentats en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nLa menace latente d'attentat est \u00e9lev\u00e9e en Suisse, cependant, il n'y a actuellement pas d'indice d'une menace directe contre le pays et ses int\u00e9r\u00eats, Michael Lauber s'exprime aussi sur le danger que repr\u00e9sente des individus qui reviennent de Syrie, ceux qui sont connus des services de renseignement sont surveill\u00e9s, mais la dangerosit\u00e9 de chaque cas doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e individuellement Michael Lauber revient d'ailleurs sur l'arrestation des trois irakiens condamn\u00e9s pour pr\u00e9paration d'actes terroristes, la semaine derni\u00e8re, le procureur a d\u00e9cid\u00e9 de les arr\u00eater, il y a 2 ans sans avoir entre les mains les preuves d'un attentat planifi\u00e9 un risque assum\u00e9 par Michael Lauber, qui, dans le doute, dit toujours d\u00e9cider en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 plut\u00f4t que de faire courir des risques \u00e0 la population aujourd'hui pr\u00e8s de 60 proc\u00e9dures sont en cours en Suisse pour soutien ou propagande terroriste, mais aucune n'est aussi dangereuse que celle qui concernaient saisira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nTiens, alors beaucoup de questions ce matin dans la presse romande comment vaincre le terrorisme ou comment au moins s'en prot\u00e9ger avec un exemple dans le Temps celui d'Isra\u00ebl alors imaginons : voulez -vous que nous allions prendre l'avion \u00e0 Tel-Aviv, install\u00e9 dans notre voiture, nous sommes d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 un barrage filtrant, \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport notre comportement n'\u00e9tant pas suspect ni notre accent arabe, les unit\u00e9s d'\u00e9lite nous laisse alors passer arriv\u00e9 devant le Hall d'embarquement nous vidons nos poches enlevons nos ceintures premier portique de s\u00e9curit\u00e9 surveill\u00e9 notamment par an ou une physionomiste une fois r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 nos affaires passage \u00e0 un interrogatoire de profilage men\u00e9 par des anciennes militaires des unit\u00e9s sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e avant d'acc\u00e9der aux guichets des compagnies a\u00e9riennes jusqu'\u00e0 l'avion, nous subirons en tout 11 contr\u00f4les, le tout sous l'oeil de vigiles en uniforme et en civil, et une fois dans l'avion, h\u00e9 bien, celui -ci est encore \u00e9quip\u00e9 d'un syst\u00e8me anti- missile laser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [97%] :\r\nIls \u00e9taient fr\u00e8res de sang Le Blick revient pour sa part sur les deux fr\u00e8res terroristes de Bruxelles identifi\u00e9s hier une fois encore, dit le journal, il s'agit d'une fratrie comme pour les attentats de Charlie Hebdo, comme pour ceux de Boston ou encore le r\u00e9cent attentat de Paris ce n'est pas un hasard, c'est le cas de plus d'un quart des combattants du Djihad d'origine occidentale selon le Think Tank New America dans le recrutement pour le Djihad, la famille et l'entourage joue un r\u00f4le encore plus grand que la religion, le terrorisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [91%] :\r\nGuy Parmelin fait le m\u00e9nage dans son d\u00e9partement, celui de la d\u00e9fense et et \u00e7a pla\u00eet visiblement aux \u00e9ditorialistes ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [91%] :\r\nParmelin ose un nouveau d\u00e9part, commente la guerre \u00e7a et \u00e9tonne ce matin Guy Parmelin qui se s\u00e9pare du chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattman, Guy Parmelin, qui stoppe le projet de d\u00e9fense sol air un coup, salu\u00e9 par la presse al\u00e9manique, il coupe avec l'h\u00e9ritage Dolly Maurer, m\u00eame si son coll\u00e8gue est aussi un UDC Versailles, on se r\u00e9jouit de voir la suite, mais la prise de fonction de Guy Parmelin, h\u00e9 bien plus prometteuse qu'attendue, les d\u00e9cisions de Guy Parmelin sonnent juste constat de la Bavi\u00e8re Zeitung, le ministre de la d\u00e9fense veut donner une nouvelle cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, celle effet Parmelin titre le tag Hassan \u00e7a hier, il fait tabula rasa et fait taire ainsi toutes les mauvaises langues qui le consid\u00e9raient comme un mou qui allait se laisser diriger par les affaires militaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [94%] :\r\nLauriers aussi dans 24 heures les premiers pas du ministre de la d\u00e9fense surprennent en bien l\u00e0 aussi par leur assurance et leur rapidit\u00e9 dans cette logique de tourner rapidement la page des ann\u00e9es Maurer, mais maintenant c'est sur une vision globale de la s\u00e9curit\u00e9 que l'on attend, Guy Parmelin, \u00e9crit l'\u00e9dito, lutte contre le terrorisme ou contr\u00f4le du territoire, l'arm\u00e9e ne peut plus agir seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [93%] :\r\nLa r\u00e9sistance s'organise contre l'acquittement des skieurs hors-. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [92%] :\r\nPiste les responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes sont constern\u00e9s, raconte le Nouvelliste mi- mars des skieurs hors- piste qui avaient d\u00e9clench\u00e9 une avalanche au sud 11 heures en 2009, faisant 2 bless\u00e9s qui se trouvaient sur une piste ouverte, c'est ce qui est hors piste ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 en 2\u00e8me instance et c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 et de la pr\u00e9vention qui est en jeu, un signal catastrophique, notamment pour les jeunes des professionnels mettent en place un barrage des individus sont pass\u00e9s au-dessous, la justice donne raison \u00e0 ces derniers une absurdit\u00e9, d\u00e9nonce -t-il un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est probable et dans son \u00e9dito le Nouvelliste estime la justice aurait pu baliser une zone de non- droit, elle pr\u00e9f\u00e8re laisser des skieurs innocents \u00e0 la merci d'inconscient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nR\u00e9sistance aussi de la Weltwoche contre le Neuilly marqu\u00e9 atterrant qui a abrit\u00e9, vendredi dernier, une performance th\u00e9\u00e2trale sous forme de c\u00e9r\u00e9monie vaudou contre le conseiller national UDC Roger Koeppel, Roger Koeppel qui, rappelons -le, est aussi le r\u00e9dacteur en chef de cette m\u00eame Weltwoche et d'autres m\u00e9dias se sont insurg\u00e9s contre cette action stupide th\u00e9atrale dit -il, le journaliste qui consiste \u00e0 souhaiter des maladie ou des accidents \u00e0 une personnalit\u00e9 ou \u00e0 envoyer des poissons poisson pourri dans son jardin pour la Weltwoche et cette performance est symptomatique de ce th\u00e9\u00e2tre, que l'on subventionne largement sans plus savoir \u00e0 quoi il sert, il faut sauver le th\u00e9atre Neumarkt et lui donner une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9, estime le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [92%] :\r\nPour rester dans le domaine de la avec cette exp\u00e9rience originale \u00e0 l'Op\u00e9ra Zurich avec des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [85%] :\r\nOui, c'est une initiative originale Redha relat\u00e9e par la NZZ l'artiste une visionnaire et t\u00e9nor charismatiques Christophe Berg et berg\u00e8re ou un berger, je ne sais pas merguez je pense puisqu'on en Suisse al\u00e9manique un a tent\u00e9 une exp\u00e9rience originale 400 requ\u00e9rants d'asile viennent chanter chaque lundi soir dans la salle de r\u00e9p\u00e9titions de l'op\u00e9ra de Zurich avec une centaine d'autochtones le langage commun est le chant et ce t\u00e9nor charismatiques a voulu ainsi sortir le requ\u00e9rant d'asile de leur quotidien ronde tendues et difficiles, 2 heures par semaine, d'\u00e9vasion et l\u00e0 c'\u00e9tait nous montre plusieurs photos de cette initiative, dont celle d'une choriste blonde en train d'aider un \u00c9rythr\u00e9en \u00e0 lire une partition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [95%] :\r\nOn repart en valais avec cette histoire d\u00e9voil\u00e9e par le Temps ce matin une multimillionnaire genevoise paralyse T\u00e9l\u00e9verbier elle s'oppose au projet qui devrait permettre de renouveler la liaison entre la Tzoumaz et Verbier, la concession actuelle arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2018, moi qui pourrait donc ainsi se voir coup\u00e9e de Verbier si la conciliation de la derni\u00e8re chance aujourd'hui tout en discr\u00e9tion ne r\u00e9ussit pas et pour s'opposer la multimillionnaire avance des consid\u00e9rations \u00e9cologiques, alors que la planification du domaine skiable a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le VVF, note le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [89%] :\r\nEt on termine avec un peu de litt\u00e9rature pages toutes roses, c'est dans les rideaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [90%] :\r\nDes pages opposant dans l'hebdo : un grand article intitul\u00e9 Musso L\u00e9vy et moi, notre insatiable soif de romance les deux \u00e9crivains qui publient leurs nouveaux romands surfent sur leur succ\u00e8s, depuis leurs d\u00e9buts, incarnant notre besoin non seulement de fiction, mais aussi de litt\u00e9rature sentimentale Marc L\u00e9vy explique \u00e0 \u00e9crire sur l'amour, raconter une histoire, l'amour transporte tout votre \u00eatre stimule toutes ses facult\u00e9s et Guillaume Musso de conclure : je crois \u00e0 la part du r\u00eave qui nous manque terriblement aujourd'hui, s'il dit merci Mesdames voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-24T06:01:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D98F1DCE-BF93-4FEB-9E70-0093FE0DBD5A", "internalArchiveId": "D98F1DCE-BF93-4FEB-9E70-0093FE0DBD5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maintien de l'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-03-24T00:00:00Z", "summary": "A La Chaux-de-Fonds, les partis politiques pr\u00e9parent les \u00e9lections communales du 5 juin prochain. Apr\u00e8s les affaires Legrix et Monnard, et dans une situation financi\u00e8re critique, la tentation des \u00e9lecteurs pourrait bien \u00eatre de donner un grand coup de balai. Mais l'Ex\u00e9cutif, fort de 5 membres, sera toujours \u00e9lu \u00e0 la proportionnelle.\r\n\r\n* * Maintien de l'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle \u00e0 La Chaux-de-Fonds 12h30 Chaux-de-fonds parti communales\r\nA la Chaux-de-Fonds, les partis politiques pr\u00e9parent les \u00e9lections communales du 5 juin prochain. Apr\u00e8s les affaires Legrix et Monnard, et dans une situation financi\u00e8re critique, la tentation des \u00e9lecteurs pourraient bien \u00eatre de donner un grand coup de balai. Mais l'Ex\u00e9cutif, le Conseil communal fort de 5 membres, sera toujours \u00e9lu \u00e0 la proportionnelle. Un syst\u00e8me qui pourrait bien amortir la col\u00e8re de nombreux \u00e9lecteurs...Roger Guignard.\r\nC'est vrai, le poids des affaires, des restrictions budg\u00e9taires de taille li\u00e9es \u00e0 un manque d'anticipation, \u00e0 des erreurs aussi : tout cela, sur fond de bataille pour l'H\u00f4pital, voil\u00e0 qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer une sorte de ras-le-bol. Etat d'esprit que certains habitants de la ville, d'ailleurs, ne cachent pas. Mais voil\u00e0 : le syst\u00e8me proportionnel risque fort de pond\u00e9rer les envies de changement. Prenons le cas de l'UDC, qui remet Jean-Charles Legrix dans la course, avec un jeune, Marc Arlettaz. Si l'\u00e9lectorat du parti, qui vote g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s compact, assure un bon pourcentage, eh bien on voit mal comment Jean-Charles Legrix ne serait pas r\u00e9\u00e9lu, aussi lourde soit l'affaire qui porte son nom...\r\nDonc difficile Roger d'imaginer de grandes surprises ?\r\nL'Ex\u00e9cutif de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re \u00e9tait constitu\u00e9, durant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, d'une \u00e9quipe tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9e politiquement : 1 PS, 1 PLR, 1 Verte, 1 UDC et 1 POP. 5 repr\u00e9sentants de 5 partis diff\u00e9rents, avec la pr\u00e9carit\u00e9, on l'a bien vu, que peut cr\u00e9er une telle \u00e9quipe. Alors, le PLR pr\u00e9sente trois candidats, dont la sortante Sylvia Morel, et r\u00eave de conqu\u00e9rir deux si\u00e8ges. Si vous ajoutez un UDC, voil\u00e0 qui pourrait donner la majorit\u00e9 \u00e0 la droite. Sc\u00e9nario peu probable: on voit mal ce bastion de gauche perdre sa domination. Le parti socialiste pr\u00e9sente Theo Huguenin-Elie, l'homme qui a tenu en mains les destin\u00e9es de la ville contre vents et mar\u00e9es. Katia Babey, tr\u00e8s populaire et ancienne cheffe du groupe PS au Conseil g\u00e9n\u00e9ral, risque fort de ravir l'unique si\u00e8ge des Verts. Avec le POP Th\u00e9o Bregnard, \"Monsieur H\u00f4pital\", comme on l'appelle, la gauche gardera s\u00fbrement la majorit\u00e9. A moins, \u00e0 moins qu'un fort abstentionnisme, une autre fa\u00e7on pour la population de signifier son ressentiement, change compl\u00e8tement la donne !    \r\nRoger Guignard en direct de Neuch\u00e2tel", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Maintien de l'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle \u00e0 La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-03-24T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 24.03.2016"], "alternativeSummary": ["A La Chaux-de-Fonds, les partis politiques pr\u00e9parent les \u00e9lections communales du 5 juin prochain. Apr\u00e8s les affaires Legrix et Monnard, et dans une situation financi\u00e8re critique, la tentation des \u00e9lecteurs pourrait bien \u00eatre de donner un grand coup de balai. Mais l'Ex\u00e9cutif, fort de 5 membres, sera toujours \u00e9lu \u00e0 la proportionnelle."], "variantIds": ["ece-7578194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T01:05:36Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds, les partis politiques pr\u00e9parent les \u00e9lections communales du 5 juin prochain apr\u00e8s les affaires Legrix et Monnard et dans une situation financi\u00e8re tr\u00e8s critique la tentation des \u00e9lecteurs pourrait bien \u00eatre de donner un grand coup de balai mais l'ex\u00e9cutif le Conseil communal, fort de 5 membres sera toujours \u00e9lu \u00e0 la proportionnelle \u00e0 un syst\u00e8me qui pourrait bien amortir la col\u00e8re des nombreux \u00e9lecteurs Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nC'est vrai, le poids des affaires des restrictions budg\u00e9taires de taille li\u00e9es \u00e0 un manque d'anticipation \u00e0 des erreurs aussi tout cela sur fond de bataille pour l'h\u00f4pital, voil\u00e0 qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer une sorte de ras-le-bol, \u00e9tat d'esprit que certains habitants de la ville, d'ailleurs, ne cachent pas, mais voil\u00e0 le syst\u00e8me proportionnel, risque fort de pond\u00e9rer les envies de changement, prenons le cas de l'UDC qui remet Jean-Charles Legrix dans la course avec un jeune Marc car l'\u00c9tat si l'\u00e9lectorat du parti qui vote g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s compact, assure un bon pourcentage et puis on voit mal comment Jean-Charles Legrix ne serait pas r\u00e9\u00e9lu, aussi lourde soit l'affaire qui porte son nom, donc difficile Roger d'imaginer de grandes surprises, oui, l'ex\u00e9cutif de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re \u00e9tait constitu\u00e9 durant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature d'une \u00e9quipe tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9e politiquement 1 PS 1 PLR 1 Verte un UDC un P O P, donc 5 repr\u00e9sentants de 5 partis diff\u00e9rents avec la pr\u00e9carit\u00e9, on l'a bien vu que peut cr\u00e9er une telle \u00e9quipe, alors le PLR pr\u00e9sente 3 candidats, dont la sortante Sylvia Morel et r\u00eave de conqu\u00e9rir 2 si\u00e8ges si vous ajoutez un UDC, voil\u00e0 qui pourrait donner la majorit\u00e9 \u00e0 la droite, sc\u00e9nario peu probable, on voit mal ce bastion de gauche perdre sa domination, le Parti socialiste pr\u00e9sent\u00e9 au un lit, l'homme qui a tenu en mains les destin\u00e9es de la ville, contre vents et mar\u00e9es, Katia Babey tr\u00e8s populaire et ancienne chef du groupe PS au Conseil g\u00e9n\u00e9ral risque fort de ravir l'unique si\u00e8ge des Verts avec leP.O.P. Th\u00e9o Bregnard, Monsieur h\u00f4pital comme on l'appelle la gauche gardera s\u00fbrement la majorit\u00e9 \u00e0 moins, \u00e0 moins qu'un fort abstentionnisme, une autre fa\u00e7on pour la population de signifier son ressentiment change compl\u00e8tement la donne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [90%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-24T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6D81C7E-012D-4FD7-80A0-B370424298FF", "internalArchiveId": "D6D81C7E-012D-4FD7-80A0-B370424298FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis Caprioli, conseiller chez G\u00e9os,  soci\u00e9t\u00e9 de gestion des risques et ancien responsable de la lutte anti-terroriste en France;Anne-Florence D\u00e9bois, porte-parole de la Fedpol;Fabio Ghielmini, vice-commandant des gardes-fronti\u00e8res du Tessin;Guy Parmelin, CF UDC VD, chef du DDPS, Dpt de la D\u00e9fense, de la preotection de la population et des sports;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Hugues Hiltpold, Conseiller national PLR genevois;Yannick Buttet, PDC valaisan;Federica Mogherini, cheffe de la diplomatie europ\u00e9enen\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:31-07:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/MULTI /SUIVI BRUXELLES PAPIER 7H) La traque se poursuit ce matin en Belgique...\r\nLes enqu\u00eateurs recherchent toujours un 4\u00e8me homme...\r\nCelui que l'on voit pousser un chariot \u00e0 l'a\u00e9roport dissimul\u00e9 derri\u00e8re des lunettes et un chapeau...\r\nIl a abandonn\u00e9 ses explosifs derri\u00e8re lui...\r\ncontrairement \u00e0 Najim Laar-cha-oui...artificiers pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris qui s'est fait explos\u00e9 mardi \u00e0 Zaventem...Il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 hier...\r\nLes deux autres kamikaze sont donc des fr\u00e8res, Ibrahim et Khalid El Bakraoui...\r\nL'un d'eux a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de Turquie cet \u00e9t\u00e9...(avec la mention \"terroriste\")\r\nAlain Franco, c'est autour de son renvoi qu'une pol\u00e9mique est n\u00e9e...\r\n(la Haye n'a pas r\u00e9agi)\r\nCC: Les 28 ministres de l'int\u00e9rieur et de la justice se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...en urgence...Cette pol\u00e9mique jette-t-elle le trouble? \r\n(ils visaient le nucl\u00e9aire)\r\nAlain Franco merci...\r\n((Demain John Kerry se rendra \u00e0 Bruxelles pour pr\u00e9senter ses condol\u00e9ances et rencontrer des responsables europ\u00e9ens...la critique est aussi venue des Etats-Unis o\u00f9 Hillary Clinton candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ancienne chef de la diplomatie a reproch\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sa d\u00e9sorganisation face au terrorisme)).\r\n((Et l'a\u00e9roport de Bruxelles ne rouvrira pas au trafic voyageur avant samedi matin au moins...)) \r\n((Hier l'heure \u00e9tait au recueillement devant l'a\u00e9roport et place de la Bourse au coeur de Bruxelles...bougies, fleurs, dessins \u00e0 la craie, le m\u00e9morial improvis\u00e9 couvre presque la moiti\u00e9 de la place...\r\n***Les attentats... et leurs rituels...un psychologue nous expliquera ce qu'ils signifient juste apr\u00e8s ce journal))\r\n(D4/KAMIKAZES : GROSSES INFRASTURES POUR GROS DEGATS) ...les terroristes qui \u00e9taient en possession d'un v\u00e9ritable arsenal...\r\nIls n'ont d'ailleurs pas tout utilis\u00e9 puisque les forces sp\u00e9ciales ont trouv\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour fabriquer des bombes mardi en perquisitionnant un appartement de Skarb\u00e8\u00e8k...commune bruxelloise.\r\n***Le procureur belge a dress\u00e9 la liste hier; 15 kilos de TATP, une poudre blanche surnomm\u00e9e dans les milieux djihadistes \"la m\u00e8re de satan\", des d\u00e9tonateurs, mais aussi une valise remplie de clous et de vis.\r\nReste une question: o\u00f9 les terroristes se fournissent-ils?\r\nDominique Choffat nous r\u00e9pond...\r\n  SON 01'38''\r\n(D2/LES FAUX PAPIERS D'IDENTITES, COMMENT LUTTER) ...les terroristes savent vers qui se tourner pour se procurer des armes...\r\npour trouver des faux passeports aussi.\r\nPr\u00e9cisions Nicole della Pietra...\r\n  01'25''\r\n(13/CONTROLE FRONTIERES EN CAS DE CRISE, ITV PARMELIN) ***et dans ce contexte...le conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse...\r\nL'envoi de l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res fait partie des mesures imagin\u00e9es.\r\nPour l'instant elle n'est pas d'actualit\u00e9 mais les autorit\u00e9s y songent pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nement particulier...\r\ncomme l'inauguration du Gothard cet \u00e9t\u00e9...\r\nil s'agirait alors d'une mobilisation partielle de l'arm\u00e9e de milice...\r\nGuy Parmelin, ministre de la d\u00e9fense.\r\n SON 42''\r\n(D3/SUCCESSION BLATTMAN) L'arm\u00e9e suisse qui se cherche un nouveau chef!\r\nL'homme qui mettra en oeuvre le chantier de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e...\r\nAndr\u00e9 Blattmann ne veut pas commenc\u00e9 le job et partir \u00e0 la retraite 6 mois apr\u00e8s...\r\nVoil\u00e0 comment l'actuel chef justifie son d\u00e9part.\r\nSon successeur devrait \u00eatre connu en septembre. \r\nSt\u00e9phane Deleury a demand\u00e9 aux parlementaires de dresser le portrait robot du candidat id\u00e9al.\r\n  01'25''\r\n(Br\u00e8ve proc\u00e8s VS+Marie) En bref...\r\n10 ans de prison...\r\nUn traitement psychiatrique et une ardoise de 150 mille francs pour r\u00e9parer le tort moral inflig\u00e9 \u00e0 ses victimes...\r\nC'est la peine inflig\u00e9e hier \u00e0 l'ex-policier municipal s\u00e9dunois.\r\nEgalement entra\u00eeneur de football, il a \u00e9t\u00e9 reconnnu coupable d'actes d'ordre sexuel avec des enfants. \r\nMais il conserve le droit de pratiquer une activit\u00e9 avec des mineurs...parce que les actes commis l'ont \u00e9t\u00e9 avant l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi...\r\nEt un verdict tr\u00e8s attendu aujourd'hui...celui du proc\u00e8s de Claude D....l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie. Verdict en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi....avec la question d'un \u00e9ventuel internement \u00e0 vie.\r\n(18/SYRIE, NEGOCIATIONS GENEVE, EXTRAIT) ***A retenir \u00e9galement dans l'actualit\u00e9. La visite de Federic Mogherini hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nla cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne a appel\u00e9 les syriens \u00e0 s'engager dans le processus politique pour leurs compatriotes, mais aussi \"pour les Europ\u00e9ens\".\r\nElle r\u00e9pondait \u00e0 une invitation de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'Onu pour la Syrie Stephan de Mistura. \r\nAu menu des entretiens, l'\u00e9tat des n\u00e9gociations sur la Syrie qui doivent s'interrompre quelques jours pendant les F\u00eates de P\u00e2ques et la lutte contre le terrorisme. Federica Mogherini\r\n(22/NATI, DUBLIN, PETKOVIC PA) tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...vous vous \u00eatre peut-\u00eatre lev\u00e9 du pied gauche...\r\nVladimir Petkovic lui esp\u00e8re que ses joueurs ne joueront pas avec le pied gauche...\r\n***Le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football l'a dit hier:\r\n\"A Dublin, si tu entres sur le terrain contre les Irlandais avec le pied gauche, tu paies tout de suite l'addition\". \r\nL'\u00e9quipe suisse est avertie...elle qui affronte donc l'Irlande en match de pr\u00e9paration pour l'Euro2016 (demain soir \u00e0 20h10).\r\nHier Vladimir Petkovic a donn\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de l'ann\u00e9e. \r\nL'occasion de mettre les points sur les i.\r\nBernardin Allemann.\r\n  53''\r\nSuisse-Irlande un match qui d\u00e9bute \u00e0 20h10, \u00e0 suivre sur nos cha\u00eenes...\r\n(Br\u00e8ve sport-fin) 2 derniers mots dans l'actualit\u00e9 pour terminer. \r\n-Irlande\r\n-Et Metallica.\r\n((L'Irlande parce que c'est \u00e0 Dublin que l'\u00e9quipe suisse de football joue demain...un match de pr\u00e9paration pour l'Euro2016. Et Petkovic a averti ses hommes hier: pas question d'entrer sur le terrain avec le pied gauche. Ils te font tout de suite payer l'addition.\r\nPetkovic qui s'est expliqu\u00e9 hier sur la prolongation de son contrat, +2ans: non il n'a pas fait grimper les ench\u00e8res en jouant au poker menteur.\r\nEt sur son changemnet de capitaine. Exit Inler...il a d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un cr\u00e9dit l'automne dernier mais continue \u00e0 passer davantage de temps sur le banc dans son club de Leicester.))\r\n***Et Metallica, pourquoi?\r\nParce que c'est le premier groupe de Heay-metal a entrer \u00e0 la biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Elle s\u00e9lectionne chaque ann\u00e9e 25 oeuvres consid\u00e9r\u00e9e comme culturement et historiquement importante pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\nEt elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu sur Master of puppets, 3\u00e8me album du groupe sorti en 1986.\r\n((bon I will survive de Gloria Gaynor fait aussi partie du lot))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil en g\u00e9n\u00e9ral ce matin. \r\nLes nuages arriveront en fin d'apr\u00e8s-midi par l'ouest. \r\n12 degr\u00e9s maximum. \r\n-3 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\nEncore un peu de bise sur le Plateau. \r\nDemain, couvert avec quelques pr\u00e9cipitation dans l'apr\u00e8s-midi et de la neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7578244", "ece-7578227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T22:21:11Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [71%] :\r\nPour une, ce journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nL'Europe d\u00e9sorganis\u00e9s face \u00e0 la menace terroriste, la Turquie jette la premi\u00e8re Pierre, elle affirme avoir envoy\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Belgique, l'un des kamikazes de Bruxelles avec la mention terroriste la Belgique d\u00e9ment et les 28 tenteront de faire taire les critiques, cet apr\u00e8s- midi, ils se r\u00e9unissent en urgence pour dresser l'\u00e9tat des lieux de la lutte anti- djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nLa Belgique, accus\u00e9e de laxisme, nous verrons comment les autorit\u00e9s bruxelloises r\u00e9pondent aux critiques interviews tout \u00e0 l'heure de Catherine lieu c'est l'adjointe au maire de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [92%] :\r\nLes critiques l'enqu\u00eate avec cette question : d'o\u00f9 vient l'arsenal des terroristes explosifs Kalachnikov autant d'armes qui circulent, notamment entre l'Italie, l'Autriche et les pays des Balkans, l'enqu\u00eate le recueillement aussi la place de la Bourse \u00e0 Bruxelles s'est transform\u00e9e en m\u00e9morial g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nBruxelles Paris aussi apr\u00e8s chaque attentat, des lieux de comm\u00e9moration sont cr\u00e9\u00e9s spontan\u00e9ment par les habitants, prolif\u00e9ration de bougies de fleurs de drapeaux de slogans sur des pancartes un psychologue nous explique ce que signifient ces rituels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nEt pendant ce temps, en Suisse, les autorit\u00e9s se demande comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nement particulier, par exemple, inauguration du Gothard, cet \u00e9t\u00e9, pourquoi pas, en mobilisant une partie de l'arm\u00e9e de milice l'arm\u00e9e qui se cherche un nouveau patron nous dresserons le portrait robot du candidat id\u00e9al selon les parlementaires romands rassembleur et dont le vocabulaire comporte aussi les mots cybercriminalit\u00e9 et coop\u00e9ration avec les pays \u00e9trangers focus dans ce journal sur les laboratoires participatif communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [82%] :\r\nBunjaku tous ceux qui veulent faire de la recherche et de la science hors du cadre conventionnel et d\u00e9sormais, c'est \u00e7a qui nous vaut d\u00e9sormais la du pharmacien, comme on dit, qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces laboratoires et \u00e0 toutes leurs d\u00e9couvertes explication tout \u00e0 l'heure de renom Malika. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [79%] :\r\nMais plusieurs interrogations, \u00e0 cette heure 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [88%] :\r\nLe 21\u00e8me si\u00e8cle sera -t-il celui de la science participative, peut -on d\u00e9j\u00e0 parler du Berry sation de la science, un historien des sciences, Bruno Strasser, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [91%] :\r\nLa traque se poursuit ce matin en Belgique, les enqu\u00eateurs recherchent toujours un 4\u00e8me homme, celui que l'on voit pousser un chariot \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles dissimul\u00e9 derri\u00e8re des lunettes et un chapeau, il a abandonn\u00e9 ses explosifs derri\u00e8re lui, contrairement \u00e0 Najime l'art Chaoui artificier pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris qui s'est fait exploser mardi \u00e0 Zaventem, il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 hier, les 2 autres kamikaze, ce sont donc des fr\u00e8res Ibrahim et Khalid al Bachra oui, l'Inde a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de Turquie cet \u00e9t\u00e9 avec la mention terroriste Alain Franco, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, c'est autour de son renvoi qu'une pol\u00e9mique est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [90%] :\r\nOui puisque Ibrahim Al-Bakr avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Turquie, en juin 2015 \u00e0 Gaziantep c'est une ville proche de la fronti\u00e8re avec la Syrie, o\u00f9 vivent nombre d'exil\u00e9s par o\u00f9 passent des fili\u00e8res de djihadistes Elbak qui s'est fait exploser \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 un mois plus tard et c'est l\u00e0 que na\u00eet la pol\u00e9mique, le pr\u00e9sident turc Erdogan affirme avoir communiqu\u00e9 l'information selon laquelle Bachra o\u00f9 \u00e9tait un terroriste, les autorit\u00e9s belges n'ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'identifier ses Liens avec le terrorisme, d\u00e9plore Doohan c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment de la pol\u00e9mique, le 2\u00e8me c'est la destination de l'expulser selon la Turquie Elbak aurait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Belgique via les Pays-Bas, faux r\u00e9pond le ministre belge de la justice, il n'y a pas eu d'extradition vers la Belgique, mais vers les Pays-Bas, d\u00e9clare Reims qui ajoute : pour nous, il \u00e9tait un criminel de droit commun en libert\u00e9 conditionnelle, le ministre belge renvoie donc la balle, sinon la responsabilit\u00e9 aux N\u00e9erlandais pour l'instant, l\u00e0, elle n'a pas r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [93%] :\r\nLes 28 ministres de l'int\u00e9rieur et de la justice de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, en urgence, Alain Franco ce que cette pol\u00e9mique jette le trouble sur cette r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [88%] :\r\nC'est certain qu'il y aura une attente d'explications de la part des N\u00e9erlandais, mais aussi des belges, ceci \u00e9tant, personne ici ne s'attend \u00e0 ce qu'il sorte grand- chose de concret de ce conseil, qui se tient en fin d'apr\u00e8s- midi, la Pierre lanc\u00e9e dans le jardin belge par la Turquie est aussi un rappel de l'exasp\u00e9ration d'Ankara, qui reproche \u00e0 l'UE de ne pas tenir compte des informations sur les djihadistes que le pays expulsent ou Robert enfin Coralie je vous livre la toute derni\u00e8re information qui vient de tomber : le journal la DH affirme que les fr\u00e8res Bachra o\u00f9 il aurait pu viser une centrale nucl\u00e9aire belge ces 2 terroristes seraient ceux qui surveillent lundi aux responsables du nucl\u00e9aire dans le royaume, une information \u00e0 prendre \u00e0 ce stade, au conditionnel, mais on sait qu'un enregistrement vid\u00e9o des fait et geste de ce responsable avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 chez un des suspects des attentats de Paris Mohammed Bakali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [89%] :\r\nAlain Franco en Direct de Bruxelles, merci les terroristes qui \u00e9tait d'ailleurs en possession d'un v\u00e9ritable arsenal, ils n'ont pas tout utilis\u00e9 puisque les forces sp\u00e9ciales belges ont trouv\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour fabriquer des bombes mardi en perquisitionnant un appartement de ce Kardec commune bruxelloise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [93%] :\r\nLe procureur belge a donc dress\u00e9 la liste hier 15 kilos de TATP c'est une poudre blanche surnomm\u00e9e dans les milieux djihadistes, la m\u00e8re de satan des d\u00e9tonateurs, mais aussi une valise remplie de clous et de vice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [96%] :\r\nReste cette question o\u00f9 les terroristes se fournissent -t-il Dominique Choffat nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [91%] :\r\nPendant des ann\u00e9es les armes promenade Irak et plus g\u00e9n\u00e9ralement du Moyen-Orient aujourd'hui et les principales fili\u00e8res se situe dans les Balkans, comme l'explique Louis Caprioli, il est conseiller chez Geodis, une soci\u00e9t\u00e9 de gestion des risques, il a aussi \u00e9t\u00e9 responsable de la lutte anti- terroriste en France. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:22) [86%] :\r\nOn le sait que la plupart de ces armes et armes de guerre des Kalachnikov, des grenades qui se proviennent des pays des Balkans en particulier l'Albanie et qui a \u00e9t\u00e9 fait en gros r\u00e9servoir et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la Serbie a \u00e9t\u00e9 un moment la Bosnie, il a \u00e9t\u00e9 un moment donc l\u00e0 il y a un trafic, j'allais dire purement criminel qui s'est install\u00e9e, oui, il y a Good nombreuses armes qui circulent entre ces pays des Balkans et l'ensemble des pays d'Europe, que ce soit la France, que sur la Belgique sur l'Allemagne, d'Italie, vous avez beaucoup d'armes, sauver la Camorra la common rail italienne, c'est-\u00e0-dire la mafia napolitaine, elle utilise des Kalachnikov qui viennent de de ces endroits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [96%] :\r\nMais les terroristes ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 d'autres facult\u00e9s d'abord l'art de manipuler les armes des connaissances acquises sur le terrain de la guerre en Syrie ou en Irak par exemple et certains de ses extr\u00e9mistes se sont aussi sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication des bombes Louis Caprioli. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:13) [80%] :\r\nUn bon petit chimiste fabriquer maintenant ce qu'on appelle l'explosif qui est utilis\u00e9 fr\u00e9quemment le TATP ainsi \u00e0 s'\u00e9tonne que de l'oxyde de leur cause, avait des connaissances, chimie et puis on fait les bon dosage vous allez cr\u00e9er un explosif tr\u00e8s puissant qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour faire des bons pour faire des ceintures d'explosifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [89%] :\r\nEt, selon l'ONG frites \u00e0 suis Search chimiste du groupe \u00c9tat islamique peuvent s'appuyer sur des sympathisants issus des Balkans, mais aussi de Turquie ou de Russie pour se procurer tout le mat\u00e9riel dont ils ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [97%] :\r\nLes terroristes qui savent vers qui se tourner pour se procurer des armes pour trouver de faux passeports aussi pr\u00e9cisions Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [89%] :\r\nFaut migrants vrai terroriste un d\u00e9nominateur commun : les faux papiers qu'ils utilisent pour traverser les fronti\u00e8res, achet\u00e9 un billet d'avion ou louer une voiture, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, le nombre d'individus qui utilise d'entit\u00e9s d'emprunt est en augmentation, mais impossible d'\u00e9tablir un profil type Anne Florence Desbois, porte- parole de Fedpol. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:12) [83%] :\r\nDe mani\u00e8re globale et il y a une augmentation qui est li\u00e9e \u00e0 la situation g\u00e9opolitique qui laisse palestinienne et actuellement attractif, une carte d'identit\u00e9 ou un passeport qui provient de la zone de ses gammes permet une libre circulation et un libre \u00e9tablissement sur la quasi- totalit\u00e9 du continent, donc forc\u00e9ment aussi passer attractif pour ce genre de documents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:34) [81%] :\r\nL'espace Schengen dans l'une des plaques tournantes pour se procurer des faux papiers et Vitaly en gare de Milan par exemple ou sur Internet, Fabio Gail vice- commandant des gardes- fronti\u00e8res h\u00f4tesses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:44) [87%] :\r\nSavez aujourd'hui avec une terre et vous pouvez vous procurer des, des, des faux documents avec des sommes d'argent qui ne sont pas extraordinaires, avec 100 200 300 euros, vous pouvez acheter un document falsifi\u00e9 des pas de de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 bient\u00f4t cas un document avec lequel vous pouvez essayer quand m\u00eame de voyager, de passer les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [89%] :\r\nLe vice- commandant souligne que 98 pourcent des des migrants qui arrivent en Suisse sont n\u00e9anmoins d\u00e9pourvue de papiers, mais il reconna\u00eet que les flux record attendu via la M\u00e9diterran\u00e9e et la fronti\u00e8re sud acquis assaut dans les semaines \u00e0 venir pourraient amener leur lot d'individus potentiellement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [91%] :\r\nEt dans ce contexte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit tout moyen de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [93%] :\r\nL'envoi de l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res a fait partie des mesures imagin\u00e9es pour l'instant, elle n'est pas d'actualit\u00e9, mais les autorit\u00e9s y songent pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nement particulier comme l'inauguration du Gothard, cet \u00e9t\u00e9, il s'agirait dans ce cas d'une mobilisation partielle de l'arm\u00e9e de milice, Guy Parmelin, ministre de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [92%] :\r\nC'est quelque chose qui fait partie de la planification avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Bruxelles, ce qui peut \u00e9ventuellement se passer prochainement il faut exclure aucune hypoth\u00e8se, peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra revoir mais \u00e7a c'est une analyse qui sont en permanence avec les services de renseignement avec Fedpol, avec les polices cantonales et naturellement aussi avec avec l'arm\u00e9e puisque c'est l'arm\u00e9e qui doit planifier tout \u00e7a et donc Deepwater mais o\u00f9 tout \u00e0 coup, on devrait dire non 2000 personnes pour 7 jours maintenant, \u00e7a suffit pas, il faut plus d'appuis, \u00e7a devient tout de suite une d\u00e9cision politique et cette d\u00e9cision politique, c'est l'arm\u00e9e de milice que tout le monde soutient qu'on conna\u00eet, mais il faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir que, une fois qu'elle doit \u00eatre mise \u00e0 contribution, \u00e7a aussi les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [95%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse qui se cherche un nouveau chef, l'homme qui mettra en oeuvre la grande r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann, ne veut pas commenc\u00e9 le job et partir \u00e0 la retraite, 6 mois apr\u00e8s, voil\u00e0 comment l'actuel chef justifie son d\u00e9part annonc\u00e9 hier son successeur devrait \u00eatre connu en septembre St\u00e9phane Delory a demand\u00e9 aux parlementaires de dresser le portrait robot du candidat id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [91%] :\r\nLe chef de la gauche, c'est un chef de l'arm\u00e9e plus ouvert qu'Andr\u00e9 Blattmann, plus port\u00e9 sur les nouvelles menaces aussi G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [88%] :\r\nIl y avait des mots qui n'en quasi jamais \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 par le commandant Blattmann c'est les cyber risques la cybercriminalit\u00e9 c'est aussi toutes les questions de promotion de la paix \u00e0 l'\u00e9tranger, la coop\u00e9ration avec les pays voisins \u00e0 la coop\u00e9ration \u00e9t\u00e9 grandes organisations internationales, la Suisse a des bases constitutionnelles qui impose \u00e0 l'arm\u00e9e d'agir sur ce terrain -l\u00e0 et le futur commandant devra v\u00e9ritablement \u00e9claircir ces points. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [90%] :\r\nPour le conseiller national PLR je ne vois Hugues Hiltpold il est important d'\u00e9viter l'erreur de casting, comme en 2008 avec Roland Nef. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:28) [86%] :\r\nC'est important, c'est que l'institution se dote d'un chef qui soit capable de f\u00e9d\u00e9rer toutes les tendances au sein de la grande muette, il faut voir aussi qu'il y a eu par le pass\u00e9 quelques succ\u00e8s sont douloureuses, donc l'id\u00e9e c'est \u00e9videmment de nous les 7 \u00e9pisodes l\u00e0 donc, la personne a plus comp\u00e9tente en place avec, \u00e9videmment, si c'est possible, un roman \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [95%] :\r\nUn roman, un francophone \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e, c'est aussi important pour le PDC valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:52) [89%] :\r\nSavez que du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, il y aura aussi de nombreuses fermetures d'infrastructures, peut-\u00eatre qu'un roman, on pourrait \u00e9viter que la Suisse romande se retrouve \u00e0 nouveau pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:02) [86%] :\r\nL'appel des francophones sera -t-il entendu le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin \u00e0 Doors et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne favoriserait pas une r\u00e9gion au d\u00e9triment d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [94%] :\r\nEn bref, 10 ans de prison un traitement psychiatrique et une ardoise de 150000 francs pour r\u00e9parer le tort moral subi par ces victimes, c'est la peine inflig\u00e9e hier \u00e0 l'ex- policier municipal s\u00e9dunois, ancien entra\u00eeneur de football \u00e9galement l'\u00e9t\u00e9 reconnus coupables d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, mais il conserve le droit de pratiquer une activit\u00e9 avec des mineurs, parce que les actes commis et l'ont \u00e9t\u00e9 avant l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi et un verdict tr\u00e8s attendu aujourd'hui, celui du proc\u00e8s de Claude D, l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie le jugement tombera en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi avec la question d'un \u00e9ventuel internement \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [93%] :\r\nEt \u00e0 retenir \u00e9galement dans l'actualit\u00e9, la visite de Federica Mogherini c'\u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [94%] :\r\nOui, oui, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne a appel\u00e9 les Syriens \u00e0 s'engager dans le processus politique pour leurs compatriotes mais aussi pour les Europ\u00e9ens, c'est l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, qu'il avait convi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au menu des entretiens, l'\u00e9tat des n\u00e9gociations sur la Syrie, qui doivent s'interrompre quelques jours pendant les f\u00eates de P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:14) [81%] :\r\nEt puis annuelle vot\u00e9e, act\u00e9e voulait s'oppose 2 oui on soutient activement le travail de Staffan de Mistura et des Nations unies participaient pas seulement en participant intensivement au groupe international de contact sur la Syrie, mais aussi on rejoint roulottes les dont les diff\u00e9rentes task-force notamment celles relatives \u00e0 l'aide humanitaire, voil\u00e0, \u00e7a passe pour souhait oui \u00e0 faire en la mati\u00e8re, notre travail, a port\u00e9 ses fruits, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la distribution d'aide humanitaire sur le terrain et nous soutenons \u00e9galement le travail diplomatique et le processus politique des n\u00e9gociations men\u00e9es par les Nations unies, il faut porter une Diwan oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [91%] :\r\nFederica Mogherini, cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve hier tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, vous \u00eates peut-\u00eatre lev\u00e9 du pied gauche Vladimir Petkovic, lui, esp\u00e8re que ses joueurs ne joueront pas avec le pied gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [88%] :\r\nLe s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de foot a d'hier \u00e0 Dublin situ\u00e9 entre sur le terrain contre les Irlandais avec le pied gauche tu paye tout de suite l'addition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [89%] :\r\nOui, l'\u00e9quipe suisse est avertie, hein, elle qui affronte donc l'Irlande en match de pr\u00e9paration pour l'Euro 2016 demain soir Vladimir Petkovic, le s\u00e9lectionneur a donn\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de l'ann\u00e9e, hier, l'occasion de mettre les points sur les I il Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:33) [92%] :\r\nLe s\u00e9lectionneur a surtout tenu \u00e0 expliquer les raisons qui l'ont fait renoncer \u00e0 G\u00f6khan Inler jusqu'ici son Capitaine, mais qui ne joue d\u00e9sormais pas une minute dans son club de la Esther Petkovic a expliqu\u00e9 qu'Inler avait d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un cr\u00e9dit, l'Automne dernier mais que ce cr\u00e9dit n'\u00e9tait pas illimit\u00e9e Petkovic a \u00e9galement tent\u00e9 d'\u00e9teindre les pol\u00e9miques n\u00e9es des discussions autour de son contrat prolong\u00e9 r\u00e9cemment de 2 ans accus\u00e9 d'avoir voulu faire monter les ench\u00e8res, il a d\u00e9menti avoir jouer au Poker menteur, estimant que les discussions s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9es rapidement et sans accroc, la s\u00e9lection suisse qui affrontera encore mardi la Bosnie \u00e0 Z\u00fcrich vit son dernier rassemblement avant celui de l'Euro, s'il refuse de formuler un objectif pr\u00e9cis pour le grand rendez- vous fran\u00e7ais Vladimir Petkovic veut assurer la qualification pour le 8\u00e8me de finale apr\u00e8s les 2 premiers matches face \u00e0 l'Albanie et la Roumanie afin de jouer ensuite la 1\u00e8re place du groupe contre la France dans cette optique, le match de demain sera d\u00e9j\u00e0 riche en enseignements Bernardin Lehman Sport Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [92%] :\r\nSuisse : Irlande : un match qui d\u00e9bute donc \u00e0 20 heures 10 demain \u00e0 suivre sur les ondes de la RTS et puis un dernier mot dans l'actualit\u00e9, Metallica Metallica parce que c'est le 1er groupe de Heavy M\u00e9tal, entr\u00e9 \u00e0 la Biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, elle s\u00e9lectionne chaque ann\u00e9e 25 Oeuvres consid\u00e9r\u00e9s comme culturellement et historiquement importante pour les g\u00e9n\u00e9rations futures l'acheter son d\u00e9volu sur Master of peut-\u00eatre ce 3\u00e8me album du groupe, sorti en 1986 bon, elle a aussi jet\u00e9 son d\u00e9volu sur AOL surveille de Gloria Ghana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [81%] :\r\nMoins bons que justice for all en master of ce conseil Servette conseil ben oui, vous pouvez y aller magnifique Metallica \u00e9videmment merci beaucoup Coralie Claude on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-24T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1503163", "internalArchiveId": "AA1603503124", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1099, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7597564", "imageURL": "http://www.rts.ch/7597563.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le Conseil d'Etat valaisan pr\u00e9sente un deuxi\u00e8me train de mesures pour \u00e9quilibrer les finances cantonales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE: Yvan Perrin et l'UDC demandent le retrait de plusieurs dessins de presse d'une exposition", "La photographe Suzan Farkash expose ses portraits de vedettes \u00e0 Gen\u00e8ve", "VS: les sapeurs-pompiers peinent de plus en plus \u00e0 recruter", "VS: un ancien policier p\u00e9dophile \u00e9cope de 10 ans", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il faudra couper dans de nombreux secteurs. Celui de l'\u00e9ducation serait fortement touch\u00e9.", "Yvan Perrin d\u00e9nonce l'association entre son parti et le nazisme dans ces dessins.", "La p\u00e9riode des photographies va de 1970 aux ann\u00e9es 90.", "Reportage du c\u00f4t\u00e9 de Vouvry en Valais.", "Le verdict est d\u00e9j\u00e0 combattu par certains avocats des parties civiles."], "variantIds": ["ece-7485304", "ece-7483023", "ece-7485302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T22:12:02Z", "subTitles": ["18:59:01:22  18:59:19:00\r\n...\r\n\r\n18:59:19:05  18:59:21:09\r\n-Les caricatures de la discorde.\r\n\r\n18:59:21:13  18:59:25:13\r\n Ces dessins politiques expos\u00e9s\r\ndans une \u00e9cole du Val-de-Travers\r\n\r\n18:59:25:18  18:59:28:15\r\n       ont f\u00e2ch\u00e9 Yvan Perrin,\r\nle pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n18:59:28:20  18:59:32:04\r\n     Il est mont\u00e9 au cr\u00e9neau\r\n     pour les faire retirer.\r\n\r\n18:59:32:09  18:59:35:21\r\n -Un journal, vous pouvez d\u00e9cider\r\n        de le lire ou pas.\r\n\r\n18:59:36:02  18:59:39:13\r\n    Vous \u00eates aussi confront\u00e9s\r\n      \u00e0 la r\u00e9action des gens\r\n\r\n18:59:39:18  18:59:41:15\r\n  qui ne sont pas de votre avis.\r\n\r\n18:59:41:20  18:59:45:06\r\n Dans une \u00e9cole, c'est unilat\u00e9ral;\r\n     c'est ce qui me d\u00e9range.\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:48:11\r\n   -Il y a tout un apprentissage\r\n          qui s'effectue.\r\n\r\n18:59:48:16  18:59:52:09\r\nIls entrent ensuite dans les services\r\n     d'incendies et de sauvetage\r\n\r\n18:59:52:13  18:59:55:04\r\n      avec des connaissances\r\n        non n\u00e9gligeables.\r\n\r\n18:59:55:09  18:59:58:01\r\n-Ils sont pr\u00e8s de 90'000 pompiers\r\n            en Suisse\r\n\r\n18:59:58:06  19:00:00:07\r\net la rel\u00e8ve se recrute tr\u00e8s t\u00f4t !\r\n\r\n19:00:00:11  19:00:03:02\r\n           Reportage\r\n  dans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:00:03:08  19:00:08:01\r\n        Les candidats sont\r\ntoujours plus difficiles \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:00:08:22  19:00:13:04\r\nEt pour finir nous rencontrerons\r\n   une photographe genevoise.\r\n\r\n19:00:13:09  19:00:18:10\r\n Suzan Farkas, portraitiste a pos\u00e9\r\nson regard sur toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:00:18:14  19:00:26:16\r\n  -Nous avons \u00e9chang\u00e9 un regard.\r\n\r\n19:00:29:06  19:00:31:12\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:31:17  19:00:36:11\r\n  Le proc\u00e8s de l'ancien policier\r\net entra\u00eeneur de football valaisan\r\n\r\n19:00:36:15  19:00:42:06\r\n       accus\u00e9 de p\u00e9dophilie\r\n   s'est achev\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:00:42:11  19:00:47:11\r\n    Le verdict est d\u00e9j\u00e0 combattu\r\npar des avocats des parties civiles.\r\n\r\n19:00:49:11  19:00:52:10\r\n-La sentence \u00e9tait tr\u00e8s attendue:\r\n\r\n19:00:52:14  19:00:56:15\r\n     10 ans de prison ferme\r\n pour l'ancien policier s\u00e9dunois\r\n\r\n19:00:56:20  19:01:00:11\r\n      accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 \r\n      de 18 jeunes gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:01:00:16  19:01:08:10\r\n  Une peine jug\u00e9e trop cl\u00e9mente\r\n    par les parties civiles.\r\n\r\n19:01:10:04  19:01:14:01\r\n    -Dans moins de quatre ans,\r\n\r\n19:01:14:06  19:01:17:09\r\n          th\u00e9oriquement,\r\n     il peut sortir de prison.\r\n\r\n19:01:17:13  19:01:19:11\r\n    Je dois pr\u00e9parer mon client\r\n\r\n19:01:19:15  19:01:23:11\r\n  \u00e0 ce qu'il rencontre cet homme\r\n           dans la rue\r\n\r\n19:01:23:16  19:01:28:13\r\n  alors qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 capable\r\n\r\n19:01:28:18  19:01:32:18\r\n      de commencer le travail\r\n       pour se reconstruire.\r\n\r\n19:01:33:05  19:01:37:00\r\n-Le verdict suit les recommandations\r\n        du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:01:37:05  19:01:41:11\r\n  \u00e0 l'exception de la demande du\r\nprocureur que cet ancien entra\u00eeneur\r\n\r\n19:01:41:15  19:01:44:05\r\n    ne puisse plus travailler\r\n        avec des enfants.\r\n\r\n19:01:44:10  19:01:47:19\r\nMais les faits \u00e9taient ant\u00e9rieurs\r\n   \u00e0 la nouvelle l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:01:48:09  19:01:52:06\r\n   -C'est un verdict tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re\r\n   compte tenu des infractions,\r\n\r\n19:01:52:11  19:01:58:04\r\n       mais je ne pense pas\r\n    que mon client fera appel.\r\n\r\n19:01:58:23  19:02:01:06\r\n -18 enfants ont port\u00e9 plainte.\r\n\r\n19:02:01:11  19:02:05:11\r\n  L'accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 pour les\r\nactes commis sur quatre d'entre eux.\r\n\r\n19:02:05:15  19:02:07:12\r\n        Ils feront appel.\r\n\r\n19:02:08:05  19:02:11:19\r\n-Deux semaines apr\u00e8s son exclusion\r\n        de l'UDC vaudoise,\r\n\r\n19:02:12:00  19:02:16:21\r\n Claude-Alain Voiblet fait recours\r\n      contre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:02:17:02  19:02:20:14\r\n   Vous entendrez son t\u00e9moignage\r\n          dans le 19:30.\r\n\r\n19:02:20:19  19:02:31:18\r\n  Il est accus\u00e9 d'avoir vandalis\u00e9\r\n des affiches de son propre parti.\r\n\r\n19:02:33:00  19:02:36:01\r\n      Le tour de l'actualit\u00e9\r\n   en Suisse romande nous emm\u00e8ne\r\n\r\n19:02:36:06  19:02:40:14\r\ndans les cantons de Vaud et Fribourg.\r\n\r\n19:02:41:13  19:02:48:13\r\n      -2015, ann\u00e9e morose\r\n pour l'\u00e9conomie fribourgeoise.\r\n\r\n19:02:48:18  19:02:53:04\r\nDeux fois moins de projets soutenus\r\n   par la promotion \u00e9conomique,\r\n\r\n19:02:53:09  19:02:57:17\r\n  ainsi que des d\u00e9localisations\r\n      et des licenciements.\r\n\r\n19:02:57:22  19:02:59:09\r\n       Quelques embellies\r\n\r\n19:02:59:13  19:03:02:07\r\n      comme l'inauguration\r\n de l'usine Nespresso \u00e0 Romont.\r\n\r\n19:03:02:11  19:03:06:18\r\nLa promotion \u00e9conomique a investi\r\n       185 mios de francs.\r\n\r\n19:03:08:07  19:03:11:15\r\n       Le Canton de Vaud\r\n     boucle l'exercice 2015\r\n\r\n19:03:11:20  19:03:15:20\r\n   avec 194 mios d'exc\u00e9dent,\r\ncontre 26 mios pr\u00e9vus au budget.\r\n\r\n19:03:16:01  19:03:18:05\r\n   Mais ce bon r\u00e9sultat est d\u00fb\r\n\r\n19:03:18:10  19:03:21:04\r\n \u00e0 des rentr\u00e9es conjoncturelles\r\n        exceptionnelles.\r\n\r\n19:03:21:09  19:03:24:13\r\nCe qui pr\u00e9occupe Pascal Broulis,\r\n c'est la stagnation des imp\u00f4ts\r\n\r\n19:03:24:18  19:03:28:13\r\n   sur les personnes physiques,\r\nsigne des temps plus durs \u00e0 venir.\r\n\r\n19:03:29:20  19:03:33:05\r\n   En septembre 2017, Fribourg\r\n    sera la capitale mondiale\r\n\r\n19:03:33:10  19:03:35:03\r\n        du ballon \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:03:35:07  19:03:38:10\r\n     Le canton accueillera \r\n    la coupe Gordon Bennett,\r\n\r\n19:03:38:14  19:03:40:23\r\n sorte de championnat du monde.\r\n\r\n19:03:41:04  19:03:44:13\r\n      Le but de l'\u00e9preuve:\r\n se poser le plus loin possible.\r\n\r\n19:03:44:18  19:03:48:10\r\n     Une vingtaine d'\u00e9quipages\r\nd\u00e9colleront de l'a\u00e9rodrome d'Epagny.\r\n\r\n19:03:48:14  19:03:51:08\r\n       -Epagny a l'avantage\r\n\r\n19:03:51:13  19:03:52:23\r\n    d'\u00eatre entour\u00e9 de montagnes\r\n\r\n19:03:53:04  19:03:56:23\r\nqui le prot\u00e8ge des vents dominants.\r\n\r\n19:03:57:04  19:04:00:19\r\n -Le budget de la manifestation\r\n   n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli.\r\n\r\n19:04:01:00  19:04:03:07\r\n20'000 spectateurs sont attendus.\r\n\r\n19:04:07:06  19:04:13:02\r\n    -Le Conseil d'Etat valaisan\r\n     veut \u00e9conomiser 90 mios.\r\n\r\n19:04:13:07  19:04:16:11\r\n      Il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n   un deuxi\u00e8me train de mesures\r\n\r\n19:04:16:16  19:04:20:01\r\n         pour \u00e9quilibrer\r\n     les finances cantonales,\r\n\r\n19:04:20:06  19:04:25:23\r\n       en coupant notamment\r\n        dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:04:27:22  19:04:31:17\r\n     -Le Valais va-t-il rester\r\nl'un des meilleurs \u00e9l\u00e8ves de Suisse\r\n\r\n19:04:31:22  19:04:33:18\r\n    en mati\u00e8re d'\u00e9ducation ?\r\n\r\n19:04:33:23  19:04:37:03\r\n       Le Conseil d'Etat\r\n     a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures\r\n\r\n19:04:37:08  19:04:40:03\r\npour \u00e9conomiser 90 mios de francs.\r\n\r\n19:04:40:08  19:04:44:10\r\n    Nombre des restrictions \r\n    touchent l'enseignement.\r\n\r\n19:04:44:19  19:04:49:05\r\n  -On a une marge peu perceptible\r\n      sur la qualit\u00e9 globale.\r\n\r\n19:04:49:14  19:04:52:23\r\n      -O.Freysinger parle\r\n   d'augmenter les effectifs.\r\n\r\n19:04:53:04  19:04:56:14\r\n      Une mesure d'\u00e9conomie\r\n      \u00e0 laquelle s'ajoutent\r\n\r\n19:04:56:19  19:04:59:11\r\n   des suppressions de postes.\r\n\r\n19:04:59:16  19:05:02:02\r\n Les syndicats de l'enseignement\r\n\r\n19:05:02:07  19:05:05:11\r\n  s'inqui\u00e8tent pour les \u00e9l\u00e8ves\r\n       les plus faibles.\r\n\r\n19:05:06:10  19:05:09:18\r\n            -Il y aura\r\n   des regroupements de classes.\r\n\r\n19:05:09:23  19:05:13:11\r\n       Les \u00e9l\u00e8ves ont moins \r\n       l'occasion de parler.\r\n\r\n19:05:13:16  19:05:19:11\r\n       Le c\u00f4t\u00e9 communication\r\n         sera mis \u00e0 parti.\r\n\r\n19:05:19:15  19:05:23:05\r\n  -Le titulaire a moins de temps\r\n     \u00e0 consacrer aux \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n19:05:23:10  19:05:26:02\r\n      surtout pour les \u00e9l\u00e8ves\r\n          en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:05:26:07  19:05:30:12\r\n-On va se concerter avec les autres\r\n    associations d'enseignants.\r\n\r\n19:05:30:22  19:05:35:04\r\n-Le chef de l'\u00e9ducation est persuad\u00e9\r\n     que ces mesures d'\u00e9conomie\r\n\r\n19:05:35:09  19:05:39:12\r\n      n'auront aucun impact\r\nsur la qualit\u00e9 de l'enseignement.\r\n\r\n19:05:40:00  19:05:43:12\r\n        -Si les ressources\r\n     sont utilis\u00e9es au mieux,\r\n\r\n19:05:43:17  19:05:51:08\r\nsi on fait un travail de s\u00e9lection\r\nintelligent, on peut s'en sortir.\r\n\r\n19:05:52:17  19:05:55:17\r\n-L'instruction publique n'est pas\r\n       le seul d\u00e9partement\r\n\r\n19:05:55:22  19:05:58:20\r\n       \u00e0 devoir consentir\r\n    \u00e0 ces 90 mios d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:05:59:01  19:06:03:13\r\n Tous les secteurs sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:06:05:00  19:06:09:11\r\n     -Dans le Val-de-Travers,\r\nune exposition de dessins de presse\r\n\r\n19:06:09:14  19:06:13:12\r\ndans une \u00e9cole a suscit\u00e9 la col\u00e8re\r\n     de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:06:13:17  19:06:18:01\r\n Yvan Perrin d\u00e9nonce l'association\r\n  entre son parti et le nazisme.\r\n\r\n19:06:18:06  19:06:24:15\r\n   Le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation\r\n        lui a donn\u00e9 raison.\r\n\r\n19:06:28:11  19:06:30:14\r\n     -Il manque huit dessins\r\n\r\n19:06:30:19  19:06:33:03\r\n       \u00e0 cette exposition\r\n       sur l'immigration\r\n\r\n19:06:33:08  19:06:36:03\r\n    dans le hall d'une \u00e9cole\r\n       du Val-de-Travers.\r\n\r\n19:06:36:08  19:06:39:12\r\n      Certaines caricatures\r\n   associent l'UDC au nazisme.\r\n\r\n19:06:39:17  19:06:42:12\r\n Yvan Perrin les a fait retirer.\r\n\r\n19:06:43:09  19:06:45:05\r\n      -De la censure ? Non !\r\n\r\n19:06:45:10  19:06:48:07\r\n          C'est l'endroit\r\n   o\u00f9 elle se trouvent qui g\u00e8ne.\r\n\r\n19:06:48:11  19:06:51:16\r\nOn s'adresse \u00e0 un public vuln\u00e9rable,\r\n\r\n19:06:51:21  19:06:57:06\r\ndes jeunes \u00e0 qui on peut inculquer\r\n  d'embl\u00e9e ce genre de discours.\r\n\r\n19:06:57:11  19:07:02:19\r\n    Pour \u00e9voquer la politique,\r\n      il faudrait la prendre\r\n\r\n19:07:03:00  19:07:08:05\r\n       sous tous les angles,\r\n    pas focaliser sur un parti.\r\n\r\n19:07:08:17  19:07:12:02\r\n      -Y.Perrin a contact\u00e9\r\n le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation,\r\n\r\n19:07:12:07  19:07:14:13\r\n     qui les a fait retirer.\r\n\r\n19:07:14:18  19:07:18:06\r\n      La conseill\u00e8re d'Etat \r\n     en charge de l'\u00e9ducation\r\n\r\n19:07:18:11  19:07:22:20\r\n       justifie sa d\u00e9cision\r\n     en rappelant que l'\u00e9cole\r\n\r\n19:07:23:01  19:07:25:07\r\n  doit rester un terrain neutre.\r\n\r\n19:07:25:11  19:07:28:05\r\n          Elle reconna\u00eet\r\n    un manque de communication\r\n\r\n19:07:28:10  19:07:31:09\r\n        avec les services\r\nqui ont organis\u00e9 cette exposition.\r\n\r\n19:07:31:13  19:07:37:15\r\n Le directeur de l'\u00e9tablissement\r\n est surpris par cette affaire.\r\n\r\n19:07:38:19  19:07:40:23\r\n         -Je suis \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n19:07:41:04  19:07:46:00\r\n      Je pensais que le fait\r\nque l'exposition soit bien encadr\u00e9e\r\n\r\n19:07:46:05  19:07:52:06\r\n avec les enseignants et l'\u00e9cole,\r\n  \u00e7a ne posait pas de questions.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:55:17\r\n        -Y.Perrin craint\r\n  l'endoctrinement des jeunes.\r\n\r\n19:07:55:22  19:08:00:12\r\n Mais pour l'un des dessinateurs\r\n  concern\u00e9s par l'interdiction,\r\n\r\n19:08:00:17  19:08:03:19\r\n    les \u00e9l\u00e8ves sont capables\r\n d'exercer leur esprit critique.\r\n\r\n19:08:04:20  19:08:08:09\r\n -Un dessin de presse ne convainc\r\n        que les convaincus\r\n\r\n19:08:08:13  19:08:13:06\r\n  Un changement d'opinion soudain\r\n     apr\u00e8s avoir vu un dessin,\r\n\r\n19:08:13:11  19:08:16:02\r\n         \u00e7a n'arrive pas.\r\n\r\n19:08:16:11  19:08:21:03\r\n -Cette exposition a d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9\r\n     dans plusieurs \u00e9coles,\r\n\r\n19:08:21:08  19:08:24:10\r\n    parfois sans les dessins\r\n         visant l'UDC.\r\n\r\n19:08:24:14  19:08:27:20\r\nMais c'est la premi\u00e8re fois qu'elle\r\n  est frapp\u00e9e d'une interdiction.\r\n\r\n19:08:28:12  19:08:34:12\r\n   -Les sapeurs-pompiers peinent\r\n    de plus en plus \u00e0 recruter.\r\n\r\n19:08:34:17  19:08:38:13\r\nOn va leur donner la parole ce soir.\r\n\r\n19:08:38:18  19:08:42:22\r\n       On retrouve R.Poncioni\r\ndans la caserne de Vouvry, en Valais.\r\n\r\n19:08:44:07  19:08:48:14\r\n    -Ils sont 92'000 en Suisse,\r\n    dont 1 % de professionnels.\r\n\r\n19:08:48:19  19:08:51:22\r\n           Les pompiers\r\n  effectuent de nombreuses t\u00e2ches\r\n\r\n19:08:52:03  19:08:53:19\r\n      et heures de formation.\r\n\r\n19:08:54:00  19:08:57:09\r\nDepuis 10 ans, leur effectif fond.\r\n\r\n19:08:57:13  19:09:02:22\r\nLucien Cottier, vous \u00eates responsable\r\n     de la formation en Valais.\r\n\r\n19:09:03:03  19:09:05:18\r\n        Le manque d'hommes\r\n    est un probl\u00e8me critique ?\r\n\r\n19:09:05:23  19:09:07:17\r\n        -Ca nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:09:07:22  19:09:10:14\r\n      Les effectifs baissent\r\n       surtout en journ\u00e9e.\r\n\r\n19:09:10:19  19:09:12:21\r\nMais le Valais est encore \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n19:09:13:02  19:09:15:08\r\n      -Comment vous expliquez\r\n          ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n19:09:15:12  19:09:18:02\r\n-Les gens sont toujours plus mobiles,\r\n\r\n19:09:18:06  19:09:21:09\r\n        ont moins tendance\r\n\u00e0 s'investir dans les collectivit\u00e9s\r\n\r\n19:09:21:13  19:09:23:19\r\n         et se d\u00e9placent\r\n   plus loin pour leur travail.\r\n\r\n19:09:24:00  19:09:26:04\r\n  -Comment pallier ce probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:09:26:09  19:09:33:11\r\n  -En fusionnant plusieurs communes\r\net en attribuant du mat\u00e9riel moderne.\r\n\r\n19:09:33:15  19:09:35:14\r\n   -Comment motiver la rel\u00e8ve ?\r\n\r\n19:09:35:19  19:09:38:22\r\n         -Nous effectuons\r\n   des journ\u00e9es portes ouvertes\r\n\r\n19:09:39:03  19:09:42:16\r\net des campagnes de communication.\r\n\r\n19:09:42:21  19:09:45:11\r\n  -Les pompiers sont indemnis\u00e9s.\r\n\r\n19:09:45:15  19:09:50:22\r\n       -Oui, de 20 \u00e0 25 frs,\r\n  mais ils doivent prendre cong\u00e9.\r\n\r\n19:09:51:03  19:09:55:03\r\n  -Recourir \u00e0 des professionnels\r\n   ne serait pas la solution ?\r\n\r\n19:09:55:08  19:09:58:04\r\n-Pour notre r\u00e9gion, c'est impossible.\r\n\r\n19:09:58:09  19:10:01:17\r\n  Le co\u00fbt serait trop important.\r\n\r\n19:10:01:22  19:10:06:04\r\n     -En g\u00e9n\u00e9ral, le pompier,\r\n     c'est un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n19:10:06:08  19:10:09:21\r\n           La formation\r\n     peut commencer d\u00e8s 9 ans.\r\n\r\n19:10:10:02  19:10:14:20\r\n     Rencontre avec les jeunes\r\n     sapeurs-pompiers du Jura.\r\n\r\n19:10:17:14  19:10:22:17\r\n-On aura le travail avec l'extinction\r\n    d'une po\u00eale remplie d'huile.\r\n\r\n19:10:22:22  19:10:26:22\r\n  On vous fera une d\u00e9monstration.\r\n\r\n19:10:27:03  19:10:30:13\r\nIl ne faut pas verser d'eau dessus.\r\n\r\n19:10:31:02  19:10:33:04\r\n   -Ils ont entre 8 et 17 ans,\r\n\r\n19:10:33:09  19:10:37:07\r\nce sont les jeunes sapeurs-pompiers\r\n      des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:10:37:11  19:10:43:11\r\nCes futurs pompiers se retrouvent\r\nune fois par mois pour se former.\r\n\r\n19:10:44:20  19:10:49:16\r\n         -Ces jeunes sont\r\n un vivier essentiel aux pompiers.\r\n\r\n19:10:49:21  19:10:53:07\r\n          La rel\u00e8ve est\r\ntoujours plus difficile \u00e0 assurer.\r\n\r\n19:10:53:11  19:10:57:21\r\n   Il y a tout un apprentissage.\r\n\r\n19:10:58:02  19:11:04:11\r\n          Ca leur apporte\r\ndes connaissances non n\u00e9gligeables.\r\n\r\n19:11:05:12  19:11:08:00\r\n -Ce soir, il y a trois postes.\r\n\r\n19:11:08:05  19:11:12:10\r\n      Ils doivent \u00e9teindre \r\n      une casserole en feu.\r\n\r\n19:11:12:14  19:11:17:04\r\n  Les jeunes sont imm\u00e9diatement\r\n    confront\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:11:18:01  19:11:20:03\r\n -Les pompiers, \u00e7a me plait bien.\r\n\r\n19:11:20:07  19:11:23:01\r\n  J'ai envie d'apprendre \u00e0 sauver\r\n   des vies et \u00e9teindre le feu.\r\n\r\n19:11:23:06  19:11:28:02\r\n        -C'est int\u00e9ressant\r\n     de savoir comment r\u00e9agir.\r\n\r\n19:11:29:04  19:11:31:17\r\n -S'ils devront attendre 18 ans\r\n\r\n19:11:31:22  19:11:34:10\r\n     pour int\u00e9grer un corps\r\n      de sapeurs-pompiers,\r\n\r\n19:11:34:14  19:11:38:06\r\n  ces jeunes apprennent la base\r\n    de leur future activit\u00e9.\r\n\r\n19:11:38:11  19:11:41:15\r\nIls sont aussi form\u00e9s aux gestes\r\n  qui peuvent sauver des vies.\r\n\r\n19:11:42:07  19:11:49:19\r\n-On leur apprend les bons r\u00e9flexes\r\n     pour agir au plus vite.\r\n\r\n19:11:50:15  19:11:56:15\r\n-Ces jeunes sont des passionn\u00e9s, \r\nle taux de pr\u00e9sence atteint 96 %.\r\n\r\n19:12:00:18  19:12:03:12\r\n  -Capitaine St\u00e9phane Planchamp,\r\n\r\n19:12:03:17  19:12:07:00\r\n       vous \u00eates commandant\r\n   milicien du CSI du Haut-Lac.\r\n\r\n19:12:07:05  19:12:10:07\r\n        Ici aussi, il y a\r\n   de jeunes sapeurs-pompiers ?\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:11:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:12:11:20  19:12:15:20\r\n   Oui, cela fait plus de 20 ans\r\n    qu'on accueille des jeunes,\r\n\r\n19:12:16:01  19:12:19:08\r\n   des cadets, qui repr\u00e9sentent\r\n      12 % de la compagnie.\r\n\r\n19:12:19:12  19:12:21:16\r\n -Y a-t-il un manque d'effectif ?\r\n\r\n19:12:21:21  19:12:23:15\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:12:23:20  19:12:27:08\r\n  Les gens donnent moins de temps\r\n         pour les autres.\r\n\r\n19:12:27:12  19:12:29:12\r\n          C'est un souci.\r\n\r\n19:12:29:17  19:12:32:10\r\n      -La fusion de casernes,\r\n        c'est la solution ?\r\n\r\n19:12:32:14  19:12:34:23\r\n-Pour l'instant, c'est la solution.\r\n\r\n19:12:35:04  19:12:40:01\r\n Pour partir en intervention avec \r\nassez de personnes et de v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:12:40:06  19:12:44:16\r\n  -Y a-t-il des moments critiques\r\n    o\u00f9 vous manquez d'hommes ?\r\n\r\n19:12:44:21  19:12:54:21\r\n -Oui, en journ\u00e9e, on est parfois \r\n4 ou 5 pour partir en intervention.\r\n\r\n19:12:55:02  19:12:57:18\r\n-Vous \u00eates aussi patron d'entreprise.\r\n\r\n19:12:57:23  19:12:59:22\r\n    Vous comprenez les patrons\r\n       qui n'ont plus envie\r\n\r\n19:13:00:03  19:13:02:10\r\nde laisser partir leurs employ\u00e9s ?\r\n\r\n19:13:02:14  19:13:08:00\r\n   -Ils n'y arrivent parfois pas,\r\nleur timing est toujours plus serr\u00e9.\r\n\r\n19:13:08:05  19:13:09:22\r\n     -Quelle est la solution ?\r\n\r\n19:13:10:03  19:13:14:01\r\n -Reconna\u00eetre les sapeurs-pompiers\r\n\r\n19:13:14:06  19:13:16:22\r\n       comme les militaires\r\n     et la protection civile;\r\n\r\n19:13:17:03  19:13:20:17\r\n que les gens n'aient plus besoin\r\n   de prendre cong\u00e9 pour venir.\r\n\r\n19:13:20:22  19:13:23:13\r\n -Qu'ils profitent donc du syst\u00e8me\r\n     de la protection civile ?\r\n\r\n19:13:23:18  19:13:28:08\r\n-Oui, une solution dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:13:28:12  19:13:30:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:13:30:11  19:13:39:17\r\n  En 2014, les sapeurs-pompiers\r\nont effectu\u00e9 64'000 interventions.\r\n\r\n19:13:40:23  19:13:42:06\r\n          -Merci Rafael.\r\n\r\n19:13:42:11  19:13:45:07\r\n  Suzan Farkas est portraitiste.\r\n\r\n19:13:45:11  19:13:51:10\r\n Venue de Hongrie, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     qu'elle tire le portrait\r\n\r\n19:13:51:14  19:13:53:21\r\n des vedettes et autres c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n\r\n19:13:54:02  19:13:58:19\r\n qui d\u00e9filent devant son objectif\r\n   dans les ann\u00e9es 1970 \u00e0 1990.\r\n\r\n19:13:59:00  19:14:04:18\r\n    Ses portraits sont expos\u00e9s\r\n      en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:14:05:22  19:14:12:08\r\n    -Un regard, un sourire, une\r\natmosph\u00e8re, capt\u00e9s par Suzan Farkas.\r\n\r\n19:14:12:12  19:14:17:02\r\n   A chaque portrait command\u00e9,\r\n\r\n19:14:17:07  19:14:20:07\r\n       c'est une discussion\r\nentre la photographe et son mod\u00e8le.\r\n\r\n19:14:21:04  19:14:32:13\r\n -La personne doit vivre en moi, \r\n je dois m'en sentir tr\u00e8s proche.\r\n\r\n19:14:32:18  19:14:36:11\r\n   Je ne suis pas un psychiatre,\r\n     je ne suis pas un proche,\r\n\r\n19:14:36:16  19:14:39:09\r\n    je suis pr\u00e9sente une fois.\r\n\r\n19:14:39:13  19:14:47:15\r\n           On me raconte\r\n    plus facilement des choses.\r\n\r\n19:14:48:06  19:14:51:12\r\n   -Chaque photo est le fruit\r\n    d'un lien de confiance,\r\n\r\n19:14:51:17  19:14:55:16\r\n   qui rel\u00e8ve parfois du d\u00e9fi\r\n avec les artistes m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:14:56:06  19:14:59:22\r\n         -Certains veulent\r\n      poser de telle mani\u00e8re.\r\n\r\n19:15:00:03  19:15:05:15\r\n          Je ne veux pas\r\n     que l'on soit st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9.\r\n\r\n19:15:05:20  19:15:08:11\r\nAvec elle, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 la d\u00e9tendre\r\n\r\n19:15:08:15  19:15:13:19\r\n      pour qu'elle n'ait pas\r\n    sa pose habituelle de star.\r\n\r\n19:15:14:00  19:15:19:04\r\n         J'\u00e9tais convaincue\r\nqu'on ne peut pas \u00e9changer un regard\r\n\r\n19:15:19:09  19:15:25:08\r\nsi on est cach\u00e9 derri\u00e8re un appareil.\r\n\r\n19:15:25:12  19:15:33:20\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser un long c\u00e2ble\r\n  et d'aller pr\u00e8s de la personne.\r\n\r\n19:15:34:01  19:15:47:08\r\n       Nous avions \u00e9chang\u00e9 \r\n      un regard \u00e0 ce moment.\r\n\r\n19:15:49:00  19:15:52:11\r\n   -Gr\u00e2ce \u00e0 cette exposition,\r\n   S.Farkas transmet son art\r\n\r\n19:15:52:16  19:15:56:08\r\n     \u00e0 une jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     habitu\u00e9e aux selfies.\r\n\r\n19:15:56:17  19:16:01:11\r\n     -Il y a des similitudes\r\nentre ces portraits et les selfies\r\n\r\n19:16:01:15  19:16:04:20\r\n      car on essaie d'avoir\r\nla meilleure image de la personne.\r\n\r\n19:16:05:01  19:16:07:11\r\n       -Le regard fait tout\r\n        dans ces portraits\r\n\r\n19:16:07:16  19:16:11:10\r\n       alors que les selfies\r\n      sont une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:16:11:14  19:16:17:18\r\n   L\u00e0, il y a une communication\r\nentre le photographe et le mod\u00e8le.\r\n\r\n19:16:18:22  19:16:20:18\r\n -Saisis il y a plus de 20 ans,\r\n\r\n19:16:20:23  19:16:25:09\r\n    ces portraits se d\u00e9voilent\r\nau mus\u00e9e Voltaire jusqu'au 31 mars.\r\n\r\n19:16:26:08  19:16:28:15\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:16:28:20  19:16:31:10\r\n   Demain, nous vous emm\u00e8nerons\r\n           en montagne\r\n\r\n19:16:31:14  19:16:35:09\r\n   pour tirer un premier bilan \r\n   d'une saison en demi-teinte,\r\n\r\n19:16:35:13  19:16:39:11\r\n   marqu\u00e9e par une recrudescence\r\n    d'accidents sur les pistes.\r\n\r\n19:16:39:15  19:16:43:22\r\n      La vitesse est souvent\r\n      un facteur de risque.\r\n\r\n19:16:44:03  19:16:47:18\r\n     Heureusement, les chocs\r\n   entre skieurs restent rares.\r\n\r\n19:16:49:03  19:16:54:04\r\nRetrouvez-nous demain \u00e0 la m\u00eame heure\r\n  pour vos informations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:16:54:09  19:16:56:03\r\n      Tout de suite, le 19:30\r\n\r\n19:16:56:08  19:17:01:00\r\n    avec le point sur l'enqu\u00eate\r\n apr\u00e8s les attentats de Bruxelles.\r\n\r\n19:17:01:05  19:17:04:16\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:04:21  19:17:08:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, F.Froidevaux, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T00:53:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504929", "durationSec": 103, "title": "FRIGO CL JUBE SAPEURS POMPIERS_RTS000000768989", "excerpt": "M\u00eame si les sapeurs-pompiers doivent avoir 18 ans pour pratiquer des interventions, la formation des jeunes pompiers volontaires d\u00e9bute tr\u00e8s t\u00f4t, vers 8 ans. Dans les Franches-Montagnes, des instructeurs retrouvent une fois par mois des jeunes entre 8 et 17 ans afin de les former \u00e0 la lutte contre les incendies et au secourisme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "FORMATION", "POMPIER", "SECOURISME", "ENFANT (\u00c2GE)", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504930", "durationSec": 141, "title": "FRIGO CL GE PORTRAITS CELEBRES_RTS000000764220", "excerpt": "Portrait de la photographe et portraitiste d'origine hongroise Suzan Farkas, qui a photographi\u00e9 de nombreuses personnalit\u00e9s suisses et \u00e9trang\u00e8res. Le mus\u00e9e Voltaire \u00e0 Gen\u00e8ve propose une exposition retra\u00e7ant la carri\u00e8re et les portraits de l'artiste.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504931", "durationSec": 34, "title": "CL VOIBLET_RTS000000769264", "excerpt": "Un ex-policier valaisan accus\u00e9 d'actes p\u00e9dophiles a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable par le tribunal de Sion. Il \u00e9cope d'une peine de prison ferme de 10 ans pour avoir abus\u00e9 de 18 jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 15 ans. Certains plaignants ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir faire appel de ce verdict pour obtenir une condamnation plus lourde, tandis que l'avocat de l'ex-policier estime que le verdict est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1603504932", "durationSec": 79, "title": "CL POLICIER PEDOPHILE_RTS000000769368", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin a demand\u00e9 que certains dessins soient retir\u00e9s d'une exposition sur l'immigration pr\u00e9sent\u00e9e dans le hall d'une \u00e9cole du Val-de-Travers. Certaines caricatures associaient l'UDC au nazisme, et Yvan Perrin a d\u00e9fendu l'id\u00e9e qu'une exposition qui se tient dans une \u00e9cole se doit de rester neutre d'un point de vue id\u00e9ologique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VERDICT", "P\u00c9DOPHILIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504933", "durationSec": 120, "title": "CL PERRIN CARICATURES_RTS000000769388", "excerpt": "Le Conseil d'Etat valaisan a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies de 90 millions de francs, et ces restrictions budg\u00e9taires touchent le secteur de l'enseignement. Augmentation des effectifs par classes, suppressions de postes d'enseignant sont notamment pr\u00e9vus, mais le chef du d\u00e9partement valaisan de la formation Oskar Freysinger affirme que ces mesures n'auront pas d'impact sur la qualit\u00e9 globale de la formation dans le canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "CARICATURE", "DESSIN DE PRESSE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504934", "durationSec": 98, "title": "CL COUPE BUDGET VS_RTS000000769310", "excerpt": "Le canton de Vaud a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 194 millions de francs, contre 26 millions pr\u00e9vus au budget. Mais ce bon r\u00e9sultat est surtout d\u00fb \u00e0 des rentr\u00e9es conjoncturelles exceptionnelles, et la stagnation des imp\u00f4ts sur les personnes physiques annoncent de moins bons r\u00e9sultats \u00e0 l'avenir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "FORMATION"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504935", "durationSec": 36, "title": "CL 2303 TI 03 COUSRSE BALLON_RTS000000769315", "excerpt": "La promotion \u00e9conomique fribourgeoise a soutenu deux fois moins de projets en 2015 qu'en 2014. L'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des d\u00e9localisations et des licenciements, mais aussi par l'inauguration de l'usine Nespresso \u00e0 Romont."}, {"internalArchiveId": "AA1603504936", "durationSec": 21, "title": "CL 2303 TI 02 BUDGET VD_RTS000000769314", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504937", "durationSec": 23, "title": "CL 2303 TI 01 PROMOTION ECO FR_RTS000000769312", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603505949", "summary": "Duplex Vouvry : itw Lucien Cottier, chef instructeur pompiers du Valais romand.", "id": "1505988"}, {"internalArchiveId": "AA1603505954", "summary": "Duplex Vouvry : itw St\u00e9phane Planchamp, commandant des pompiers CSI Haut-Lac.", "id": "1505993"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Vouvry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646635", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024358", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1503164", "internalArchiveId": "AA1603503125", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7597648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7597659.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le paysan Armin Capaul r\u00e9ussit son pari des signatures concernant les vaches \u00e0 corne", "Attentats de Bruxelles: entretien avec le criminologue Alain Bauer", "Le drame bruxellois pose la question des mesures prises pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports", "Migrants de l'\u00eele de Lesbos: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter", "Portrait du Genevois Tadesse Abraham, nouveau recordman de Suisse du marathon", "Attentats de Bruxelles: le r\u00e9seau de djihadistes actifs en Europe se pr\u00e9cise", "VD: Claude-Alain Voiblet conteste son exclusion de l'UDC apr\u00e8s l'affaire des affiches vandalis\u00e9es", "Attentats de Bruxelles: deux kamikazes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et un troisi\u00e8me est activement recherch\u00e9", "Attentats de Bruxelles: les terroristes seraient originaires du quartier de Schaerbeek", "Le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann va quitter ses fonctions", "Attentats de Bruxelles: les Belges affrontent un des plus grands drames de leur histoire", "Attentats de Bruxelles: le point avec Isabelle Ory depuis la capitale belge", "Le 24 mars 2015, un avion de la Germanwings s'\u00e9crasait avec 149 personnes \u00e0 son bord", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'initiative dite pour les vaches \u00e0 cornes veut un soutien financier pour les vaches qui ne sont pas \u00e9corn\u00e9es.", "Reportage \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich.", "Ce troisi\u00e8me homme serait Najim Lachraoui, l'artificier suppos\u00e9 des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris.", "L'autre attache connue des djihadistes serait la Syrie, atteinte souvent par la Turquie.", "Guy Parmelin, qui souhaite s'en s\u00e9parer, aurait trouv\u00e9 un accord pour une s\u00e9paration \u00e0 l'amiable.", "La Belgique a observ\u00e9 un instant de silence. Beaucoup de messages sur internet rappellent le mot fameux de Jules C\u00e9sar sur la bravoure des Belges.", "Reportage sur les lieux du drame dans les Alpes du Sud en France."], "variantIds": ["ece-7485306", "ece-7485308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T22:12:04Z", "subTitles": ["19:30:00:15  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:08\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:20:06\r\n   Tout s'acc\u00e9l\u00e8re en Belgique.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:22:05\r\n   Deux auteurs sont identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:27:16\r\n  Deux fr\u00e8res d\u00e9j\u00e0 recherch\u00e9s dans\r\nl'enqu\u00eate sur les attentats de Paris.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:34:03\r\n   L'artificier suppos\u00e9 de Paris\r\n   ferait partie des kamikazes.\r\n\r\n19:30:35:18  19:30:39:02\r\n           Nous verrons\r\n avec le criminologue Alain Bauer\r\n\r\n19:30:39:07  19:30:42:23\r\n        comment s'organise\r\n    la cha\u00eene de commandement.\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:17\r\n    Nous verrons la fraternit\u00e9\r\n     exprim\u00e9e par les Belges.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:54:00\r\n  Il y a 31 morts et 270 bless\u00e9s \r\n qui repr\u00e9sentent 40 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:55:04  19:31:00:11\r\n   L'attaque de Bruxelles pose la\r\nquestion de la s\u00fbret\u00e9 des a\u00e9roports.\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:02:11\r\n      Comment la renforcer ?\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:07:05\r\n Le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       refuse de cautionner\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:13:01\r\n      le plan europ\u00e9en et grec\r\npour renvoyer les migrants de force.\r\n\r\n19:31:13:06  19:31:15:10\r\n       Nous serons \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:19:19\r\n       C-A.Voiblet explique\r\n     pourquoi il fait recours\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:22:18\r\n  contre son expulsion de l'UDC.\r\n\r\n19:31:23:21  19:31:26:16\r\n L'homme du jour est Armin Capaul.\r\n\r\n19:31:26:21  19:31:30:23\r\n      L'agriculteur a r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 rassembler 100'000 signatures\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:36:21\r\n   pour un soutien financier pour\r\nles vaches qui ne sont pas \u00e9corn\u00e9es.\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:45:06\r\n      Le portrait d'un peuple\r\n          qui se rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:49:21\r\n Les Belges affrontent un des plus\r\n  grands drames de leur histoire:\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:51:21\r\n      31 morts, 270 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:52:02  19:31:55:13\r\n      Les \u00e9quipes m\u00e9dicales\r\n   se battent pour les soigner.\r\n\r\n19:31:55:18  19:32:01:11\r\nBeaucoup de messages sur Internet.\r\n\r\n19:32:01:15  19:32:05:07\r\n   Regardez le dessin de Geluck.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:11:23\r\n      Il salue une Belgique\r\n qui se veut unie dans l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:32:13:23  19:32:18:20\r\n      -Midi, \u00e0 Bruxelles,\r\n   sur la place de la Bourse.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:20:16\r\n    Des milliers de personnes\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:24:16\r\n         se rassemblent\r\n   pour une minute de silence.\r\n\r\n19:32:29:09  19:32:33:21\r\nLe silence comme hommage, jusqu'au\r\nsi\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:36:05\r\nsitu\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:39:19\r\n     de la station de m\u00e9tro\r\n touch\u00e9e par l'une des attaques.\r\n\r\n19:32:40:00  19:32:44:21\r\n       Le pays tout entier\r\n    est plong\u00e9 dans le deuil.\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:48:11\r\nBruxelles s'est r\u00e9veill\u00e9e h\u00e9b\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:52:20\r\n  Sur les lieux des attentats,\r\n        quelques fleurs\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:56:17\r\n        et quelques mots\r\n  pour exprimer sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:03\r\n-Tellement d'innocents sont morts.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:03:17\r\n  Je voulais montrer mon respect.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:05:18\r\n         -La vie continue.\r\n\r\n19:33:05:23  19:33:08:14\r\n  J'ai une r\u00e9union juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:14:02\r\n   -La vie reprend ses droits,\r\n      sous haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:17:06\r\n     Policiers et militaires\r\n        sont omnipr\u00e9sents\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:21:15\r\n      pr\u00e8s des transports\r\n    et du quartier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:25:02\r\n         -Je me sens bien,\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:29:06\r\n      mais j'ai une tristesse\r\n       en moi qui va rester\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:33:17\r\n    pendant plusieurs semaines.\r\n\r\n19:33:34:04  19:33:39:00\r\n   -Bruxelles, ville bless\u00e9e,\r\nvit dans une atmosph\u00e8re \u00e9trange,\r\n\r\n19:33:39:05  19:33:42:08\r\nentre normalit\u00e9 et \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:48:22\r\n-C'est l'heure de la comm\u00e9moration\r\n    et de l'action polici\u00e8re.\r\n\r\n19:33:49:03  19:33:50:05\r\n       Tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:33:50:10  19:33:52:07\r\n  Deux hommes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:55:05\r\n       Ce sont deux fr\u00e8res\r\n   qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 recherch\u00e9s.\r\n\r\n19:33:55:10  19:34:00:07\r\nIls sont li\u00e9s \u00e0 Salah Abdeslam, un \r\ndes auteurs des attentats de Paris.\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:04:11\r\n     Un 3\u00e8me est l'artificier\r\n        suppos\u00e9 de Paris.\r\n\r\n19:34:06:17  19:34:09:21\r\n    -Dans quelques instants, \r\n   ils vont passer \u00e0 l'action.\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:14:00\r\n Au centre, le premier kamikaze,\r\n Ibrahim B., un Belge de 29 ans.\r\n\r\n19:34:14:05  19:34:16:05\r\n  A gauche, le second kamikaze,\r\n\r\n19:34:16:10  19:34:20:15\r\n  il s'agirait de l'artificier\r\n    des attentats de Paris.\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:25:01\r\n    A droite, un 3\u00e8me homme\r\n qui ne s'appr\u00eate pas \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:34:27:01  19:34:30:12\r\n-Cette 3\u00e8me personne est en fuite.\r\n\r\n19:34:30:17  19:34:32:13\r\n        Il a d\u00e9pos\u00e9 un sac\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:35:11\r\net est parti avant les explosions.\r\n\r\n19:34:35:20  19:34:39:21\r\n-A 07h58, le commando de l'a\u00e9roport\r\n     d\u00e9clenche son op\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:43:10\r\n         Deux explosions\r\n\u00e0 quelques secondes d'intervalle.\r\n\r\n19:34:43:14  19:34:47:01\r\n            A 09h11,\r\n une autre d\u00e9flagration retentit\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:49:19\r\ndans la station de m\u00e9tro Maelbeek.\r\n\r\n19:34:50:00  19:34:54:00\r\nL\u00e0 aussi, les enqu\u00eateurs rel\u00e8vent\r\n  les empreintes d'un kamikaze:\r\n\r\n19:34:54:05  19:34:56:13\r\nle fr\u00e8re d'Ibrahim, Khalid, 27 ans.\r\n\r\n19:34:56:18  19:35:00:05\r\n        Deux fr\u00e8res fich\u00e9s\r\npour banditisme et pour avoir lou\u00e9\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:04:02\r\n  un appartement o\u00f9 S.Abdeslam\r\n  a s\u00e9journ\u00e9 durant sa fuite.\r\n\r\n19:35:04:07  19:35:08:16\r\nLe chauffeur de taxi qui a conduit\r\n     le commando \u00e0 l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:35:08:21  19:35:12:23\r\n       m\u00e8ne les enqu\u00eateurs\r\n dans le quartier de Schaerbeek.\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:16:03\r\n   Ils y d\u00e9couvrent un atelier\r\n      de bombes artisanales\r\n\r\n19:35:16:08  19:35:19:03\r\n     et, dans une poubelle \r\n     au pied de l'immeuble,\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:23:21\r\n    l'ordinateur d'Ibrahim, \r\n   le kamikaze de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:35:24:02  19:35:26:04\r\n   Il contient son testament.\r\n\r\n19:35:27:16  19:35:28:20\r\n         -Il d\u00e9clare \u00eatre\r\n\r\n19:35:29:01  19:35:30:17\r\n      dans la pr\u00e9cipitation,\r\n\r\n19:35:30:22  19:35:38:09\r\n   \u00eatre recherch\u00e9, ne plus \u00eatre\r\n en s\u00e9curit\u00e9 et, s'il s'\u00e9ternise,\r\n\r\n19:35:38:13  19:35:43:05\r\n       il risque de terminer\r\n \"\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui\" dans une cellule.\r\n\r\n19:35:43:20  19:35:49:23\r\n     -A c\u00f4t\u00e9 de S.Abdeslam,\r\n       arr\u00eat\u00e9 vendredi ?\r\n\r\n19:35:50:04  19:35:53:16\r\n   Le testament ne le dit pas.\r\n\r\n19:35:56:12  19:36:05:16\r\n-I.Ory, plusieurs liens mis au jour\r\n     entre Bruxelles et Paris.\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:15:16\r\n     -Oui, le lien n'est pas \r\n     confirm\u00e9 officiellement.\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:23:17\r\nMais c'est vrai qu'il y a beaucoup\r\nd'\u00e9l\u00e9ments qui le laissent penser.\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:26:01\r\n       C'est sous l'identit\u00e9\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:31:22\r\n  d'un des fr\u00e8res qu'a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9e\r\n  la planque de Salah Abdeslam.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:39:03\r\n      C'est l\u00e0 qu'un assaut\r\n a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:45:10\r\n       Un homme responsable\r\n des attentats de Paris a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:52:23\r\n  C'\u00e9tait l'une des planques des\r\n terroristes avant les attentats.\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:57:17\r\n            -On mesure\r\n   ce qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la police.\r\n\r\n19:36:57:19  19:37:05:23\r\n      Quatre mois d'enqu\u00eate\r\n  depuis les attentats de Paris.\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:12:14\r\n          Et quand m\u00eame,\r\n   les terroristes ont pu agir.\r\n\r\n19:37:12:19  19:37:15:15\r\n           -La question\r\n    que tout le monde se pose,\r\n\r\n19:37:15:20  19:37:20:18\r\n c'est de savoir si c'est le m\u00eame \r\n r\u00e9seau que les attentats de Paris\r\n\r\n19:37:20:23  19:37:23:11\r\nou si ce sont d'autres tentacules.\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:27:14\r\n     Si c'est le m\u00eame r\u00e9seau, \r\n    les enqu\u00eateurs ont l'espoir\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:31:02\r\n   qu'il soit en bout de course.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:39:00\r\n Le testament de l'un des 2 fr\u00e8res\r\n   kamikazes le laisse entendre.\r\n\r\n19:37:39:05  19:37:44:11\r\n          Une information\r\n      est en train de tomber,\r\n\r\n19:37:44:16  19:37:54:04\r\nle dernier kamikaze serait l'un des\r\nhommes cl\u00e9s des attentats de Paris.\r\n\r\n19:37:54:06  19:37:57:19\r\nCet homme aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:37:57:21  19:37:59:22\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:03:11\r\nLa n\u00e9buleuse de djihadistes actifs\r\n      en Europe se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:08:03\r\nOn va entendre l'entretien enregistr\u00e9\r\n    avec le criminologue A.Bauer.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:12\r\n       Il explique l'ancrage\r\n  dans des quartiers de Bruxelles\r\n\r\n19:38:11:17  19:38:13:10\r\n      et le lien avec Raqqa.\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:18:17\r\n  -Les indices laissent penser\r\n    que derri\u00e8re S.Abdeslam,\r\n\r\n19:38:18:22  19:38:23:11\r\n    arr\u00eat\u00e9 il y a cinq jours,\r\n    se tisse un m\u00eame r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:26:16\r\n       Tout part de Syrie.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:06\r\n        Son ami d'enfance\r\n    A.Abaaoud, Belge, d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:33:15\r\nest l'homme des attentats de Paris.\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:37:05\r\n     Abaaoud fait ses armes\r\n   comme chef d'unit\u00e9 en Syrie\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:40:09\r\n      puis l'Etat islamique\r\n      le renvoie en Europe.\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:43:03\r\n -La partie centrale est en Syrie.\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:45:15\r\n     C'est l\u00e0 que sont con\u00e7ues\r\n\r\n19:38:45:20  19:38:49:08\r\nles op\u00e9rations de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:54:06\r\n Pour ce qui est de l'ex\u00e9cution, des\r\ngens sont r\u00e9partis partout en Europe.\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:57:06\r\n       -En automne 2015,\r\n     un contr\u00f4le de routine\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:01:12\r\n entre l'Autriche et la Hongrie\r\n      identifie S.Abdeslam\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:05:15\r\n     qui vient de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n   deux combattants de Syrie,\r\n\r\n19:39:05:20  19:39:08:11\r\naussi renvoy\u00e9s par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:11:00\r\nLe premier, M.Belka\u00efd, Alg\u00e9rien,\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:14:01\r\ncoordonne les attentats de Paris\r\n         par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:39:14:06  19:39:17:04\r\n   Il sera tu\u00e9 quelques jours\r\n    avant ceux de Bruxelles\r\n\r\n19:39:17:09  19:39:19:16\r\nen tentant de prot\u00e9ger S.Abdeslam.\r\n\r\n19:39:19:21  19:39:23:15\r\n        Le dernier passager,\r\nl'artificier des attentats de Paris,\r\n\r\n19:39:23:20  19:39:27:17\r\n  et probablement de Bruxelles:\r\n      N.Laarchraoui, Belge,\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:31:06\r\n  membre du commando terroriste\r\n             d'hier.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:33:15\r\n A Molenbeek, ces noms font \u00e9cho\r\n\r\n19:39:33:20  19:39:36:22\r\n     \u00e0 diff\u00e9rentes affaires\r\n      jug\u00e9es en Belgique.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:40:22\r\n  Fares, Zerkani: des fili\u00e8res\r\n  de recrutement bien connues.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:44:11\r\nUn r\u00e9servoir de soutien logistique\r\n\r\n19:39:44:16  19:39:48:06\r\n    ou de nouvelles cellules\r\n   terroristes ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n19:39:50:10  19:39:54:10\r\n-Alain Bauer, vous faites autorit\u00e9\r\n         en criminologie.\r\n\r\n19:39:54:14  19:40:01:07\r\n   Un ministre fran\u00e7ais parlait\r\n   d'une na\u00efvet\u00e9 de la Belgique\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:03:14\r\n   au sujet du communautarisme.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:07:10\r\n         Vous pensez \u00e7a ?\r\n\r\n19:40:07:14  19:40:09:17\r\n   -Non, je pense que les Belges\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:11:10\r\n      sont dans le m\u00eame \u00e9tat\r\n\r\n19:40:11:14  19:40:13:10\r\n     que tous les Occidentaux.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:16:11\r\n Un remord colonial qui les am\u00e8ne\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:20:02\r\n        entre assimilation\r\n   qui vise \u00e0 nier les identit\u00e9s\r\n\r\n19:40:20:07  19:40:23:22\r\n        et communautarisme\r\n  qui visent \u00e0 n'en avoir aucune\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:29:14\r\n ou n'en avoir qu'une seule sans \r\nreconna\u00eetre celles autour de vous.\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:35:02\r\n  L'int\u00e9gration a fait les frais\r\n  d'une neutralit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:38:16\r\n           Les Fran\u00e7ais,\r\n   qui ont un Etat central fort,\r\n\r\n19:40:38:21  19:40:42:12\r\n     ne sont pas mieux lotis.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:46:20\r\n  -Des sc\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es \r\n lors des arrestations d'habitants\r\n\r\n19:40:47:01  19:40:49:21\r\n       qui prenaient partie\r\n        contre la police.\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:52:23\r\n          C'est marginal\r\n     ou \u00e7a r\u00e9v\u00e8le un terreau ?\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:55:06\r\n    -C'est le terreau du crime.\r\n\r\n19:40:55:11  19:41:00:12\r\nCe sont d'abord des petites criminels\r\n de quartier, des gangs de quartier.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:06:10\r\nCette solidarit\u00e9 de quartier existe\r\n\r\n19:41:06:14  19:41:14:13\r\nen prenant en compte qui ils sont,\r\n     ceux qui ont grandi l\u00e0.\r\n\r\n19:41:14:18  19:41:17:18\r\n         -Comment remonter\r\n    la cha\u00eene de commandement ?\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:21:20\r\n  Est-ce que quelqu'un au centre\r\n     de l'Etat islamique dit:\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:24:18\r\n            \"Allez-y !\"\r\n\r\n19:41:24:23  19:41:29:11\r\n   -Il y a d'abord un processus\r\n   d'up\u00e9risation du terrorisme\r\n\r\n19:41:29:15  19:41:34:20\r\n  qui vise \u00e0 laisser des cellules\r\n   fonctionner individuellement.\r\n\r\n19:41:35:01  19:41:38:20\r\n       L'Etat islamique dit:\r\n \"Si vous pouvez venir vous battre\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:42:10\r\n          pour d\u00e9fendre\r\n     l'Etat islamique, venez.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:46:17\r\n      Si vous ne pouvez pas,\r\n  agissez l\u00e0 o\u00f9 vous le pouvez.\"\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:49:07\r\n Il y a un cycle dirig\u00e9 par Raqqa\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:54:03\r\n    avec une sorte de minist\u00e8re\r\n    des op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:57:11\r\n            Il organise\r\n  des op\u00e9rations internationales.\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:00:16\r\n        De temps en temps,\r\n  ces deux cycles se rencontrent\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:02:18\r\n  comme \u00e0 Paris, le 13 novembre.\r\n\r\n19:42:02:23  19:42:06:05\r\n        C'est probablement \r\n        le cas \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:08:20\r\n         -A.Bauer, merci.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:15:06\r\n  La d\u00e9claration choc de Erdogan,\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:18:05\r\n      tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard\r\n       des autorit\u00e9s belges.\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:21:15\r\n    Le pr\u00e9sident turc a affirm\u00e9\r\n     que l'un des terroristes\r\n\r\n19:42:21:20  19:42:24:11\r\n         ayant particip\u00e9\r\n   aux attaques dans l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:28:21\r\navait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juin en Turquie,\r\n      expuls\u00e9 vers la Belgique\r\n\r\n19:42:29:02  19:42:31:07\r\net remis en libert\u00e9 par les Belges.\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:35:11\r\n      Le journal le Guardian\r\n      accr\u00e9dite cette th\u00e8se.\r\n\r\n19:42:35:15  19:42:39:18\r\n   La double attache de nombreux\r\n      djihadistes est connue.\r\n\r\n19:42:39:23  19:42:44:13\r\n      L'attache avec la Syrie\r\n       et l'attache locale.\r\n\r\n19:42:51:09  19:42:53:22\r\n          -Un quartier\r\n   habituellement tranquille.\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:58:11\r\n         La police belge\r\n    a men\u00e9 une op\u00e9ration ici.\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:03:06\r\n     Un arsenal d'explosifs\r\n        a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:06:03\r\nLes habitants n'en reviennent pas.\r\n\r\n19:43:08:07  19:43:10:11\r\n -On voyait des forces de l'ordre\r\n\r\n19:43:10:15  19:43:13:03\r\n arriver, des drones, des snipers.\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:16:02\r\nOn se doutait que c'\u00e9tait important.\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:20:09\r\n   -Il n'a pu rentrer chez lui\r\n           qu'\u00e0 03h00,\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:22:19\r\n         une fois lev\u00e9s\r\n    les cordons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:23:00  19:43:25:13\r\n        Malika est rest\u00e9e\r\n       clo\u00eetr\u00e9e chez elle.\r\n\r\n19:43:25:18  19:43:29:20\r\n  Elle craint que les musulmans\r\n   ne soient point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n19:43:31:09  19:43:33:15\r\n -En 50 ans, on n'a jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:43:33:20  19:43:35:01\r\n            J'ai honte.\r\n\r\n19:43:35:06  19:43:39:14\r\n   Nous pratiquons notre islam,\r\n     c'est la bont\u00e9, l'amour.\r\n\r\n19:43:39:19  19:43:42:20\r\n     C'est pas cette terreur.\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:45:16\r\n-Les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 ici\r\n\r\n19:43:45:21  19:43:50:09\r\n   des traces de groupes li\u00e9s\r\n\u00e0 l'organisation Etat islamique.\r\n\r\n19:43:50:13  19:43:54:22\r\nPour le bourgmestre, la situation\r\n  est moins grave qu'ailleurs.\r\n\r\n19:43:59:02  19:44:01:11\r\n       -Schaerbeek n'est pas\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:03:16\r\n    le point central, ou le nid\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:06:15\r\n    du djihadisme en Belgique.\r\n\r\n19:44:06:20  19:44:12:00\r\n Schaerbeek a une forte population\r\n       d'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:16:11\r\n     Il y a donc des personnes\r\n   li\u00e9es aux fili\u00e8res syriennes.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:22:01\r\n-Ils seraient une centaine, sur les\r\n 130'000 habitants de la commune.\r\n\r\n19:44:22:06  19:44:25:09\r\n     Une proportion minime,\r\n        mais dangereuse.\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:29:14\r\nSchaerbeek a demand\u00e9 plus de moyens\r\n      aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:15\r\n pour accro\u00eetre la surveillance.\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:36:22\r\n      -Le drame de Bruxelles\r\n\r\n19:44:37:03  19:44:39:23\r\n  a lieu avant les grands d\u00e9parts\r\n            de P\u00e2ques.\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:43:12\r\n   Comment renforcer la s\u00e9curit\u00e9\r\n       dans les a\u00e9roports ?\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:47:00\r\n       Le d\u00e9tail des mesures\r\n         n'est pas public,\r\n\r\n19:44:47:05  19:44:52:03\r\nmais l'\u00e9v\u00e9nement force les autorit\u00e9s\r\n    \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer les dispositifs.\r\n\r\n19:44:55:19  19:45:01:12\r\n   -Des vols annul\u00e9s, l'une des\r\ncons\u00e9quences du drame de Bruxelles.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:05:02\r\n     La police est discr\u00e8te\r\n   dans l'a\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n19:45:05:07  19:45:08:13\r\n    Pourtant, les attentats\r\n  ont n\u00e9cessit\u00e9 une adaptation\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:12:10\r\n   du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \r\n  dans ce lieu tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9.\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:14:04\r\n        -Nous avons un plan\r\n\r\n19:45:14:09  19:45:15:18\r\n      de situation d'urgence.\r\n\r\n19:45:15:23  19:45:20:06\r\n          Avec la police,\r\nnous \u00e9valuons les moyens \u00e0 engager.\r\n\r\n19:45:20:11  19:45:27:06\r\n Hier, nous nous sommes concentr\u00e9s\r\n sur les zones ouvertes au public.\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:36:05\r\n   -Des policiers tr\u00e8s arm\u00e9s,\r\ndes sacs inspect\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:45:36:10  19:45:40:20\r\n  Hier, le dispositif s'est mis\r\nen place apr\u00e8s l'annonce du drame.\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:46:06\r\n   A Zurich, 1'500 personnes\r\n sont actives pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:47:14  19:45:52:19\r\n-Hier, nous avons \u00e9chang\u00e9 avec nos\r\ncoll\u00e8gues des a\u00e9roports europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:53:00  19:45:56:08\r\n   Les mesures sont similaires.\r\n\r\n19:45:56:12  19:46:02:03\r\n        La police va d\u00e9cider\r\nquand on pourra revenir \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:06:02\r\n      -Les attentats d'hier\r\n       pourraient motiver\r\n\r\n19:46:06:07  19:46:10:11\r\nune nouvelle analyse des mesures\r\n   prises dans les a\u00e9roports.\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:14:15\r\n     A Gen\u00e8ve, les passagers\r\n      se voulaient lucides.\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:23:18\r\n     -On a un peu peur, mais\r\n on ne va pas s'arr\u00eater de vivre.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:29:04\r\n-On n'est jamais \u00e0 l'abri du danger,\r\n     donc on est tous m\u00e9fiants.\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:32:22\r\n     -Ce week-end de P\u00e2ques\r\n       s'annonce charg\u00e9.\r\n\r\n19:46:33:03  19:46:34:18\r\n    A Zurich, pas de craintes\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:38:11\r\n        pour la s\u00e9curit\u00e9\r\net pour la r\u00e9gularit\u00e9 du trafic.\r\n\r\n19:46:40:00  19:46:43:06\r\n -Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n            s'est rendu\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:45:19\r\n\u00e0 l'ambassade de Belgique \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:46:00  19:46:48:03\r\n   J.Schneider-Ammann a exprim\u00e9\r\n\r\n19:46:48:08  19:46:51:13\r\n    la solidarit\u00e9 de la Suisse\r\n        avec la Belgique.\r\n\r\n19:46:53:10  19:46:57:11\r\n      Aucun Suisse ne figure\r\n       parmi les victimes.\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:01:22\r\n    Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement\r\napr\u00e8s ce journal dans \"Infrarouge\".\r\n\r\n19:47:02:23  19:47:08:03\r\nLe chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann\r\ns'en ira un an avant sa retraite.\r\n\r\n19:47:08:08  19:47:11:14\r\nLe nom du nouveau patron de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:47:11:19  19:47:15:23\r\n  sera une des premi\u00e8res grandes\r\n     d\u00e9cisions de G.Parmelin.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:21:13\r\n     -Quand Andr\u00e9 Blattmann\r\ndevient chef de l'arm\u00e9e en 2008,\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:24:15\r\n          Samuel Schmid\r\n    \u00e9tait conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:30:12\r\n      Huit ans plus tard,\r\nson chef s'appelle Guy Parmelin.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:35:10\r\n   Et l'arm\u00e9e vient d'obtenir\r\n   un budget de 5 mias par an\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:37:23\r\n    pour financer sa r\u00e9forme.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:41:03\r\n          Le bon moment\r\n  pour annoncer le remplacement\r\n\r\n19:47:41:08  19:47:43:21\r\nd'Andr\u00e9 Blattmann d\u00e8s janvier 2017.\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:46:10\r\n     -On peut mettre en place\r\n\r\n19:47:46:14  19:47:47:15\r\n          un nouveau chef\r\n\r\n19:47:47:20  19:47:52:06\r\nqui va mener cette r\u00e9forme de A \u00e0 Z.\r\n\r\n19:47:53:02  19:47:57:18\r\n  -Andr\u00e9 Blattmann a fait aboutir\r\nla r\u00e9forme de l'arm\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n19:47:57:23  19:48:00:20\r\n   Il avait pourtant \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:03:19\r\n      Par exemple en 2014, \r\n      quand il recommandait\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:08:02\r\nde stocker des vivres et 300 litres\r\n     d'eau dans chaque foyer.\r\n\r\n19:48:08:07  19:48:10:07\r\nAujourd'hui, il ne regrette rien.\r\n\r\n19:48:10:17  19:48:13:15\r\n    -L'an pass\u00e9, trois communes\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:17:00\r\n       ont r\u00e9clam\u00e9 de l'eau,\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:21:08\r\ncar plusieurs m\u00e9nages n'avaient pas\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:23:20\r\n     une seule bouteille d'eau\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:48:24:07  19:48:27:01\r\n     -Pour mettre en oeuvre\r\n     la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:29:18\r\n   Guy Parmelin devra trouver\r\n        une perle rare.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:32:03\r\n -Quelqu'un qui a de l'entregent,\r\n\r\n19:48:32:08  19:48:34:16\r\nqui conna\u00eet la maison de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:38:11\r\n     Communicateur, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:44:05\r\nMais j'aimerais surtout quelqu'un qui\r\n a la confiance au sein de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:48:04\r\n       -Le nouvel \u00e9lu sera\r\nle collaborateur le plus important\r\n\r\n19:48:48:09  19:48:50:19\r\n        de Guy Parmelin\r\n     ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:48:52:02  19:48:57:02\r\n  -Armin Capaul pourrait attirer\r\n l'attention des m\u00e9dias \u00e9trangers\r\n\r\n19:48:57:07  19:49:00:04\r\n    friands des particularit\u00e9s\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:04:06\r\n      Un agriculteur r\u00e9ussit\r\n \u00e0 rassembler 100'000 signatures.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:07:05\r\n        L'initiative veut \r\n       un soutien financier\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:16\r\n          pour les vaches\r\n     qui ne sont pas \u00e9corn\u00e9es.\r\n\r\n19:49:20:01  19:49:22:22\r\n-A.Capaul d\u00e9fend les b\u00eates \u00e0 cornes.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:27:11\r\n  Il vit dans un endroit recul\u00e9\r\n   \u00e0 plus de 900 m d'altitude\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:30:05\r\n        avec neuf vaches.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:34:02\r\n     Persuad\u00e9 que les cornes\r\nfavorisent le bien-\u00eatre du b\u00e9tail,\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:38:21\r\nce Grison actionne seul les rouages\r\n  du syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse.\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:41:17\r\nIl re\u00e7oit un important courrier.\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:46:18\r\n-Quand j'ai commenc\u00e9, j'\u00e9tais seul.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:50:03\r\n      Fin juillet, je n'avais\r\n\r\n19:49:50:08  19:49:51:17\r\n       que 50'000 paraphes,\r\n\r\n19:49:51:22  19:49:53:11\r\n   et une ann\u00e9e s'\u00e9tait \u00e9coul\u00e9e\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:56:16\r\n       depuis le lancement\r\n   de la r\u00e9colte de signatures.\r\n\r\n19:49:56:21  19:50:00:04\r\n      Il y en avait beaucoup\r\n    qui n'\u00e9taient pas valables.\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:01:23\r\n       J'ai eu un peu peur.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:07:12\r\n        -En 5 ans de lutte,\r\nses \u00e9conomies y passent: 55'000 frs.\r\n\r\n19:50:07:17  19:50:12:00\r\n        Il r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9unir\r\nune somme identique en dons priv\u00e9s.\r\n\r\n19:50:12:05  19:50:14:05\r\nSa pers\u00e9v\u00e9rance est r\u00e9compens\u00e9e.\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:19:16\r\nSon texte d\u00e9range le lobby agricole,\r\n qui n'a pas encore pris position.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:23:11\r\n  -Les \u00e9leveurs de race d'H\u00e9rens\r\n\r\n19:50:23:15  19:50:25:11\r\n      ne nous ont pas demand\u00e9\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:27:10\r\n       de les subventionner\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:31:03\r\n       parce qu'ils veulent\r\n        garder les cornes.\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:35:17\r\n    L'agriculture de grand-papa\r\n       fait partie du pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:10  19:50:42:02\r\n   -A.Capaul refuse d'endosser\r\n   le r\u00f4le d'agitateur public.\r\n\r\n19:50:43:04  19:50:46:15\r\n        -Je ne suis pas l\u00e0\r\n  pour diviser les agriculteurs,\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:49:02\r\n  mais pour soulever un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:51:02\r\n   Les autres doivent respecter\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:52:22\r\n           ma position.\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:55:21\r\n     Je n'ai rien contre eux.\r\n\r\n19:50:56:10  19:50:58:03\r\n     -A.Capaul est convaincu\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:20\r\n  que son initiative populaire\r\n         sera accept\u00e9e.\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:04:13\r\nIl l'aurait promis \u00e0 ses vaches.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:08:20\r\n -C-A.Voiblet sort de son silence.\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:12:04\r\n         Le politicien UDC\r\n    reconna\u00eet une part d'erreur\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:16:03\r\nmais conteste son exclusion de l'UDC.\r\n\r\n19:51:19:23  19:51:25:00\r\n  -C-A.Voiblet ne voulait pas \r\n  jeter de l'huile sur le feu.\r\n\r\n19:51:25:05  19:51:27:11\r\nIl aura donc attendu deux semaines\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:31:02\r\n      apr\u00e8s son exclusion\r\n de l'UDC vaudoise pour parler.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:35:15\r\n    Il conteste son \u00e9viction.\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:39:07\r\n   -Je la ressens comme injuste.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:42:06\r\n   Ca s'est pass\u00e9 manu militari,\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:47:04\r\n  la mani\u00e8re dont on m'a signifi\u00e9\r\n         cette exclusion.\r\n\r\n19:51:47:09  19:51:54:01\r\n Durant cette p\u00e9riode o\u00f9 certains\r\n  ont travaill\u00e9 \u00e0 mon exclusion,\r\n\r\n19:51:54:06  19:51:59:17\r\n    j'ai continu\u00e9 \u00e0 travailler\r\n          pour le parti.\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:04:12\r\n   -Exclu pour avoir remplac\u00e9\r\ndes affiches de son propre parti.\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:07:09\r\n   Cette photo l'attesterait.\r\n\r\n19:52:07:13  19:52:10:17\r\nC-A.Voiblet admet sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:15:11\r\n   -Cette erreur d'appr\u00e9ciation\r\n        avec les affiches\r\n\r\n19:52:15:15  19:52:17:23\r\n   a conduit \u00e0 cette situation.\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:20:08\r\n    Mais \u00e9tait-ce un pr\u00e9texte,\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:24:20\r\n   et on aurait quand m\u00eame v\u00e9cu\r\n      des tensions autres ?\r\n\r\n19:52:25:01  19:52:28:04\r\n          Je ne sais pas.\r\n\r\n19:52:28:09  19:52:32:20\r\n     Je suis amer par rapport\r\n aux mauvais choix que j'ai faits.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:39:02\r\n  -Pour lui, certains ambitieux\r\n  du parti ont voulu l'\u00e9carter.\r\n\r\n19:52:41:01  19:52:43:02\r\n   -Je n'ai jamais nui au parti.\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:45:22\r\nMaintenant, s'il y a des personnes\r\n\r\n19:52:46:03  19:52:53:10\r\n qui m'en veulent, c'est logique.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:59:04\r\nMais il faudrait avoir l'honn\u00eatet\u00e9,\r\n au sein d'une famille politique,\r\n\r\n19:52:59:09  19:53:03:14\r\n     de le faire en plein jour\r\n  et non sous couvert d'anonymat.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:08:12\r\n-La direction de l'UDC Vaud n'a pas\r\n   voulu s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:53:08:17  19:53:12:02\r\n   Elle maintient sa d\u00e9cision\r\n mais reste ouverte au dialogue.\r\n\r\n19:53:13:04  19:53:16:09\r\n      -L'ex-policier valaisan\r\n     accus\u00e9 d'actes p\u00e9dophiles\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:19:11\r\n      a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable\r\n     par le Tribunal de Sion.\r\n\r\n19:53:19:16  19:53:24:10\r\nIl \u00e9cope d'une peine de 10 ans pour\r\n avoir abus\u00e9 de 18 jeunes gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:28:05\r\n       Certains plaignants\r\n ont annonc\u00e9 vouloir faire appel.\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:33:22\r\n        L'actualit\u00e9 du jour\r\n       nous emm\u00e8ne \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:38:00\r\nLa RTS y est pr\u00e9sente depuis 15 jours\r\n         avec L.Burkhalter.\r\n\r\n19:53:38:23  19:53:42:08\r\n         La donne a chang\u00e9\r\n   en quelques heures sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:53:42:12  19:53:48:17\r\n\"Vous \u00eates en \u00e9tat d'arrestation\",\r\n        dit un papier re\u00e7u\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:53:22\r\npar des migrants pour leur signifier\r\n     leur immigration ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:53:54:03  19:53:57:11\r\n         Ils sont retenus\r\n avant un renvoi vers la Turquie.\r\n\r\n19:53:58:10  19:54:01:10\r\n    Le durcissement correspond\r\n       \u00e0 la mise en oeuvre\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:04:05\r\n        de l'accord conclu\r\n    entre Bruxelles et Ankara.\r\n\r\n19:54:04:10  19:54:09:12\r\n    Il a pour but de faire cesser\r\nle passage massif de migrants en mer.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:22:08\r\n      -L.Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:26:07\r\nVous avez v\u00e9cu le changement de cap.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:29:16\r\n -Oui, jusqu'au week-end dernier,\r\n\r\n19:54:29:21  19:54:34:00\r\n    les migrants \u00e9taient libres\r\n     de se d\u00e9placer sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:35:11\r\n         Plus maintenant.\r\n\r\n19:54:35:15  19:54:40:00\r\n  Ils sont en \u00e9tat d'arrestation\r\n   quand ils arrivent sur l'\u00eele\r\n\r\n19:54:40:02  19:54:44:09\r\n         et doivent rester\r\n   dans le centre d'inscription.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:48:11\r\n   Ces migrants sont terrifi\u00e9s.\r\n\r\n19:54:48:13  19:54:52:19\r\n Ils ne veulent pas \u00eatre expuls\u00e9s.\r\n\r\n19:54:52:21  19:54:56:11\r\n         Ils manifestent.\r\n\r\n19:54:56:12  19:55:02:12\r\n       La police anti\u00e9meute\r\n       est entr\u00e9e en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:08:18\r\n      -R\u00e9action forte du HCR\r\n        contre la mesure.\r\n\r\n19:55:15:09  19:55:20:16\r\n       -Oui, le HCR et MSF \r\n      ne voient rien de bien\r\n\r\n19:55:20:21  19:55:25:05\r\n dans cet accord avec la Turquie.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:32:17\r\nMSF qualifie le centre d'inscription\r\n     de centre de d\u00e9portation.\r\n\r\n19:55:32:22  19:55:39:11\r\n  Les 2 organisations ont cess\u00e9 \r\n  leurs activit\u00e9s avec ce centre\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:43:23\r\n  pour ne pas se rendre complice\r\n      d'un syst\u00e8me injuste.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:45:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:48:08\r\n       On peut vous suivre\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:51:18\r\n   L'an pass\u00e9 s'\u00e9crasait l'avion\r\n         de la Germanwings\r\n\r\n19:55:51:23  19:55:56:12\r\n   avec \u00e0 son bord, 149 victimes\r\n      de la folie du pilote.\r\n\r\n19:55:56:17  19:55:58:19\r\n  C'est le grand format du jour.\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:03:17\r\n      -Massif de l'Estrop,\r\n  un coin de montagne sauvage.\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:09:10\r\n   Un massif paisible secou\u00e9 \r\n   il y a un an par un drame.\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:13:09\r\n     -Il y avait 150 personnes\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:15:12\r\n     \u00e0 bord de l'Airbus A320.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:17:08\r\n      Il a d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 10h36,\r\n\r\n19:56:17:12  19:56:19:10\r\n        avant de s'\u00e9craser.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:21:06\r\n       *-Il ne pouvait pas\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:22:20\r\n      passer les montagnes.\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:26:00\r\n-Le ciel nous est tomb\u00e9 sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:56:26:05  19:56:28:19\r\nDans les cinq jours apr\u00e8s le crash,\r\n\r\n19:56:29:00  19:56:30:19\r\n   les oiseaux n'ont pas chant\u00e9\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:32:05\r\n             le matin.\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:36:03\r\n     C'est dire que la nature\r\n          avait ressenti\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:38:14\r\n   et \u00e9tait en train d'absorber.\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:44:05\r\n-Au coeur du cyclone m\u00e9diatique,\r\n le village de Seyne-les-Alpes\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:48:04\r\n    devient quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n        des op\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:55:01\r\nChef du centre de secours, C.Robert\r\nassure la coordination des \u00e9quipes.\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:58:09\r\n   -L\u00e0, il y avait des barri\u00e8res\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:02:20\r\n      pour que les journalistes\r\nn'aillent pas plus pr\u00e8s des familles.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:05:15\r\nC'\u00e9tait une sensation d'oppression.\r\n\r\n19:57:05:19  19:57:08:03\r\n      Il y en avait partout.\r\n\r\n19:57:08:08  19:57:11:05\r\n    On n'avait plus d'intimit\u00e9.\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:16:03\r\n   Et de s'apercevoir qu'il y a eu\r\nquelque chose de vraiment dramatique,\r\n\r\n19:57:16:08  19:57:19:01\r\n\u00e7a nous le rappelait \u00e0 chaque minute.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:23:17\r\n    -Balai des h\u00e9licopt\u00e8res, \r\n    accueil des chefs d'Etat,\r\n\r\n19:57:23:22  19:57:27:01\r\n        gymnase converti\r\n      en chapelle ardente,\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:30:21\r\n    le village vit au rythme \r\n    des macabres d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:34:16\r\n  Aujourd'hui, on n'oublie pas\r\n       les 149 victimes.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:38:15\r\nUne salle accueille leurs visages.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:42:00\r\n       Le drame a modifi\u00e9\r\n    les habitudes des locaux.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:44:08\r\n      Comme les chasseurs.\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:48:18\r\n       -L\u00e0-haut, il y avait\r\n    des mouflons, des chamois.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:50:02\r\n          Ca nous enl\u00e8ve\r\n\r\n19:57:50:07  19:57:52:05\r\n      un endroit de montagne.\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:54:11\r\n   -Pourquoi ne plus y aller ?\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:56:02\r\n           -Par respect.\r\n\r\n19:57:56:07  19:58:00:08\r\n        Ce serait ind\u00e9cent\r\n      d'aller chasser l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:58:00:12  19:58:04:20\r\n         Apr\u00e8s, il faudra\r\n  que la vie reprenne son cours.\r\n\r\n19:58:05:01  19:58:07:20\r\nEt \u00e7a va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:12:06\r\n   -Les sentiers de randonn\u00e9e\r\n         se sont vid\u00e9s.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:16:06\r\n     Le crash a eu un impact\r\n        sur le tourisme.\r\n\r\n19:58:17:16  19:58:19:22\r\n-Y a plein de sentiers de randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:58:20:03  19:58:26:08\r\n     C'est un lieu o\u00f9 on venait\r\nr\u00e9guli\u00e8rement faire de la randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:29:00\r\nMaintenant, on a beaucoup plus de mal\r\n\r\n19:58:29:05  19:58:31:15\r\n       \u00e0 venir ici, du fait\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:36:06\r\n     de la charge \u00e9motionnelle\r\n           persistante.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:03\r\n     C'est tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9cent.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:44:16\r\n        -Ces derniers mois,\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:46:12\r\n   des familles sont venues ici\r\n\r\n19:58:46:17  19:58:48:23\r\nse recueillir face au site d'impact.\r\n\r\n19:58:49:04  19:58:52:11\r\n   Les communes et la Lufthansa\r\n     r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 un moyen\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:55:12\r\n        de mieux accueillir\r\n     ces proches des victimes.\r\n\r\n19:58:55:17  19:58:59:15\r\n   Un m\u00e9morial, un observatoire\r\n   ou un sentier de la m\u00e9moire.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:11:00\r\n         -Tadesse Abraham\r\n    vient de rentrer de S\u00e9oul.\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:14:10\r\n        Le Genevois vient\r\n   de pulv\u00e9riser de 43 secondes\r\n\r\n19:59:14:14  19:59:17:02\r\n le record de Suisse de marathon.\r\n\r\n19:59:18:06  19:59:21:06\r\n        -Les courbatures\r\n     triturent ses mollets.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:22:21\r\n       Il y a trois jours,\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:27:01\r\n     Tadesse Abraham a couru\r\n le marathon en 2 h 06 min 40 s,\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:29:06\r\n     nouveau record suisse.\r\n\r\n19:59:30:10  19:59:32:17\r\n -Pour moi, c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:35:13\r\nJe savais que je ferais un bon temps,\r\n\r\n19:59:35:18  19:59:37:23\r\n    mais \u00e7a, c'\u00e9tait mon r\u00eave.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:43:23\r\n-Il a abaiss\u00e9 de pr\u00e8s d'une minute\r\n      le record de Roethlin.\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:48:04\r\n          -Tout de suite,\r\n     il m'a envoy\u00e9 un message.\r\n\r\n19:59:48:09  19:59:49:15\r\n         Il m'a f\u00e9licit\u00e9.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:52:02\r\n   Il m'a dit: \"C'est \u00e9norme !\"\r\n\r\n19:59:52:07  19:59:54:01\r\n           Il a raison !\r\n\r\n19:59:54:19  20:00:00:14\r\n      -Erythr\u00e9en d'origine,\r\nT.Abraham arrive \u00e0 Zurich en 2004.\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:03:14\r\n      Il truste les podiums\r\n      des courses en ville\r\n\r\n20:00:03:19  20:00:06:06\r\navant de se lancer sur le marathon.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:08:13\r\nIl n'abandonne pas les classiques.\r\n\r\n20:00:08:17  20:00:13:06\r\n  L'automne dernier, il s'impose \u00e0\r\nBulle, B\u00e2le, Sion, Zurich et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:16:14\r\n     o\u00f9 il vit avec sa femme\r\n    et leur fils de cinq ans,\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:18:12\r\n     auquel il rend hommage.\r\n\r\n20:00:19:20  20:00:21:16\r\n    -Pour gagner quelque chose,\r\n\r\n20:00:21:21  20:00:24:02\r\n   il faut faire des sacrifices.\r\n\r\n20:00:24:07  20:00:27:08\r\n      Il a sacrifi\u00e9 pour moi.\r\n\r\n20:00:27:23  20:00:31:22\r\n   -T.Abraham a pass\u00e9 le d\u00e9but\r\n     de l'ann\u00e9e en Ethiopie.\r\n\r\n20:00:32:03  20:00:33:19\r\n       Le r\u00e9sultat est l\u00e0.\r\n\r\n20:00:35:06  20:00:37:11\r\n     -Une performance inou\u00efe.\r\n\r\n20:00:37:15  20:00:39:23\r\n    On attendait cette course.\r\n\r\n20:00:40:04  20:00:42:03\r\n     Voil\u00e0 qu'elle est tomb\u00e9e.\r\n\r\n20:00:42:08  20:00:44:20\r\nIl semblerait qu'il y avait du vent,\r\n\r\n20:00:45:01  20:00:47:11\r\n        et qu'il pourrait\r\n     aller encore plus vite !\r\n\r\n20:00:47:21  20:00:53:17\r\n-T.Abraham a rendez-vous aux JO cet\r\n\u00e9t\u00e9 pour une nouvelle performance.\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:10:11\r\n       -Ce soir, Infrarouge\r\n    rend compte de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n20:01:10:16  20:01:13:04\r\n       L'\u00e9quipe se pr\u00e9pare.\r\n\r\n20:01:15:23  20:01:20:06\r\n       D\u00e9bat sur \"Pourquoi\r\n    l'Europe est-elle vis\u00e9e ?\"\r\n\r\n20:01:20:06  20:01:23:02\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:23:07  20:01:29:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T00:53:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504938", "durationSec": 113, "title": "SO VOIBLET 03 2303_RTS000000769408", "excerpt": "Itw du politicien UDC Claude-Alain Voiblet apr\u00e8s son exlusion du parti politique, pour avoir coll\u00e9 ses affiches \u00e9lectorales sur celles d'autres coll\u00e8gues UDC. S'il conteste son exclusion et la fa\u00e7on dont elle a eu lieu, il reconna\u00eet toutefois avoir commis des erreurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504939", "title": "SO TRAQUE ENQUETE_RTS000000769454", "excerpt": "Rencontre avec l'athl\u00e8te et marathonien suisse Tadesse Abraham qui vient de battre de 43 secondes le record de Suisse du marathon \u00e0 S\u00e9oul. \u00c9rythr\u00e9en d'origine, il a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 suisse en 2014 et vie \u00e0 Gen\u00e8ve avec sa famille.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504940", "durationSec": 99, "title": "SO TADESSE ABRAHAM_RTS000000769430", "excerpt": "L'attentat terroriste qui a eu lieu \u00e0 Bruxelles le 22.03.2016 et qui a fait 30 morts et 270 bless\u00e9s  a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 augmenter le niveau de s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports en Suisse, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich. En outre, de nombreux vols vers Bruxelles ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "MARATHON", "RECORD DE SUISSE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504941", "title": "SO SECURITE AEROPORTS_RTS000000769458", "excerpt": "L'ex-policier valaisan accus\u00e9 d'actes p\u00e9dophiles a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable par le tribunal de Sion. Il \u00e9cope d'une peine de prison ferme de 10 ans pour avoir abus\u00e9 de 18 jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 15 ans. Certains plaignants ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir faire appel de ce verdict pour obtenir une condamnation plus lourde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "ZURICH"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504942", "title": "SO RESEAU 03_RTS000000769490", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann s'est rendu \u00e0 l'ambassade de Belgique \u00e0 Berne pour signer le registre de condol\u00e9ances pour les victimes de l'attentat terroriste du 22.03.2016 qui a fait 31 morts et 270 bless\u00e9s \u00e0 Bruxelles. Il a ainsi exprim\u00e9 la solidarit\u00e9 de la Suisse avec la Belgique apr\u00e8s cette attaque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504943", "title": "SO PC VS PROCES PEDOPHILE_RTS000000769140", "excerpt": "Portrait de l'agriculteur de 64 ans Armin Capaul, qui a d\u00e9pos\u00e9 l' initiative populaire dite \"Pour les vaches \u00e0 cornes\" demandant un soutien financier pour les vaches qui ne sont pas \u00e9corn\u00e9es. Armin Capaul est persud\u00e9 que les cornes favorisent le bien-\u00eatre du b\u00e9tail.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VERDICT", "P\u00c9DOPHILIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504944", "title": "SO PC HOMMAGE JSA  BE_RTS000000769234", "excerpt": "L'agriculteur Armin Capaul a rassembl\u00e9 100000 signatures pour son initiative dite \"Pour les vaches \u00e0 cornes\". L'initiative demande un soutien financier pour les vaches qui ne sont pas \u00e9corn\u00e9es et qui seraient plus heureuses que les autres.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504945", "title": "SO PC ERDOGAN 2_RTS000000769411", "excerpt": "Le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann quittera ses fonctions en 2017, un an avant sa retraite officielle. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense Guy Parmelin a annonc\u00e9 que le nouveau chef de l'arm\u00e9e sera nomm\u00e9 prochainement et prendra ses fonctions en janvier 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1603504946", "title": "SO PC CAMPS 2_RTS000000769200", "excerpt": "Comm\u00e9moration du crash de l'avion de la compagnie a\u00e9rienne Germanwings qui a fait 149 morts apr\u00e8s que le copilote Andreas Lubitz a pr\u00e9cipit\u00e9 l'Airbus A320 contre le flanc de la montagne dans le massif de l'Estrop. Les familles et les proches des victimes se sont r\u00e9unis sur le site de l'accident pour se recueillir."}, {"internalArchiveId": "AA1603504947", "durationSec": 108, "title": "SO INITIATIVES VACHES A CORNES V2_RTS000000769302", "excerpt": "Le quartier de Schaerbeek \u00e0 Bruxelles abritait les terroristes qui ont perp\u00e9tr\u00e9 l'attentat du 22.03.2015 \u00e0 l'a\u00e9roport Zaventem de Bruxelles et dans la station de m\u00e9tro Maelbeek qui a fait 31 morts et de nombreux bless\u00e9s. Les 2 kamikazes qui ont commis cette attaque, revendiqu\u00e9e par l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL), ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police dans ce quartier populaire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "AGRICULTEUR", "VACHE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504948", "title": "SO DEPOT INITIATIVE VACHES A CORNES_RTS000000769228", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VACHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504949", "title": "SO DEPART BLATMAN_RTS000000769372", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BLATTMANN, ANDR\u00c9", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504950", "title": "SO BRUXELLES DAY AFTER 2_RTS000000769421", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504951", "durationSec": 187, "title": "FRIGO GF FR 1 AN CRASH GERMANWINGS 2403 PAD_RTS000000766587_0", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "ACCIDENT A\u00c9RIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505001", "durationSec": 107, "title": "SO SCHAERBEEK 2303_RTS000000769754", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME", "QUARTIER"], "sequenceIds": ["1505088"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603505048", "summary": "Duplex Paris : itw Alain Bauer, criminologue.", "id": "1505087"}, {"internalArchiveId": "AA1603505049", "summary": "Ext immeuble o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s des explosifs. Sc\u00e8nes de rue avec femmes voil\u00e9es. Itw de rue. Fa\u00e7ade d'immeubles. V\u00e9hicule militaire roulant. Itw Bernard Clerfayt, bourgmestre Schaerbeek. Soldats surveillant.", "id": "1505088", "visualThemes": ["QUARTIER", "SOLDAT"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505051", "summary": "A\u00e9roport de Zurich-Kloten : passagers marchant int a\u00e9roport. Policiers surveillant. Itw Peter Frei, responsable s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9roport de Zurich. Policiers lourdement arm\u00e9s patrouillant. Chien policier.\nA\u00e9roport de Gen\u00e8ve-Cointrin : Policiers patrouillant int a\u00e9roport. Itw passagers.", "id": "1505090", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "POLICE"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Lesbos", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646636", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024359", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-086F1E76-CA89-42E1-A877-2A49F5946EB8", "internalArchiveId": "086F1E76-CA89-42E1-A877-2A49F5946EB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... la presse dont le coeur bat ce matin avec Bruxelles, apr\u00e8s les attentats qui ont fait au moins 34 morts, hier dans la capitale europ\u00e9enne... les commentaires entre r\u00e9signation et appel au sursaut...\r\n\"Avantage aux terroristes\", le titre de l'\u00e9ditorial du Temps. Avec cette terrible question liminaire: et si les terroristes \u00e9taient en train de gagner ? Les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont en \u00e9tat d'alerte, maispersonne n'arrive \u00e0 arr\u00eater les soldats fanatiques de groupe Etat islamique. \r\nIl est temps de se r\u00e9veiller. Des Bruxellois disaient hier s'attendre \u00e0 un attentat... quand la population doute \u00e0 ce point de ses autorit\u00e9s, c'est que l'avantage est bien du c\u00f4t\u00e9 des terroristes...\r\nCar, poursuit la Libert\u00e9, le ver est dans le fruit depuis longtemps. Ce sont des nationaux bien implant\u00e9s qui passent \u00e0 l'action. L'Europe est truff\u00e9e de cellules dormantes. Des chrysanth\u00e8mes sont sortis du sol hier \u00e0 Bruxelles, conlut le commentaire. Premi\u00e8res pousses d'un printemps d\u00e9j\u00e0 sanglant. \r\nOn ne peut pas prot\u00e9ger totalement une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et d\u00e9mocratique, constate Le Blick amer. Les experts nous annoncent qu'on va devoir vivre des ann\u00e9es avec le terrorisme islamisme. Mais on ne s'y s'habituera jamais ...  ..ET soudain, la ville  a retenti  diff\u00e9remment, Bruxelles ville appr\u00e9ci\u00e9e pour sa culture a incarn\u00e9 le chaos. Ce n'est pas un hasard si l'attentat a eu lieu au coeur du quartier europ\u00e9en, commente la Tagi. C'est l\u00e0 que vendredi, l'Europe et la Turquie ont conclu un accord sur la crise migratoire. D\u00e9sormais, le risque d'un amalgame entre terrorisme et r\u00e9fugi\u00e9s sera encore plus grand. Les terroristes veulent semer l'hyst\u00e9rie et la panique en Europe. Les 'attentats de Bruxelles vont aussi favoriser les partisans du Brexit. Car ils renforcent ceux qui pr\u00f4nent le repli sur soi, les forces centrifuge et le populisme. \r\n***Voil\u00e0 pour la r\u00e9signation, mais il y a aussi dans la presse un appel au sursaut europ\u00e9en...\r\nLe groupe Etat islamique renvoie l'Europe \u00e0 son impuissance, \u00e9crit l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve... alors que peut-elle faire ?  rassembler ses forces et ses moyens. \r\nMais d'Union, l'Europe n'en a que le nom: elle est plu\u00f4t en d\u00e9sunion. Mais elle doit r\u00e9agir: il n'y a pas d'issue solitaire au d\u00e9fi de la lutte contre l'extr\u00eamisme.\r\nM\u00eame message dans 24h... l'Europe enti\u00e8re va devoir apprendre \u00e0 combattre ce cancer, alors que le climat est au repli sur soi. \r\nL'Europe, cette nouvelle cible impuissante, dit le Matin. Il y a pourtant urgence, car l'ennemi est partout, donnant l'impression qu'il peut frapper ou et quand il veut. \r\nMais cet ennemi, paradoxalement, analyse \u00e0 lire dans le Matin, toujours, pourrait bien \u00eatre en perte de vitesse. C'est ce que pourrait signifier les actes vengeurs d'hier. Un ancien des services de renseignements fran\u00e7ais explique que Daesh a perdu pied militairement en Syrie et en Irak, et s'est reconverti dans les attentats. Des attaques men\u00e9es de mani\u00e8re peu professionnelle, avec \u00e0 la manoeuvre de tr\u00e8s jeunes kamikazes.\r\nLa perte de puissance en Syrie pousse Daech \u00e0 un changement de strat\u00e9gie  et \u00e0 porter la guerre au coeur de l' Europe, d\u00e9clare Florian W\u00e4tzel, expert en terroriste de l'universit\u00e9  de Kiel, interrog\u00e9 par l'Argauerzeitung.  Qui avertit:  Le groupe Etat islamiste veut contraindre l'occident \u00e0 la surr\u00e9action , il sait que l'Occident n'est pas pr\u00eat \u00e0 conduire une guerre sanglante sur plusieurs ann\u00e9es.  Et le journal commente: Depuis le d\u00e9but 2015, 34 attentats terroristes, Paris, Istanbul , Ankara et encore Istanbul . .. Mais surtout ne nous laissons pas gagner par l'indiff\u00e9rence !!!  Pour la NZZ, il faut agir avec calme et d\u00e9termination, et d\u00e9poss\u00e9der l'Etat islamique de ses fondements. Pour cela, il faut  \u00e9viter la constructrion de nouveaux ghettos, am\u00e9liorer la politique de formation et la planification des villes. La d\u00e9-radicalisation de l'islam sera possible seulement si l'Europe apporte elle -m\u00eame la preuve qu'elle est capable de faire cohabiter musulmans et non musulmans, dans un environnement pacifique et d\u00e9mocratique.\r\n***On revient en Suisse... on parle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, qui se transforme en Homme d'Etat (!!!)\r\nOui car beaucoup d'\u00e9lus doutaient de la capacit\u00e9 du ministre UDC \u00e0 g\u00e9rer le d\u00e9partemement des finances, apr\u00e8s avoir conduit celui de la d\u00e9fense. Mais aujourd'hui, Ueli Maurer se voit attribuer de bonnes notes pour ces quatre premiers mois. L'Argauer zeitung en veut pour preuve sa conf\u00e9rence de presse contre l'initiative Vache \u00e0 Lait, hier,  que le minsitre n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier de catastrophe et \u00e0 \u00e9voquer lesdommages colla\u00e9tax ... Ueli Maurer en minsitre des finances qui se d\u00e9fend contre le pillage des caisses de l'Etat, de nombreux \u00e9lus de gauche \u00e0 droite salue la transformation du ministre .Apr\u00e8s quatre mois, ils donnent des bons points pour  son engagement. son travail, et sa communication r\u00e9aliste . C'est le virage admirable d 'Ueli Mauer, titre le journal. \r\nAutre UDC, Yvan Perrin, c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui se transforme lui en censeur. \r\nIl a demand\u00e9 au d\u00e9partement cantonal de l'\u00e9ducation, et \u00e0 sa cheffe, la conseill\u00e8re d'Etat monika Maire-Hefti, de faire retirer des dessins de presse, accroch\u00e9s dans une \u00e9cole de Fleurier au Val de Travers, qui faisaient partie d'une exposition, pr\u00e9sent\u00e9e dans le cadre de la semaine contre le racisme. 8 dessins sur 50 ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s. Yvan Perrin dit dans l'Express et l'Impartial, avoir \u00e9t\u00e9 surpris de voir son parti, l'UDC d\u00e9crit comme \"un peu nazi\" par les dessins dans une \u00e9cole. C'est de l'endoctrinement, dit-il, car c'est un lieu o\u00f9 l'on est oblig\u00e9 d'aller. Pareils dessins ne le d\u00e9rangeraient pas ailleurs. La conseill\u00e8re d'Etat, socialiste, ne lui donne pas compl\u00e8tement tort. Elle a fait retirer ces dessins au nom de la neutralit\u00e9 de l'\u00e9cole. \r\n***Et puisqu'on est dans la politique... un \u00e9lu socialiste veut lutter contre la taxe rose...\r\nOui car pour des produits identiques, il est fr\u00e9quent que les femmes paient plus cher que les hommes. En moyenne 13 % de plus. POur els petites filles c'est en moyenne 7 % plus cher. Exemple donn\u00e9e par le tagesanzeiger, qui rebondit sur le Matin dimanche: un minis scooter coute 25 dollars aux etats Unis un minis scooter en rose, comprenez pour les filles, co\u00fbte le double. le socialkiste Jean-Christophe Schwaab a donc d\u00e9pos\u00e9e un postulat pour que le conseil f\u00e9d\u00e9ral analyse se diff\u00e9rences de prix, en Suisse aussi.\r\n*** Visite guid\u00e9e dans la forteresse num\u00e9rique du canton de Vaud...\r\nA d\u00e9couvrir dans 24heures...\r\nDes \u00e9crans g\u00e9ants, des colonnes de chiffres qui d\u00e9filent, ne manquent plus que Neo, Morpheus et Trinity, et nous serions dans Matrix. \r\nPourtant, c'est la r\u00e9alit\u00e9, avec carte du monde qui recense les attaques de pirates informatiques, les avertissements du FBI... \r\nO\u00f9 sommes nous ? nous ne le saurons jamais pr\u00e9cis\u00e9ment... quelque part dans un immeuble cantonal de Renens. Un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la surveillance, mais aussi au stockage. Avec l'\u00e9quivalent de 5,7 millions de CD \u00e0 disposition...\r\nEVENTUEL NZZ ESTHER", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7574745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7574762", "ece-7574745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T13:21:48Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHeures 46 c'est l'heure de la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, la presse dont le coeur bat ce matin avec Bruxelles, apr\u00e8s les attentats qui ont fait au moins 34 morts hier dans la capitale europ\u00e9enne, les commentaires entre r\u00e9signation et appel au sursaut ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nAvantage aux terroristes, le titre de l'\u00e9ditorial du temps avec cette terrible question liminaire et si les terroristes \u00e9taient en train de gagner les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont en \u00e9tat d'alerte, mais personne n'arrive \u00e0 arr\u00eater les soldats fanatiques du groupe \u00c9tat islamique, il est temps de se r\u00e9veiller des Bruxellois disaient hier s'attendre \u00e0 en attentats quand la population doute \u00e0 ce point de ses autorit\u00e9s, c'est que l'Avantage et bien du c\u00f4t\u00e9 des terroristes car poursuit la Libert\u00e9 le ver est dans le fruit depuis longtemps, ce sont des nationaux bien implant\u00e9s, qui passent \u00e0 l'action, l'Europe est truff\u00e9e de cellules dormantes des chrysanth\u00e8mes sont sortis du sol hier \u00e0 Bruxelles, conclut le commentaire premi\u00e8res pousses d'un printemps d\u00e9j\u00e0 sanglant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [92%] :\r\nOn ne peut pas prot\u00e9ger totalement une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et d\u00e9mocratique, constate Le Blick amer : les experts nous annonce qu'on va devoir vivre des ann\u00e9es avec le terrorisme islamique, mais on ne s'y habituera jamais, et soudain, la ville a sonn\u00e9 diff\u00e9remment Bruxelles ville appr\u00e9ci\u00e9e pour sa culture, a incarn\u00e9 le chaos, ce n'est pas un hasard si l'attentat a eu lieu au coeur du quartier europ\u00e9en, commente le tag Hassan sa guerre, c'est l\u00e0 que, vendredi, l'Europe et la Turquie ont conclu un accord sur la crise migratoire d\u00e9sormais le risque d'un amalgame entre tr\u00e8s terrorisme et r\u00e9fugi\u00e9s sera encore plus grand, les terroristes veulent semer l'hyst\u00e9rie et la panique en Europe, les attentats de Bruxelles vont aussi favoriser les partisans du break, croit savoir le Taghi car ils renforcent ceux qui pr\u00f4nent le repli sur soi, les forces centrifuges et le populisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour la r\u00e9signation, il y a aussi ce matin dans la presse, un appel au sursaut europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\nLe groupe \u00c9tat islamique renvoie l'Europe \u00e0 son impuissance, \u00e9crit la \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve alors que peut -elle faire, elle peut rassembler ses forces et ses moyens mais d'Union, l'Europe n'en a que le nom, elle est plut\u00f4t on d\u00e9sunion, mais elle doit r\u00e9agir, il n'y a pas d'autres d'issue solitaire au d\u00e9fi de la lutte contre l'extr\u00e9misme m\u00eame message dans 24 heures l'Europe enti\u00e8re va devoir apprendre \u00e0 combattre ce cancer, alors que le climat est au repli sur soi, l'Europe, cette nouvelle cible impuissante, dit le matin, il y a pourtant urgence car l'ennemi est partout, donnant la pression qu'ils peuvent frapper o\u00f9 et quand il veut, mais cet ennemi paradoxalement analyse \u00e0 lire dans le Matin toujours pourrait bien \u00eatre en perte de vitesse, c'est ce que pourrait signifier les actes vengeurs d'hier, un ancien des services de renseignement fran\u00e7ais explique que Daesh a perdu pied militairement en Syrie et en Irak, et c'est en quelque sorte, reconverti dans les attentats des attaques men\u00e9es de mani\u00e8re peu professionnelle, dit -il, avec \u00e0 la manoeuvre de tr\u00e8s jeunes kamikazes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [92%] :\r\nM\u00eame constat d'la Versailles tout mais la perte de puissance en Syrie pousse Daesh un changement de strat\u00e9gie et \u00e0 porter la guerre au coeur de l'Europe, d\u00e9clare Florian, vaisselle, expert en terroriste de l'universit\u00e9 de Kill qui avertit le groupe \u00c9tat islamique veut contraindre l'Occident \u00e0 la surr\u00e9action, il sait que l'Occident n'est pas pr\u00eat \u00e0 conduire une guerre sanglante pendant plusieurs ann\u00e9es et le journal Le commente depuis le d\u00e9but 2015 34 attentats terroristes, Paris, Istanbul, Ankara et encore Istanbul mais surtout ne nous laissons pas gagner par l'indiff\u00e9rence pour la NZZ il faut agir avec calme et d\u00e9termination et d\u00e9poss\u00e9der l'\u00c9tat islamique de ses fondements pour cela, il faut \u00e9viter la construction de nouveaux ghettos am\u00e9liorer la politique de formation et la planification des villes la d\u00e9- radicalisation de l'Islam sera possible seulement, c'est l'Europe apporte elle- m\u00eame la preuve qu'elle est capable de faire cohabiter musulmans et non musulmans dans un environnement pacifique et d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [92%] :\r\nOn revient en Suisse et on parle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Maurer qui se transforme en homme d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [87%] :\r\nOui, car beaucoup d'\u00e9lus doutaient allant de la capacit\u00e9 du ministre UDC \u00e0 g\u00e9rer le d\u00e9partement des finances apr\u00e8s avoir conduit celui de la d\u00e9fense mais aujourd'hui o\u00f9 les Maurer, se voit attribuer de bonnes notes pour ses 4 premiers mois la garde cet homme en veut pour preuve sa conf\u00e9rence de presse contre initiative Vache \u00e0 lait ou le ministre n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier de catastrophe et \u00e0 \u00e9voqu\u00e9 les dommage collat\u00e9ral de cette initiative horaire en ministre des finances, qui se d\u00e9fend contre le pillage des caisses de l'\u00c9tat, de nombreux \u00e9lus de gauche \u00e0 droite, salue cette transformation du ministre apr\u00e8s 4 mois, il donne de bons points pour son engagement, son travail et sa communication r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [90%] :\r\nAlors autre UDC Yvan Perrin c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel donc se transforme lui en censeur, il a demand\u00e9 au d\u00e9partement cantonal de l'\u00e9ducation et \u00e0 sa cheffe la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Monika Maire-Hefti, de faire retirer des dessins de presse accroch\u00e9s dans une \u00e9cole de Fleurier Val-de-Travers et qui faisaient partie, ces dessins d'une Exposition pr\u00e9sent\u00e9e dans le cadre de la semaine contre le racisme alors 8 dessins sur 50 ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s et Yvan Perrin dit dans l'Express et L'Impartial avoir \u00e9t\u00e9 surpris de voir son parti, l'UDC d\u00e9crit comme un peu nazi, dit -il, par les dessins et ce ce et ce dans une \u00e9cole, c'est Delon doctrine moment dit -il, car l'\u00e9cole c'est un lieu o\u00f9 on est oblig\u00e9 d'aller pareils dessins de l'd\u00e9rangerait pas ailleurs alors la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste donc ne lui donne pas compl\u00e8tement tort et a fait retirer ces dessins au nom, dit -elle, de la neutralit\u00e9 de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [91%] :\r\nBon, puisqu'on est dans la politique, on y reste un \u00e9lu socialiste veut lutter contre la taxe sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [92%] :\r\nRouge oui, car pour des produits identiques, il est fr\u00e9quent que les femmes payent plus cher que les hommes en moyenne 13 pourcent de de plus et pour les petites filles d\u00e9j\u00e0 7 en moyenne 7 pourcent plus plus cher alors exemple donn\u00e9 par le Tag \u00e7a ne hier un minis scooter co\u00fbte 25 dollars aux \u00c9tats-Unis un minis scooter en rose, comprenez pour les filles co\u00fbte le double, le socialiste Jean-Christophe Schwaab a donc d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, analyse ces diff\u00e9rences de prix en Suisse aussi, le gouvernement n'a pas encore r\u00e9pondu s'il allait prendre ce probl\u00e8me \u00e0 bras le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [89%] :\r\nAlors, visite guid\u00e9e dans la forteresse num\u00e9rique du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [88%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures des \u00e9crans g\u00e9ants, des colonnes de chiffres qui d\u00e9filent ne manque plus que Neo Morpheus us Trinity, nous serions dans Matrix, pourtant c'est le tueur n'est -ce pas, c'est bien la r\u00e9alit\u00e9, car il y a aussi sur ces \u00e9crans, car du monde qui recense les attaques de pirates informatiques, les avertissements du FBI m\u00eame alors o\u00f9 sommes -nous, h\u00e9 bien nous ne saurons jamais pr\u00e9cis\u00e9ment, h\u00e9 bien non, nous sommes quelque part dans l'un immeuble cantonal de Renan \u00e7a encaisse d\u00e9j\u00e0 dire, c'est un centre qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la surveillance mais aussi au stockage de donn\u00e9es avec l'\u00e9quivalent quand m\u00eame de5,7 millions de CD de stockage \u00e0 disposition, \u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [81%] :\r\nC'est quand m\u00eame, dixit un renom et c'est un immobilier oui, facile \u00e0 lire, c'est facile \u00e0 nous qualifier ah oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, tr\u00e8s bien, nous n'irons pas merci mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-23T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32A65C70-C0BD-4000-AC4B-F58A71F41113", "internalArchiveId": "32A65C70-C0BD-4000-AC4B-F58A71F41113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Claude-Alain Voiblet, homme politique d'origine jurassienne, membre de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2016-03-23T00:00:00Z", "summary": "Claude-Alain Voiblet a 53 ans. Mari\u00e9 et p\u00e8re de 4 enfants, il est ing\u00e9nieur de formation, mais la coordination politique occupe la plupart de son temps. \r\nMembre de l'UDC depuis plus de trente ans, il en est le vice-pr\u00e9sident suisse depuis quatre ans. Il a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois de 1999 \u00e0 2002, puis au parlement vaudois depuis 2011. Il est entr\u00e9 au Conseil communal de Lausanne en 2007 et a \u00e9t\u00e9 aussi coordinateur des campagnes romandes de l'UDC, en 2007, 2011 et 2015. A ce sujet, Jeudi 10 mars 2016, il a \u00e9t\u00e9 exclu du parti pour vandalisme durant la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales. Cette affaire est la \u00e9ni\u00e8me \u00e0 laquelle le coordinateur romand est m\u00eal\u00e9e, de pr\u00e8s ou de loin. En \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 ces affichages sauvages nocturnes, il se place au coeur du noeud de vip\u00e8re auquel les multiples crises ont fait ressembler son parti. Mardi 15 mai, la section lausannoise vient d'annoncer qu'elle le maintient \u00e0 son poste de pr\u00e9sident. Et cela m\u00eame si le comit\u00e9 central de la section cantonale l'a exclu. \r\nApr\u00e8s avoir amen\u00e9 l'UDC Vaud \u00e0 un certain niveau, Claude-Alain Voiblet est devenu celui qui l'emp\u00eache d'aller plus loin.", "durationSec": 3319, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7557452", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Voiblet, Claude-Alain"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 23.03.2016", "Claude-Alain Voiblet, UDC Suisse / ENSD_2016-03-23T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 23.03.2016", "Claude-Alain Voiblet, UDC Suisse / ENSD_2016-03-23T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Claude-Alain Voiblet a 53 ans. Mari\u00e9 et p\u00e8re de 4 enfants, il est ing\u00e9nieur de formation, mais la coordination politique occupe la plupart de son temps. \n\nMembre de l\u02b9UDC depuis plus de trente ans, il en est le vice-pr\u00e9sident suisse depuis quatre ans. Il a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois de 1999 \u00e0 2002, puis au parlement vaudois depuis 2011. Il est entr\u00e9 au Conseil communal de Lausanne en 2007 et a \u00e9t\u00e9 aussi coordinateur des campagnes romandes de l\u02b9UDC, en 2007, 2011 et 2015.", "Claude-Alain Voiblet a 53 ans. Mari\u00e9 et p\u00e8re de 4 enfants, il est ing\u00e9nieur de formation, mais la coordination politique occupe la plupart de son temps. \n\nMembre de l\u02b9UDC depuis plus de trente ans, il en est le vice-pr\u00e9sident suisse depuis quatre ans. Il a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois de 1999 \u00e0 2002, puis au parlement vaudois depuis 2011. Il est entr\u00e9 au Conseil communal de Lausanne en 2007 et a \u00e9t\u00e9 aussi coordinateur des campagnes romandes de l\u02b9UDC, en 2007, 2011 et 2015."], "variantIds": ["ece-7557453", "ece-7557452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:20Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nEntre nous soit dit Stop, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, de quoi est faite la vie politique de grandes r\u00e9ussites bien s\u00fbr de d\u00e9fi passionnant de rencontre au sommet de combat noble et victorieux de beaux discours et dans le meilleur des cas d'avanc\u00e9e notable pour tous les citoyens, mais aussi d'intrigues, de coups bas, de luttes intestines de jalousie d'\u00e9checs monumentaux d'erreurs et d'errance, un peu comme dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation, parfois sur le mode : c'est pas moi c'est lui ou c'est elle qui a commenc\u00e9 ces derniers jours, l'UDC vaudoise a \u00e9t\u00e9 agit\u00e9 de soubresauts de cette 2\u00e8me cat\u00e9gorie suite \u00e0 ce qu'on appelle maintenant l'affaire des affiches, personnage principal, Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident de la section lausannoise de l'UDC \u00e9vinc\u00e9 par la section cantonale r\u00e9cemment exclu de son parti par 14 voix contre 2, son tort avoir vandalis\u00e9 des affiches de candidats du parti lors de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre dernier silence-radio jusqu'ici de la part du principal int\u00e9ress\u00e9, mais aujourd'hui il est l\u00e0, face \u00e0 moi une nous r\u00e9serve l'exclusivit\u00e9 de ses premiers mots sur cette affaire, bonjour Claude-Alain Voiblet bonjour, vous vous \u00eates exprim\u00e9 nulle part, jusqu'\u00e0 maintenant, depuis que cette affaire a \u00e9clat\u00e9, merci de rompre le le silence \u00e0 mon micro rien une p\u00e9riode difficile pour vous, il y a eu l'\u00e9chec au Conseil national \u00e0 la municipalit\u00e9 et aujourd'hui cette affaire qui vous rendrait si \u00e7a se confirme, orphelins d'affiliation politique n'appartiendrait plus \u00e0 aucun parti, oui effectivement tout \u00e0 fait alors la la toute 1\u00e8re question pour vous, c'est comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, \u00e7a va relativement bien en fonction des circonstances, c'est vrai, pour ma part, c'est vrai que j'ai v\u00e9cu \u00e7a un petit peu de mani\u00e8re difficile mais je pense que, souvent, on oublie que c'est beaucoup plus difficile, probablement pour les proches, pour la famille que pour soi -m\u00eame parce qu'effectivement apr\u00e8s 30 ans en politique, on est habitu\u00e9 \u00e0 beaucoup d'chose m\u00eame si ce qui se passe actuellement, c'est un peu extraordinaire pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [84%] :\r\nOn va raconter l'histoire, si vous \u00eates d'accord Claude-Alain Voiblet parce qu'on en a parl\u00e9 beaucoup dans les m\u00e9dias sans entendent votre voix, mais j'aimerais juste qu'on r\u00e9sume l'histoire pas cette c'est une histoire assez compliqu\u00e9e, a racont\u00e9, je me suis essay\u00e9 ce matin \u00e0 essayer de la r\u00e9sumer, c'est pas tout simplement nous c'est pas ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [89%] :\r\nC'est c'est \u00e0 relativement finalement vous savez des fois dans la vie, vous \u00eates en face de, de faire un choix et puis finalement, vous avez que de mauvaises solutions, donc en principe, il faut faire le choix entre l'une des 2 et puis effectivement dans une campagne \u00e9lectorale tr\u00e8s tendue, notamment celle du du mois d'octobre, h\u00e9 bien finalement \u00e0 la section de Lausanne qui a pas de possibilit\u00e9 d'affichage en ville, a choisi d'aligner finalement remettre l'affichage qu'avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits sur certaines affiches de l'UDC, on parle d'une 12 cas, 15 affiche \u00e7a d\u00e9pend des des personnes sur une cinquantaine d'affiches qui concernait un autre parti, donc il s'agit pas de vandalisme, il s'agissait de changer ses affiches et puis on a fait ce choix -l\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un mauvais choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:02) [85%] :\r\nEt puis, juste apr\u00e8s, c'\u00e9tait changer les affiches mais de mani\u00e8re totalement sauvage en cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [85%] :\r\nUne part, et souvent j'attends on on a, on a, on a discut\u00e9 dans le cadre de de du comit\u00e9 de campagne de dire est -ce que effectivement on prend cette visibilit\u00e9 par rapport \u00e0 ces affiches qui sont d\u00e9truites et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9part, donc \u00e7a c'\u00e9tait Roover choix probablement donc recouvrir les affiches de Fabienne Despot non j'ai pas recouvrir les affiches, c'\u00e9tait vraiment des affiches qui \u00e9taient d\u00e9fectueux, \u00e7a veut dire des affiches d\u00e9chir\u00e9es, vous savez, il faut voir qu'en ville de Lausanne, les affiches de l'UDC sont souvent effectivement soumise \u00e0 rude \u00e9preuve, je dirais par rapport \u00e0 \u00e0 cela et puis la dur\u00e9e de vie d'une affiche UDC ville de Lausanne, elle est souvent de quelques heures, parfois de quelques jours, si on a un peu de l'agent est -ce que celle d'une affiche, PS, par exemple, oui, oui, \u00e7a c'est il y a aucun doute l\u00e0- dessus, une affiche PSL tient toute la campagne, sans qui est le probl\u00e8me, alors voil\u00e0, maintenant c'est \u00e7a, \u00e7a vient aussi de la de de de notre parti qui qui effectivement en ville finalement, et dans une th\u00e9matique politique qui qui cr\u00e9ent et, ma foi, de certaines tensions, je pense que \u00e7a doit aussi exister dans dans dans l'environnement politique ces tensions, c'est normal, c'est logique, mais effectivement \u00e7a fait que certaines personnes de 2 mani\u00e8res : exasp\u00e9r\u00e9s et finalement de d\u00e9truisent des affiches de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [84%] :\r\nEt alors qu'il s'agissait Claude-Alain oui, pardon de vous couper, mais ces affiches d\u00e9truite, c'\u00e9tait des affiches et vous l'avez dit de votre parti, les affiches de Fabienne Despot et Micha\u00ebl Buffat vous leur avez pas demand\u00e9 avant de coller les affiches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [86%] :\r\nNon, non, non, non, d'accord, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, \u00e7a c'est \u00e9vident, bon apr\u00e8s, voil\u00e0, apr\u00e8s la la situation, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 celle que le le le pr\u00e9sident de campagnes d'alors c'est c'est c'est d\u00e9clarer tout de suite comme quoi il prenait l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 que c'\u00e9tait lui qui qui effectivement avait avait suscit\u00e9 cette action et puis qu'il \u00e9tait seul responsable et qu'il assumerait toutes les Suisses, il a d\u00e9clar\u00e9 sa sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 personne, apr\u00e8s coup, lorsque j'\u00e9tais en face du probl\u00e8me, j'avais le choix entre effectivement mentionn\u00e9 que que que que que le pr\u00e9sident Barrat avait menti sur les f\u00eates o\u00f9 finalement ne rien dire, j'ai fait le choix de ne rien dire, vous \u00eates de mauvais choix, sinc\u00e8rement, je ne l'un mais oui, c'\u00e9tait un mauvais choix tout \u00e0 fait, vous le reconnaissez au jour l'autre choix aurait pas \u00e9t\u00e9 meilleur je pense mettrait en fonction de la situation de devoir effectivement en pleine campagne \u00e9lectorale d\u00e9mentir les propos tenus par le pr\u00e9sident de la section Lausanne, c'\u00e9tait pas un choix qui \u00e9tait \u00e9vident non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [89%] :\r\nPlus simplement dire : ben oui, \u00e7a c'est fait, voil\u00e0, on a fait \u00e7a ensemble, c'\u00e9tait pas non plus un tr\u00e8s bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [88%] :\r\nBen oui, magistrats, disant que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias, qui m'ont pos\u00e9 la question pendant un certain temps, je n'ai pas r\u00e9pondu et lorsque, effectivement, j'ai r\u00e9pondu : j'ai dit la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [76%] :\r\nVous avez avou\u00e9 avoir coll\u00e9 ces ah oui c'est vrai il y a une photo qui est sorti d'ailleurs un Dani\u00e8le Kriegel qui a fait une photo, on vous voit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [88%] :\r\nOui, j'ai devine disons oui, oui, bon, \u00e9coutez, apr\u00e8s il y a une situation de de, un peu je pense 2 devance vengeance par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la situation, voil\u00e0, il faut faire avec, mais disons que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [71%] :\r\nJe parlais de l'une vingtaine, lignes de jalousie, de demander \u00e7a, \u00e7a existe en position. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [89%] :\r\nDe tous temps, vous savez \u00e7a fait, \u00e7a fait plus de 30 ans que je suis en politique, bon voil\u00e0 finalement, je me dis : apr\u00e8s 30 ans politique tr\u00e8s active, faire avec toute la politique au niveau du du Jura qui \u00e9tait pas simple \u00e0 g\u00e9rer la la la collaboration le Jura Jura bernois qui \u00e9tait encore une fois, pas simple \u00e0 g\u00e9rer toute le, la, la mani\u00e8re de supporter la politique de l'UDC suisse en Suisse romande, moi, je me rends compte qu'apr\u00e8s 30 ans finalement aussi la, la, la seule chose que l'on peut vraiment me reprocher CSS, c'est cette mauvaise gestion de cette campagne, au niveau des affiches, voil\u00e0, j'en prends acte et puis et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [88%] :\r\nCertains se sont quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 justement en disant : cet homme politique exp\u00e9riment\u00e9 et 30 ans de politique derri\u00e8re lui, pourquoi il fait une erreur aussi b\u00eate au fond que celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [90%] :\r\nOui, je pense qu'on peut le dire ainsi, probablement en mai, mais vous savez, je crois qu'on sera pas suffisamment compte de de la de la pression qu'on peut avoir, pas seulement aujourd'hui, avec cette affaire, mais, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'entends on est constamment surveill\u00e9, je je vois par exemple sur les m\u00eame sur les r\u00e9seaux Facebook c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, on doit faire attention aux guillemets au au au r\u00e9seau qui se met en place autour de nous, parce qu'effectivement il y a, il y a, il y a des gens qui trichent, qui essaye de, de, d'effectivement de nous mettre en difficult\u00e9, on est constamment surveill\u00e9 en politique, bon c'est c'est c'est logique je remets pas ce syst\u00e8me -l\u00e0, en cause, mais effectivement, parfois \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, et pour moi, parce que ce qui est le plus d\u00e9testable, c'est que je dois le dire, on donne parfois le le le le couvert de l'anonymat, certaines personnes qui ont des fonctions politiques \u00e9lev\u00e9es pour d\u00e9noncer des des faits sur d'autres personnes et \u00e7a je trouve \u00e7a c'est lamentable, je pense que chacun devrait avoir le courage de ses actes, \u00e7a je l'ai v\u00e9cu de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je dois dire que que que l'on sait, c'est cette histoire d'affiches, finalement c'est c'est c'est c'est c'\u00e9tait probablement le pr\u00e9texte, c'\u00e9tait le pr\u00e9texte, je prends acte de cela mais il faut dire que je suis arriv\u00e9 dans le canton de Vaud en 2004 pour travailler travailler avec l'UDC Vaud jusqu'en 2011, tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, mais je restais dans mon r\u00f4le de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 disposition de tous pour faire le travail, le d\u00e9veloppement du parti, \u00e7a, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, d\u00e8s le moment o\u00f9 j'ai eu la possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des mandats \u00e9lectifs que que \u00e7a soit notamment \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne, je dirais, comme d\u00e9put\u00e9, et puis finalement arriver comme viennent ensuite au Conseil national les choses ont chang\u00e9 et puis l\u00e0 j'ai eu des vraiment beaucoup d'attaques de diff\u00e9rentes personnes, je sais pas sous quelle je peux placer \u00e7a on vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, la politique c'est c'est parfois des des jeux \u00e9tranges, mais effectivement, l\u00e0 j'ai j'ai une vie beaucoup plus compliqu\u00e9 au niveau politique, moi j'aime la politique, j'aime le d\u00e9bat, j'aime finalement aussi rechercher des solutions mais en d\u00e9fendant les id\u00e9es, j'aime beaucoup aussi travailler avec les jeunes pour le pour leur formation pour qu'ils puissent effectivement obtenir des des comp\u00e9tences en politique et et tout ce jeu- l\u00e0, finalement, c'est ce qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, je dois vous dire que, que ce qui s'est pass\u00e9 ces 3, 4 derniers mois, finalement c'est c'est quelque chose qui pour moi est tr\u00e8s pesant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [84%] :\r\nSi vous pouviez revenir en arri\u00e8re de quelques mois, qu'est -ce que vous feriez pour la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [86%] :\r\nClaude-Alain bah, vous savez, si, si, effectivement, on peut revenir en arri\u00e8re de quelques mois, \u00e7a c'est pas possible mais mais mais probablement que je ferai d'autre choix, mais vous savez, c'est c'est comme partout dans la vie, une fois que les choses se sont pass\u00e9es, c'est c'est facile \u00e0 dire que l'on \u00e9trangers rejettent d'donc direction et tout \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a c'est logique, vous avez, vous avez raison de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais encore une fois, je crois que si, si on met en parall\u00e8le, c'est c'est 30 ans de de de 2 groupes de de de vie avec les m\u00e9dias parce que c'\u00e9tait \u00e7a l'Assembl\u00e9e interjurassienne c'\u00e9tait pas plus simple, ce que je aujourd'hui ou ce que j'ai v\u00e9cu dans le cadre de l'UDC Vaud, c'est un peu compliqu\u00e9, je pense, voil\u00e0, je pense pas que j'ai fait des erreurs en tout cas, je me suis jamais retrouv\u00e9 en difficult\u00e9, je me retrouve en difficult\u00e9 aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e0 cette situation, et cette affaire -l\u00e0, voil\u00e0 donc je prends acte et puis voil\u00e0, les continue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nCe qu'on vous a reproch\u00e9, aussi, c'est de ne pas pr\u00e9senter d'excuses de ne pas \u00eatre d\u00e9sol\u00e9 de de ne pas reconna\u00eetre tout de suite les faits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez moi je crois que que les excuses, je les les effets, mais enfin je pense que \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 de la de la de la mani\u00e8re dont je souhaitais les exprimer parce que, effectivement, je n'ai encore au d\u00e9but, je le r\u00e9p\u00e8te, chez vous, on a, on a fait 2 erreurs successives, enfin moi c'est c'est celle de dire : OK, on retrouve une solution pour avoir une visibilit\u00e9 en ville, on aurait d\u00fb dire non le fait pas, il a pris la 2\u00e8me c'est, c'\u00e9tait ce choix entre 2 solutions de de de soi, les critiques vis-\u00e0-vis d'une d'une personne qui pr\u00e9sidait la section ans durant, en disant que l'effet ne s'\u00e9tait pas pass\u00e9 comme lui, il les avait annonc\u00e9es ou alors de, de, de, de, finalement, de ne rien dire, en pleine campagne pour pour essayer de, d'\u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts pour le parti, voil\u00e0 mais \u00e0 part \u00e7a, vous savez aussi, pour moi, la grande difficult\u00e9 quand vous avez v\u00e9cu 30 ans de vie politique avec le parti, aujourd'hui il y a, il y a ma situation personnelle et puis y a le parti, donc moi je renonce pas tout ce que j'ai fait pour le parti, quelque part, aujourd'hui j'ai j'ai vu une situation un peu conflictuels entre entre le travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli de ma part pour le parti et puis ma situation personnelle, \u00e7a veut dire qu'il y a anguille mais on a un peu de, de, de, de tension dans dans ma mani\u00e8re de de percevoir les choses et puis de communiquer passe quelque part, je pense qu'il faut aussi se prot\u00e9ger la t\u00eate personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [76%] :\r\nC'est comme dans les couples, finalement, j'ai pas avec le ben oui oui formidable et vous en savez quelque chose Claude-Alain Voiblet on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:48) [93%] :\r\nOn va aussi en parler pendant c'\u00e9tait mission le but de c'\u00e9tait mission c'est \u00e9videmment pas de parler uniquement de cette affaire des affiches dont on a beaucoup parl\u00e9 derni\u00e8rement dont on va parler, bien s\u00fbr, vous allez maintenant prendre la parole aussi j'imagine dans les m\u00e9dias apr\u00e8s c'\u00e9tait mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [90%] :\r\nOui, mais vous savez, j'ai pas j'ai pas l'intention de prendre beaucoup la parole sur cette affaire -l\u00e0, je pense que objectivement c'est c'est quand m\u00eame quelque chose de de mineurs \u00e0 l'\u00e9chelle des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 que nous avons \u00e0 un des probl\u00e8mes du parti, mais des probl\u00e8mes du parti aussi, bien s\u00fbr, moi j'avais 17 ans oui aussi, bien s\u00fbr, c'est, c'est c'est une situation assez d\u00e9licate, voil\u00e0, je crois qu'il faut aussi tenir compte de cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [93%] :\r\nEst -ce que vous allez faire maintenant, je crois savoir que vous avez fait recours contre cette d\u00e9cision de vous exclure du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez, c'est encore un peu trop t\u00f4t pour le dire, moi ce que j'aimerais essayer trouver comme solution, c'est que ce qui est une situation qui qui fasse pas que des perdants, \u00e7a veut dire que, objectivement, je je ne, je ne veux pas critiquer le parti, j'ai pas envie de me battre contre contre des personnes de des personnalit\u00e9s de mon parti, donc que j'essaye de trouver une solution parce que si on \u00e9tait un parti on peut plus \u00eatre \u00e9lu bouger, bon bien s\u00fbr, \u00e9coutez je les lections et un alors non, Alexia, elle d\u00e9pend quand m\u00eame de de vos des des citoyens je viens d'\u00eatre \u00e9lu au conseil communal de Lausanne avec un tr\u00e8s bon score bien s\u00fbr tout \u00e0 l'heure vous parliez effectivement du du, du fait que, comme pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a ce n'est pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 pour la municipalit\u00e9 de Lausanne aussi moi je fait quand m\u00eame, vous savez, une autre lecture que vous, il faut quand m\u00eame voir que j'ai r\u00e9ussi une 1\u00e8re vie professionnelle et surtout politique, dans le Jura bernois voil\u00e0 apr\u00e8s, quand je suis arriv\u00e9 dans le canton de Vaud : d'abord il y avait cette ambition de ne pas faire de politique, mais, mais, rapidement, finalement j'ai \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par la politique et j'ai enfin, personnellement je suis assez fier de, de, d'avoir pu pr\u00e9sid\u00e9e par exemple le conseil communal de Lausanne, \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez extraordinaire de la 4\u00e8me, ville de Suisse, jamais, je pensais que je fais \u00e7a dans la vie, je vous le dis franchement et puis apr\u00e8s de recouvrir sa femme et puis apr\u00e8s rentrer au Grand Conseil et aussi pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience peut de me dire que finalement c'\u00e9tait pas simplement l'exp\u00e9rience de de de du conflit jurassien qui m'avait permis d'\u00eatre tr\u00e8s visible sur la politique jurassienne parce que \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s fort mais dans un autre environnement qui m'\u00e9tait totalement diff\u00e9rent parce que j'ai v\u00e9cu 30 ans de ma vie dans un dans un village agricole de de 40 habitants je me je me je me retrouve ici dans une ville de 230000 habitants finalement d'avoir pu faire le pas politique et puis d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 pr\u00e9sider le Conseil communal \u00e0 la satisfaction de tous les partis politiques en tout cas, c'est ce que j'avais jamais retenu des des diff\u00e9rents information que j'avais pu lire dans la presse ou ou que les autres partis, m'avait fait savoir, pour moi, \u00e7a c'est une grande fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:31) [85%] :\r\nOn va justement passer en revue ses diff\u00e9rentes pas oui, j'ai fait dans votre carri\u00e8re politique une : j'ai une suggestion sinon si vous voulez changer d'orientation peut devenir artiste, vous connaissez le coll\u00e8ge \u00e0 Picasso, Dubuffet, ils ont tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:44) [76%] :\r\n\u00e7a, \u00e9coutez, c'est comme si c'\u00e9tait une petite blague non ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:49) [89%] :\r\nUne petite blagounette pour vous, pour commencer cette \u00e9mission, Claude-Alain Voiblet, vous nous faites le plaisir de venir ici parler pour la 1\u00e8re fois de cette affaire, vous \u00eates pas exprim\u00e9 ces derniers jours dans les m\u00e9dias, merci de briser le silence avec moi, on va, on va passer en revue les hauts et les bas \u00e7a va \u00eatre un peu montagnes russes, avec volont\u00e9 aujourd'hui j'aimerais d'abord \u00e9couter une premi\u00e8re chanson, \u00e7a va vous rappeler quelque chose, je pense \u00eatre un chanteur que vous connaissez, papa Tango Charles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [94%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:38) [70%] :\r\nPoint d'un de badges Paris d'impact \u00e0 Corretja Marie beaucoup de G\u00e9orgie au d'donc c'\u00e9tait pas qui a parl\u00e9 de 2 balles d'un bataillon de la radio, Paris 2000 et j'ai \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e de v\u00e9rifier les rendez- d'eau \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:08) [68%] :\r\nIl est vrai papa Demba charitable et sur pourcent sont bien l\u00e0 et c'est pas pas djemb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:25) [71%] :\r\nJe veux pas bondir je vais ma solitude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:03) [65%] :\r\nL'argent n'arrivera pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:05) [64%] :\r\nLe c'est c'est pas \u00e7a comme Badiou et je vous entends d\u00e9j\u00e0 moins bien h\u00e9 oui papa semblant, a parl\u00e9 de tout compris, alors \u00e7a c'est certain, celle que j'aimais cela votre portrait jamais voyez ma solitude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:31) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:34) [67%] :\r\nLa fin, auteur de quartier \u00e0 Paris que ce terme d'internautes qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, et tout peut des chercheurs. \r\n\u00e9coutez tu c'est le tri et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:04) [68%] :\r\nEt puis, peu d'armes gratuitement des jeunes enfants, c'est toutefois pr\u00e9occup\u00e9 h\u00e9 oui papa, \u00e7a n'a jamais parl\u00e9 donc au Mapei mais on n'a pas vraiment la guerre, une grande famille, moi je veux me \u00e7a, j'ai fait noyer ma solitude. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:36) [76%] :\r\nOn se dit, avec Nathalie sur une programmatrice musicale, c'\u00e9tait une chanson qui allait bien avec la situation peut-\u00eatre que vous vivez, en ce moment Claude-Alain Voiblet l'avion perdu dans le cr\u00e2ne des Bermudes avions en difficult\u00e9 papa Tango GI je marche mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:48) [86%] :\r\nVous voyez je tout \u00e0 fait, donc \u00e7a aussi tr\u00e8s tr\u00e8s vieux souvenirs parce que depuis 18 ans jusqu'\u00e0 23 ans ou 24 ans, j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate d'organisation de la de la jeunesse du Jura bernois avec d'autres et puis on a \u00e9vit\u00e9 des artistes et puis effectivement \u00e0 c'\u00e9tait pour que la mes souvenirs sont sont un petit peu limit\u00e9 mais on avait re\u00e7u effectivement mortes Schumann s'\u00e9tait ainsi extraordinaire \u00e0 l'\u00e9poque, on a, on avait eu Dick Rivers, on avait eu des Leenhardt, c'\u00e9tait des grandes organisations sous sous tente, \u00e7a se faisait avec tout ce que cela comprend donc, oui, c'\u00e9tait des belles exp\u00e9riences et c'\u00e9tait aussi un peu politique, parce qu'effectivement on avait le le conflit jurassien qui battait encore son plein et puis du c\u00f4t\u00e9 du Jura bernois n'avait le le Groupe Sanglier qu'organiser ce type d'activit\u00e9s culturelles, c'est la voil\u00e0 tout le groupe B\u00e9lier qui organisait sa du du coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [69%] :\r\nDe du Copyright qui r\u00e9veille artistique c'est presque pr\u00e9sident mercenaire escorte c'\u00e9tait exactement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une belle p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:43) [82%] :\r\nLa p\u00e9riode de votre jeunesse, on va y aller justement ce qui mangeaient m\u00eame jusque dans votre enfance, Claude, un Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:07) [75%] :\r\nCes monstres l\u00e0 pour remplacer mon mari comment prise au pied lev\u00e9, parce que les matelas et les bobos pour gauchers que ce qu'il a, il a mal \u00e0 l'estomac au non mais qu'-ce qui aurait comme souci je sont temp\u00eate les saucisses, c'est pas moi qui l'ai pass\u00e9 \u00e7a doit \u00eatre un virus alors que les repas qui \u00e9tait pas tr\u00e8s d'autre part, ou bien loin, mais j'esp\u00e8re pas, non, parce que votre mari alors lui ce que beaucoup de football ici les Turcs du foie de la messe n'arbitre de parce je crois BSkyB de football et c'est vous qui le remplacer au pied lev\u00e9, voil\u00e0 il remplace \u00e0 caf\u00e9 avec ses pi\u00e8ces occupe voyez merci pour votre joli pied alors que le mettre dans l'attribution, si je puis dire, pour nous parler du football Club Reconvilier h\u00e9ro\u00efque, d'ailleurs, oui le football, en tout cas, preuve tr\u00e8s fier parce qu'il a maintenant Christophe sont qui jouit qui jouent \u00e0 qui a jou\u00e9 avec le FC Aurore avec sa Max Sion et pr\u00e9sentement il est remont\u00e9 oui, autrement il y a plusieurs la marque le dernier but de la saison, avec mont\u00e9e, je l'ai vu, vous l'avez vu le budget applaudi tr\u00e8s fort, alors c'est la fiert\u00e9 de Reconvilier \u00e0 part \u00e7a repart, il a passablement d'pour un joueur de Roberval Amman Antonio Meslot Michel Christen Ronald Velay Martial Spring et Jean-Claude Senet, qui \u00e9tait d'chapelle Sixtine de foot voil\u00e0 le le stade de Reconvilier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:27) [76%] :\r\nJe vais souffler un tout petit peu, c'\u00e9tait en 1982 Claude-Alain Voiblet Fran\u00e7ois scolaire qu'on entendait est la femme donc 2 je crois, qui s'appelle Fred oui je crois que l'air qui \u00e9tait arbitre qui \u00e9tait radical impliqu\u00e9s dans le FC Reconvilier alors \u00e0 la cit\u00e9 des noms \u00e0 la pas Pacitel le votre, laissant nouveau m\u00e9tier et aussi du FC Reconvilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [83%] :\r\nOui, ben effectivement j'ai jou\u00e9 au foot depuis l'\u00e2ge de 10 ans jusqu'\u00e0 20 ans principalement dans les dans les dans les juniors, milieu d\u00e9fensif, vous \u00e9tiez, vous saviez \u00e7a, bon d'accord, vous avez l'Asie ah d'accord, \u00e7a se voit, \u00e7a juste probablement j'ai m\u00eame fait une finale cantonale dans les interr\u00e9gionaux on avait on avait on ne arriv\u00e9 en 2 junior B je crois champion cantonal bernois avec Berne et Jura, c'\u00e9tait encore ensemble, oui, j'ai j'ai marqu\u00e9 un but en finale d'ailleurs sur sur le terrain de l'instant justement oui, je crois que c'est un penalty oui cet atout effectivement donc donc voil\u00e0 quoi, \u00e7a, \u00e7a veut dire laquelle minute mais aussi au niveau du du football Clubin disons j'ai aussi particip\u00e9 comme comme secr\u00e9taire provocateur des, des, des, des juniors et puis de de des \u00e9quipes et puis m\u00eame pr\u00e9sident, j'ai assum\u00e9 l'int\u00e9rim pendant une ann\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de ce club donc de la politique, \u00e7a la politique, or vous savez que vous soyez de la politique politicienne dans la politique, associative, on voit les enjeux sont toujours un petit peu les m\u00eames vous vous avez des personnes avec leurs forces et leurs faiblesses, vous devez effectivement beaucoup donn\u00e9, vous- m\u00eame, quand m\u00eame, parce que c'est, c'est, c'\u00e9tait tous des des travailleurs Meneyrol mais moi j'adore le contact avec les gens, j'adore pouvoir dialoguer, discuter et puis finalement ce ce travail associatif en des guillemets, que \u00e7a soit dans le cas d'effets de la jeunesse ce soit dans le domaine pour sportifs, voil\u00e0, c'est aussi cela qui a qui m'a probablement pouss\u00e9 \u00e0 me mettre en politique au service de la collectivit\u00e9, au service des \u00e9lecteurs et d'\u00e9lectrices qui pensent comme moi, alors je sais bien qu'il y a l\u00e0 aussi beaucoup qui pensent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:23) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vraiment quelque mais quand m\u00eame, je vais pas politique tout \u00e0 fait celle de la politique et la d\u00e9mocratie, c'est la d\u00e9mocratie alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:30) [91%] :\r\nOn va revenir, je l'ai dit dans dans les ann\u00e9es de votre enfance FC Reconquista 8 ans \u00e7a a commenc\u00e9, mais avant \u00e7a, j'aimerais que vous me d\u00e9criviez d'abord votre p\u00e8re oui et votre maison dans Claude-Alain Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:42) [87%] :\r\nBon ben \u00e9coutez, moi j'ai j'ai j'ai v\u00e9cu dans toute mon enfance jusqu'\u00e0 pratiquement l'\u00e2ge de 30 ans dans une ancienne ferme afin de ferme qui est aujourd'hui plus directement \u00e0 une ferme, qualit\u00e9 du 17\u00e8me si\u00e8cle, donc on a avec tout ce que cela comprend, j'ai connu par exemple le le four \u00e0 pain dans la maison, l\u00e0, la route pour l'enterrement aussi \u00e0 faire fumer la viande le dans les souvenirs de jeunesse que j'ai, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune \u00e0 \u00e0 5 6 ans c'\u00e9tait aussi les soir\u00e9es disons sur le ce qu'on appelait le le fourneau abondant dans dans le salon, c'\u00e9tait quelque chose d'extraordinaire, vous savez quand vous vivez dans une ancienne ferme o\u00f9 il y a quand m\u00eame, il y avait peu d'isolation \u00e0 l'\u00e9poque de pouvoir \u00eatre le soir sur ce fourneaux en rien de Jean-Pierre qui \u00e9tait bien au chaud, \u00e7a c'est des souvenirs qui qui me reste dans la maison, j'ai v\u00e9cu avec mes parents, mais aussi mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 6 ou 7 ans si mes parents s'absenter c'est c'est elle qui qui effectivement \u00e9tait disponible pour maman, garder son exp\u00e9rience encore, j'ai encore des, des souvenirs, moi je me souviens qu'elle a, qu'elle avait de tr\u00e8s longs cheveux de pratiquement 1 m\u00e8tres de long, elles et le son chignon et puis avec moi, elle est extraordinaire, heureusement que mes parents n'ont pas tous humains lorsque j'ai j'aimais pas quelque chose \u00e0 \u00e0 midi je ne mangeais pas ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, et puis je me rendais chez ces jeunes, juste apr\u00e8s le repas de midi puis alors l\u00e0 elle elle me pr\u00e9parer les macaronis avec des pommes cuites sur sur son potager Arbois et c'\u00e9tait extraordinaire de manger \u00e7a et que des bons souvenirs d\u00e9sormais voil\u00e0 c'est c'est vraiment une pas une enfance heureuse en avait aussi beaucoup de libert\u00e9s avec la ferme, les animaux tout \u00e7a dans l'int\u00e9rieur, dans ma famille, j'ai encore mon, mon fr\u00e8re, ma soeur qui sont dans l'agriculture aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:25) [84%] :\r\nQu'est -ce qui vous ont transmis ses parents et cette arri\u00e8re- grand- m\u00e8re comme valeur Claude-Alain Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [87%] :\r\nMoi je dirais tout d'abord, moi je dirais des, des, des, des valeurs de, de, de simplicit\u00e9 finalement parfois bien s\u00fbr dans la vie on peut, on peut avoir des, des, des, des tr\u00e8s grands projets mais on peut aussi avoir des des instants de simples dans la nature qui, qui peuvent \u00eatre aussi d'une richesse tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, et \u00e7a, je pense, c'est quelque chose quand m\u00eame d'importantes, \u00e7a veut dire que pour moi, la, la, la valeur des choses, elle est pas, elle est pas p\u00e9cuniaire, elle est plus par rapport \u00e0, \u00e0 ce que l'on peut puiser dans l'\u00e9v\u00e9nement, qu'on est en train de vivre et puis l\u00e0, il y a, il y a, il y a pas besoin de de richesses, \u00e7a peut se faire dans un \u00e9change simplement avec une une personne pendant pendant pendant une demi- heure o\u00f9 finalement on peut effectivement avoir une valeur ajout\u00e9e dans cette discussion -l\u00e0, et puis on peut, on peut s'emb\u00eater \u00e0 \u00e0 une grande manifestation o\u00f9 finalement il y a des enjeux financiers \u00e9normes avec banquet super, on peut s'ennuyer dans cette dans ce climat- l\u00e0, mais on peut \u00eatre tout \u00e0 fait heureuse de, de, de simplement manger une fondue dans un Chalet de montagne, \u00e7a s'applique, je vous affirme, je pense que c'est quelque chose d'extraordinaire et \u00e7a moi finalement je je les re\u00e7us de cette vie avec mes mes, mes parents avec avec mes grands- parents moi- m\u00eame il y a moi je changerait cette vie- l\u00e0, pour moi elle est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:49) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous l'avez chang\u00e9 cette ville Claude-Alain Voiblet oui, vous \u00eates entr\u00e9 en politique, vous avez lutt\u00e9, certains ont m\u00eame dit que c'est cette ambition d\u00e9mesur\u00e9e pour certains pour le pouvoir qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous coller ses affiches \u00e0 faire toutes ces choses pour pour \u00eatre \u00e9lu donc en m\u00eame temps vous auriez vous auriez pu tr\u00e8s bien prendre la succession de devenir agriculteur vous vos fr\u00e8res et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [87%] :\r\nOui, le poste, c'est une chose qu'on aurait pu se faire bien s\u00fbr, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que je dois dire que, encore une fois, quand on parle d'ambition, il faut quand m\u00eame s'entendre, vous savez, avec 30 ans de vie politique, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 3 fois au Grand Conseil Bernois 2 fois au Grand Conseil Vaudois encore d'autres \u00e9lections, j'en ai perdu d'autres moi franchement voil\u00e0 je je je ne cours pas apr\u00e8s ses mandats politiques l\u00e0 si \u00e7a vient, \u00e7a vient voil\u00e0 et puis si j'aurais plaisir \u00e0 \u00e9voluer dans cet environnement l\u00e0 j'ai une fois un ami qui qui me disait : \u00e9coutes, suscitant une forte mais dans une association uniquement de femmes qui finira par \u00eatre le porte- drapeau, voil\u00e0 merci mais c'est non mais mais c'est pas cette image, elle est, elle est assez bonne, \u00e7a veut dire que si je m'engage dans un projet et \u00e7a p\u00e9tait projet vraiment avec des des vocations totalement diff\u00e9rente si j'y trouve un int\u00e9r\u00eat, h\u00e9 bien je je vais faire le maximum pour faire avancer les id\u00e9es et puis le projet n\u00e9gociations migrants moi au fond ben \u00e9coutez, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 pour, pour, pour tout vous dire, par exemple, quand j'\u00e9tais maire de Reconvilier en accueilli centre de requ\u00e9rants d'asile, disons que \u00e7a, \u00e7a fait 100 jours qu'une difficult\u00e9, on n'en a jamais parl\u00e9 et puis il y avait effectivement un centre avec une trentaine de de migrants, c'est dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es depuis fin des ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 voil\u00e0 monsieur n\u00e9gocier, on a travaill\u00e9 avec notamment les autorit\u00e9s cantonales et puis \u00e7a s'est fait dans de bonnes conditions, on a, on avait quelques exigences mais des exigences qui \u00e9taient de qualit\u00e9 pour la vie de nos citoyens aussi de qualit\u00e9 pour la vie des personnes qui venait chez nous et je crois que, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ce centre Bramois toujours ouvert, il ne pas difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:55) [93%] :\r\nJe revenir sur la question, l'agriculture parce que vous avez pas tout \u00e0 fait r\u00e9pondu \u00e0 ma question Claude-Alain Voiblet pourquoi vous \u00eates pas devenus agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:04) [85%] :\r\nOui, c'est une question qui est qui peut se poser, beau, moi je vous ai d\u00e9fendu non, \u00e7a veut dire donc \u00e7a c'est je suis rest\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s proche du monde agricole, d'ailleurs, m\u00eame ici \u00e0 Lausanne, vous savez, il existe encore des, des petits, des petits, des petits, terre de libert\u00e9, vous pouvez participer aux travaux agricoles, moi j'ai eu l'occasion pendant plusieurs saisons d'aller donner un petit coup de main \u00e0 monsieur Jean-Luc Chaulet qui agriculteur ici \u00e0 Lausanne, je n'ai pas fait mention, mais, mais \u00e7a m'a fait plaisir de de passer quelques jours chez lui, finalement, \u00e0, \u00e0 lui donner un coup de main, notamment pour pour la r\u00e9colte des moissons et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose de d'extraordinaire je l'ai fait parce que j'avais du du plaisir et du bonheur \u00e0 le faire maintenant, en \u00e9tant au Jura bernois, j'\u00e9tais j'\u00e9tais 13 int\u00e9ress\u00e9 par la technique \u00e0 l'\u00e9poque, donc voil\u00e0, j'ai fait un apprentissage de dessinateur de la machine p\u00e8re que j'ai fait l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs bien Bienne et puis je suis reparti dans dans l'industrie des machines, malheureusement, vous savez ce qui s'est pass\u00e9 avec l'industrie des machines, notamment dans le Jura bernois ces moyens, c'est, c'est une industrie que bruit Boya, c'est beaucoup plus tard, mais avant- bras il y a, il y a eu effectivement l'entreprise Sch\u00e4ublin, pour lequel j'ai travaill\u00e9 qui qui avait presque disparu \u00e0 l'\u00e9poque, a \u00e9t\u00e9 reprise par un groupe, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, c'est une grande entreprise lorsque j'ai, j'ai fait mon apprentissage cette entreprise pratiquement 2000 collaborateurs et puis voil\u00e0, aujourd'hui, il est reparti sur une autre entit\u00e9 avec d'autres personnes, mais, mais la fin, il dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:27) [79%] :\r\nEt entre temps fallait trouver autre chose pour jouer toute la solitude, agriculteur, pardonnez -moi d'insister. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:31) [88%] :\r\nOui, oui et oui et non, c'est-\u00e0-dire que j'ai quand m\u00eame un fr\u00e8re qui avait 2 ans de 2 de moins que moi et puis, lui qui a fait le choix Direct tout de suite de, de, de, de, de s'int\u00e9resser \u00e0 l'agriculture, donc vous savez, dans une famille \u00e0 il y a pas de place pour 2 personnes pour faire de l'agriculture aujourd'hui, bon j'ai j'ai mon fr\u00e8re car le prix le domaine familial et puis ma ma soeur qui s'est mari\u00e9e avec un agriculteur bon d'un c\u00f4t\u00e9 je les envie un petit peu mais mais d'une d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous savez, il faut aussi voir que que c'est, c'est un travail absolument harassant quelque 2 que de mani\u00e8re domaine agricole en tout cas, c'est ce que je peux voir, et puis encore aujourd'hui vivres de temps en temps, quand j'ai des des contacts avec eux, donc c'est c'est c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s lourd et puis moi, encore une fois, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 mes parents parce qu'effectivement on \u00e9tait 4 enfants quand m\u00eame, il y avait quand m\u00eame, c'est un petit domaine agricole, il y avait pas beaucoup pour vivre, mais disons, moi pour moi on a tr\u00e8s bien v\u00e9cu, c'\u00e9tait une vie extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:31) [83%] :\r\nOn va avancer dans cette vie extraordinaire avanc\u00e9e aussi en \u00e2ge, vous \u00eates tout petit, l\u00e0, pour l'instant dans cette ferme familiale, je vous propose d'\u00e9couter une chanson pour avancer un peu la balade des gens heureux, alors ben \u00e9coutez oui l\u00e0 leur papa Tango Charlie qui a s'appliquait tr\u00e8s bien la situation : il est en ce moment, la balade des gens heureux, peut-\u00eatre ce sera c'est c'est une vision d'avenir, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, c'est G\u00e9rard Lenorman en duo avec Zaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:02) [98%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:34) [70%] :\r\nUne approche du du permis de tout, n'est plus difficile, quand tu vois je viens te chanter la balade la balade sur cette question, je viens chanter la la la coupe, \u00e7a va l\u00e0, les gens se pose toujours la liste pour la 1\u00e8re je vais faire du pain \u00e9crire tous du superviseur interpr\u00e9t\u00e9 doit pouvoir bien \u00e9tablie l'gens dans votre livre pas oui. \r\nL'UNSA d'il s'endort et du regard CP au nom, au risque de ressembler un peu, on lui chanter. \r\nDe son les routes il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:30) [97%] :\r\nVous \u00e9coutez entre nous soit dit, on se quitte quelques instants pour prendre quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:34) [90%] :\r\nC'est un peu beaucoup, info trafic RTS soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute, Martigny Vevey, on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre et Saint-Triphon en direction de Vevey et puis une information concernant la navigation sur le lac Cl\u00e9ment suite \u00e0 de fortes rafales de vent, les liaisons de la CGN entre Nyon et Yvoire sont suspendus jusqu'\u00e0 nouvel avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:58) [89%] :\r\nOn a extrait une phrase, c'est vous qui m'avez qui m'avait fait remarquer Claude-Alain Voiblet, journaliste pour sa 1\u00e8re page tu peux \u00e9crire tout ce que tu veux, vous avez dit en rigolant mon point de vue un peu chang\u00e9 sur cette chanson de ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:10) [86%] :\r\nNon je je je plaisantais avec vous tout \u00e0 l'heure, mais c'est vrai que bon cette chanson elle adore d'abord une histoire, il faut quand m\u00eame je vous dise effectivement c'est c'est lors de mon 1er camp de ceux qui ont, on \u00e9tait effectivement dans l'Oberland bernois et puis il y a, en fait, durant la soir\u00e9e, une fille qui a change chanter cette chanson, elle avait une voix absolument extraordinaire, c'est la 1\u00e8re fois que j'entendais effectivement cette chanson Bachir par la suite et puis \u00e7a \u00e7a me ram\u00e8ne \u00e0 se souvenir de, de, de, de 5 ans de ce qui en fait voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'elle c'\u00e9tait 14 ans je pense 15 ans pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:43) [84%] :\r\nVous avez un peu grandi depuis 8 ans, vous avez laiss\u00e9 oui \u00e7a ne vous grandit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:47) [89%] :\r\nEt encore, vous allez grandir encore gr\u00e2ce \u00e0 une autre archives une autre voie : \u00e9coutez, nous sommes en 1988 me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:02) [84%] :\r\nC'est vrai que j'ai fait passablement de solitaire de tr\u00e8s longue marche parfois, et \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, parce que parfois on a fait notre affaire qu'\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en marchant et on pense \u00e0 toutes sortes de choses pas toujours \u00e0 des choses tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de pose parfois des choses tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, mais enfin on a le temps justement de penser \u00e0 toutes sortes de choses et puis quand on fait des march\u00e9s \u00e0 2 par exemple de Jennifer plusieurs par exemple avec mon fr\u00e8re ou avec d'autres noms se retrouve bradeuse beaucoup plus que nous, si on est dans un autre contexte, \u00e0 la maison, autour d'une table, on fait des efforts communs, on est ensemble le soir, on est, on devient beaucoup plus confiant et ouvert, c'est voir un peu les probl\u00e8mes avec lesquels vous vivez de mani\u00e8re diff\u00e9rente, les voir aussi \u00e9voluer, par exemple, l'homme de du droit, l'homme de la justice que vous \u00eates, vous \u00eates toujours et ce coeur en marchant est -ce qu'en marchant il il avait \u00e9volu\u00e9 certains probl\u00e8mes ah \u00e7a certainement, certainement \u00e0 cet \u00e9gard, je serais plut\u00f4t, entre guillemets bien s\u00fbr \u00e0 p\u00e9ripat\u00e9ticienne, c'est-\u00e0-dire que les les id\u00e9es, dans la mesure o\u00f9 aujourd'hui me viennent surtout en marchant et il m'est arriv\u00e9 quand je n'arrivais pas trouver une solution pour pour un probl\u00e8me de me dire : bien, je ne suis pas assez promener, il faudrait encore me promener une fois ou 2 et peut-\u00eatre la solution viendra et tr\u00e8s souvent, ces solutions ses id\u00e9es viennent de fa\u00e7on absolument sans m\u00eame sans m\u00eame qu'on pense au au probl\u00e8me en passant sous un sapin rempla\u00e7ant dans certains sites d'accord vous voyez -vous il y a une id\u00e9e et puis j'essaie de leur tenir pour la noter et je suis de retour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:44) [76%] :\r\nEntendre des voix, c'est parfois \u00e9mouvants, l\u00e0 c'\u00e9tait celle de Jos\u00e9 voyage que vous avez reconnu tout de suite Claude-Alain Voiblet oui, c'est une guerre paraissent un peu \u00e9mue l\u00e0 tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:52) [88%] :\r\nNon, mais je dois dire que vous savez dans la vie il y a des personnes qui, qui vous enrichissent d'autres un peu moins bien s\u00fbr et puis l\u00e0, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez extraordinaire quand a autre rencontre oui bon il faut il faut \u00e7a petit peu dans la dans le cade qui \u00e9tait celui de la date de la fin en fait vraiment, disons des, des, des tensions extr\u00eames politiques le Jura Jura bernois de nouveau mais c'est c'est c'est c'est diff\u00e9rent donc le le canton de Berne a d\u00e9cid\u00e9 de met sur pied que le canton du Jura et l\u00e0 on assure une assembl\u00e9e niveau wallon jurassienne avec des repr\u00e9sentants du Jura bernois et des repr\u00e9sentants du canton du Jura et puis effectivement les 2 d\u00e9l\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre pour pouvoir, c'\u00e9tait, je crois, au mois de novembre 1994 que cette assembl\u00e9e s'est constitu\u00e9 de m\u00e9moire, me semble -t-il et puis effectivement l\u00e0, moi je me suis battue en fait pour pouvoir obtenir la pr\u00e9sidence de la d\u00e9l\u00e9gation du du Jura bernois bon jusque -l\u00e0, tout allait bien, mais en face, je me suis retrouv\u00e9 en fait avec Jos\u00e9e voyant comme pr\u00e9sident de de la d\u00e9l\u00e9gation du du canton du Jura, alors il faut il faut admettre qu'il est dans la vie il y a, il y a quand m\u00eame tout un monde qui nous s\u00e9parait qui nous s\u00e9parait chantant, bon, bon, tr\u00e8s clairement, j'\u00e9tais jeune d\u00e9put\u00e9 anti- engag\u00e9s dans dans dans la lutte bien s\u00fbr et puis lui finalement avait avait toute une vie professionnelle tr\u00e8s riche, derri\u00e8re lui, il avait encore des mandats je crois pour pour la Palestine ou au moment o\u00f9 il a pr\u00e9sid\u00e9 cette assembl\u00e9e enfin comme repr\u00e9sentant de la d\u00e9l\u00e9gation du Jura et puis en fait s\u00e9ance apr\u00e8s ce vote, \u00e0 la m\u00eame table, alors cela veut dire que les premi\u00e8res heures qui dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:25) [80%] :\r\nIl s'il y avait une sacr\u00e9e carri\u00e8re, on l'a entendu, bon tr\u00e8s bien parl\u00e9 aussi, oui, tout \u00e0 fait donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:30) [89%] :\r\nC'est un homme d'exception et puis en plus de \u00e7a, bon, bon l\u00e0 j'entends au d\u00e9part, on n'avait pas beaucoup de sujets de discussion en commun parce que la question jurassienne, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le 1er th\u00e8me abord\u00e9 en parce que vraiment, n'\u00e9taient pas d'accord absolument sur rien mais mais n\u00e9anmoins, apr\u00e8s avoir eu le temps de pouvoir discuter, dialoguer avec lui pendant pendant pendant 10 s\u00e9ances mais aussi en dehors des s\u00e9ances en fait on a, on a vraiment appris \u00e0 travailler ensemble et je pense qu'on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble puisque de de ce travail le le fruit a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9solution 44 de l'Assembl\u00e9e interjurassienne qui qui souhaitait finalement mettre en oeuvre une une une quoi habitations diff\u00e9rents tente le Jura et le Jura bernois et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche, j'ai appris beaucoup d'chose imaginez, j'ai lu \u00e7a quelque part moi cette petite pas Palm bon terme qu'on pourrait utiliser moi je pense que que ce qui ce qui pour moi \u00e9tait le plus important, avec certaines personnes on on s'enrichit et puis l\u00e0, vraiment, c'\u00e9tait une richesse de pouvoir parler avec lui, il y a, il y a d'autres personnes aussi de de son niveau que j'ai c\u00f4toy\u00e9s, mais il y a, il y avait pas la m\u00eame, je dirais la m\u00eame force voil\u00e0 alors apr\u00e8s bien s\u00fbr, c'est, vous savez, c'\u00e9tait aussi compliqu\u00e9 parce que, finalement, des fois je me dis que que que dans ma vie politique, j'ai effectivement rechercher la complication parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans un climat politique o\u00f9 il y avait des tensions, o\u00f9 on avait 2 camps qui \u00e9taient qui \u00e9taient clairement en opposition vouloir chercher le dialogue a avec la partie adverse, entre guillemets, c'\u00e9tait quelque chose de compliqu\u00e9, j'ai eu beaucoup de critiques en interne, mais apr\u00e8s, comme \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, je me souviens d'un d'un d'une chose absolument \u00e9pouvantable que j'ai v\u00e9cu, Marie c'est c'est de devoir aller effectivement devant l'assembl\u00e9e des des Jurassiens de l'ext\u00e9rieur qui se tenait \u00e0 la Neuville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:26) [79%] :\r\n500 autonomistes oui vous \u00eates en 1997 j'ai j'Daryoush non mais l\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:32) [85%] :\r\nJe peux encore vous raconter, j'ai donc moi aussi, j'ai accept\u00e9, je pourrais pas tellement faire autrement, parce que voil\u00e0, on \u00e9tait dans dans dans cette restauration du dialogue, c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'avancer touch\u00e9 Djoker vais et je fais, je fais cette d\u00e9marche -l\u00e0 pour d\u00e9fendre vos id\u00e9es pour d\u00e9fendre mes id\u00e9es, bien s\u00fbr, devant \u00e7a, mais en ayant aussi quand m\u00eame \u00e0 l'esprit, a besoin d'ouverture donc j'avais bien pr\u00e9par\u00e9 et mon mon assembl\u00e9e, d'ailleurs, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, il y avait, il y avait, il y avait beaucoup de m\u00e9dias, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 par ce qui se passe et tout \u00e7a, mais je dois vous dire que lorsque je suis parti de Reconvilier pourrait dans la ville apr\u00e8s une demi- heure, je me suis arr\u00eat\u00e9e au bord de la route avec ma voiture, j'ai dit : mais qu'est -ce que tu fais, pourquoi tu fais \u00e7a, finalement, et puis bon, apr\u00e8s, j'ai pris courage j'ai j'ai j'ai donn\u00e9 suite quoi, gendarme, c'est aussi une bonne exp\u00e9rience, c'\u00e9tait une bonne exp\u00e9rience m'ont appris par la suite aussi 4, 5 ans apr\u00e8s, j'ai aussi accepter de de participer \u00e0 la la la la partie officielle de la f\u00eate du peuple \u00e0 Del\u00e9mont o\u00f9 j'\u00e9tais le 1er autonomistes aussi apprendre, apprendre l'arm\u00e9e antis\u00e9paratiste en partie s\u00e9paratiste devant les autonomistes pour prendre la parole, bon \u00e9coutez, c'\u00e9tait oui et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:37) [92%] :\r\nOui, au fond, c'est c'est un non vous aimez \u00eatre celui qui n'est pas d'accord avec les autres, \u00e7a vous vient d'o\u00f9 ce go\u00fbt du risque, ce go\u00fbt de vous mettre en danger finalement Claude Alain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:45) [86%] :\r\nVoiblet non, mais vous savez, moi je crois pas je pense que, en politique, vous avez clairement, je pense, de cat\u00e9gorie, vous avez les, les, les personnes qui vraiment suivent alors bon, bien s\u00fbr, je, je, je, lui aussi, la presse et puis certains disent : voil\u00e0 le le Claude-Alain Voiblet le bon petit soldat de l'UDC suisse, moi je pense que cette image, elle est erron\u00e9e, l'arm\u00e9e, on a dit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:03) [84%] :\r\nVous avez pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, mais plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:06) [82%] :\r\nOui et non, \u00e9coutez -vous, j'\u00e9tais membre du parti avant que que l'on parle beaucoup de Monsieur Blocher en Suisse romande, c'est un BPA b\u00e9n\u00e9voles oui c'\u00e9tait c'\u00e9tait sinc\u00e8re, c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9coutez j'avais, j'avais un fils 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque donc, c'\u00e9tait en 82 83. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:20) [79%] :\r\nPourquoi vous vous entrez dans ce parti d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:23) [83%] :\r\nO\u00f9 on va, ou au Jura bernois, c'\u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un grand parti et puis vraiment mon milieu m\u00e9connaissance venait du du milieu agricole venues du milieu agricole, dans les milieux agricoles \u00e7a voulait dire forc\u00e9ment Allaoui dans le dans le Jura bernois o\u00f9 il s'\u00e9tait Leuliette dirait qu'il y avait pas d'agriculteurs qui \u00e9taient au Parti radical ou au Parti socialiste au Jura bernois, c'\u00e9tait vraiment le le parti des, des, des artisans et des bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:48) [73%] :\r\nQu'il n'avait jamais questionn\u00e9 cette suite logique finalement venir dans le milieu agricole est entr\u00e9 au OPA des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:55) [87%] :\r\nNon, c'est quand m\u00eame bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, moi ce questionnement, je je les je les je souvent et puis une chose qui me para\u00eet quand m\u00eame important, lorsque je suis dans dans un milieu en principe je j'\u00e9coute, j'apprends et puis une fois que j'ai \u00e9cout\u00e9 et appris je me je me forge aussi ma ma propre ma propre recommande Hireche perception des choses, et l\u00e0 je suis pas quelqu'un qui est un mouton \u00e7a veut dire que j'essaye de faire \u00e9voluer les choses, les faits plusieurs fois dans, dans, dans, dans ma dans ma vie, que \u00e7a soit principalement niveau politico- professionnel parfois \u00e7a fonctionne parfois \u00e7a oui, bien s\u00fbr, c'est clair, \u00e7a c'est clair, c'est c'est plus simple de, de, de, de ne rien faire, de ne rien dire et puis de 2 mais \u00e7a c'est pas dans mon temp\u00e9rament, je peux pas d'aller manger une fondue au Chalet, voil\u00e0 c'est tout \u00e0 fait, j'ai une derni\u00e8re voie vous voulez entendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:43) [81%] :\r\nJe sais pas si vous allez reconna\u00eetre aussi vite que vous avez reconnu des voyages. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:50) [77%] :\r\nDes valeurs essentielles doivent rester on on a l'air de dire de de la message on accepter tous les r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e7a c'est pas mon message qu'on est pourtant ouvert qu'on accepte du manque de g\u00e9n\u00e9reuses 7 jours voil\u00e0 mais il faut rappeler aussi que les balles au travail que les valeurs de, de, de rigueur, une somme qu'on va remplacer idiot par les femmes, \u00e7a sera peut-\u00eatre plus plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:09) [86%] :\r\nEn fait, Jean Faber est -ce que vous connaissez la 1\u00e8re strophe de l'hymne national. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:13) [67%] :\r\nSi on augmente quand le soleil annonce un brillant r\u00e9veil et puis l\u00e0, tout d'un c\u00f4t\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:22) [67%] :\r\nC'est la suite Claude-Alain Voiblet on ne sait pas grand chose, enfin vous craignez -vous d'\u00eatre prouv\u00e9, jeudi, jeudi \u00e0 passer \u00e0 autre chose, il s'arr\u00eater brutalement \u00e7a sur le r\u00e9volutionnaire sans rire jamais m\u00eames l\u00e0, je suis perdu, \u00e0 ce volont\u00e9 d'atteindre bl\u00eame et pr\u00e9dit d'appeler bonjour le retour \u00e0 la semaine pendant chez les femmes, Wilson inscrire \u00e0 pr\u00e9sent, moi qui suis enfants d'immigr\u00e9s, oui, c'est de la joie, je l'plusieurs, mieux vaut, c'est-\u00e0-dire la t\u00eate ailleurs, excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:49) [90%] :\r\nEn 2006 au micro de Sandra Jean c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est de l\u00e0 que vient cette archive alors si vous fait \u00e9couter Jean Faber que vous avez tout de suite reconnu my brave \u00e7a c'est facile sur Faber c'est pour aborder pour cette toute derni\u00e8re partie d'\u00e9mission, il nous reste peu de temps parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 la partie vaudoise de votre parcours que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de c'\u00e9tait mission cette partie Vaudois qui qui est un petit peu difficile \u00e0 vivre en ce moment mais j'aimerais que vous racontiez justement votre arriv\u00e9e dans le canton de Vaud et votre r\u00e9el engagement politique parce que vous \u00eates -vous d\u00e9cid\u00e9 tout quitt\u00e9 et c'est gras gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de gens Faber que vous vous relancer dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:25) [85%] :\r\nOui, vous savez que quand vous avez fait une vingtaine d'ann\u00e9es dans dans la politique active, parfois il y a quand m\u00eame un petit peu de des moments de lassitude, c'est vrai et puis aussi dans le le canton de Berne mi- mandat Gis\u00e8le pendant pendant plusieurs plusieurs ann\u00e9es 12 13 ans, donc un moment donn\u00e9, c'est, c'est c'est r\u00e9p\u00e9titif, quand m\u00eame, donc voil\u00e0, je suis venu dans le canton de Vaud du du c\u00f4t\u00e9 de la Broye vaudoise a ni\u00e9 et puis l\u00e0, vraiment j'avais pas tellement envie de faire de politique, je vous dis franchement vous allez divorce derri\u00e8re oui nous affaiblit un peu difficile, oui c'est \u00e7a, oui, oui, ben, bon un peu difficile, c'est vrai, mais voil\u00e0 pas et je me suis retrouv\u00e9 \u00e7a les circonstances de la vie, je pensais pas un jour quitter le Jura bernois, mais enfin cela \u00e9tant, je crois qu'il faut aussi savoir fuyez non mais c'\u00e9tait pas une question de de de fuite, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une question de d'opportunit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 je c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait principalement \u00e7a mais d'opportunit\u00e9 dans dans ma vie personnelle, pas dans ma vie politique et puis, lorsque je suis arriv\u00e9 \u00e0 aligner en fait une ann\u00e9e, a mis 2 ans se passe et puis j'ai rencontr\u00e9 par hasard Jean Jean Faber voisin oui je savais pas, je dois vous dire mais que je connaissais \u00e9videmment je connaissais G\u00e9rard encore quoi je l'avais rencontr\u00e9 dans dans des activit\u00e9s politiques lorsque j'\u00e9tais dans le canton de Berne je crois qu'\u00e0 l'\u00e9poque je pr\u00e9sidais la d\u00e9putation du Jura bernois au Grand Conseil bernois et puis lui il \u00e9tait pr\u00e9sident du Grand Conseil Vaudois, me semble -t-il, et puis on s'est rencontr\u00e9, c'est \u00e0 Courtemelon, d'ailleurs, je me suis bien on a, on a, on a mang\u00e9 ensemble et puis une fois qu'on qu'on qu'on qu'on avait ce contact, en fait, on s'est un peu perdu de vue et lorsqu'il me rend compte rendu ce que de et tout et puis c'est lui qui, qui me dit mais, \u00e9coute, tu tu tu viens une fois avec moi une s\u00e9ance de l'UDC que j'ai d\u00fb renon\u00e7ant pas puis pendant 6 mois, 7, 8 mois, je pense que il m'a sollicit\u00e9 2 3 fois je, je n'ai pas donn\u00e9 suite, puis apr\u00e8s, bon, une fois, je dis OK, je savais c'\u00e9tait j'estimant pas je pense pas franchement \u00e0 ce moment -l\u00e0 pas et puis au moins donn\u00e9 d'un petit peu lasses d'avoir ces demandes de Jean Fahd belge mais du pourquoi pas et je l'ai accompagn\u00e9 en fait \u00e0 une 1\u00e8re s\u00e9ance et \u00e0 situer dans une 2\u00e8me s\u00e9ance 3\u00e8me apr\u00e8s il y a eu l'opportunit\u00e9 du du du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de de l'UDC vont en fait que j'ai repris, je pense, en 2004 et puis que j'ai tenu jusqu'en 2011 voil\u00e0, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience, une belle exp\u00e9rience franchement voil\u00e0 je je regrette pas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de humainement aussi un petit peu sp\u00e9cial parce que il vous savez, j'entends 4 je suis arriv\u00e9 dans le canton de Vaud les les premiers le 1er mois je vais prendre une carte de g\u00e9ographie pour savoir dans quel village, notamment quand on a constitu\u00e9 les sections et je connaissais vraiment personne \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:11) [79%] :\r\nY a aussi la perception des autres de ce Jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:14) [77%] :\r\nOui, Jura bernois et vous l'avez toujours apr\u00e8s, moi, je pense, parce que tout \u00e0 l'heure, les accents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:20) [84%] :\r\nDes des passages notamment de dinde ancienne personne de, de, de, de, du Jura bernois mais enfin peu sourire, j'ai entendu cet accent tr\u00e8s que je veux dire c'est parce que la, oui, que j'avais plus en t\u00eate, finalement, donc voil\u00e0, mais, mais disons que bah, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle exp\u00e9rience, mais il a fallu absolument tout \u00e0 prendre, vous avez besoin qu'entendre quant aux je sais pas, peut-\u00eatre, je connaissais vraiment tr\u00e8s bien 5 6 personnes, pas une de plus, donc voil\u00e0, il a fallu \u00e0 prendre, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 10 ans et puis apr\u00e8s, depuis, depuis lundi, \u00e7a se passe mal, oui, bon, moi il faut il faut faut voir les bobos c\u00f4t\u00e9 de la pi\u00e8ce et puis pas seulement le mauvais c\u00f4t\u00e9s, mais apr\u00e8s je suis venu en ville, \u00e0 Lausanne, et l\u00e0, pour ma part, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne exp\u00e9rience, mais aussi assez traumatisante au d\u00e9but parce que on a, on a tout de suite une pr\u00e9sence politique forte au conseil communal lorsque je suis arriv\u00e9 il y avait pas avant, et puis, notamment monsieur Jean-Luc Chaulet pr\u00e9sidait le conseil communal, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du groupe au conseil communal en ayant vraiment une connaissance je dirais imiter pour limiter, m\u00eame pas, il faut aller plus bas que une connaissance qui \u00e9tait, qui \u00e9tait probablement pas suffisantes, notamment de la ville et j'ai j'ai directement participer \u00e0 des d\u00e9bats importants, je me souviens, d\u00e9bat sur les les transports publics, je me suis dit bon Dieu, voil\u00e0 tout ce est palpable, non mais \u00e7a s'est bien pass\u00e9 parce que je, je crois, j'ai quand m\u00eame avec l'exp\u00e9rience politique, en fait, j'ai d\u00fb chercher les informations qu'il fallait pour pouvoir tenir car de vrais d\u00e9bats sur la mobilit\u00e9 en ville mais je me dire avec le recul, heureusement que mes adversaires m'ont pas demand\u00e9 quel \u00e9tait le prix du billet de bus sur la populaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:54) [77%] :\r\nOn voyait encore le go\u00fbt du risque, ce go\u00fbt du risque et qui voudraient se oui c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:59) [83%] :\r\nPour \u00e7a, que vous n'arr\u00eatez pas, Claude-Alain Voiblet, vous pouvez envisager d'arr\u00eater tout de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:04) [88%] :\r\nMoi, vous savez, moi je dirais que, tant que que que que la vie est l\u00e0, tant qu'on a la sant\u00e9, moi je pense qu'il faut, il faut effectivement aller de l'avant, \u00e9voluer en prendre aussi un petit peu des risques parce que bon, moi j'entends une vie o\u00f9 vous prenez aucun risque, je pense, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre assez fade et puis et puis moi, mon boulot, dodo, c'est pas tellement une vie qui qui m'int\u00e9resse, donc voil\u00e0 oui je, je, je, je suis quelqu'un qui se l\u00e8ve t\u00f4t, je, je vous le demande, c'est mais mais mais bon, il y a, il y a des bons moments et puis il y a aussi, vous savez la la vie politique, c'est c'est pas tout dans la vie politique et vous pouvez aussi avoir des des moments qui sont, qui sont des moments d'amiti\u00e9 tout \u00e7a, pas forc\u00e9ment avec les membres de son parti, hein, \u00e7a peut \u00eatre des membres d'autres partis politiques prend g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a c'est pas bien vu dans dans dans l'environnement politique mais en tout cas moi je dois dire que j'ai des bons contacts avec certains repr\u00e9sentants de la gauche, m\u00eame tr\u00e8s bon, parce que j'aime par les politiques et puis finalement se se se confronter aux id\u00e9es des autres, c'est enrichissant se taper sur le monde avec ses propres id\u00e9es, \u00e7a m\u00e8ne pas bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:12) [82%] :\r\nVous y avez pens\u00e9 s\u00e9rieusement \u00e0 part \u00e7a, dites -le moi, maintenant, les yeux dans les yeux clos dans l'arrondissement, arr\u00eatez ces jours- ci, quand c'\u00e9tait difficile, vous \u00eates pas dire m'ont donn\u00e9 comme la derni\u00e8re, Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:23) [86%] :\r\nVous savez, moi ce qui me ce qui me d\u00e9pla\u00eet le plus dans cette situation, c'est qu'encore une fois, l\u00e0 maintenant, je sais que il y a pas de il y a pas de bonne solution, \u00e7a, \u00e7a veut dire que pour moi, l'int\u00e9r\u00eat du parti est quand m\u00eame importante parce que j'ai d\u00e9fendu 30 on saisit les juges pas du lot jour au lendemain, dire : \u00e9coutez, je me reconnais plus dans ses id\u00e9es, c'est \u00e7a, c'est de l'idiotie \u00e7a compl\u00e8te, donc \u00e7a veut dire qu'on va tirer de la vie politique, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait, hein, en arrivant, oui pourquoi pas, c'est quelque chose qui, h\u00e9 oui, savez travaille non \u00e7a ne travaille pas, on verra de quoi sera fait l'avenir, mais si, si, il faut passer par l\u00e0, on passera par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:57) [80%] :\r\nAlors oui, c'est ainsi que ce que l'on dit on attend, on est curieux, vous voulez pas en dire plus, c'est bien, non, mais parce que je peux, je savais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:04) [86%] :\r\nParce que, effectivement, pour ma part il y a, il y a beaucoup d'opportunit\u00e9s, et tout \u00e7a, mais il y a aussi une chose, je dois vous dire, c'est-\u00e0-dire que je fais, oui, j'ai fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de la politique quand m\u00eame, par plaisir, m\u00eame dans l'd\u00e9barquer vif m\u00eame dans la donne pas parfois un petit peu dans des, des, des, des, des, climat conflictuel, on peut avoir du plaisir \u00e0 faire de la politique parce que \u00e7a fait partie de la vie politique, la la les, les, les petits conflits, j'imagine, mais essentiellement dans les, dans les cantons, le, le d\u00e9bat est tomb\u00e9 si bas qu'il est tomb\u00e9 aujourd'hui, je vous dis franchement, \u00e7a fait plus tellement envie de, de, de, de faire de la politique dans ces conditions, peut-\u00eatre en toutes conditions oui du tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:42) [85%] :\r\nOn verra bien, en fait un peu dangereux, vous nous direz ces prochains jours, cas merci mais venu \u00e0 ce micro pour pour vous exprimer, pour la 1\u00e8re fois suite \u00e0 cette affaire, des affiches et je jamais de gros guillemets autour d'affaires, des affiches, vous \u00eates toujours pr\u00e9sident de la section lausannoise de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:56) [69%] :\r\nDonc \u00e7a aussi, c'est fini, 2 points de plus de qualit\u00e9 et de pointer bien ben si alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:45) [91%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Jean-Claude qui est en r\u00e9gie de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui r\u00e9alise aussi les archives Monique cart\u00e9sienne, assistante de production, vous pouvez vous rendre sur notre page RTS passage Barbie qu'entre nous soit dit, on a ce mot pour avoir toutes les informations sur l'invit\u00e9 de ce journal programmation musicale et sur les invit\u00e9s, on a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u auparavant, vous avez acc\u00e8s aux archives, juste apr\u00e8s les informations, c'est des tours c'est Muriel M\u00e9rat qui vous emm\u00e8ne en voyage merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-23T14:13:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "homme politique vaudois d'origine jurassienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC55BDC5-27B0-4C16-B739-CD2166B0E025", "internalArchiveId": "EC55BDC5-27B0-4C16-B739-CD2166B0E025", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude-Alain Voiblet sort de son silence dans l'affaire des affiches", "publicationDate": "2016-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude-Alain Voiblet, pdt UDC Lausanne, vice-pdt de l'UDC Suisse\r\nClaude-Alain Voiblet a convoqu\u00e9 la presse ce mercredi pour revenir sur l'affaire des affiches et son exclusion du parti. Il confirme qu'il va recourir contre la sanction devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le mois prochain.\r\n\r\n* * Claude-Alain Voiblet sort de son silence dans l'affaire des affiches  \r\nClaude-Alain Voiblet sors de son silence... Le principal int\u00e9ress\u00e9 a convoqu\u00e9 la presse ce matin pour revenir sur l'affaire des affiches et son exclusion du parti... Accus\u00e9 d'avoir placard\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC durant les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le pr\u00e9sident de l'UDC lausanne le confirme: il va recourir contre la sanction devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le mois prochain... Annonce faite par le biais d'un dispositif de communication savament orchestr\u00e9... Un v\u00e9ritable marathon m\u00e9diatique, Michael Peuker\r\nIl se fait d\u00e9sirer... Depuis le d\u00e9but de l'affaire, pas un mot... Aucun signe de vie. Son t\u00e9l\u00e9phone sonne dans le vide... Aujourd'hui, c'est l'\u00e9v\u00e8nement... Claude-Alain Voiblet d\u00e9cide d'accorder des interviews... Mais pas \u00e0 n'importe qui... A quelques journalistes tri\u00e9s sur le volet... Les chanceux ont eu le privil\u00e8ge de s'entretenir en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le principal int\u00e9ress\u00e9... Un marathon m\u00e9diatique qui n'est pas sans rappeler la strat\u00e9gie de communication de son propre parti cantonal... La semaine derni\u00e8re, la direction de l'UDC Vaud avait convoqu\u00e9 en grande pompe l'ensemble de la presse histoire de d\u00e9voiler - en toute \"transparence\" - les preuves ayant conduit \u00e0 l'exclusion du pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne...\r\n***Chaque camp se r\u00e9pond par m\u00e9dias interpos\u00e9s... Et donc, Michael, vous avez rencontr\u00e9 Claude-Alain Voiblet ce matin... Il a d'abord voulu faire amende honorable...\r\nOui... L'homme fait plut\u00f4t profil-bas, veut ramener le calme... D'embl\u00e9e il le reconna\u00eet: il a particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration d'affichage sauvage, c'\u00e9tait une strat\u00e9gie malheureuse... Mais il le r\u00e9p\u00e8te... Il n'y a jamais eu de sa part une quelconque volont\u00e9 de nuire...\r\n((SON 1 - 34\")) \r\n***Une version des faits que conteste le parti... Au fond, rien ne change vraiment, chacun campe sur ses positions...\r\nEffectivement... La position de Claude-Alain Voiblet est tr\u00e8s d\u00e9licate... S'il veut rester membre de l'UDC, il doit absolument convaincre de sa bonne foi... Mais il maintient ses premi\u00e8res explications... et d\u00e9nonce aussi tr\u00e8s prudemment un acharnement \u00e0 son encontre... \r\n((SON 2 - 34\")) \r\nTraduction: le r\u00e8glement de campagne ne pr\u00e9voit en aucun cas l'exclusion d'un candidat... L'affaire des affiches est donc clairement instrumentalis\u00e9e selon lui: on cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de lui...\r\nIl faut le dire, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, la personnalit\u00e9 de Claude-Alain Voiblet divise l'UDC Vaud... Sa sensibilit\u00e9 \"bloch\u00e9rienne\" irrite une aile plus agrarienne... Il n'est en outre plus indispensable au parti... apr\u00e8s avoir align\u00e9 les d\u00e9faites \u00e9lectorales: au  conseil d'Etat en 2012, au conseil national l'automne dernier et plus r\u00e9cemment \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne... Il sera prochainement remplac\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC suisse... Et son poste de coordinateur romand du parti est \u00e9galement compromis... Il d\u00e9clare lui-m\u00eame ne pas vouloir rempiler \u00e0 cette fonction... Bref, une fin de r\u00e8gne peu glorieuse... Et qui risque de se solder par une exclusion pure et simple...\r\n***Et en cas d'exclusion... Il compte mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re politique?\r\nJe vous propose d'\u00e9couter sa r\u00e9ponse...\r\n((SON 3 - 59\")) \r\nOn entend bien cette volont\u00e9 de relativiser... \"C'est pas la fin du monde\"... Une r\u00e9ponse quelque peu surprenante... Car Claude-Alain Voiblet, c'est avant tout un animal politique... Un animal bless\u00e9, accul\u00e9 et qui sent peut-\u00eatre arriver la fin... Une fin \u00e0 laquelle il se pr\u00e9pare en tout cas...", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7574774", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Claude-Alain Voiblet sort de son silence dans l'affaire des affiches  / FOR_2016-03-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.03.2016"], "alternativeSummary": ["Claude-Alain Voiblet a convoqu\u00e9 la presse ce mercredi pour revenir sur l'affaire des affiches et son exclusion du parti. Il confirme qu'il va recourir contre la sanction devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le mois prochain."], "variantIds": ["ece-7574774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T14:20:35Z", "speechToTexts": ["06.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt de la Gr\u00e8ce va passer au canton de Vaud Claude-Alain Voiblet est sorti de son silence aujourd'hui le principal int\u00e9ress\u00e9 a convoqu\u00e9 la presse ce matin, pour revenir sur l'affaire des affiches et son exclusion du parti, on rappelle qu'il est accus\u00e9 d'avoir placard\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC durant les derni\u00e8res s\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne le confirme : il va recourir contre la sanction devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le mois prochain, annonce faite par le biais d'un dispositif de communication ce matin qui \u00e9tait savamment orchestr\u00e9 un v\u00e9ritable marathon m\u00e9diatique Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nOui, il s'est fait d\u00e9sirer depuis le d\u00e9but de l'affaire, pas un mot, pas un signe de vie son t\u00e9l\u00e9phone sonne dans le vide, mais aujourd'hui, c'est l'\u00e9v\u00e9nement Claude-Alain Voiblet d\u00e9cide d'accorder des interviews, mais pas un n'apporte qu'il y a quelques journalistes tri\u00e9s sur le volet les chanceux ont eu le privil\u00e8ge de s'entretenir en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le principal int\u00e9ress\u00e9 un marathon m\u00e9diatique qui n'est pas sans rappeler la strat\u00e9gie de communication de son propre parti cantonal la semaine derni\u00e8re, la direction de l'UDC Vaud avait convoqu\u00e9 en grande pompe l'ensemble de la presse, histoire de d\u00e9voiler en toute transparence les preuves ayant conduit \u00e0 l'exclusion du pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nOn l'a compris, hein, chaque camp se r\u00e9pond par m\u00e9dias interpos\u00e9s, puis vous Michael, vous avez rencontr\u00e9 Claude-Alain Voiblet ce matin, vous \u00eates un des chanceux qui a pu l'interviewer, il a voulu d'abord faire amende honorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, alors l'homme fait plut\u00f4t profil bas, il faut le dire, hein, il veut ramener le calme, d'embl\u00e9e, il le reconna\u00eet, il a particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration d'affichage sauvage : c'\u00e9tait une strat\u00e9gie malheureuse mais il le r\u00e9p\u00e8te, il n'y a jamais eu de sa part quelconque volont\u00e9 de nuire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\nC'est une erreur, je le reconnais d'octobre j'aime \u00e0 le dire parce que effectivement c'est important, nous pensions effectivement utilis\u00e9 la place disponible, notamment sur les affiches de l'UDC qu'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, donc l'UDC dispos\u00e9s en ville de 50 affiches et puis nous avons remplac\u00e9 une quinzaine d'affiches qui \u00e9taient soit d\u00e9chir\u00e9s qui \u00e9taient soit macul\u00e9es avec des slogans qui \u00e9taient racistes envers l'UDC, je me suis excus\u00e9, mais de l\u00e0 \u00e0 aller dire qu'effectivement, c'est une action concert\u00e9e pour remplacer les 50 affiches de Madame Despot et puis de monsieur Buffat ici sur Lausanne c'est faux parce qu'effectivement, c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nMichael Baker \u00e7a c'est une version des faits que le parti conteste, au fond, on a l'impression que rien ne change vraiment, chacun campe sur ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [96%] :\r\nEffectivement, mais la position de Claude-Alain Voiblet est extr\u00eamement d\u00e9licate s'il veut rester membre de l'UDC, il doit absolument convaincre de sa bonne foi, c'est ce qu'il essaie de faire ici, mais il maintient ses premi\u00e8res explications et d\u00e9nonce aussi tr\u00e8s prudemment un acharnement \u00e0 son encontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [87%] :\r\nLes faits qui me se reprocher d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sans exag\u00e9rer, je pense \u00e0 leur encontre, je reconnais l'histoire des affiches mais les les faits commis sont d\u00e9crits puisse asseoir exag\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose qui me para\u00eet quand m\u00eame aussi important je dirais au niveau de la proc\u00e9dure, sans vouloir \u00eatre trop critiques, il existe un r\u00e8glement de campagne, \u00e7a concerne la campagne \u00e9lectorale de 2015, ce r\u00e8glement stipulait ce qui pouvait se passer en cas de probl\u00e8me avec la campagne au niveau des candidats, bon voil\u00e0, en tout cas j'ai pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 selon ce r\u00e8glement, \u00e7a c'est ce que je constate qu'avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par une assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nTraduction : le r\u00e8glement de campagne ne pr\u00e9voit en aucun cas l'exclusion d'un candidat, l'affaire des affiches et donc clairement instrumentalis\u00e9e, selon lui, on cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de lui, il faut le dire un omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, la personnalit\u00e9 de de Claude-Alain Voiblet divise l'UDC Vaud sa sensibilit\u00e9 bloch\u00e9rienne irrite une aile plus agrarienne il n'est en outre plus indispensable au parti apr\u00e8s avoir align\u00e9 les d\u00e9faites \u00e9lectorales au Conseil d'\u00c9tat en 2012, au conseil national, l'Automne dernier et plus r\u00e9cemment \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, il sera prochainement remplac\u00e9 \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse et son poste de coordinateur Romand du parti est \u00e9galement compromis il d\u00e9clare lui- m\u00eame ne pas vouloir rempiler \u00e0 cette fonction, bref une fin de r\u00e8gne peu glorieuse et qui risque de se solder par une exclusion pure et simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [92%] :\r\nMichael, elle reste une question \u00e0 1000 francs en cas d'exclusion est ce que Claude-Alain Voiblet va mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re politique, je vous propose tout de suite d'\u00e9couter sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [87%] :\r\nJe pense que la question n'est pas l\u00e0 ainsi dire est -ce que vous allez poursuivre au niveau des diff\u00e9rents mandats politiques, h\u00e9 bien l'avenir, r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais pour moi le le d\u00e9bat, il est d\u00e9j\u00e0 dans un d\u00e9bat citoyen \u00e0 la base et puis le d\u00e9bat citoyen, ben je crois que chacun est libre ou pas d'y prendre part et j'ai des mandats \u00e9lectifs, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ou r\u00e9\u00e9lu et puis je compte bien donner suite \u00e0 ses mandats ou les citoyennes et citoyens, m'ont fait confiance, donc pour voyez vous ambitions \u00e0 la baisse, mais oui, je suppose, si vous le voulez, mais la politique pour moi, c'est pas une fin en soi et puis il y a autre chose que la politique aussi alors honn\u00eatement j'aimerais poursuivre et puis pouvoir encore une fois trouv\u00e9 dans la politique, j'aime, j'aime \u00e7a, j'aime le d\u00e9bat, j'aime, j'ai particip\u00e9 \u00e0 au conseil communal de Lausanne, j'ai particip\u00e9 au Grand Conseil participer au \u00e0 la formation, id\u00e9es de tout \u00e7a, c'est quelque chose qui qui m'anime vraiment mais mais bon aussi donner trop tendrement sera autrement mais c'est pas, c'est pas la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [92%] :\r\nOn entend bien cette volont\u00e9 de de relativiser, c'est pas la fin du monde, une r\u00e9ponse quelque peu surprenante car Claude-Alain Voiblet, c'est avant tout un animal politique, un animal bless\u00e9 accul\u00e9 et qui sent peut-\u00eatre arriver la fin, une fin \u00e0 laquelle il semble se pr\u00e9parer merci Michael. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-23T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1502893", "internalArchiveId": "AA1603502854", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 1890, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7592756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7592761.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Bruxelles / Attentats: bilan provisoire avec Jean-Philippe Schaller", "FR: la zone de la gare va \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e", "Gen\u00e8ve affiche un d\u00e9ficit de 21 millions de francs pour 2015", "Minimag: un Fribourgeois cr\u00e9e un instrument de musique avec des tuyaux sanitaires", "GE / Comptes 2015: entretien avec Serge Dal Busco", "Bruxelles / Attentats: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "Bruxelles / Attentats: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, sur place", "Bruxelles: une explosion s'est produite dans le m\u00e9tro", "NE: le projet du nouvel h\u00f4tel judiciaire pose probl\u00e8me", "Bruxelles / Attentats: le point avec Delphine Gianora, \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 culturel: le dessinateur Cosey redonne vie \u00e0 Mickey Mouse", "Bruxelles: l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par un attentat", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le projet envisage de larges espaces d\u00e9di\u00e9s aux pi\u00e9tons et \u00e0 la mobilit\u00e9 douce ; les travaux devraient d\u00e9buter d'ici 2020.", "Bien que le r\u00e9sultat soit moins n\u00e9gatif que pr\u00e9vu, une partie de la gauche estime que les comptes auraient d\u00fb montrer un b\u00e9n\u00e9fice.", "Cette invention est appel\u00e9e \"rimbatube\" et il s'agit d'un m\u00e9lange entre le piano et le xylophone.", "Ce conseiller d'Etat en charge des finances s'exprime en direct de Gen\u00e8ve.", "Tous les transports publics de la capitale belge ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s et et l'\u00e9tat d'alerte est relev\u00e9 \u00e0 son niveau maximum.", "Certains trouvent la construction de ce b\u00e2timent \u00e0 La Chaux-de-Fonds trop ch\u00e8re et pr\u00e9voient d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.", "Cette BD fait partie du projet de Jacques Gl\u00e9nat, qui a demand\u00e9 \u00e0 quelques artistes de r\u00e9inventer la c\u00e9l\u00e8bre souris.", "C'est en d\u00e9but de matin\u00e9e qu'ont eu lieu ces deux explosions ; des tirs d'armes \u00e0 feu auraient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entendus."], "variantIds": ["ece-7483143", "ece-7485412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-13T12:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024342\r\nDate de transcription : 28-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:00 > 0:00:01) [76%] : \r\n\u00e7a va bien merci \u00e0 vos mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:07) [86%] : \r\nOui, \u00e7a va bien, \u00e7a va bien, tout va bien compris les circonstances, \u00e7a va bien simple stress mais voil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:08 > 0:00:13) [84%] : \r\nComment moi je j'ai un peu le oui uniquement j'appelle sentiment de parler de choses bien d\u00e9risoire par rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:13 > 0:00:26) [81%] : \r\nOui, bon, \u00e7a fait partie de la vie, \u00e7a concerne aussi nos citoyens, on va dire, enfin bon citoyen, les citoyens se veulent OK, on va y aller pas j'vous laisser parce que journal va d\u00e9marrer, mais enfin on souhaite retrouve tout \u00e0 l'heure en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:00:32) [91%] : \r\nJe vous en prie, merci, oui d'accord Timra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:33) [77%] : \r\nTu me montrera si jamais, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:38) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous l'actualit\u00e9 de ce 22 mars 2000 16 heures Bruxelles la cible de plusieurs attaques terroristes coordonn\u00e9es ce matin l'a\u00e9roport d'abord, puis la ligne de m\u00e9tro du quartier des institutions europ\u00e9ennes, bilan toujours provisoire 26 morts, plusieurs dizaines de bless\u00e9s nous rejoindrons Isabelle Ory sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:39 > 0:01:54) [88%] : \r\nArm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e transports bloquer la capitale europ\u00e9enne, est en \u00e9tat d'alerte maximale d'autres grandes villes europ\u00e9ennes renforcent \u00e9galement leur dispositif de s\u00e9curit\u00e9, nous ferons le point sur la situation \u00e0 Gen\u00e8ve Cointrin d'o\u00f9 est parti le dernier avion pour recel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:55 > 0:02:21) [88%] : \r\nLe reste de l'actualit\u00e9 avec les comptes de canton de Gen\u00e8ve d\u00e9ficitaire, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, compte tenu de la chute des revenus fiscaux, mais la situation est nettement moins grave qu'annonc\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat, Serge Dal Busco nous dira dans un instant pourquoi le nouveau bras de fer dans le canton de Neuch\u00e2tel, le projet de nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, trop co\u00fbteux, estime ses adversaires qui promettent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:02:37) [86%] : \r\nEt le plaisir de recevoir l'auto, l'auteur suisse de BD Cosey qui r\u00e9alise un r\u00eave d'enfant : \u00e9crire un album de Mickey, le 1er d'une s\u00e9rie ambitieuse \u00e0 para\u00eetre chez Gl\u00e9nat dans laquelle les grands noms de la BD francophone s'attaque aux oreilles, les puis c\u00e9l\u00e8bre de l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:39 > 0:03:12) [92%] : \r\nL'Europe a donc \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 en plein coeur, ce matin, Bruxelles, cible de plusieurs attaques terroristes coordonn\u00e9es \u00e0 l'a\u00e9roport et sur la ligne de m\u00e9tro qui dessert le quartier des institutions europ\u00e9ennes, le bilan toujours provisoire fait \u00e9tat de 26 morts et de plusieurs dizaines de bless\u00e9s nous allons consacrer bien s\u00fbr une bonne partie de ce journal \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements qui ont donc commenc\u00e9 un peu avant 8 heures ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles 2 explosions, des tirs d'armes \u00e0 feu \u00e9galement aurait \u00e9t\u00e9 entendu le r\u00e9cit est sign\u00e9 Antoine si l\u00e0- dessus, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:51) [94%] : \r\nUn plafond effondr\u00e9 des locaux d\u00e9vast\u00e9s, t\u00e9moignage de la violence des explosions, il \u00e9tait presque 8 heures ce matin lorsqu'une d\u00e9flagration se produit dans le Hall de l'a\u00e9roport international de Bruxelles, une explosion dans la zone des guichets d'enregistrement suivi tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, par une autre beaucoup plus puissante qui fait trembler l'entier du b\u00e2timent, selon certains t\u00e9moins, des tirs d'armes \u00e0 feu, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entendus, les victimes sont nombreuses, \u00e0 l'heure actuelle, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve au moins \u00e0 une dizaine de morts et une trentaine de bless\u00e9s tr\u00e8s vite, des milliers de passagers sont \u00e9vacu\u00e9s de l'a\u00e9roport, des usagers, sous le choc, qui pour certains reviennent de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:05) [76%] : \r\nBah, il y a une banque clart\u00e9 dans le Hall, c'\u00e9tait aussi l\u00e0 aussi param\u00e8tre voil\u00e0, par chance on est, on est \u00e0 30 m\u00e8tres il y en a pour 3 de notre famille qui sont l\u00e0 tout pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:13) [69%] : \r\nLe 2\u00e8me groupe de pr\u00e8s museau et en cours de trop, l'employeur du temps o\u00f9 il y a plus de marche mieux, il y a eu un bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:26) [80%] : \r\nAh bon, c'est ce que j'ai entendu, c'\u00e9tait des 2 explosions, qui va passer, j'\u00e9tais un \u00e9tat un \u00e9tage au-dessous des explosions mais il y a eu des morceaux de plafond qui sont tomb\u00e9s sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:37) [94%] : \r\nSelon le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge, il s'agirait d'un attentat-suicide un mode op\u00e9ratoire in\u00e9dit sur le territoire belge, un pays qui vivait sous la menace terroriste depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:04:38) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:39 > 0:04:54) [86%] : \r\nCe que nous redoutions s'est r\u00e9alis\u00e9 notre pays et nos concitoyens ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par des attentats aveugles violent et l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:05) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 sur l'ensemble du territoire ainsi qu'aux fronti\u00e8res, plusieurs centaines de militaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s pour s\u00e9curiser, de nombreux sites de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:07 > 0:05:18) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc pour cette 1\u00e8re attaque \u00e0 l'a\u00e9roport et moins de 2 heures plus tard, c'est le quartier des institutions europ\u00e9ennes qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, avec une nouvelle explosion dans la station de m\u00e9tro Mulberry qui Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:34) [88%] : \r\nAlors m\u00eame de l'attaque de l'a\u00e9roport de Bruxelles, de la fum\u00e9e s'\u00e9chappe d'une station de m\u00e9tro desservant les institutions europ\u00e9ennes, une personne part en courant, la station de malbec vient d'\u00eatre attaqu\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re, c'est la panique, les couloirs sont compl\u00e8tement enfum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:42) [91%] : \r\nLes passagers \u00e9vacu\u00e9s une rame dans l'obscurit\u00e9 la plus totale, cherchant \u00e0 regagner au plus vite la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:45 > 0:06:00) [89%] : \r\nPour l'instant, peu de d\u00e9tails ont filtr\u00e9 sur les circonstances de l'attentat, il semblerait qu'un wagon a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, ailleurs une voire 2 stations de m\u00e9tro aurait peut-\u00eatre aussi \u00e9t\u00e9 l'objet d'attaques simultan\u00e9es sans que cela ne soit confirm\u00e9 pour l'instant oui Bush d'Artois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:35) [89%] : \r\nDevant la station de malbec le bal des ambulances, comme \u00e0 l'a\u00e9roport, les secouristes d\u00e9couvrent terribles carnages un dernier bilan fait \u00e9tat de 15 morts et 55 bless\u00e9s dont 10 tr\u00e8s gri\u00e8vement, les transports publics ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s plus aucun m\u00e9tro plus aucun bus et tramway ne circule \u00e0 7 heures \u00e0 Bruxelles les grandes gares ferroviaires sont aussi ferm\u00e9s, la Commission europ\u00e9enne a appel\u00e9 ses employ\u00e9es \u00e0 rester chez eux ou dans leur bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:37 > 0:06:43) [96%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, vous avez v\u00e9cu comme tous les habitants de la ville, cette matin\u00e9e une ville qu'on imagine en \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:44 > 0:07:44) [91%] : \r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 vous voyez derri\u00e8re moi l'esplanade avec la Commission europ\u00e9enne, il esp\u00e9rait qui est d\u00e9serte parce que \u00e9videmment, ici, on est \u00e0 la limite du p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 install\u00e9 apr\u00e8s la bombe qui qui a explos\u00e9 \u00e0 Baalbeck, alors le reste de la ville, effectivement, est aussi en \u00e9tat de si\u00e8ge tr\u00e8s calme parce que on a dit aux gens qu'ils devaient rester \u00e0 l'endroit o\u00f9 il se trouvait que ce soit leur travail ou chez eux, et la police militaire est en train de se d\u00e9ployer je j'ai vu quand je quand je suis venu jusqu'ici est en train de se d\u00e9ployer au Carrefour, on voit des hommes avec des armes lourdes des camions militaires qui sont, qui sont ici les enfants sont eux aussi confin\u00e9s dans les \u00e9coles, avec interdiction pour les parents de venir les chercher avant l'heure normale de l'\u00e9cole et puis sur les r\u00e9seaux sociaux, les gens commencent \u00e0 s'organiser, comme vous l'avez vu hein pendant les attentats de Paris, certes, les gens disent qu'on peut dire chez moi prendre un caf\u00e9 ou vous pouvez, je peux vous h\u00e9berger, \u00e7a c'est pour tous les gens qui sont coinc\u00e9s ici \u00e0 Bruxelles, puisqu'il n'y a plus de train, plus d'avions plus rien qui circulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:44 > 0:07:48) [91%] : \r\nOn a bri\u00e8vement aper\u00e7u tout \u00e0 l'heure, le 1er ministre du gouvernement a rapidement r\u00e9agi ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:34) [91%] : \r\nOui, alors le le gouvernement s'est r\u00e9uni en 2 ans en formation au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ce matin, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une courte conf\u00e9rence de presse du 1er ministre qui a donc annonc\u00e9 que tout le pays \u00e9tait d\u00e9sormais en niveau 4 c'est le le plus haut 1 sur l'\u00e9chelle de la menace terroriste, \u00e9videmment la question que tout le monde se pose, c'est s'il y a un lien entre ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui et l'arrestation de salades et cela il y a quelques jours \u00e0 Bruxelles, alors pour le moment, les autorit\u00e9s sont tr\u00e8s prudentes l\u00e0- dessus, il y a pas de revendication, il n'y a pas non plus de lien \u00e9tabli avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Bruxelles la semaine derni\u00e8re, voil\u00e0 tout ce qu'on sait c'est qu'effectivement, c'est confirm\u00e9 qu'il s'agit bien d'un attentat terroriste injuste terroriste a d'ailleurs antiterroriste a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour pour mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:34 > 0:08:55) [88%] : \r\nIsabelle Ory en Direct de Bruxelles, merci beaucoup, la Belgique, donc en \u00e9tat d'alerte maximale, mais la plupart des capitales europ\u00e9ennes, annonce le renforcement des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9, police, arm\u00e9e appel\u00e9e \u00e0 la rescousse et le trafic a\u00e9rien est fortement perturb\u00e9 en passant tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, Cointrin ou vous trouvez Delphine j'adore \u00e0 quelle est la situation \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:57 > 0:09:20) [93%] : \r\nAlors aujourd'hui toutes les connexions entre Bruxelles et Gen\u00e8ve sont annul\u00e9s, cela repr\u00e9sente 10 vols et \u00e7a impacte environ 500 passagers t\u00f4t ce matin, il y a quand m\u00eame de vols qui ont pu partir et d'ailleurs le dernier vol \u00e0 s'\u00eatre pos\u00e9 sur le tarmac \u00e0 Bruxelles avant que la bombe n'explose \u00e9tait un vol en provenance de Gen\u00e8ve il y a eu aussi ce matin un vol qui partait de Gen\u00e8ve qui a d\u00fb faire demi- tour, parce que l'a\u00e9roport de Bruxelles avait ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:20 > 0:09:25) [95%] : \r\nAlors parler des mesures S\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports, on imagine que c'est le cas aussi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:26) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:26 > 0:09:39) [96%] : \r\nAlors la police genevoise vient de me le confirmer, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es \u00e0 l'a\u00e9roport et d'ailleurs, elles sont assez visible si on se prom\u00e8ne un petit peu, on voit qu'il y a beaucoup de policiers et beaucoup de v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:39 > 0:10:20) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Delphine, en Direct de Cointrin je vous signale encore que du c\u00f4t\u00e9 de Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann a r\u00e9agi ce matin sur Tweeter : la Suisse est profond\u00e9ment touch\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements de ce jour, \u00e0 Bruxelles, nos pens\u00e9es aux victimes et \u00e0 leurs familles, fin de citation.\r\nPar ailleurs, le d\u00e9funt et annonce qu'il n'a pas \u00e0 ce stade d'information sur d'\u00e9ventuelles victimes suisses \u00e0 Bruxelles, une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place en collaboration avec l'ambassade de Suisse sur place, des familles qui pr\u00e9pare \u00e9galement de nouvelles consignes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'usage des voyageurs Jean-Philippe Schaller, on vous retrouve sur ce plateau, Isabelle Ory disait tout \u00e0 l'heure, pas de lien \u00e9tabli \u00e0 ce stade, avec l'arrestation de vendredi et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:21 > 0:11:46) [88%] : \r\nOui, alors c'est tr\u00e8s important effectivement, il y a pas de revendication, le 1er ministre belge a bien dit que pour le moment, on pouvait pas \u00e9tablir devient, avec l'arrestation d'Abdeslam mais effectivement, c'est un des sc\u00e9narios un baroud d'honneur apr\u00e8s cette arrestation, on sait effectivement que Abdeslam et plusieurs autres personnes sont toujours traqu\u00e9, enfin, d'autres personnes de toujours traqu\u00e9, selon les sp\u00e9cialistes du renseignement, c'est peu probable, parce qu'une op\u00e9ration de ce type plusieurs jours voire plusieurs semaines de pr\u00e9paration, le ministre \u00e9trang\u00e8res Didier Reynders, avait d\u00e9clar\u00e9 : on se rappelle le jour de l'arrestation d'Abdeslam h\u00e9 bien que sans doute il \u00e9tait en train de pr\u00e9parer quelque chose, donc voil\u00e0, ils avaient peut-\u00eatre des informations, des d\u00e9tonateurs ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans une de ces planques, on se rappelle \u00e0 for\u00eat et surtout le plus important, l'artificier suppos\u00e9 des attentats de Paris du Bataclan Najime l\u00e2chera oui, lui qui est en fuite, \u00e9tait quelqu'un qui avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les traces de l'\u00e9t\u00e9 avec Abdeslam lors d'un passage \u00e0 \u00e0 la fronti\u00e8re franco- austro- hongroise son n'ADN a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 aux abords du Stade de France et donc \u00e9videmment dans un un un personnage comme \u00e7a, c'est quelqu'un qui est central dans le dans le cas de Bagdad : attentat \u00e0 la bombe comme ceux comme ceux qui sont produits alors par ailleurs, il faut savoir qu'en Belgique et une centaine d'individus qui sont de retour de Syrie, ce qui a suppos\u00e9 qu'il aurait plusieurs cellules op\u00e9rationnelles terroriste, on se rappelle qu'il y avait une cellule \u00e0 Verviers, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9, juste apr\u00e8s les attentats, Charlie-Hebdo, donc tout \u00e7a fait qu'on est plut\u00f4t vers des attentats coordonn\u00e9s simultan\u00e9es, un peu comme ceux du Bataclan ou comme ceux de Bombay, on se rappelle, en 2008 en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:46 > 0:11:53) [86%] : \r\nParler ces cellules dans le contexte actuel, on se demande c'est toujours plus facile \u00e0 dire apr\u00e8s : mais pourquoi Bruxelles n'\u00e9tait pas en \u00e9tat d'alerte maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:12:31) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que Bruxelles avait \u00e9t\u00e9 ville morte, on s'en rappelle, quelques jours apr\u00e8s les attentats du Bataclan, la ville \u00e9tait totalement beau bloqu\u00e9s parce qu'ils avaient une information d'une attaque imminente, l\u00e0 on peut se poser la question : cette p\u00e2te cette information et son il y avait, mais effectivement, la ville n'\u00e9tait pas bloqu\u00e9, alors c'est vrai que c'est la fragilit\u00e9 de nos d\u00e9mocraties, on peut pas paralyser un pays d\u00e8s que l'on a une menace aussi s\u00e9rieuse soit-elle, c'est-\u00e0-dire l'effet que que recherchent les les terroristes, mais en fait, aussi, ce qui est beaucoup plus inqui\u00e9tant, en quelque sorte, c'est que les sp\u00e9cialistes du renseignement s'attendent \u00e0 ce que on voit des choses beaucoup plus graves encore, ce qu'ils appellent le 11 septembre europ\u00e9ens plusieurs attentats coordonn\u00e9s dans plusieurs villes europ\u00e9ennes, c'est un peu ce qu'\u00e9voquait Fran\u00e7ois Hollande tout \u00e0 l'heure en parlant de menaces globales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:31 > 0:13:00) [90%] : \r\nOui merci Jean-Philippe, on vous retrouve enfin juin pour refaire un point sur cette actualit\u00e9 dans l'intervalle, pouvaient suivre bien s\u00fbr le filet d'informations sur RTS Info le reste de l'actualit\u00e9, une image tout d'abord du d\u00eener organis\u00e9 hier soir pour le pr\u00e9sident cubain Raoul Castro en l'honneur de Barack Obama Barack Obama qui en revanche ne rencontrera pas Fidel Castro, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit s'adresser aujourd'hui au peuple cubain, un discours tr\u00e8s attendu qui sera retransmis en Direct par la t\u00e9l\u00e9vision nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:00 > 0:13:01) [76%] : \r\nVoil\u00e0 mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:01 > 0:13:18) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9sentait ses comptes ce matin un d\u00e9ficit de 21 millions c'est moins qu'annonc\u00e9 il y a quelques semaines, mais m\u00eame ce chiffre est contest\u00e9 par une partie de la gauche, elle affirme en r\u00e9alit\u00e9 le canton aurait d\u00fb pr\u00e9senter un b\u00e9n\u00e9fice explications Pierre Habran, elles Anghinolfi genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:19 > 0:13:42) [88%] : \r\n21 millions de pertes, ce matin, le Conseil d'\u00c9tat annon\u00e7ait pourtant avoir limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts pour les comptes 2015 gr\u00e2ce notamment \u00e0 de gros revenus fiscaux, une situation financi\u00e8re controvers\u00e9e hier d\u00e9j\u00e0 par des repr\u00e9sentants de la gauche, selon eux, les comptes aurait d\u00fb montrer un b\u00e9n\u00e9fice de 400 millions l'\u00c9tat aurait noirci le tableau en constituant notamment une provision de 200 millions pour la caisse de pr\u00e9vention de l'\u00c9tat et en auto finan\u00e7ant ses investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:42 > 0:14:01) [94%] : \r\nDonc on fait dispara\u00eetre 400 millions de l'exc\u00e9dent des comptes, pourquoi, parce que on tient absolument \u00e0 ce que ces comptes aboutissent \u00e0 un d\u00e9ficit pour justifier la poursuite d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du service public des prestations des usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:01 > 0:14:14) [88%] : \r\nL'Automne dernier, jour de gr\u00e8ve et manifestations s'\u00e9taient succ\u00e9d\u00e9 en raison de la pression que le gouvernement et le parlement mette sur les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, des n\u00e9gociations doivent reprendre le 22 avril la situation des comptes Genevois sera au coeur des d\u00e9bats sur les mesures d'\u00e9conomie pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:17 > 0:14:25) [82%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, bonjour, on a entendu les les accusations entre guillemets de la gauche est-ce que ces provisions derni\u00e8re minute \u00e9tait vraiment justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:28 > 0:15:13) [87%] : \r\nBonjour madame, d'abord je voudrais dire que ces querelles Collin aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, paraissent bien d\u00e9risoires actualit\u00e9 dramatique que vivent nos amis d'\u00e2ge qui nous t\u00e9moignons toute notre compassion, ces accusations sont totalement injustifi\u00e9es, il il n'y a pas des Bonis \u00e0 hauteur de ce qu'indique c'est parti de gauche, nous avons d\u00fb inscrire une provision sur la caisse de pension parce qu'elle est n\u00e9cessaire \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9, il n\u00e9cessaire notre service d'audits internes r\u00e9viseur nous a indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de de l'inscrire et puis par ailleurs les \u00e9l\u00e9ments qu'on a entendu et qu'on a d\u00e9couvert enfin enregistr\u00e9 cet Automne avec des re des rentr\u00e9es fiscales exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, vraiment acte exceptionnel quelque chose qu'on a \u00e0 quoi on s'attendait pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:13 > 0:15:19) [91%] : \r\nOui, on a vu la mobilisation \u00e0 l'Automne on imagine vous attendez tout de m\u00eame \u00e0 des n\u00e9gociations particuli\u00e8rement serr\u00e9es avec les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:16:01) [90%] : \r\nAlors les les n\u00e9gociations et les discussions avec la fonction publique sont programm\u00e9es, vous savez qu'on a un accord avec elle pour discuter, elles vont \u00eatre reprises avec suspendu \u00e0 la demande des des syndicats eux- m\u00eames, on va les reprendre le 22 avril prochain et on esp\u00e8re effectivement pouvoir discuter de mani\u00e8re ouverte, en particulier la construction de 2 prochains Budgets 2017 et 2018 dans l'esprit tout \u00e0 fait d'ouverture, mais il serait faux aujourd'hui d'imaginer comme certains le pensent que le Conseil d'\u00c9tat aurait agi sciemment avec des je ne sais quelle manipulation c'est totalement farfelu comme comme un comit\u00e9 bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:01 > 0:16:03) [84%] : \r\nOn vous a bien compris, monsieur conc\u00e9dait merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:06 > 0:16:21) [90%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l'un des dossiers br\u00fblants avec l'h\u00f4pital et les transports, le futur h\u00f4tel judiciaire cantonal qui doit \u00eatre construit \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse, trop co\u00fbteux, estime des d\u00e9put\u00e9s de droite qui envisage d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum Patrice Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:22 > 0:16:55) [92%] : \r\nRegrouper tous les procureurs et les juges r\u00e9gionaux du canton dans ce nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de La Chaux-de-Fonds aujourd'hui ces instances p\u00e9nales sont \u00e9clat\u00e9s sur 7 sites devenus inadapt\u00e9s, il y a des probl\u00e8mes de confidentialit\u00e9 pour les avocats qui, aujourd'hui, dans certains endroits, doivent discuter d'un des couloirs avec leurs clients et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, effectivement, un confort et une dignit\u00e9 qui n'est pas respect\u00e9 aujourd'hui de son c\u00f4t\u00e9, confront\u00e9 \u00e0 une crise financi\u00e8re, la ville de La Chaux-de-Fonds a d\u00fb revoir \u00e0 la baisse son soutien \u00e0 ce projet, elle entend tout de m\u00eame d\u00e9bourser 500000 francs pour cet h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:55 > 0:17:08) [87%] : \r\nDans la vision d'organisation territoriale que je d\u00e9fends, ce projet est absolument excellent, c'est-\u00e0-dire que notre territoire doit \u00eatre organis\u00e9e de mani\u00e8re polycentrique avec 200 entre Robin 2 entre urbains qui re\u00e7oivent des missions cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:19) [92%] : \r\nDevis\u00e9 \u00e0 plus de 48 millions de francs cet h\u00f4tel judiciaire n'est pas encore construit, si le parlement accepte ce cr\u00e9dit cet \u00e9t\u00e9, ce d\u00e9put\u00e9 UDC pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:19 > 0:17:31) [79%] : \r\nCe projet co\u00fbte beaucoup trop cher cette c'est infrastructure n'est pas indispensable qu'on entend aujourd'hui la justice fonctionne dans des locaux qu'ils seront convenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:31 > 0:17:53) [87%] : \r\nIl y a une diff\u00e9rence entre une justice qui fonctionne bien, parce que c'est quoi borate sont bons et, \u00e0 terme, le fait qu'ils sont d'arriver dans les conditions tout tout simplement insupportable, il y a pas seulement les collaborateurs, mais le public, les avocats et aujourd'hui, la situation n'est pas du tout satisfaisante, le peuple aura sans doute le dernier mot, s'il est accept\u00e9, ce nouvel h\u00f4tel judiciaire accueillera une centaine de collaborateurs \u00e0 l'horizon 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:53 > 0:17:54) [86%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:55 > 0:18:10) [93%] : \r\nLa ville de Fribourg, poursuit sa mue apr\u00e8s le projet de r\u00e9am\u00e9nagement du quartier historique, le conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses plans pour la zone de la gare centre ville plus \u00e9pur\u00e9 avec de l'argent aux espaces d\u00e9di\u00e9s aux pi\u00e9tons et \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, Pascal Sibot, Nicolas marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:10 > 0:18:10) [81%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:11 > 0:18:23) [96%] : \r\nVoici le nouveau visage du centre ville de Fribourg le conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le projet de r\u00e9am\u00e9nagement de la place de la gare, le but d\u00e9sencombrer l'espace et cr\u00e9er des zones de convivialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:23 > 0:18:40) [92%] : \r\n\u00e7a donnera la place pour les pour les pi\u00e9tons, pour s'arr\u00eater peut-\u00eatre sur la terrasse devant devant le caf\u00e9, on aura aussi un un seul un peu diff\u00e9rent avec le bruit de la fontaine de l'eau cette v\u00e9g\u00e9tation qui r\u00e9introduit de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:40 > 0:18:50) [86%] : \r\nAutre nouveaut\u00e9, la place mettra en valeur la c\u00e9l\u00e8bre fontaine r\u00e9alis\u00e9 par Jean Tinguely, actuellement situ\u00e9 en retrait dans le parc des elle sera d\u00e9plac\u00e9e devant la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:50 > 0:19:09) [83%] : \r\nJ'ai appris qu'il y a quelques ann\u00e9es avant ou apr\u00e8s la ce don qui avait fait Tinguely aupr\u00e8s de la ville de Fribourg, il aurait \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par la ville de Tokyo pour en faire une, un \u00e9l\u00e9ment semblables et qu'il avait refus\u00e9, disant qu'il avait finalement qu'un seul endroit qu'il m\u00e9ritait cette mont\u00e9e c'\u00e9tait Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:10 > 0:19:18) [90%] : \r\nPi\u00e9tons et mobilit\u00e9 douce seront \u00e0 l'honneur les voitures seront bannis de l'avenue de la gare et de l'avenue de Tivoli et un nouveau Parking sera construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:18 > 0:19:30) [85%] : \r\nOn aura des places suppl\u00e9mentaires, pas tout \u00e0 fait 300 donc au total on aura 1000 places o\u00f9 on rentrera de part et d'autre, avec les voitures sous l'esplanade des grands places qui sera redessin\u00e9e \u00eatre v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:30 > 0:19:36) [98%] : \r\nCo\u00fbt du projet entre 15 et 20 millions de francs, les travaux devraient commencer d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:38 > 0:19:48) [85%] : \r\nUne myst\u00e9rieuse 1er album de la s\u00e9rie de Gl\u00e9nat d\u00e9licat et demi de Mickey par des auteurs francophones vient de para\u00eetre, il est sign\u00e9 de la c\u00e9l\u00e8bre main de votre invit\u00e9 Cosey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:48 > 0:19:49) [97%] : \r\nRFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:49 > 0:20:15) [86%] : \r\nUn r\u00eave d'enfant pour Cosey et qui peut donc dessin\u00e9es et le papa John \u00e0 peine qui peut dessiner son h\u00e9ros de quand il \u00e9tait petit Mickey le h\u00e9ros le plus connu de la culture populaire am\u00e9ricaine et dans ce tr\u00e8s bel objet cartonn\u00e9 \u00e9toil\u00e9, on d\u00e9couvre, n\u00e9 en 1928 et on d\u00e9couvre l'histoire que Cosey aurait aim\u00e9 lire quand il \u00e9tait petit, je crois que c'est \u00e7a, bonjour Cosey, bonjour, vous \u00e9tiez vous- m\u00eame dans les studios Disney, vous auriez aim\u00e9 travailler pour eux, c'est vraiment radin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:50) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un vrai r\u00eave d'enfant en 78 je me suis pr\u00e9sent\u00e9, dans la banlieue de Los-Angeles avec mes dessins et la porte des studios Disney s'est entrouverte, c'est-\u00e0-dire que j'ai comprend m'dit clairement que je pourrais faire du dessin mais c'\u00e9tait du dessin \u00e0 la cha\u00eene, il \u00e9tait pas question d'\u00eatre cr\u00e9atif, or c'est ce qui m'int\u00e9ressait, et donc j'ai renonc\u00e9 parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 un 1er album de John atteint et j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire ses album avec toujours un petit regret en demandant si j'aurais d\u00fb insister, il y a 3 ans, Jacques Gl\u00e9nat, l'\u00e9diteur vient vers moi, on n'avait jamais travaill\u00e9 ensemble il dit pas envie de faire un album de Mickey, donc j'ai fait un bond \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 m\u00e8tres de haut, j'ai dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:50 > 0:20:59) [84%] : \r\nAlors on va le voir votre \u00e0 quoi ressent le voient d\u00e9j\u00e0 un petit peu sur la couverture du livre mal, voil\u00e0 donc il a ce reflet dans les yeux qu'il avait en fait \u00e0 l'origine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:59 > 0:21:16) [85%] : \r\nOui, j'ai vraiment essay\u00e9, oui, j'ai pas voulu me l'approprier encore moins faire une parodie, surtout pas, c'est plut\u00f4t un hommage, mais j'ai voulu dessiner comme si j'\u00e9tais rest\u00e9 en 78 l\u00e0- bas : faire du Disney et j'ai essay\u00e9 de faire du Disney tout en apportant ce qu'au fond ce que j'avais envie de dire moi- m\u00eame toute lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:16 > 0:21:23) [96%] : \r\nAlors on va d\u00e9couvrir, on va ouvrir le livre avec Patrick Suhner qui nous a montr\u00e9 quelques images sign\u00e9es aussi Henri Montavon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:24 > 0:21:26) [84%] : \r\nIl \u00e9tait une fois Miquet-Marty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:28 > 0:21:37) [89%] : \r\nPlong\u00e9e dans l'histoire, nous sommes en 1927 Mickey et sc\u00e9nariste pour le cin\u00e9ma, il aime \u00e9crire et moins surprenant, il aime le fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:37 > 0:21:39) [90%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:41 > 0:22:00) [89%] : \r\nMais pour la souris, c'est l'heure de la remise en question, Mickey s'en va rencontrer un producteur \u00e0 Los-Angeles suite quelques p\u00e9rip\u00e9ties et surtout une rencontre avec une passag\u00e8re intrigante, il va s'en rapprocher gentiment mais s\u00fbrement jusqu'\u00e0 h\u00e9 bien jusqu'\u00e0 terre \u00e0 la suite bien s\u00fbr il faut alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:05 > 0:22:08) [91%] : \r\nAlors vous avez opt\u00e9 pour le romantisme, la rencontre avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:24) [85%] : \r\nEn fait, surmonter aux sources et j'ai constat\u00e9 que dans les le tout 1er, dessin anim\u00e9, de m\u00eame que dans les premi\u00e8res publications presse Mickey \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'embl\u00e9e, accompagn\u00e9 de sa fianc\u00e9e, Minnie, donc je me suis dit mais je voudrais bien savoir comment ils sont rencontr\u00e9s et voil\u00e0 le sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:24 > 0:22:39) [84%] : \r\nAlors \u00e9videmment, vous travaillez en accord avec Disney, donc pas de sexe, pas de violence, mais il y a aussi des interdits un peu plus inattendu, il a pas droit de manger plus de poulet par exemple oui, ce serait du cannibalisme mais et et il n'a pas droit, elle n'a pas l'eau non plus, d'\u00eatre nomm\u00e9 comme f\u00e9ministe Mimi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:39 > 0:23:00) [91%] : \r\nOui, alors moi j'ai j'ai voulu faire un personnage contradictoire qui \u00e0 la fois timide et revendicatrice suffragettes et \u00e7a passe tr\u00e8s bien dans son discours, mais lorsqu'elle prononce les mots f\u00e9minisme m\u00eame sexisme \u00e7a c'est censur\u00e9, donc il y a eu plusieurs mots censur\u00e9s, c'est surtout au niveau des dialogues mais je m'attendais honn\u00eatement je m'attendais \u00e0 pire, donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:00 > 0:23:07) [81%] : \r\nVous \u00e9tiez vous- m\u00eame un lecteur du journal de Mickey, enfant, \u00e7a veut dire que c'est histoire les v\u00f4tres pour \u00eatre par des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:08 > 0:23:21) [89%] : \r\nJ'esp\u00e8re bien, mais enfin \u00e7a fait partie du projet \u00e7a je m'en occupe pas, c'est l'\u00e9diteur pour moi, \u00e9videmment ce serait un grand plaisir de voir mes travaux lu aux \u00c9tats-Unis mais en tout cas, ils seront traduits dans plusieurs langues, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:21 > 0:23:29) [77%] : \r\nVotre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 je crois pas que ces m\u00e9tiers c'est dingo, enfin, c'est vrai, hein, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 dingues, d'ailleurs il a nomm\u00e9 on, on comprend pourquoi il s'appelle ainsi dans ce livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:29 > 0:23:43) [81%] : \r\nC'est plut\u00f4t qu'il est nomm\u00e9 le chien ah oui pardon mais ce mais avec Dingo je, je trouve que c'est un personnage int\u00e9ressant parce que par moments, on se demande s'il est un peu b\u00eate, voire d\u00e9biles et d'autre, il est franchement g\u00e9nial, j'aime bien cette ambigu\u00eft\u00e9 chez lui depuis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:43 > 0:23:51) [90%] : \r\nVous \u00eates, on l'a dit le papa de jeunes Ath\u00e8nes qui a \u00e9t\u00e9 votre s\u00e9rie qui continue \u00e0 exister encore, on va revenir sur votre carri\u00e8re, toujours avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:54 > 0:24:07) [88%] : \r\nIl s'appelle Bernard Cosandey et il a 24 ans, ce motard \u00e9bouriff\u00e9, ne sait pas encore, mais l'aventure sur laquelle il travaille deviendra une s\u00e9rie de 15 album au succ\u00e8s mondial, Jonathan un h\u00e9ros qui lui ressemble furieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:10 > 0:24:30) [76%] : \r\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait pas du tout construire une seconde, je vais signer un peu moi- m\u00eame ce que font tous les dessinateurs, mais l\u00e0 pas certains para\u00eet un peu pouss\u00e9, et pour moi un moyen de sortir du du h\u00e9ros de bonne dessin\u00e9es super muscl\u00e9 vraiment le le d\u00e9tective priv\u00e9 o\u00f9 l'agent secret extraordinaire le mod\u00e8le qui \u00e9tait le plus disponible, \u00e0 condition, disposer d'un miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:33 > 0:24:42) [88%] : \r\nAutre grande r\u00e9ussite, \u00e0 la recherche de Peter Pan, ce n'est plus le Tibet mais le Vallet un d\u00e9cor neigeux que le r\u00e9sident des Diablerets affectionne tout particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:50) [78%] : \r\nEt puis on a fait une longue \u00e9tude tr\u00e8s ce serait le fruit de plusieurs ann\u00e9es de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:50 > 0:24:59) [79%] : \r\nOui, avec des rimes aujourd'hui d'un DVD de Suisse les plus r\u00e9put\u00e9s, le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve, ami de longue date et amateur d'exp\u00e9riences plut\u00f4t farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:59 > 0:25:18) [73%] : \r\nMonsieur, vous aussi vous allez comme \u00e7a ras-le-bol s'attend pendant un mois, merci bien, on donc c'est tr\u00e8s important, il y a m\u00eame des recherches croit que Gault-Millau va se sont int\u00e9ress\u00e9s aux int\u00e9ress\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s aux oui, c'est un m\u00e9lange de bonbons au citron r\u00e9alit\u00e9 \u00e9glise d'ailleurs voudraient tous essay\u00e9s oui c'est d\u00e9licieux, c'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:23 > 0:25:31) [80%] : \r\nVous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment assez grands enfants, oui, mais oui, mais les ann\u00e9es ont pass\u00e9 ce consistoire de bonbons, mais vraiment des exp\u00e9riences comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:31 > 0:25:36) [80%] : \r\nOn se dit exp\u00e9riences culinaires et gustatives avec des bonbons et des m\u00e9langes de bonbons assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:36 > 0:25:41) [87%] : \r\nDonc la rencontre avec des beaucoup compt\u00e9 dans votre vie, qu'est-ce que \u00e7a change dans votre carri\u00e8re de BD reste \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:41 > 0:25:58) [82%] : \r\nAh pour moi, c'\u00e9tait vraiment l'ouverture je veux, je voulais faire bande dessin\u00e9es ou dessins anim\u00e9s et la rencontre des Rib\u00e9ry \u00e9tait le 1er professionnel en Suisse et j'ai pu travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui en d'anglais en se lier d'amiti\u00e9, c'\u00e9tait vraiment une colombe collaboration amicale mais enfin j'ai appris mon m\u00e9tier chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:58 > 0:26:05) [88%] : \r\nAujourd'hui vous dessinez Mickey, ce qu'on a entendu, c'est tr\u00e8s important pour vous est-ce que vous pensez qu'un jour quelqu'un d'autre s'attaquera par exemple un jeune interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:05 > 0:26:21) [84%] : \r\nJ'ai l'impression de Jonathan fait partie des personnages qui sont pas faits pour \u00eatre pris, c'est-\u00e0-dire c'est li\u00e9 \u00e0 mon propre Style comme d'autres, et alors que Mickey lui d'embl\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par des studios au d\u00e9part une dizaine de dessinateur et puis \u00e7a se compte en centaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:22 > 0:26:27) [83%] : \r\nEt qu'est-ce qui est le plus difficile \u00e0 faire chez lui, il a jamais les oreilles, les 2 oreilles en face qui les oreilles un peu tordu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:27 > 0:26:48) [83%] : \r\nIl est tr\u00e8s difficile \u00e0 dessiner de fa\u00e7on fait mais d'un gros lui de profil, donc il y a des difficult\u00e9s partout, mais enfin, c'\u00e9tait un grand plaisir et mini- mini mini et la craquante, elle est assez incroyable, mais avec quelques d\u00e9tails de plus un noeud dans les cheveux, ou un chapeau fleuri sa petite jupette, elle est vraiment, moi je la trouve super craquante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:48 > 0:26:58) [82%] : \r\nAlors, c'est que le d\u00e9but, mais vous \u00eates le 1er de cette collection, paru chez Gl\u00e9nat et c'est vrai que ces album, ils ont un c\u00f4t\u00e9 vraiment Madeleine de Proust, en fait, c'est comme de vieux \u00e0 Bonn et vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s libre sur le format aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:58 > 0:27:09) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est \u00e9tonnant de la part de l'\u00e9diteur Jacques Gl\u00e9nat, qui a propos\u00e9 \u00e0 chacun de faire l'album qui a envie de faire donc format, ce qui est incroyable pour une collection, chacun fait son format, le seul point commun c'est d'aux toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:09 > 0:27:26) [87%] : \r\nDonc, avis aux collectionneurs et puis 2 rendez- vous avec vous Cosey on peut vous retrouver 22 avril, ce sera la Librairie Raspoutine \u00e0 Lausanne et puis vous serez aussi au Salon du livre, \u00e7a c'est un peu plus tard et on pourra donc se faire signer soit du Canada ne soit merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu nous voir, merci, merci la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:28 > 0:27:42) [88%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux instruments de musique Insolite : connaissez-vous le beuh, c'est l'invention d'un Fribourgeois un instrument \u00e0 mi- chemin entre le xylophone et le piano, fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de tuyaux sanitaire Pascal Sibot Pierre Jenni il y a eu ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:42 > 0:27:47) [64%] : \r\nC'est donc Canal point barre dans la dans pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:47 > 0:27:51) [72%] : \r\nDans cette cave de Maxence des tuyaux sanitaire douce \u00e9chappe un dr\u00f4le d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:51 > 0:27:57) [61%] : \r\nJ'allais \u00e0 de pointer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:58 > 0:28:02) [72%] : \r\n50 m\u00e8tres de PVC enchev\u00eatr\u00e9s, voici le r\u00e9gime battu le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:02 > 0:28:03) [55%] : \r\n\u00e0 Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:04 > 0:28:23) [77%] : \r\nC'est un instrument que les gens connaissent pas il faut il faut l\u00e2cher une balle qui devinez dans quel trop savoir sortir le principe c'est que j'envoie de l'air dans un tuyau qui fait une certaine longueur \u00e9l\u00e8ve va sortir, \u00e7a va, c'est \u00e7a qui va donner la la note donc plus le tuyau et long, bien plus sa voix grave et plus tu aurais court que ce sera et Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:24 > 0:28:29) [94%] : \r\nQuant \u00e0 l'assemblage, un vrai casse- t\u00eate, tout se calcule au millim\u00e8tre d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:29 > 0:28:48) [86%] : \r\nOn rajoute un bout de tuyau pour faire la la note juste, donc je suis juste mis du scotch pour faire un une Rapon son avenir et puis j'ai de glisser dans la vie, c'est un petit peu pour certaines d'oui c'est vraiment la longueur du du tuyau qui fait la la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:48 > 0:29:05) [92%] : \r\nPour Dominique, ce sont 12 semaines de travail et un investissement de 1700 francs le r\u00e9gime battu une invention des membres du collectif Blue Man Groupe dans les ann\u00e9es 90 depuis musiciens professionnels et amateurs ont donn\u00e9 vie \u00e0 ce dr\u00f4le d'instrument \u00e0 mi- chemin entre le xylophone et le piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:05 > 0:29:10) [76%] : \r\nIl y a pas de plan qui existe, c'est tout l'instrument, j'ai tout construit au au bonheur, \u00e0 dire au feeling.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:11 > 0:29:11) [91%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:11 > 0:29:18) [88%] : \r\nEst ce que c'est un peu un casse- t\u00eate chinois, on sait pas trop o\u00f9 il faut passer le tuyau et au final, voil\u00e0 je du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:19 > 0:29:30) [83%] : \r\n\u00e9tudiant \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Berne, il a fait du ring battu de sa marque de fabrique, \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision en France et en Suisse, c'est surtout par internet que dominical des se fait conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:47) [73%] : \r\nPoint important, important quand on entend pas point tout tout tout, toutes, toutes, toutes, toutes, toutes, toutes, de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:47 > 0:29:55) [81%] : \r\nMoi, j'ai vraiment beaucoup de demandes pour les mariages, les ap\u00e9ros anniversaire, festival de musique sacr\u00e9e connerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:56 > 0:30:06) [90%] : \r\nDepuis quelques semaines, Dominique n'est plus le seul joueur de RIM battu bon suisse d'autres musiciens ont aussi au projet de construire leur instrument, il ne leur restera alors plus qu'\u00e0 partager les bons tuyaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:09 > 0:30:28) [93%] : \r\nLa bande refermer ce journal, je vous propose de revenir sur l'actualit\u00e9 majeure de ce mardi matin, je vous le rappelle les attaques terroristes perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'a\u00e9roport et dans une station de m\u00e9tro du quartier des institutions europ\u00e9ennes, bilan, toujours provisoire, au moins 26 morts et des dizaines de bless\u00e9s Jean-Philippe Schaller qu'est-ce que l'on sait, \u00e0 ce stade, ces attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:28 > 0:31:44) [86%] : \r\nAlors ce que l'on sait que pour le moment, il y a des perquisitions qui sont en cours d'eau qui aura un certain nombre de suspects qui seraient \u00e9ventuellement d\u00e9finies, pas de revendications et \u00e7a c'est important, donc pas de lien encore avec l'arrestation vendredi de Salah Abdeslam, vous l'avez dit, donc un bilan lourd pour le moment 26 morts il y a eu de grosses explosions ce matin l'a\u00e9roport \u00e0 Zaventem, on sait pas s'il y avait 2 kamikazes, enfin en tout cas, probablement une autre explosion tr\u00e8s puissante dans le m\u00e9tro avec un wagon totalement \u00e9ventr\u00e9 cela o\u00f9, apparemment, le bilan est le plus lourd, 55 bless\u00e9s dont certains tr\u00e8s gri\u00e8vement parce qu'on sait aussi c'est que la ville est compl\u00e8tement bloqu\u00e9 plus de rien ne circule ni transport ni m\u00e9tro ni train la a\u00e9roport est ferm\u00e9, les avions sont d\u00e9tourn\u00e9s sur la l'de Charleroi, la fronti\u00e8re franco- belge est ferm\u00e9 \u00e9galement, donc on peut supposer que la vie effectivement Etampes, ville morte, du c\u00f4t\u00e9 \u00e9tranger, h\u00e9 bien, par exemple, l'a\u00e9roport de Cointrin, est lui aussi \u00e0 un niveau d'alerte relev\u00e9 une classe fribourgeoise apprend-on se trouvait ce matin dans le m\u00e9tro belge mais heureusement tout le monde est sain et sauf, il y a pas de victimes suisse, nous dit le DFAE et puisqu'on peut peut-\u00eatre encore dire h\u00e9 bien, c'est que pour le moment, le 1er ministre belge encore confirm\u00e9 jeudi au tout d\u00e9but, il y a pas de lien avec l'arrestation d'Abdeslam mais tous les regards convergent \u00e9videmment vers le groupe \u00c9tat islamique Europe qui est peut-\u00eatre l'Otan et de ses attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:44 > 0:32:14) [90%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre donc Jean Philippe, merci, je rappelle que le Direct se poursuit sur notre site rtsinfo Point CH en collaboration notamment avec nos confr\u00e8res belges de la RTBF, un mot encore pour vous prie nous excusez du probl\u00e8me technique qui vous a priv\u00e9 des titres et autres inscriptions \u00e0 l'\u00e9cran pendant tout ce journal, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, ce soir, apr\u00e8s couleur locale le 19 32 Darius Rochebin qui reviendra bien s\u00fbr sur les attentats perp\u00e9tr\u00e9s ce matin \u00e0 Bruxelles tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:22 > 0:32:25) [86%] : \r\nLe suivi et l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:43 > 0:32:45) [81%] : \r\nAlors \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:49 > 0:32:52) [76%] : \r\nSerait mieux d'avoir des choses un peu plus une oui alors qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:54 > 0:33:05) [63%] : \r\nLeur poste, oui, oui, pourquoi qui va ainsi si oui ou non oui point enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:26 > 0:33:40) [83%] : \r\nTr\u00e8s co\u00fbteux, on avait pr\u00e9vu une robe Ping qui met, je me suis dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu, et le but de l'actu, m\u00eame si c'est la m\u00e9t\u00e9o, mais ne se fait qu'on n'oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:45 > 0:33:47) [74%] : \r\nVoil\u00e0 donc voyez merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:55 > 0:34:00) [73%] : \r\n3 trucs cuites 3 petites trucs et aucunement oui c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:27 > 0:34:29) [72%] : \r\nOn avait du temps fait tout ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:31 > 0:34:32) [54%] : \r\nEt on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:32 > 0:34:33) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:34 > 0:34:42) [73%] : \r\nAh oui, alors qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 fait j'actuellement d'une extradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:14 > 0:35:21) [80%] : \r\n\u00e0 la limite, je pourrais alors le retour Antanas donc c'est compliqu\u00e9 exploratoire dans les m\u00eames termes au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:22 > 0:35:27) [80%] : \r\nIls sont nombreux, il est voil\u00e0 g\u00e9nial merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:29 > 0:35:32) [79%] : \r\nCe n'est pas, j'\u00e9tais fan, j'ai \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:37 > 0:35:40) [72%] : \r\nPendant le th\u00e9, je peux pas trop grandes parce que de toute fa\u00e7on ce ce qui passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:40 > 0:35:48) [61%] : \r\nDe l\u00e0, parce que, oui, non, m\u00eame th\u00e8me de l'pardon oui et par ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:48 > 0:35:52) [81%] : \r\nMoi j'aime bien justement avoir puisse comme \u00e7a je sais pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:58 > 0:35:59) [76%] : \r\nInstitut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:01 > 0:36:03) [53%] : \r\nMoi aussi, vous devenu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:08 > 0:36:13) [69%] : \r\nPour un petit cuistot comme \u00e7a qu'il y a un domicile \u00e0 de ce fait appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:27 > 0:36:29) [88%] : \r\nOuest- France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:58 > 0:36:59) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:05 > 0:39:42) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors actuellement Romandie le stratus est en grande partie dissip\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le soleil cet apr\u00e8s- midi va souvent l'emporter mais la bise, elle se renforce, elle pourra atteindre ou d\u00e9passer les 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales localement, notamment sur une bonne partie du bassin l\u00e9manique sur le Gros-de-Vaud encore sur la partie sud du Jura cette \u00e9glise qui se renforce entre l'anticyclone toujours situ\u00e9e sur le proche Atlantique et puis les d\u00e9pressions qui tournoie sur la M\u00e9diterran\u00e9e et qui renvoie parfois de l'humidit\u00e9 sur le sud du pays, tandis qu'un courant Nord lui va ramener de l'air humide et plus froid demain qui touchera surtout le nord et l'est du pays, alors dans le d\u00e9tail, les pr\u00e9visions de sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse tout d'abord pour ce mardi apr\u00e8s- midi, un temps, g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 en Suisse romande, m\u00eame si l'ambiance reste brumeux sur les r\u00e9gions de plaine et puis nous pourrons avoir quelques formations nuageuses parfois le long des Pr\u00e9alpes ou encore du relief alpin mais qui n'emp\u00eacheront que peu le soleil de briller sur le Tessin parfois des formations nuageuses aussi en montagne et quelques bancs de nuages bas qui r\u00e9siste sur le sud du Tessin et puis sur le plateau al\u00e9manique, nous avons quelques bancs de stratus encore jusque vers 1800 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on esp\u00e8re 11 degr\u00e9s par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou de Coire 15 degr\u00e9s pour Sion 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds le maximum 17 au Tessin doit faire 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et puis o\u00f9 la bise souffle bien s\u00fbr l'impression de froid et renforc\u00e9 puisque 7bis deviendra forte, un avis de degr\u00e9 de valable jusqu'\u00e0 demain apr\u00e8s- midi 3 heures puisque les rafales pourront atteindre ou d\u00e9passer les 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, parfois m\u00eame jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure possible pour demain matin vient d\u00e9j\u00e0 ce ciel bien charg\u00e9 sur l'est du pays, avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, des nuages qui vont d\u00e9border aussi sur la joie sur la partie nord du Jura et du plateau avec quelques flocons possibles jusqu'\u00e0 700 m\u00e8tres d'altitude, plus en direction du bassin l\u00e9manique du Valais ou du Tessin en sera \u00e0 l'\u00e9cart des pr\u00e9cipitations, mais parfois aussi des passages nuageux et puis les averses qui pourront d\u00e9border jusque sur l'Engadine demain apr\u00e8s- midi mais les averses qui sont en g\u00e9n\u00e9ral assez faible d'assez faible intensit\u00e9, les temp\u00e9ratures pourront descendre au-dessous de 0 degr\u00e9, la nuit prochaine, surtout dans les endroits d\u00e9gag\u00e9s ou \u00e0 l'abri du vent et puis demain apr\u00e8s- midi, on va perdre un ou 2 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, sauf sur le test en nous aurons en effet de Fun du Nord en altitude \u00e0 1000 m\u00e8tres on attend 4 par exemple, alors que le vent sera toujours bien pr\u00e9sent, il va m\u00eame se renforcer en altitude de secteur Nord-Est et l'abysse qui restera forte jusqu'\u00e0 demain apr\u00e8s- midi, avec m\u00eame un pic de force pr\u00e9vues pour la nuit prochaine et t\u00f4t demain matin, voil\u00e0 vous savez tout, des pr\u00e9visions Josette Ato Dia tout c'est un bel apr\u00e8s- midi et au plaisir de vous retrouver ce soir enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:39:43 > 0:39:44) [71%] : \r\nRFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:52 > 0:39:58) [54%] : \r\nVoil\u00e0 quoi \u00e0 quoi pour moi pour quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T00:53:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504474", "durationSec": 39, "title": "MI TAPIS METRO_RTS000000767563", "excerpt": "Portrait de Cosey, auteur de bandes dessin\u00e9es et cr\u00e9ateur du personnage de Jonathan."}, {"internalArchiveId": "AA1603504475", "durationSec": 55, "title": "MI TAPIS DERNIER 2_RTS000000767549", "excerpt": "Le conseil communal de la ville de Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de r\u00e9am\u00e9nagement urbain de la Place de la Gare. Architecte de la ville Nicole Surchat s'enthousiasme pour la nouvelle configuration. Le Syndic Pierre-Alain Cl\u00e9ment se f\u00e9licite de l'installation sur la place de la fontaine de Jean Tinguely."}, {"internalArchiveId": "AA1603504476", "durationSec": 92, "title": "MI PORTRAIT COSEY 2_RTS000000767506", "excerpt": "Le rimbatube est un instrument \u00e0 vent et \u00e0 percussions fait de tubes de PVC qui donne des sons. Dominique Haldemann a construit son instrument sans plans \u00e0 l'oreille. Il se fait conna\u00eetre via les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "MAZURYK, Joanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"], "thematicPersons": ["COSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504477", "durationSec": 87, "title": "MI PLACE DE LA GARE FR_RTS000000767516", "excerpt": "Le projet de nouvel h\u00f4tel judiciaire cantonal qui doit regrouper \u00e0 La Chaux-de-Fonds les procureures et les juges du canton est critiqu\u00e9 par certains d\u00e9put\u00e9s du Grand conseil pour son co\u00fbt jug\u00e9 excessif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "PLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504478", "durationSec": 147, "title": "MI MAG RIMBATUBE_RTS000000767237", "excerpt": "Le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 les comptes de l'Etat 2015 et annonc\u00e9 un d\u00e9ficit de 21 millions moins important que pr\u00e9vu. Les repr\u00e9sentant de la gauche du Grand conseil accuse le Conseil d'Etat d'organiser un d\u00e9ficit pour justifier les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSENS"], "thematicThemes": ["INSTRUMENT \u00c0 PERCUSSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504479", "durationSec": 94, "title": "MI HOTEL JUDICIAIRE NE_RTS000000767478", "excerpt": "Le dessinateur suisse Cosey r\u00e9alise le premier album  de Mickey dessin\u00e9 par des auteurs europ\u00e9ens au \u00e9dition Gl\u00e9nat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "ORGANISATION JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1504569"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504480", "durationSec": 115, "title": "MI EXPLOSION AEROPORT BRUX_RTS000000767557", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504481", "durationSec": 30, "title": "MI CUBA OBAMA 2_RTS000000767429"}, {"internalArchiveId": "AA1603504482", "durationSec": 58, "title": "MI COMPTES DE L ETAT GE_RTS000000767507", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1504568"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504483", "durationSec": 79, "title": "MI BRUXELLES METRO GARE 03_RTS000000767567", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504484", "durationSec": 42, "title": "MI ALBUM MICKEY COSEY_RTS000000767496", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603504441", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement des finances.", "id": "1504480", "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504442", "summary": "Plateau : Itw Cosey, auteur de bandes dessin\u00e9es.", "id": "1504481", "visualPersons": ["COSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504529", "summary": "Pr\u00e9sentation des comptes 2015 de l'Etat de Gen\u00e8ve par le conseil d'Etat in corpore.\nItw Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche.", "id": "1504568", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BATOU, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504530", "summary": "Dessins du projet de nouvel h\u00f4tel judiciaire. Maquette dans la salle du Conseil d'Etat. Itw \nAlain Ribaux, conseiller d'Etat, chef du d\u00e9partement de la justice. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident, La Chaux-de-Fonds assis devant son ordinateur. D\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois en s\u00e9ance. \nItw Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC.", "id": "1504569", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Duplex a\u00e9roport de Cointrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646506", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024342", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1502895", "internalArchiveId": "AA1603502856", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 2231, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7594404", "imageURL": "http://www.rts.ch/7594411.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Bruxelles / Attentats: deux classes de gymnasiens \u00e9taient dans le m\u00e9tro attaqu\u00e9", "Bruxelles: le quartier de Molenbeek est gangr\u00e9n\u00e9 par les r\u00e9seaux terroristes", "Bruxelles / Attentats: les rues sont d\u00e9sertes", "Nouvo: des dessinateurs affirment leur soutien \u00e0 Bruxelles", "Bruxelles / Attentats: des suspects ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s", "Des romands partent pour venir en aide aux migrants \u00e0 Lesbos", "Les femmes politiques endurent des paroles et des actes blessants", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'oppose \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\"", "Bruxelles / Attentats: entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, g\u00e9opolitologue \u00e0 Zagreb", "Suisse: Schneider-Ammann pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances \u00e0 la Belgique", "Bruxelles: une attaque terroriste a eu lieu dans le m\u00e9tro", "Bruxelles / Attentats: la population est sous le choc", "Cuba: Obama a prononc\u00e9 au peuple un discours rassembleur", "Bruxelles / Attentats: une \u00e9tudiante genevoise t\u00e9moigne", "Bruxelles / Attentats: entretien avec Gilles Monnat", "Bruxelles: l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 la cible d'un attentat", "Bruxelles / Attentats: le point avec Jean-Philippe Schaller", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Tous sains et saufs, mais sans doute choqu\u00e9s, ils devraient pouvoir revenir en Suisse ce soir.", "Plusieurs attaques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des individus qui avaient fr\u00e9quent\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre l'endroit.", "La peur mais aussi le niveau d'alerte maximal a paralys\u00e9 la capitale belge.", "D'autres messages de fraternit\u00e9 se multiplient \u00e0 l'\u00e9gard des Belges.", "L'Etat islamique n'a pas tard\u00e9 \u00e0 revendiquer ces attaques ; la police belge proc\u00e8de \u00e0 des perquisitions.", "Partis d\u2019eux-m\u00eames et sans organisation, ils apportent leur soutien dans les diff\u00e9rents secteurs des camps d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s.", "Alors que Jacqueline de Quattro a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 victime de menaces et d'insultes, deux autres femmes t\u00e9moignent.", "L'initiative, soutenue par le lobby routier, veut reverser l'entier du produit de l'imp\u00f4t sur le carburant \u00e0 l'infrastructure routi\u00e8re.", "Il a r\u00e9agi de vive voix apr\u00e8s s'\u00eatre exprim\u00e9 une premi\u00e8re fois sur les r\u00e9seaux sociaux.", "Proche de la Commission europ\u00e9enne, cet attentat a fait au moins vingt morts et une centaine de bless\u00e9s.", "Avec la r\u00e9action d'Isabelle Ory, journaliste sur place.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rappel\u00e9 sa volont\u00e9 d'enterrer un conflit qui a maintenant dur\u00e9 plus de 50 ans.", "Elle se trouvait au-dessus du hall des d\u00e9parts au moment de l'explosion.", "Une explosion, revendiqu\u00e9e par l'Etat islamique, s'est produite un peu avant 8 heure du matin."], "variantIds": ["ece-7485378", "ece-7485376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T22:13:03Z", "subTitles": ["19:30:00:11  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:04\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:22:06\r\n        C'est un coup port\u00e9\r\n       au coeur de l'Europe.\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:27:08\r\nL'attaque de Bruxelles est de grande\r\n ampleur, coordonn\u00e9e et meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:27:12  19:30:30:04\r\n        Le premier attentat\r\n      a eu lieu \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:33:04\r\n       Il est probablement \r\n      le fait d'un kamikaze.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:35:18\r\nAu moins 10 personnes sont mortes.\r\n\r\n19:30:35:23  19:30:37:15\r\n       Le deuxi\u00e8me attentat\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:41:12\r\n a eu lieu pendant que les secours\r\n  convergeaient vers l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:30:41:17  19:30:42:21\r\n      Le m\u00e9tro a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:30:43:02  19:30:46:11\r\n  La station vis\u00e9e est tout pr\u00e8s\r\n  des institutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:48:19\r\n20 personnes au moins sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:30:49:00  19:30:51:10\r\nLes m\u00e9tros et les gares sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:30:51:14  19:30:54:11\r\nDe nombreux vols ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rout\u00e9s.\r\n\r\n19:30:54:16  19:31:00:21\r\nMalgr\u00e9 des mois d'efforts policiers\r\n   et les r\u00e9centes arrestations\r\n\r\n19:31:01:02  19:31:15:00\r\n            \u00e0 Molenbeek,\r\nles attentats n'ont pas \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s.\r\n\r\n19:31:15:10  19:31:19:07\r\n    Et les larmes de la cheffe\r\n   de la diplomatie europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:08\r\n        Federica Mogherini.\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:27:22\r\nNous serons en direct \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:29:02\r\n           Nous verrons\r\n\r\n19:31:29:07  19:31:33:20\r\n  ce que l'\u00e9v\u00e9nement peut changer\r\n  dans la politique de l'Europe.\r\n\r\n19:31:34:07  19:31:35:23\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:36:04  19:31:40:06\r\n     lance sa campagne contre\r\n l'initiative des milieux routier.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:44:11\r\n    Les femmes politiques sont,\r\n    plus encore que les hommes,\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:48:19\r\n expos\u00e9es aux lettres d'insultes.\r\n\r\n19:31:51:14  19:31:54:16\r\n      Les terroristes ont tu\u00e9\r\n        et bless\u00e9 en masse.\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:57:22\r\n       Ils ont aussi touch\u00e9\r\n     les symboles de l'Europe.\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:02:02\r\n        Bruxelles, la ville\r\no\u00f9 l'effort policier s'est concentr\u00e9\r\n\r\n19:32:02:07  19:32:04:10\r\n  depuis les attentats de Paris.\r\n\r\n19:32:04:14  19:32:07:18\r\n  Cela n'a pas emp\u00each\u00e9 l'atrocit\u00e9\r\n          de se produire.\r\n\r\n19:32:07:23  19:32:09:05\r\n        Regardez la carte.\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:13:08\r\n La premi\u00e8re explosion meurtri\u00e8re\r\n     a eu lieu \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:17:15\r\n    La seconde s'est produite\r\npeu de temps apr\u00e8s, dans le m\u00e9tro,\r\n\r\n19:32:17:20  19:32:21:19\r\n   \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres\r\n   de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:26:08\r\n  Voici le d\u00e9roulement de chacune\r\n  des deux attaques, revendiqu\u00e9es\r\n\r\n19:32:26:12  19:32:29:06\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:32:31:06  19:32:33:14\r\n  -Il est un peu plus de 08h00.\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:37:07\r\n    Dans le hall de d\u00e9part,\r\n  deux explosions ont retenti.\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:42:19\r\n   Au milieu de la poussi\u00e8re,\r\n      les cris de panique.\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:47:16\r\n     Des passagers renvers\u00e9s\r\npar le souffle de la d\u00e9flagration.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:02\r\n          -C'\u00e9tait quoi ?\r\n\r\n19:32:51:07  19:32:54:21\r\n     C'\u00e9tait des terroristes ?\r\n\r\n19:32:57:03  19:32:59:12\r\n      -Sortez tout de suite !\r\n\r\n19:33:00:04  19:33:05:07\r\n -Dans l'a\u00e9roport, des centaines\r\n   de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:33:07:00  19:33:08:17\r\n         -Pas de bagages !\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:11:11\r\n    Ne prenez pas vos bagages !\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:18\r\n         -A l'ext\u00e9rieur,\r\ncertains font figure de miracul\u00e9s.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:22:00\r\n -Une bombe a \u00e9clat\u00e9 dans le hall.\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:25:04\r\n          J'\u00e9tais \u00e0 20 m.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:28:16\r\n         -On \u00e9tait \u00e0 30 m.\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:34:13\r\nDeux bombes ont p\u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de nous.\r\n\r\n19:33:34:18  19:33:37:21\r\n          Y a plus rien.\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:42:00\r\n      -Un plafond effondr\u00e9,\r\n        un hall d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:47:21\r\n         Bilan: 10 morts\r\n   et une centaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:33:48:02  19:33:53:04\r\nSelon des sources hospitali\u00e8res,\r\n des clous auraient \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s\r\n\r\n19:33:53:09  19:33:56:09\r\n      aux bombes pour faire\r\n      un maximum de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:33:56:13  19:34:01:14\r\nCertains parlent de coups de feu\r\n juste avant les d\u00e9flagrations.\r\n\r\n19:34:03:05  19:34:05:03\r\n     -Plein de gens couraient.\r\n\r\n19:34:05:08  19:34:08:03\r\n  J'ai entendu:\"Allahou akbar\".\r\n\r\n19:34:08:13  19:34:12:04\r\n     -Au moins une explosion\r\n  serait le fait d'un kamikaze.\r\n\r\n19:34:12:09  19:34:15:23\r\n Une kalachnikov et une ceinture\r\n     d'explosifs inutilis\u00e9e\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:17:09\r\n       ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es.\r\n\r\n19:34:17:13  19:34:20:21\r\n    Le groupe Etat islamique \r\n    a revendiqu\u00e9 ces attaques\r\n\r\n19:34:21:02  19:34:23:05\r\nen parlant d'attentats suicides,\r\n\r\n19:34:23:10  19:34:27:02\r\n       un mode op\u00e9ratoire \r\n       in\u00e9dit en Belgique.\r\n\r\n19:34:29:16  19:34:33:22\r\n-De nombreux Suisses \u00e9taient pr\u00e9sents\r\n        \u00e0 Bruxelles ce matin.\r\n\r\n19:34:34:03  19:34:38:11\r\nUne \u00e9tudiante genevoise s'est trouv\u00e9e\r\n      tr\u00e8s pr\u00e8s de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:43:10\r\n    Elle arrivait \u00e0 Bruxelles,\r\n     en provenance de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:43:14  19:34:47:06\r\n      Ecoutez son t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:34:48:19  19:34:52:11\r\n         *-En arrivant\r\n l\u00e0 o\u00f9 on r\u00e9cup\u00e8re ses bagages,\r\n\r\n19:34:52:15  19:34:55:11\r\non a entendu une \u00e9norme explosion.\r\n\r\n19:34:55:15  19:34:58:11\r\n        *Tout de suite,\r\n     beaucoup de poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:00:23\r\n  *Des d\u00e9bris de mur tombaient.\r\n\r\n19:35:01:04  19:35:04:01\r\n      *Il y avait tellement\r\n      de morceaux partout,\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:06:19\r\n que, pour moi, c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:35:07:00  19:35:11:00\r\n     *On a couru \u00e9videmment\r\n       dans l'autre sens.\r\n\r\n19:35:11:05  19:35:16:10\r\n*On s'est retrouv\u00e9s une vingtaine\r\n   dans une r\u00e9serve \u00e0 bagages.\r\n\r\n19:35:16:14  19:35:20:06\r\n*On ne savait pas ce qui se passait.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:23:03\r\n   *On a attendu cinq minutes.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:27:10\r\n   *Puis la police nous a dit\r\n     d'\u00e9vacuer l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:30:08\r\n  *Ils nous ont fait traverser.\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:35:13\r\n         *Dans le hall,\r\n il n'y avait plus aucune vitre.\r\n\r\n19:35:35:18  19:35:41:10\r\n       *Et l\u00e0, on a couru\r\n  vers la sortie de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:47:13\r\n -Il faut se repr\u00e9senter l'\u00e9norme\r\n dispositif policier et m\u00e9dical.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:52:08\r\nIl y a plus de 200 bless\u00e9s, certains\r\n   sont atteints tr\u00e8s gravement.\r\n\r\n19:35:52:12  19:35:56:07\r\n     Pendant que les secours\r\n  se concentraient \u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:35:56:11  19:36:00:05\r\n   une seconde attaque a eu lieu\r\n     dans le m\u00e9tro bruxellois,\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:05:17\r\n \u00e0 la station Maelbeek, tout pr\u00e8s\r\n   de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:13:08\r\n    -09h11, un homme \u00e9change\r\n une valise de premiers secours\r\n\r\n19:36:13:12  19:36:15:07\r\n       et part en courant.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:18:04\r\nUne explosion vient de retentir,\r\n\r\n19:36:18:09  19:36:21:15\r\n        personne ne sait\r\n  ce qu'il vient de se passer.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:30:09\r\n  Plusieurs minutes s'\u00e9coulent.\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:36:08\r\n  L'explosion vient de toucher\r\n      la voiture voisine.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:42:14\r\n Des passagers finissent par forcer\r\nles portes des voitures non touch\u00e9es\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:45:16\r\n  et s'\u00e9chappent par les voies.\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:52:06\r\n    Il y a beaucoup de fum\u00e9e\r\n     et une odeur de br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:57:14\r\n Ils marchent le long des rails,\r\n      cherchant la sortie.\r\n\r\n19:36:59:04  19:37:01:03\r\n        -J'ai eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:02:20\r\n         Mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n19:37:03:01  19:37:06:16\r\n   Je vais aller \u00e0 mon travail.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:13:08\r\n        J'ai eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:18:09\r\n      -J'\u00e9tais dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:24:13\r\n On a re\u00e7u un grand souffle d'air,\r\n     et le train s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:28:06\r\nOn a entendu l'annonce habituelle.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:31:18\r\n  Mais c'\u00e9tait un enregistrement.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:34:13\r\n    On a attendu et de la fum\u00e9e\r\n\r\n19:37:34:18  19:37:38:17\r\n     a commenc\u00e9 \u00e0 s'infiltrer\r\n          dans le wagon.\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:46:12\r\n-A l'ext\u00e9rieur, les secours arrivent\r\n  ainsi qu'une \u00e9quipe de d\u00e9minage.\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:53:07\r\n-J'ai vu les gens sortir du m\u00e9tro.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:57:11\r\n     -Beaucoup de bless\u00e9s ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:01:20\r\n   -Du c\u00f4t\u00e9 de la rue Joseph II,\r\n    il y avait 30-35 personnes.\r\n\r\n19:38:02:01  19:38:07:01\r\n   Des enfants, des gens br\u00fbl\u00e9s,\r\n     beaucoup de gens choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:14:20\r\n  -Le dernier bilan fait \u00e9tat \r\n de 20 morts et de 130 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:18:20\r\n-Cette station de m\u00e9tro de Maelbeek\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:22:11\r\n         est tr\u00e8s employ\u00e9e\r\n par les fonctionnaires europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:26:19\r\n     dont Federica Mogherini,\r\nla cheffe de la diplomatie de l'UE.\r\n\r\n19:38:27:00  19:38:30:09\r\n  C'est une des images marquantes\r\n         de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:33:14\r\n F.Mogherini \u00e9tait en d\u00e9placement\r\n           en Jordanie.\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:38:12\r\n           Elle a d\u00e9plor\u00e9\r\n\"un jour tr\u00e8s triste pour l'Europe\".\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:42:07\r\n        Et elle n'a pas pu \r\n        retenir des larmes.\r\n\r\n19:38:44:12  19:38:46:13\r\n      Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:50:11\r\n Tous les repr\u00e9sentants europ\u00e9ens\r\n  d\u00e9couvrent la menace en face.\r\n\r\n19:38:50:15  19:38:56:16\r\n   Il y a un effet de proximit\u00e9\r\n   pour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:04:12\r\n   -C'est un peu comme \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:39:04:14  19:39:09:02\r\n  il y a la Bruxelles europ\u00e9enne\r\n      et la Bruxelles belge.\r\n\r\n19:39:09:04  19:39:13:16\r\n         Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n    ces 2 villes coexistaient.\r\n\r\n19:39:13:18  19:39:19:18\r\n   Mais ne se m\u00e9langeaient pas.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:25:14\r\n     Les expatri\u00e9s europ\u00e9ens \r\n    vont tr\u00e8s peu \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:39:25:16  19:39:30:05\r\nAujourd'hui, ils ont eu cette bombe\r\n     au bas de leur b\u00e2timent.\r\n\r\n19:39:30:07  19:39:34:18\r\n    Ils ont d\u00fb rester confin\u00e9s\r\n      dans leurs immeubles.\r\n\r\n19:39:34:20  19:39:39:09\r\nL'esplanade derri\u00e8re moi est toujours\r\n d\u00e9serte car elle est \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:41:12\r\n     du p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:41:17  19:39:45:15\r\n     Les Europ\u00e9ens ont compris\r\n   aujourd'hui que le terrorisme\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:48:12\r\n       allait les concerner\r\n        plus directement.\r\n\r\n19:39:48:14  19:39:52:18\r\nTous les drapeaux de la Commission \r\neurop\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 mis en berne\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:54:11\r\n          cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:54:16  19:39:59:07\r\n    Il y a eu des d\u00e9clarations\r\n    de diff\u00e9rents dirigeants.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:04:09\r\n  Une d\u00e9claration commune des 28\r\n  dirigeants des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:40:04:13  19:40:10:06\r\n -Pour beaucoup de gens, il y a un \r\neffet de proximit\u00e9 avec la Belgique.\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:11:10\r\n           Vous y vivez.\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:14:01\r\n   Dites-nous ce que repr\u00e9sente\r\n        une telle journ\u00e9e.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:20:03\r\n   -Notre bureau est \u00e0 300 m de\r\n l'endroit o\u00f9 la bombe a explos\u00e9.\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:25:04\r\n  C'est la ligne de m\u00e9tro que je\r\n  prends pour aller de chez moi\r\n\r\n19:40:25:06  19:40:26:13\r\n          jusqu'au bureau.\r\n\r\n19:40:26:18  19:40:29:17\r\nJe descends \u00e0 la station pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:34:11\r\n  On comprend dans ces moments-l\u00e0\r\n  que sa propre vie est affect\u00e9e.\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:39:00\r\n      J'ai re\u00e7u des e-mails\r\n    des \u00e9coles de mes enfants.\r\n\r\n19:40:39:02  19:40:43:14\r\n   Ils doivent rester confin\u00e9s.\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:48:04\r\n     On comprend les \u00e9motions.\r\n\r\n19:40:48:06  19:40:52:18\r\n Ce qui a pu traverser aujourd'hui\r\n    l'esprit de la population.\r\n\r\n19:40:52:20  19:40:57:06\r\nLa population est rest\u00e9e tr\u00e8s calme,\r\n   tr\u00e8s digne et tr\u00e8s solidaire.\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:01:11\r\n   Il y a eu beaucoup d'accueil\r\n   de personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:41:01:15  19:41:05:11\r\n     D'h\u00e9bergements, de caf\u00e9s,\r\n         de taxis offerts.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:09:22\r\n-Tout l'appareil d'Etat belge est sur\r\n le pied de guerre depuis ce matin.\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:11:08\r\n        L'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:14:23\r\n     La pr\u00e9sence d'un kamikaze\r\n   a paru probable au procureur.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:17:21\r\nDes suspects ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:23:19\r\n-Capt\u00e9e par la vid\u00e9osurveillance\r\n et diffus\u00e9e par les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:29:12\r\n  la photo des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\n  des attentats de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:34:06\r\n    Les deux hommes de gauche\r\n     portent chacun un gant.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:39:06\r\nCes gants auraient servi \u00e0 cacher\r\n  les d\u00e9clencheurs d'explosifs.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:43:19\r\nL'homme de droite a pris la fuite\r\n        et est recherch\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:00  19:41:50:22\r\nLes forces de l'ordre surveillent\r\n    les points strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:56:11\r\nElles ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des contr\u00f4les et\r\n des arrestations parfois muscl\u00e9es,\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:04\r\n    comme celle que subissent\r\n        ces deux hommes.\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:05:23\r\n      Daech n'a pas tard\u00e9\r\n  \u00e0 revendiquer ces massacres.\r\n\r\n19:42:06:04  19:42:11:18\r\nPendant ce temps, la police belge\r\n proc\u00e9dait \u00e0 des perquisitions.\r\n\r\n19:42:12:18  19:42:18:09\r\n   -Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:42:21:13  19:42:24:10\r\n      Bruxelles est peut-\u00eatre\r\n         le lieu en Europe\r\n\r\n19:42:24:14  19:42:28:03\r\no\u00f9 il y avait le plus de policiers.\r\n\r\n19:42:28:08  19:42:30:15\r\n      Cela n'a rien emp\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:35:05\r\n   -C'est ce qui est inqui\u00e9tant\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:42:35:07  19:42:39:19\r\n M\u00eame si une perquisition a permis\r\n  de trouver une nouvelle bombe.\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:44:09\r\n     Cela d\u00e9montre que Daech \r\n    peut frapper n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:48:23\r\nImpossible de dire qu'il y a un lien\r\n   avec l'arrestation d'Abdeslam.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:50:18\r\nSelon tous les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:55:10\r\n  il faut plusieurs semaines pour\r\n    pr\u00e9parer de tels attentats.\r\n\r\n19:42:55:14  19:42:59:21\r\n  Ils ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9s\r\n       par une autre cellule\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:02:16\r\n que celle des attentats de Paris.\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:05:20\r\n  Mais cela montre que la traque\r\n     continue\r\n\r\n19:43:06:01  19:43:09:16\r\n   contre d'autres terroristes.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:11:21\r\n        Elle a des effets.\r\n\r\n19:43:11:23  19:43:13:23\r\n    Des r\u00e9sultats aboutissent.\r\n\r\n19:43:14:04  19:43:17:16\r\n     Par le travail mais aussi\r\n          par la chance.\r\n\r\n19:43:17:21  19:43:22:22\r\n    Abdeslam a pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \r\n   gr\u00e2ce \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:25:14\r\n    venant d'un de ses proches.\r\n\r\n19:43:25:16  19:43:27:15\r\n    -Le danger est tout pr\u00e8s.\r\n\r\n19:43:27:20  19:43:31:11\r\n      Difficult\u00e9 de pr\u00e9venir\r\n          les attentats.\r\n\r\n19:43:31:15  19:43:36:10\r\n-Sur le commando de 10 terroristes\r\n     des attentats de Paris,\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:40:17\r\n        4 sont originaires\r\n     du quartier de Molenbeek.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:44:11\r\n        Un quartier un peu\r\n     \u00e0 l'image de la Belgique,\r\n\r\n19:43:44:16  19:43:50:03\r\nplut\u00f4t tol\u00e9rante envers une certaine\r\n     forme de communautarisme.\r\n\r\n19:43:50:08  19:43:53:14\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 le maire de\r\n            Molenbeek\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:59:08\r\n  qui aurait laiss\u00e9 se d\u00e9velopper\r\n   la radicalisation islamiste.\r\n\r\n19:43:59:12  19:44:03:18\r\n   Mais ce n'est pas comme cela\r\n   que Daech voit la Belgique.\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:08:09\r\n L'organisation terroriste affirme\r\n     avoir frapp\u00e9 la Belgique\r\n\r\n19:44:08:13  19:44:15:03\r\n    \"qui n'a cess\u00e9 de combattre\r\n    l'islam et les musulmans\".\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:16:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:16:02  19:44:18:14\r\n     Bruxelles est traumatis\u00e9e.\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:20:22\r\n-Drapeaux en berne, rues boucl\u00e9es.\r\n\r\n19:44:21:03  19:44:25:11\r\nPour la premi\u00e8re fois, le quartier\r\neurop\u00e9en de Bruxelles est touch\u00e9.\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:29:19\r\nAutour de la station de m\u00e9tro, la \r\npolice scientifique est sur place.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:33:12\r\n  Les derni\u00e8res personnes dans le\r\nb\u00e2timent de la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:36:13\r\n   n'ont pu quitter les lieux\r\n    qu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:38:14\r\n   -Il y avait unemaster class\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:40:12\r\n    organis\u00e9e par les Pays-Bas.\r\n\r\n19:44:40:17  19:44:43:12\r\n    Nous sommes rest\u00e9s bloqu\u00e9s\r\n        toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:46:11\r\n     Nous \u00e9tions au t\u00e9l\u00e9phone\r\n        avec nos proches.\r\n\r\n19:44:46:22  19:44:52:15\r\n-Pour beaucoup, frapper Bruxelles,\r\n     c'est frapper l'Europe.\r\n\r\n19:44:54:10  19:44:57:07\r\n     -Bruxelles est une ville\r\n         multiculturelle.\r\n\r\n19:44:57:11  19:44:59:00\r\n          C'est une ville\r\n\r\n19:44:59:05  19:45:01:12\r\n      o\u00f9 les gens cohabitent.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:04:06\r\n            C'est dur.\r\n\r\n19:45:04:16  19:45:09:13\r\n  -On ne se sent plus en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:13:05\r\n       que ce soit l'avion,\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:17:07\r\n       le train ou le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:45:18:21  19:45:23:04\r\n  -C'est aussi pour r\u00e9pondre \u00e0 \r\n ces inqui\u00e9tudes que la pr\u00e9sence\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:28:15\r\n  s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:35:11\r\n-Parmi les nombreux t\u00e9moins suisses\r\n de ce qui se d\u00e9roule \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:37:20\r\n Gilles Monnat est un compatriote\r\n\r\n19:45:38:01  19:45:41:08\r\n        connu en Belgique\r\n pour son \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:41:12  19:45:44:03\r\n           Il a 30 ans,\r\n    dont 5 pass\u00e9s en Belgique.\r\n\r\n19:45:44:08  19:45:46:11\r\n      Gilles Monnat, bonsoir.\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:49:23\r\n      Comment avez-vous v\u00e9cu \r\n      les premi\u00e8res minutes ?\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:07:13\r\n      -J'ai appris l'attentat\r\n      \u00e0 l'a\u00e9roport ce matin.\r\n\r\n19:46:07:15  19:46:13:04\r\nJ'ai voulu me rendre tout de suite\r\n      au travail, \u00e0 la RTBF.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:17:17\r\n  Tout le monde est remont\u00e9 de la\r\n  station de m\u00e9tro imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:46:17:19  19:46:20:17\r\n    J'ai appris \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n    qu'une bombe avait explos\u00e9\r\n\r\n19:46:20:19  19:46:25:07\r\n            \u00e0 Maelbeek.\r\n\r\n19:46:25:09  19:46:29:21\r\n  C'\u00e9tait une nouvelle difficile.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:31:14\r\nComme beaucoup de gens ici,\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:39:01\r\n    je passe par cette station\r\n     de m\u00e9tro tous les jours.\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:43:14\r\n -On a re\u00e7u des images touchantes\r\n d'entraide des citoyens belges.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:48:05\r\n Des gens qui aident les bless\u00e9s, \r\nqui apportent les premiers secours.\r\n\r\n19:46:48:07  19:46:52:18\r\n     Il y a un esprit civique\r\n     des Belges tr\u00e8s pouss\u00e9.\r\n\r\n19:46:52:20  19:46:57:09\r\n  -J'ai pu le constater car j'ai\r\n d\u00fb me rendre en v\u00e9lo au travail.\r\n\r\n19:46:57:11  19:46:59:17\r\n J'ai d\u00fb traverser toute la ville.\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:02:13\r\nTous les transports \u00e9taient bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:06:06\r\n Et je voyais des automobilistes \r\nqui s'arr\u00eataient aux arr\u00eats de bus\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:10:20\r\n    et qui proposaient aux gens\r\n     de les ramener chez eux.\r\n\r\n19:47:10:22  19:47:13:00\r\nJ'ai pu voir l'entraide de moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:47:13:00  19:47:17:14\r\n-Au plus pr\u00e8s du drame, ce sont des\r\n Fribourgeois du Coll\u00e8ge St-Michel\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:22:11\r\nqui \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment dans le m\u00e9tro\r\nbruxellois au moment de l'explosion.\r\n\r\n19:47:22:15  19:47:27:11\r\nSp\u00e9cialis\u00e9s en droit et en \u00e9conomie,\r\nils effectuaient un voyage d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:47:27:15  19:47:30:09\r\n     Tous sont sains et saufs,\r\n           mais marqu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:35:17\r\n-Ils \u00e9taient dans une rame de m\u00e9tro\r\n   qui suivait le m\u00e9tro touch\u00e9.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:37:23\r\n  Ils ont eu beaucoup de chance.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:42:11\r\n      Ils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s\r\n      pour rejoindre l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:49:01\r\n    Ils ont ressenti le souffle\r\n    de l'explosion de la bombe.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:58:04\r\n       Ils sont tr\u00e8s marqu\u00e9s\r\n        par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:06:20\r\n  Des parents nous ont demand\u00e9 si\r\n quelque chose \u00e9tait mis en place.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:14:00\r\n     On a essay\u00e9 de rapatrier\r\n     les \u00e9l\u00e8ves au plus vite,\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:21:14\r\n  mais on nous parle d'un blocage\r\n       de la ville enti\u00e8re,\r\n\r\n19:48:21:19  19:48:28:09\r\n     alors il faut patienter.\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:34:12\r\n-L'ampleur de l'attaque va peut-\u00eatre\r\n  changer la politique de l'Europe\r\n\r\n19:48:34:17  19:48:36:15\r\n        face au terrorisme.\r\n\r\n19:48:36:20  19:48:45:14\r\nOn va l'entendre avec le politologue\r\n          Fr\u00e9d\u00e9ric Encel.\r\n\r\n19:48:49:13  19:48:54:18\r\n-L'arrestation de Salah Abdeslam\r\n vendredi dernier \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:48:54:23  19:48:58:07\r\n    Le quartier de Bruxelles\r\n        o\u00f9 il a grandi.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:02:00\r\nEni\u00e8me rebondissement en Belgique.\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:05:11\r\n          24 mai 2014.\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:10:10\r\n     Mus\u00e9e Juif de Bruxelles,\r\nun assaillant tue quatre personnes.\r\n\r\n19:49:10:14  19:49:14:02\r\n         Mehdi Nemmouche\r\n     a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:19:01\r\n      Il a aussi \u00e9t\u00e9 ge\u00f4lier\r\ndu groupe Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:25:13\r\n  15 janvier 2015: une cellule\r\n   est d\u00e9mantel\u00e9e \u00e0 Verviers.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:30:10\r\n Deux de ses membres sont tu\u00e9s,\r\n      ils \u00e9taient en lien\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:35:22\r\n    avec Abdelhamid Abaaoud, \r\n    qui a grandi \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:50:14\r\n   Un nom qui refera surface.\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:56:03\r\n    21 ao\u00fbt 2015, un individu\r\n    s'en prend aux passagers\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:01:14\r\n    du train Amsterdam-Paris.\r\n\r\n19:50:01:19  19:50:05:21\r\n         Il fr\u00e9quentait\r\n    une mosqu\u00e9e de Molenbeek.\r\n\r\n19:50:06:02  19:50:13:12\r\n        21 novembre 2015,\r\n Bruxelles est en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:18:13\r\n  Plusieurs assaillants \u00e0 Paris\r\n\u00e9taient originaires de Molenbeek.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:23:12\r\n       Abaaoud a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\r\n mais un autre a pris la fuite.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:32:11\r\n     18 mars 2016, Abdeslam\r\n  est arr\u00eat\u00e9 dans son quartier.\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:38:14\r\n     -Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, bonsoir.\r\n\r\n19:50:38:19  19:50:42:19\r\n       Vous faites autorit\u00e9\r\n     sur le danger djihadiste.\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:48:03\r\n     Tant de morts, est-ce que\r\n     \u00e7a va changer la donne ?\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:52:09\r\n         Va-t-on assister\r\n    \u00e0 un quadrillage policier ?\r\n\r\n19:50:53:19  19:50:56:08\r\n  -On ne pouvait pas faire moins.\r\n\r\n19:50:56:12  19:50:58:18\r\n La majorit\u00e9 des Etats europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:02:16\r\n  pour l'instant, n'ont pas pris\r\n     les mesures n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:51:02:21  19:51:06:22\r\n      sur le plan judiciaire,\r\n policier, s\u00e9curitaire, militaire.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:11\r\nLa France a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:51:10:16  19:51:14:06\r\nJe ne sais pas si \u00e7a va tout changer.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:19:22\r\nMais j'esp\u00e8re une prise de conscience\r\n             europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:25:07\r\n  -A Molenbeek, on sait qu'il y a\r\n    des djihadistes potentiels,\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:28:10\r\n         que peut-on faire\r\n     pour les emp\u00eacher d'agir,\r\n\r\n19:51:28:14  19:51:32:19\r\n    avant qu'ils ne commettent\r\n         des attentats ?\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:37:15\r\n          -Le terrorisme\r\n\r\n19:51:37:20  19:51:40:13\r\n   a toujours un coup d'avance.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:43:13\r\n      Il a de moins en moins\r\n        un coup d'avance,\r\n\r\n19:51:43:18  19:51:46:11\r\n       car il nous a surpris\r\n        ces derniers mois.\r\n\r\n19:51:46:16  19:51:49:05\r\n           Nous sommes\r\n    de plus en plus efficaces.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:52:22\r\n      Mais dans des quartiers\r\n         comme Molenbeek,\r\n\r\n19:51:53:03  19:51:58:11\r\n   il faut absolument proc\u00e9der \r\n   \u00e0 des arbitrages budg\u00e9taires\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:01:03\r\n    en faveur du renseignement.\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:06:22\r\nC'est le b.a.-ba de la g\u00e9opolitique\r\n  et de la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:52:07:03  19:52:08:13\r\n         Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n19:52:08:18  19:52:14:22\r\n  nos pays n'ont pas suffisamment\r\n    proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce type d'effort.\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:19:14\r\n            -Aux USA,\r\n   un Etat policier s'est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:24:07\r\n         La France a fait\r\n  des ajournements s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:26:17\r\n        On y passera tous ?\r\n\r\n19:52:28:05  19:52:29:20\r\n          -Tous les Etats\r\n\r\n19:52:30:01  19:52:32:15\r\n    qui souhaitent se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:35:18\r\n      Il ne faut pas croire \r\n      que le petit camarade,\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:40:03\r\n     du fait de sa politique,\r\nest en proie \u00e0 l'islamisme radical,\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:43:15\r\n     mais nous, pas du tout, \r\n     car nous sommes gentils.\r\n\r\n19:52:43:20  19:52:49:03\r\nVous aurez constat\u00e9 la multiplicit\u00e9\r\n    des cibles des djihadistes.\r\n\r\n19:52:49:08  19:52:53:13\r\n   Il n'y a pas de point commun,\r\n\r\n19:52:53:18  19:53:00:06\r\n   sauf qu'ils cherchent \u00e0 tuer\r\nun maximum de monde, d'Occidentaux.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:05:16\r\nIls d\u00e9testent notre mode de vie, nos\r\nlibert\u00e9s, notre \u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n19:53:05:21  19:53:08:08\r\nNous sommes tous sur le m\u00eame bateau.\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:14:11\r\nOn doit conc\u00e9der beaucoup d'efforts\r\npour lutter contre cette barbarie.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:19:10\r\n          -Janvier 2015,\r\n     novembre 2015, mars 2016.\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:22:22\r\nLe r\u00e9servoir djihadiste est \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:25:18\r\n    Il y en a encore beaucoup ?\r\n\r\n19:53:28:02  19:53:32:07\r\n       -Et vous ne citez pas\r\n      les attentats \u00e9chou\u00e9s !\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:37:14\r\n  Ceux qu'on a arr\u00eat\u00e9s en amont,\r\n    et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 rat\u00e9s\r\n\r\n19:53:37:19  19:53:45:23\r\n par la nullit\u00e9 de leurs auteurs,\r\n  je pense notamment au Thalys.\r\n\r\n19:53:46:04  19:53:49:21\r\n        Donc, oui, il y a\r\n      un r\u00e9servoir important\r\n\r\n19:53:50:02  19:53:53:17\r\n        de jeunes fanatis\u00e9s\r\n        qui nous ha\u00efssent,\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:57:12\r\nquelle que soit notre nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:53:57:17  19:54:03:06\r\n On risque d'avoir affaire encore\r\n     \u00e0 cet islamisme radical.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:08:11\r\n       Il y a derri\u00e8re cela\r\n  un romantisme r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:12:19\r\n        Il est aujourd'hui \r\n        aux c\u00f4t\u00e9s de Daech.\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:17:16\r\n           Ca changera,\r\n mais pour les prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:22:22\r\n  plusieurs dizaines de milliers\r\nde personnes sont pr\u00eates \u00e0 mourir,\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:27:02\r\n      ou plut\u00f4t \u00e0 abandonner\r\n        cette vie pourrie\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:33:09\r\npour aller rejoindre la \"vraie\" vie,\r\n     \u00e0 leurs yeux de fanatis\u00e9s.\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:39:13\r\nPour \u00e7a, il faut qu'ils nous envoient\r\n        tous dans leur enfer.\r\n\r\n19:54:39:18  19:54:44:03\r\n     Ca risque donc de durer.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:45:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:05\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:55:05\r\n  -Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens\r\ndisent la solidarit\u00e9 des d\u00e9mocraties\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:57:06\r\n    face \u00e0 la haine islamiste.\r\n\r\n19:54:57:11  19:55:01:09\r\n   La Suisse \u00e9voque les valeurs\r\n    de libert\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:04:13\r\n      On \u00e9coute le pr\u00e9sident\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:07:17\r\n    -La Belgique a \u00e9t\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:10:11\r\nle th\u00e9\u00e2tre d'attentats terroristes.\r\n\r\n19:55:10:16  19:55:16:13\r\n   La Suisse est constern\u00e9e par\r\n les attentats commis \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:21:22\r\n  Au nom de la population suisse,\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exprime\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:29:04\r\n  ses sinc\u00e8res condol\u00e9ances et tout\r\nson soutien aux proches des victimes.\r\n\r\n19:55:29:10  19:55:34:14\r\n        Nous nous joignons\r\n      au deuil de la Belgique\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:38:18\r\n     et condamnons s\u00e9v\u00e8rement\r\n       ces actes horribles.\r\n\r\n19:55:39:16  19:55:41:23\r\n  -A Cuba, Barack Obama a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:46:03\r\n        Il a appel\u00e9 le monde\r\n\u00e0 s'unir face \u00e0 la menace terroriste.\r\n\r\n19:55:46:08  19:55:50:10\r\n    L'enjeu de ce voyage reste\r\n le rapprochement avec La Havane.\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:53:08\r\n       Raul Castro continue\r\n       de nier l'existence\r\n\r\n19:55:53:12  19:55:55:09\r\n    de prisonniers politiques.\r\n\r\n19:55:55:13  19:55:57:18\r\n   Une image r\u00e9sume \u00e0 elle seule\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:01:09\r\n           l'ambigu\u00eft\u00e9\r\nde cette nouvelle entente limit\u00e9e.\r\n\r\n19:56:01:13  19:56:03:22\r\nRegardez, quand Raul Castro a voulu\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:09:04\r\n saisir le bras de Barack Obama pour\r\nesquisser un geste commun de victoire\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:12:04\r\n         et de poing lev\u00e9,\r\n      un peu r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:56:12:09  19:56:15:16\r\n      Obama flaire le pi\u00e8ge\r\n    et laisse sa main flotter,\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:18:13\r\nen d\u00e9gainant son plus beau sourire.\r\n\r\n19:56:18:18  19:56:21:07\r\nC'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 La Havane.\r\n\r\n19:56:22:16  19:56:28:05\r\n-Blanca et Arlin n'auraient rat\u00e9\r\n ce moment pour rien au monde.\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:32:18\r\n     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\ns'adresse \u00e0 eux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:36:16\r\n     -Nous sommes les t\u00e9moins\r\n\r\n19:56:36:21  19:56:39:16\r\n   de changements fondamentaux.\r\n\r\n19:56:40:12  19:56:44:10\r\n -En pr\u00e9sence de son homologue,\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:50:05\r\n    B.Obama r\u00e9p\u00e8te sa volont\u00e9\r\n     de supprimer l'embargo.\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:53:11\r\n      -Je suis venu enterrer\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:55:12\r\n       les derniers vestiges\r\n\r\n19:56:55:17  19:56:58:00\r\n       de la guerre froide.\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:04:09\r\n-J'appr\u00e9cie le fait qu'il soit \u00e0 Cuba\r\n   avec une attitude respectueuse,\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:14\r\n       et des paroles qui,\r\n   esp\u00e9rons-le, se r\u00e9aliseront.\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:14:11\r\n     -Sur la d\u00e9mocratie, Obama\r\ns'adresse \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:15:23  19:57:18:08\r\n     -J'en appelle aux jeunes.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:21:22\r\nConstruisez quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:57:22:10  19:57:26:10\r\n      -Il assure \u00e0 R.Castro\r\nqu'il n'a rien \u00e0 craindre des USA.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:28:20\r\n    -Vous ne devez pas craindre\r\n\r\n19:57:29:01  19:57:34:04\r\nles diff\u00e9rentes voix du peuple cubain\r\n et sa capacit\u00e9 \u00e0 s'unir et \u00e0 voter.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:36:08\r\n     -B.Obama s'est rapproch\u00e9\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:37:23\r\n         de son objectif:\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:42:07\r\n         rendre irr\u00e9versible\r\nla normalisation entre les deux pays,\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:45:12\r\n   quel que soit son successeur.\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:49:09\r\n    La visite s'est termin\u00e9e\r\n   par un match de base-ball.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:55:14\r\n    Trois jours \u00e0 La Havane,\r\n  l'espoir d'un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n19:57:56:20  19:58:00:22\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne\r\n         contre l'initiative\r\n\r\n19:58:01:03  19:58:04:03\r\n   pour un financement \u00e9quitable\r\n          des transports.\r\n\r\n19:58:04:08  19:58:08:02\r\nLe peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer\r\n        le 5 juin prochain.\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:23\r\n   Les milieux routiers veulent\r\n    que l'entier des recettes\r\n\r\n19:58:12:04  19:58:15:18\r\n    de l'imp\u00f4t sur le carburant\r\n     soit affect\u00e9 \u00e0 la route.\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:19:10\r\n-Le trafic a doubl\u00e9 en vingt ans.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:24:06\r\n Pour entretenir et renouveler le \r\nr\u00e9seau suisse, il faut de l'argent.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:28:18\r\n     Selon les initiants, les\r\nautomobilistes en donnent beaucoup,\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:32:09\r\n      mais il est siphonn\u00e9 \r\n     par la Caisse f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:36:15\r\n       -9 mias de frs par an\r\n\r\n19:58:36:20  19:58:39:16\r\n  sont d\u00e9tourn\u00e9s \u00e0 d'autres fins.\r\n\r\n19:58:40:06  19:58:43:09\r\n     -Une moiti\u00e9 de l'imp\u00f4t\r\n        sur le carburant\r\n\r\n19:58:43:13  19:58:47:16\r\n  va \u00e0 la route, l'autre dans\r\nles caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:47:21  19:58:49:13\r\n    Le lobby routier et l'UDC\r\n\r\n19:58:49:18  19:58:52:18\r\n      veulent que l'entier\r\n    soit affect\u00e9 \u00e0 la route.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:57:11\r\n       Un trou de 1,5 mia\r\n     pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:02:06\r\n      -C'est une catastrophe,\r\n      car il faut \u00e9conomiser\r\n\r\n19:59:02:10  19:59:09:11\r\n    dans l'arm\u00e9e, les paysans,\r\n    l'\u00e9ducation, la formation.\r\n\r\n19:59:09:22  19:59:13:10\r\n -Sous pression de l'initiative,\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:16:00\r\navec son projet de fonds routier,\r\n\r\n19:59:16:05  19:59:20:06\r\ndevrait d\u00e9bloquer 700 mios de frs\r\n         de plus par an.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:23:14\r\n Insuffisant pour les initiants.\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:28:11\r\n -Cette initiative est la garantie\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:31:05\r\n  qu'\u00e0 l'avenir le r\u00e9seau routier\r\n\r\n19:59:31:09  19:59:32:15\r\n           soit financ\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:38:13\r\n-Alors, les automobilistes sont-ils\r\n les vaches \u00e0 lait de la nation ?\r\n\r\n19:59:40:00  19:59:41:21\r\n       -Je ne le pense pas.\r\n\r\n19:59:42:02  19:59:45:02\r\nChacun paie des imp\u00f4ts pour l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:59:45:07  19:59:49:22\r\n   m\u00eame si on n'a pas d'enfants,\r\n c'est une question de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:59:50:03  19:59:54:19\r\n  Mais les automobilistes paient\r\n   beaucoup, je suis d'accord.\r\n\r\n19:59:55:12  20:00:02:01\r\n-Les Suisses donneront la direction\r\n        le 5 juin prochain.\r\n\r\n20:00:04:11  20:00:08:11\r\n   -Les femmes politiques sont,\r\n   plus encore que les hommes,\r\n\r\n20:00:08:16  20:00:10:20\r\n expos\u00e9es aux lettres d'insultes.\r\n\r\n20:00:11:01  20:00:13:11\r\nCertaines nous livrent un floril\u00e8ge.\r\n\r\n20:00:13:16  20:00:16:05\r\n    Les principales int\u00e9ress\u00e9es\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:21:21\r\n  ont choisi de les montrer pour\r\nd\u00e9noncer une pratique inacceptable.\r\n\r\n20:00:23:18  20:00:26:11\r\n        -\"Vous voir vir\u00e9e \r\n       comme une malpropre,\r\n\r\n20:00:26:15  20:00:30:08\r\n    une sorte de loi du talion\r\n    rendue par les \u00e9lecteurs.\"\r\n\r\n20:00:30:12  20:00:36:13\r\n\"Vous voil\u00e0 engloutie dans le n\u00e9ant \r\npolitique et c'est bon, sale garce.\"\r\n\r\n20:00:37:22  20:00:42:10\r\n-Deux ans et demi qu'elle a quitt\u00e9\r\n  l'ar\u00e8ne politique et pourtant.\r\n\r\n20:00:42:14  20:00:46:11\r\n  L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat\r\n  genevoise, Mich\u00e8le Kuenzler,\r\n\r\n20:00:46:15  20:00:50:23\r\n  vient de recevoir ce courrier\r\nqu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de rendre public.\r\n\r\n20:00:51:04  20:00:55:23\r\nCette lettre n'est que la derni\u00e8re\r\n   en date d'une longue s\u00e9rie.\r\n\r\n20:00:57:10  20:00:59:05\r\n       -Quand vous recevez,\r\n\r\n20:00:59:10  20:01:02:12\r\n      au retour des vacances,\r\n\r\n20:01:02:17  20:01:06:07\r\nvous dites \"ah tiens, quelle lettre\"\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:08:00\r\n       et c'est \"sale pute,\r\n\r\n20:01:08:05  20:01:11:09\r\non va te faire la peau cette nuit\".\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:15:20\r\nQuand vous allez pr\u00e8s de la fen\u00eatre,\r\n        vous avez un doute.\r\n\r\n20:01:17:09  20:01:21:20\r\n -Des lettres anonymes, mais aussi\r\nbeaucoup de commentaires insultants\r\n\r\n20:01:22:01  20:01:26:06\r\n      de lecteurs de journaux\r\net des injures sur la voie publique.\r\n\r\n20:01:26:16  20:01:31:13\r\n -Des fois, j'\u00e9tais dans la rue ou \r\nle bus, y a des hommes qui passaient\r\n\r\n20:01:31:18  20:01:35:19\r\nen me disant \"connasse, va te faire\r\n    voir\", des trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:36:06  20:01:40:11\r\n-La politologue Lorena Parini est\r\nstup\u00e9faite par tant de violence.\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:45:11\r\n    -Il y a beaucoup d'insultes\r\n    au niveau de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n20:01:45:15  20:01:47:15\r\n  Je ne crois pas que les hommes\r\n\r\n20:01:47:20  20:01:49:14\r\n      re\u00e7oivent des insultes\r\n\r\n20:01:49:19  20:01:55:10\r\n  \u00e0 caract\u00e8re sexuel, plut\u00f4t sur\r\n la comp\u00e9tence ou l'incomp\u00e9tence.\r\n\r\n20:01:55:14  20:01:57:23\r\n    Elle a raison d'en parler.\r\n\r\n20:01:58:04  20:02:02:16\r\n    Ca met dans l'espace public\r\n\r\n20:02:02:21  20:02:06:11\r\n      un probl\u00e8me qui existe\r\n   mais qu'on ne veut pas voir.\r\n\r\n20:02:06:21  20:02:11:10\r\n-Mich\u00e8le Kuenzler d\u00e9nonce ce que \r\nnombre de politiciennes endurent.\r\n\r\n20:02:11:14  20:02:16:09\r\nLa conseill\u00e8re nationale vaudoise,\r\n    Ada Marra, a \u00e9t\u00e9 insult\u00e9e.\r\n\r\n20:02:17:19  20:02:22:08\r\n -Une fois, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9e\r\n parce que j'ai re\u00e7u le sc\u00e9nario\r\n\r\n20:02:22:12  20:02:24:16\r\n   de mon propre viol, command\u00e9,\r\n\r\n20:02:24:21  20:02:27:03\r\n  semblerait-il, \u00e0 des Kosovars.\r\n\r\n20:02:27:08  20:02:32:01\r\n  Donc il y avait l'objet raciste\r\n        et l'objet sexiste.\r\n\r\n20:02:33:19  20:02:42:10\r\n -Beaucoup de femmes qui pourraient\r\naspirer \u00e0 \u00eatre magistrates communales\r\n\r\n20:02:42:14  20:02:53:18\r\n  ont renonc\u00e9 en me disant \"avec \r\n  ce qui t'es arriv\u00e9, j'ai peur\".\r\n\r\n20:02:55:06  20:03:01:21\r\n   -Avec les r\u00e9seaux sociaux,\r\n   le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9cupl\u00e9.\r\n\r\n20:03:03:14  20:03:07:11\r\n   -La suite de notre op\u00e9ration\r\n            \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n20:03:07:16  20:03:18:03\r\n Laurent Burkhalter est sur place.\r\n\r\n20:03:20:15  20:03:22:11\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n\r\n20:03:22:16  20:03:25:09\r\n d'entendre les Suisses qui agissent\r\nb\u00e9n\u00e9volement sur cette \u00eele de Lesbos.\r\n\r\n20:03:26:18  20:03:30:15\r\n  -Elles ont pass\u00e9 un mois comme\r\nvolontaires dans un camp de Lesbos.\r\n\r\n20:03:30:20  20:03:31:20\r\n        Julie et Justine\r\n\r\n20:03:32:01  20:03:36:04\r\nn'ont pas support\u00e9 de rester assises\r\n   face \u00e0 la crise des migrants.\r\n\r\n20:03:36:15  20:03:38:02\r\n      -C'\u00e9tait aussi un moyen\r\n\r\n20:03:38:07  20:03:40:12\r\nde montrer qu'on n'est pas d'accord\r\n\r\n20:03:40:17  20:03:42:04\r\n       avec ce qui se passe.\r\n\r\n20:03:42:09  20:03:44:12\r\n C'\u00e9tait aussi un acte politique.\r\n\r\n20:03:44:23  20:03:48:10\r\n  -Les Neuch\u00e2teloises ont aid\u00e9\r\n   les femmes et les enfants\r\n\r\n20:03:48:14  20:03:52:08\r\n  \u00e0 rev\u00eatir des v\u00eatements secs \r\n et \u00e0 trier les stocks d'habits.\r\n\r\n20:03:52:12  20:03:55:03\r\n     Un travail de l'ombre,\r\n        souvent de nuit.\r\n\r\n20:03:55:13  20:03:56:16\r\n         -C'\u00e9tait intense.\r\n\r\n20:03:56:21  20:03:59:20\r\n     L'arriv\u00e9e se passe bien,\r\n       parfois moins bien,\r\n\r\n20:04:00:01  20:04:03:11\r\n        mais c'est toujours\r\n   tr\u00e8s charg\u00e9 \u00e9motionnellement.\r\n\r\n20:04:03:22  20:04:07:02\r\n       -Charly est parti \r\n      en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n20:04:08:18  20:04:10:15\r\n       -Il y a trop de gens,\r\n\r\n20:04:10:20  20:04:12:15\r\n    mais pas aux bons endroits.\r\n\r\n20:04:12:20  20:04:15:16\r\n            A la plage,\r\n   c'est toujours spectaculaire.\r\n\r\n20:04:15:21  20:04:19:20\r\n   Vous comprenez tout de suite\r\n      pourquoi vous \u00eates l\u00e0.\r\n\r\n20:04:20:01  20:04:26:10\r\n   Pour le nettoyage des plages\r\n et d'autres activit\u00e9s de ce type,\r\n\r\n20:04:26:14  20:04:29:06\r\n  il manque cruellement des gens.\r\n\r\n20:04:29:16  20:04:31:22\r\n-\"Une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an\",\r\n\r\n20:04:32:02  20:04:36:13\r\nc'est ainsi que les deux \u00e9tudiantes\r\n      qualifient leur action.\r\n\r\n20:04:38:02  20:04:39:22\r\n   -Maintenant, c'est important\r\n\r\n20:04:40:03  20:04:42:10\r\n   de parler de ce qui se passe.\r\n\r\n20:04:42:14  20:04:47:06\r\n Ca permet d'amener un c\u00f4t\u00e9 un peu\r\n plus humain parce qu'ici on parle\r\n\r\n20:04:47:11  20:04:51:15\r\nde chiffres, mais il faut rappeler\r\n      que c'est des humains.\r\n\r\n20:04:51:20  20:04:56:14\r\n    Le changement doit se faire\r\n       dans les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n20:04:58:02  20:05:01:20\r\n-Leur engagement ne s'arr\u00eate pas\r\n      \u00e0 cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:05:02:01  20:05:05:16\r\n   Charly est parti \u00e0 Ath\u00e8nes:\r\n    c'est sa dixi\u00e8me mission.\r\n\r\n20:05:05:21  20:05:09:06\r\n        Julie et Justine\r\nmettent sur pied une association\r\n\r\n20:05:09:11  20:05:13:03\r\n  pour favoriser l'int\u00e9gration\r\n    des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n20:05:14:18  20:05:19:05\r\n  -Je vous rappelle la principale\r\n    information de ce journal:\r\n\r\n20:05:19:10  20:05:23:20\r\nle groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9\r\n     les attentats de Bruxelles.\r\n\r\n20:05:24:01  20:05:28:08\r\n     Les assaillants portaient\r\ndes ceintures explosives, des bombes\r\n\r\n20:05:28:12  20:05:30:08\r\n    et des fusils mitrailleurs.\r\n\r\n20:05:30:12  20:05:33:19\r\nDeux kamikazes se sont fait exploser\r\n           \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n20:05:34:00  20:05:37:01\r\n       Un troisi\u00e8me suspect\r\n     est activement recherch\u00e9.\r\n\r\n20:05:37:06  20:05:41:00\r\n   Une seconde attaque a eu lieu\r\n     dans le m\u00e9tro bruxellois,\r\n\r\n20:05:41:05  20:05:44:22\r\n \u00e0 la station Maelbeek, tout pr\u00e8s\r\n   de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:05:45:16  20:05:47:10\r\n     Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n20:05:47:14  20:05:51:21\r\n   les messages de fraternit\u00e9 se\r\n multiplient \u00e0 l'\u00e9gard des Belges.\r\n\r\n20:05:52:02  20:05:55:03\r\n         Les dessinateurs\r\n   se sont joints au mouvement.\r\n\r\n20:05:55:07  20:05:59:10\r\n Regardez la s\u00e9quence de l'\u00e9quipe\r\n      de \"Nouvo\" de la RTS.\r\n\r\n20:06:01:03  20:06:37:03\r\n...\r\n\r\n20:06:41:21  20:06:46:11\r\n  -Ce soir, \"ABE\" c\u00e9l\u00e8bre 40 ans \r\n  d'\u00e9mission sur la consommation.\r\n\r\n20:06:46:16  20:06:51:15\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:06:51:20  20:06:57:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   R.Aubry, J.Deffaugt, L.Estade\r\nE.Gattlen, K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T00:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504641", "durationSec": 120, "title": "SO ATTENTAT AEROPORT BXL 2_RTS000000768250", "excerpt": "La ville de Bruxelles frapp\u00e9e par 2 attentats est enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de la police et de l'arm\u00e9e. Les transports publics sont interrompus et les rues d\u00e9sertes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504642", "durationSec": 129, "title": "SO ATTENTAT METRO MAELBEEK_RTS000000768218", "excerpt": "Arlin deArce, citoyen cubain a suivi la visite et le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama \u00e0 Cuba depuis son poste de t\u00e9l\u00e9vision. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en visite d'Etat marqu\u00e9 son intention de rendre caduc tout esprit de guerre froide entre Cuba et les USA \u00e0 l'avenir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504643", "durationSec": 84, "title": "SO BRUXELLES VILLE MORTE_RTS000000768274", "excerpt": "Sur les r\u00e9seaux sociaux des dessins expriment la solidarit\u00e9 avec les Belges victimes des attentats de Bruxelles.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["VILLE", "ATTENTAT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1504887"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504644", "durationSec": 95, "title": "SO CUBA DISCOURS OBAMA_RTS000000768288", "excerpt": "L'ex-conseill\u00e8re d'Etat genevoise Mich\u00e8le Kuenzler et la conseill\u00e8re nationale Ada Marra ont voulu t\u00e9moigner des insultes que re\u00e7oivent les femmes politiques en publiant les lettres qu'elles re\u00e7oivent.  La politologue de l'Institut des \u00e9tudes de genre UniGe Lorena Parini se dit surprise par la violence des propos que doivent affronter les politiciennes.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LA HAVANE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504645", "durationSec": 42, "title": "SO DESSINS NOUVO_RTS000000767782", "excerpt": "Julie, Justine et Charly sont tous des b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent sur l'\u00ecle grecque de Lesbos au secours des migrants qui d\u00e9barques sur les plages. Revenu en Suisse il t\u00e9moigne de leur action et de la situation des r\u00e9fugi\u00e9s.", "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "DESSIN HUMORISTIQUE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504646", "durationSec": 161, "title": "SO INSULTES FEMMES POLITIQUES_RTS000000768207", "excerpt": "Le quartier de Molenbeek dans la ville de Bruxelles est devenu une plaque tournante du terrorisme islamiste. De nombreux jihadistes partis en Syrie et responsables des attentats de Bruxelles et Paris sont originaires du quartier ou y ont v\u00e9cu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "FEMME", "INJURE", "DISCRIMINATION SEXUELLE"], "thematicPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504647", "durationSec": 23, "title": "SO MOGHERINI PLEURE_RTS000000767859", "excerpt": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone de Noura Ch\u00e9rif, \u00e9tudiante suisse pr\u00e9sente \u00e0 l'a\u00e9roport au moment des attentats de Bruxelles du 22.03.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1603504648", "durationSec": 112, "title": "SO NE LESBOS BENEVOLES 02_RTS000000768224", "excerpt": "Itw de Matthias Wider, Recteur du Coll\u00e8ge St-Michel de Fribourg dont une classe se trouvait dans la rame suivant le m\u00e9tro victime d'un des attentats de Bruxelles \u00e0 la station de Maelbeek. Les coll\u00e9giens sont confin\u00e9s dans leur h\u00f4tel et seront rapatri\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1504911"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504649", "durationSec": 23, "title": "SO PC METRO_RTS000000768181", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann s'est dit constern\u00e9 par les attentats de Bruxelles et a exprim\u00e9 les condol\u00e9ances de la Suisse \u00e0 la Belgique."}, {"internalArchiveId": "AA1603504650", "durationSec": 108, "title": "SO RAPPEL TERROISME_RTS000000768247", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral men\u00e9 par le chef du D\u00e9partement des finances Ueli Maurer s'oppose \u00e0 l'initiative \"Vache \u00e0 lait\" ou \"pour un financement \u00e9quitable des transports\"  lanc\u00e9e par l'ASTAG avec le soutien de l'UDC qui souhaite r\u00e9affecter l'int\u00e9gralit\u00e9 des taxes per\u00e7ues sur les automobilistes \u00e0 la route. Aujourd'hui seule la moiti\u00e9 des taxes routi\u00e8res retournent \u00e0 l'entretien des infrastructures routi\u00e8res. L'initiative sera soumise au vote le 05.06.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504651", "durationSec": 55, "title": "SO SONORE CHERIF_RTS000000768091", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504652", "durationSec": 61, "title": "SO SONORE CLASSE FRIBOURG_RTS000000768005", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504653", "durationSec": 37, "title": "SO SONORE SCHNEIDER AMMANN_RTS000000768162", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504654", "durationSec": 25, "title": "SO TAPIS DRAPEAUX BERNE_RTS000000767977"}, {"internalArchiveId": "AA1603504655", "durationSec": 54, "title": "SO TRAQUE PERQUISITIONS_RTS000000768245", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504656", "durationSec": 110, "title": "SO VACHE A LAIT_RTS000000768230", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "TAXE ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1504904"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603504638", "summary": "Duplex Bruxelles : Itw Gilles Monnat, expatri\u00e9 suisse animateur de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1504677"}, {"internalArchiveId": "AA1603504640", "summary": "Faux duplex Zagreb en Croatie : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, g\u00e9opolitologue auteur de G\u00e9opolitique des Printemps arabes.", "id": "1504679"}, {"internalArchiveId": "AA1603504848", "summary": "Cordons et barrages de v\u00e9hicules de police dans le centre de la ville. Itw Peter, \u00e9tudiant n\u00e9erlandais. Soldats dans le quartier europ\u00e9en. Itw Alessio Pagani, fonctionnaire europ\u00e9en. Panneau \u00e0 l'entr\u00e9e du m\u00e9tro indiquant l'arr\u00eat du r\u00e9seau. Itw Anthony, consultant.", "id": "1504887", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VILLE", "ATTENTAT", "INSTITUTION EUROP\u00c9ENNE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504865", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 d'initiative \"Vache \u00e0 lait\" ou \"pour un financement \u00e9quitable des transports\". Itw Adrian Amstutz, conseiller national UDC, pr\u00e9sident de l'Association suisse des transporteurs routiers (ASTAG) et membre du comit\u00e9. Affiche de l'initiative.\nItw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement des finances.", "id": "1504904", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "TAXE ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504872", "summary": "Itw Justine Boillat et Julie Melichar, \u00e9tudiantes et volontaires \u00e0 Lesbos. Stills des camps de r\u00e9fugi\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos. Itw Charly Hernandez, cofondateur de \"la caravane de la solidarit\u00e9\".", "id": "1504911", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646508", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024344", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-39D871D0-E5B5-4968-9A97-BE32439DDA42", "internalArchiveId": "39D871D0-E5B5-4968-9A97-BE32439DDA42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pierre-Han Choffat: servir et dispara\u00eetre", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "summary": "En Suisse romande, les d\u00e9missions se succ\u00e8dent au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. La direction nationale peut bien tenter de se rassurer. Se dire qu'il s'agit de quelques manifestations isol\u00e9es de d\u00e9pit apr\u00e8s des \u00e9lections rat\u00e9es. Mais quelles que soient les motivations profondes des d\u00e9missionnaires, ces d\u00e9parts symbolisent parfaitement la d\u00e9liquescence in\u00e9luctable du parti apr\u00e8s le retrait de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n* * Pierre-Han Choffat: servir et dispara\u00eetre (PBD SERVIR ET DISPARAITRE) \"PBD : servir et dispara\u00eetre\", c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  MAG 1'33\r\n((En Suisse romande, les d\u00e9missions se succ\u00e8dent au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. La direction nationale peut bien tenter de se rassurer. Se dire qu'il s'agit de manifestations isol\u00e9es de d\u00e9pit apr\u00e8s des \u00e9lections rat\u00e9es. Mais quelles que soient les motivations profondes des d\u00e9missionnaires, ces d\u00e9parts symbolisent parfaitement la d\u00e9liquescence in\u00e9luctable du parti apr\u00e8s le retrait de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer Schlumpf. \r\nIl est sans doute encore un peu t\u00f4t pour tirer d\u00e9finitivement la prise. Il reste quelques personnalit\u00e9s marquantes en Suisse al\u00e9manique, \u00e0 l'image d'Urs Gasche, Lorenz Hess ou encore Martin Landolt, son pr\u00e9sident qui fait feu de tout bois dans l'espoir de faire exister son parti, dans l'id\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de d\u00e9montrer qu'il a encore un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le paysage politique suisse.\r\nSauf que son r\u00f4le est derri\u00e8re lui. Car, oui, le PBD s'est bien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 un moment donn\u00e9. Il est une cons\u00e9quence logique du psychodrame provoqu\u00e9 par l'\u00e9viction de Christophe Blocher du gouvernement. Il a bien fallu cr\u00e9er un parti pour accueillir une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en d\u00e9sh\u00e9rence et sa section grisonne, bannie \u00e0 tout jamais des rangs de l'UDC pour trahison.\r\nMais en huit ans, le PBD n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'il avait une autre utilit\u00e9 que d'\u00eatre le parti d'une ministre l\u00e9gitimement \u00e9lue par le Parlement. Ni \u00e0 se cr\u00e9er un profil original pour se distinguer au sein d'un centre politique aussi encombr\u00e9 qu'affaibli par sa dispersion. En ce sens, c'est cruel de le souligner, mais le PBD restera un accident de l'histoire politique suisse. Une anomalie. Une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\r\nServir et dispara\u00eetre. On le dit des grands hommes d'Etat. Osons donc l'accoler au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. Il le m\u00e9rite bien. Le PBD a rempli son r\u00f4le. Il peut dispara\u00eetre.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Han Choffat: servir et dispara\u00eetre", "Pierre-Han Choffat: servir et dispara\u00eetre / JDM_2016-03-22T06:51:00_signature", "Pierre-Han Choffat: servir et dispara\u00eetre / JDM_2016-03-22T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["En Suisse romande, les d\u00e9missions se succ\u00e8dent au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. La direction nationale peut bien tenter de se rassurer. Se dire qu\u2019il s\u2019agit de quelques manifestations isol\u00e9es de d\u00e9pit apr\u00e8s des \u00e9lections rat\u00e9es. Mais quelles que soient les motivations profondes des d\u00e9missionnaires, ces d\u00e9parts symbolisent parfaitement la d\u00e9liquescence in\u00e9luctable du parti apr\u00e8s le retrait de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.", "En Suisse romande, les d\u00e9missions se succ\u00e8dent au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. La direction nationale peut bien tenter de se rassurer. Se dire qu\u2019il s\u2019agit de quelques manifestations isol\u00e9es de d\u00e9pit apr\u00e8s des \u00e9lections rat\u00e9es. Mais quelles que soient les motivations profondes des d\u00e9missionnaires, ces d\u00e9parts symbolisent parfaitement la d\u00e9liquescence in\u00e9luctable du parti apr\u00e8s le retrait de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.", "En Suisse romande, les d\u00e9missions se succ\u00e8dent au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. La direction nationale peut bien tenter de se rassurer. Se dire qu\u2019il s\u2019agit de quelques manifestations isol\u00e9es de d\u00e9pit apr\u00e8s des \u00e9lections rat\u00e9es. Mais quelles que soient les motivations profondes des d\u00e9missionnaires, ces d\u00e9parts symbolisent parfaitement la d\u00e9liquescence in\u00e9luctable du parti apr\u00e8s le retrait de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf."], "variantIds": ["ece-7571533", "ece-7571514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T11:13:17Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 54 commentaires maintenant de Pierre-Han Choffat PBD servir et dispara\u00eetre en Suisse romande, les d\u00e9missions se succ\u00e8dent au Parti bourgeois d\u00e9mocratique, la direction nationale peut bien tenter de se rassurer, se dire qu'il s'agit de manifestations isol\u00e9es de d\u00e9pit apr\u00e8s des \u00e9lections rat\u00e9es mais quelles que soient les motivations profondes des d\u00e9missionnaires, ces d\u00e9parts symbolisent parfaitement la d\u00e9liquescence in\u00e9luctable du parti apr\u00e8s le retrait de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf, il est sans doute encore un peu t\u00f4t pour tirer d\u00e9finitivement la prise, il reste quelques personnalit\u00e9s marquantes en Suisse al\u00e9manique, \u00e0 l'image d'Urs Gasche elle aurait serait ou encore Martin Landolt, son pr\u00e9sident qui fait feu de tout bois, dans l'espoir de faire exister son parti dans l'id\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de d\u00e9montrer qu'il a encore un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le paysage politique suisse, sauf que son r\u00f4le est derri\u00e8re lui, car oui, le PBD s'est bien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 un moment donn\u00e9 il est une cons\u00e9quence logique du psychodrame provoqu\u00e9 par l'\u00e9viction de Christoph Blocher du gouvernement, il a bien fallu cr\u00e9er un parti pour accueillir une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en d\u00e9sh\u00e9rence et sa section grisonne bannie \u00e0 tout jamais des rangs de l'UDC pour trahison, mais 8 ans le PBD n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'il avait une autre utilit\u00e9 que d'\u00eatre le parti d'une ministre l\u00e9gitimement \u00e9lu par le Parlement, ni \u00e0 se cr\u00e9er un profil original pour se distinguer au sein d'un centre politique aussi encombr\u00e9 qu'affaibli par sa dispersion en ce sens, c'est cruel de le souligner, le PBD restera un accident de l'histoire politique suisse, une anomalie, une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 servir et dispara\u00eetre, on le dit des grands hommes d'\u00c9tat, osons donc la col\u00e8re au Parti bourgeois d\u00e9mocratique, il le m\u00e9rite bien, le PBD a rempli son r\u00f4le, il peut dispara\u00eetre, c'\u00e9tait le commentaire de Pierre-Han Choffat retrouvez sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques ou Slash signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-22T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-446BD0F1-94DB-4B2A-8753-372F6A4622B2", "internalArchiveId": "446BD0F1-94DB-4B2A-8753-372F6A4622B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Un canton est-il mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif sont sur la m\u00eame ligne politique?", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9atrice Simon, Conseill\u00e8re d'Etat PBD BE, Directrice des finances;Georg Lutz, politologue bernois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Bernard Lescaze, historien et ancien pr\u00e9sident du Grand conseil genevois\r\nLe 3 avril prochain se tiendra le deuxi\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif \u00e0 Berne. Deux candidats sont en lice, un socialiste et un UDC. Si ce dernier l'emporte, la majorit\u00e9 gouvernementale basculera \u00e0 droite.\r\n\r\n* * Un canton est-il mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif sont sur la m\u00eame ligne politique?  \r\nUn canton fonctionne-t-il mieux si son parlement et son gouvernement affichent la m\u00eame couleur politique ? La question se pose dans le canton de Berne le 3 avril, avec le deuxi\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif. Le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois est vacant, deux candidats sont en lice, un socialiste et un UDC. Si ce dernier l'emporte, la majorit\u00e9 gouvernementale basculera \u00e0 droite . et un nouvel \"\u00e2ge d'or\" s'ouvrira pour le canton. Alain Arnaud, bonjour. Vous avez enqu\u00eat\u00e9 pour savoir si cette all\u00e9gation est vraie. Or, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, un canton n'est pas forc\u00e9ment mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif sont sur la m\u00eame ligne politique .\r\nLe \u00ab tournant bourgeois \u00bb . mot magique, il est dans les bouches de tous les politiciens de droite. Faire \u00e9lire l'UDC Pierre-Alain Schnegg plut\u00f4t que le socialiste Roberto Bernasconi, ce serait sortir de 10 ans d'obscurantisme et de blocages, r\u00e9parer la gifle de 2006, cette \u00ab erreur de l'histoire \u00bb, lorsqu'une majorit\u00e9 de repr\u00e9sentants roses-verts \u00e9taient entr\u00e9s au gouvernement .\r\n*** . pourtant, on ne peut pas dire que ce gouvernement de gauche ait fait une politique de gauche ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es . ***\r\n. ah non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des programmes d'aust\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dents. A tel point qu'on a vu parfois le parlement - de droite - revenir sur des mesures d'\u00e9conomies jug\u00e9es trop dures. Et donc, au-del\u00e0 des propos de campagne, beaucoup pensent que cohabitation ou pas, c'est bonnet blanc ou blanc bonnet. La conseill\u00e8re d'\u00e9tat B\u00e9atrice Simon, par exemple, membre du PBD. Alors madame la directrice des finances, qu'il soit de gauche ou de droite, le gouvernement, \u00e7a changera quelque chose ? .\r\n  MAG 14''  (. plus ou moins la m\u00eame chose.)\r\n*** Si m\u00eame la directrice - bourgeoise - des finances reconna\u00eet que finalement peu importe, c'est qu'elle n'a pas souffert de ces \u00e9lus roses-verts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle . ***\r\n. et que donc la couleur politique des gouvernements n'a pas tellement d'importance. C'est aussi ce que dit le Bernois Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. La cohabitation serait m\u00eame souvent plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique .\r\n  MAG 21'' ( . entr\u00e9e dans le processus politique.)\r\nAlors bon, actuellement seul 4 cantons vivent au r\u00e9gime de la cohabitation, parlement \u00e0 droite, gouvernement \u00e0 gauche. Neuch\u00e2tel, B\u00e2le-ville, Berne, et le canton de Vaud .\r\n*** Vaud o\u00f9 la formule fait des miracles . ***\r\n. c'est le fameux consensus vaudois, qui s'est une nouvelle fois exprim\u00e9 ce dimanche avec le pl\u00e9biscite en faveur de la r\u00e9vision de l'imposition des entreprises. Tout pr\u00e8s de l\u00e0 Gen\u00e8ve, bien connue pour ses blocages, alors que la droite domine parlement et gouvernement. \u00c7a n'est pas un gage de succ\u00e8s, comme l'explique Bernard Lescaze, historien et ancien pr\u00e9sident du Grand conseil genevois .\r\n  MAG 50''  ( . n\u00e9glige le dialogue avec l'ex\u00e9cutif qu'il devrait entreprendre.)\r\nRetour dans le canton de Berne, o\u00f9 l'on a compris que davantage que l'aspect symbolique de la couleur politique, c'est surtout la personnalit\u00e9 du nouvel \u00e9lu qui influencera la marche des affaires. \r\n*** Merci Alain Arnaud. ***", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un canton est-il mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif sont sur la m\u00eame ligne politique? / JDM_2016-03-22T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 22.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le 3 avril prochain se tiendra le deuxi\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif \u00e0 Berne. Deux candidats sont en lice, un socialiste et un UDC. Si ce dernier l\u2019emporte, la majorit\u00e9 gouvernementale basculera \u00e0 droite."], "variantIds": ["ece-7571519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T22:26:52Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 cette question politique un canton fonctionne -t-il mieux si son parlement et son gouvernement affichent la m\u00eame couleur politique, question qui se pose dans le canton de Berne, notamment le 3 avril prochain avec le 2\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois est vacant, 2 candidats sont en lice : un socialiste un UDC si ce dernier l'emporte la majorit\u00e9 gouvernementale va basculer \u00e0 droite et un Nouvel \u00e2ge d'or s'ouvrira pour le canton, bonjour Alain Arnaud, bonjour, Simon a \u00e9t\u00e9 vous avez enqu\u00eat\u00e9 pour savoir si cette all\u00e9gation \u00e9tait vrai or contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, un canton n'est pas forc\u00e9ment mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif sont sur la m\u00eame ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nLe tournant bourgeois, mot magique, il est dans les bouches de tous les politiciens de droite faire \u00e9lire l'UDC Pierre-Alain Schnegg plut\u00f4t que le socialiste Roberto Bernasconi, ce serait sortir de 10 ans d'obscurantisme et de blocages r\u00e9parer la gifle de 2006, cette erreur de l'histoire lorsqu'une majorit\u00e9 de repr\u00e9sentants, roses, verts \u00e9taient entr\u00e9s au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nPourtant, peut pas dire que ce gouvernement de gauche et fait une politique de gauche, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nAh non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des programmes d'aust\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 telle point qu'on a vu parfois le parlement de droite, revenir sur les mesures d'\u00e9conomies jug\u00e9es trop dures et donc au-del\u00e0 des propos de campagne, beaucoup pensent que cohabitation ou pas, c'est bonnet blanc ou blanc bonnet, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice Simon par exemple, membre du PBD, alors madame la directrice des finances, il bascule \u00e0 droite, le gouvernement \u00e7a changera quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nNon, il ne semble pas parce que c'est le grand Conseil qui prend les d\u00e9cisions et puis si, une fois, on a fait une proposition qui lui plaisaient pas, il a chang\u00e9 et puis le Grand conseil il est bourgeois, alors il me semble que \u00e7a va \u00eatre plus ou moins la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nBon, voil\u00e0, si m\u00eame la directrice, bourreau bourgeoise des finances reconna\u00eet que finalement peu de choses ont chang\u00e9, peu importe ce qu'elle a pas vraiment souffert des de ces \u00e9lus, roses, verts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nOui, \u00e9crit et que donc la couleur politique des gouvernements n'a pas tellement d'importance, c'est aussi ce que dit le Bernois Georg Lutz politique, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la cohabitation serait m\u00eame souvent plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [84%] :\r\nCyril gouvernement veut passer les choses, il veut bien r\u00e9fl\u00e9chir comment trouver des majorit\u00e9s, le Vert si le Parlement veut aussi changer ce qui \u00e9tait propos\u00e9 par le gouvernement il y a aussi mieux r\u00e9fl\u00e9chir et donc c'est bien possible, puisque certaines aussi, le r\u00e9sultat est meilleur parce qu'il y a puisse pister r\u00e9flexion syst\u00e9matique qui est entr\u00e9 dans le processus politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nAlors bon actuellement seulement 4 cantons vivent au r\u00e9gime de la cohabitation parlement \u00e0 droite gouvernement \u00e0 gauche ce sont Neuch\u00e2tel B\u00e2le- Ville Berne et le canton de Vaud vaud o\u00f9 la formule semble faire des miracles, c'est le fameux consensus Vaudois qui s'est une nouvelle fois exprim\u00e9 ce dimanche avec le pl\u00e9biscite en faveur de la r\u00e9vision de l'imposition des entreprises, tout pr\u00e8s de l\u00e0, Gen\u00e8ve, bien connue pour ses blocages, alors que la droite domine parlement et gouvernement, \u00e7a n'est pas un gage de succ\u00e8s, comme l'explique Bernard Lescaze, historien et ancien pr\u00e9sident du Grand conseil Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [90%] :\r\nOn constate que quand les gens sont du m\u00eame bord, \u00e7a ne marche pas non plus forc\u00e9ment pourquoi h\u00e9 bien parce que je pense que \u00e7a tient aux personnes, il faut que les gens, tant les d\u00e9put\u00e9s que les conseillers d'\u00c9tat soit pr\u00eat \u00e0 dialoguer, \u00e0 \u00e9couter la partie adverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nC'est ce que font les Vaudois, ce que font par les Genevois, c'est ce qui explique les les diff\u00e9rences entre les 2 cantons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [90%] :\r\nD'abord il y a au Conseil d'\u00c9tat Vaudois de tr\u00e8s fortes personnalit\u00e9s les d\u00e9put\u00e9s Vaudois se tiennent \u00e0 leur r\u00f4le de l\u00e9gislatif tandis qu'on a un petit peu l'impression qu'\u00e0 Gen\u00e8ve un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s se voit d\u00e9j\u00e0 conseiller d'\u00c9tat \u00e0 la place du calife 2 ou n\u00e9glige le dialogue avec l'ex\u00e9cutif qu'il devrait entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nBon retour dans le canton de Berne, o\u00f9 on l'a compris que davantage davantage que l'aspect symbolique de la couleur politique, c'est, c'est surtout la personnalit\u00e9 du nouvel \u00e9lu qui influencera finalement la marche des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [98%] :\r\nD\u00e9monstration faite merci Alain Arnaud 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-22T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1502693", "internalArchiveId": "AA1603502654", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "durationSec": 1949, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7590965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7590968.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Lesbos: les Grecs de l\u2019\u00eele reviennent sur leur exp\u00e9rience alors que les migrants continuent d\u2019affluer", "La publicit\u00e9 pour le tabac fait d\u00e9bat en Suisse", "VS: un ex-policier et entra\u00eeneur valaisan accus\u00e9 de p\u00e9dophilie a comparu devant la justice \u00e0 Sion", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne en faveur de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile", "Augmentation du nombre de cancers: le point avec Pierre-Yves Dietrich", "L\u2019instant politique / VD: le tandem Broulis-Maillard a men\u00e9 la RIE III au triomphe", "ZH: Zurich a pr\u00e9sent\u00e9 un produit pour prot\u00e9ger les murs susceptibles d\u2019\u00eatre tagu\u00e9s", "Salah Abdeslam a commenc\u00e9 sa bataille juridique contre son transf\u00e8rement en France", "Visite de Barack Obama \u00e0 Cuba: Pierre Gobet \u00e0 La Havane", "Le cancer progresse, mais les traitements aussi", "La poign\u00e9e de main entre Barack Obama et Raul Castro scelle la normalisation entre La Havane et Washington", "FR: Fribourg est la ville qui recense le plus d\u2019infractions violentes en Suisse", "Barack Obama est le premier dirigeant am\u00e9ricain \u00e0 venir \u00e0 Cuba depuis 1959", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En effet, malgr\u00e9 l\u2019accord entre l\u2019UE et la Turquie, les migrants continuent d\u2019affluer \u00e0 Lesbos.", "Elle est conforme \u00e0 la loi lorsqu\u2019elle est faite dans les points de vente, mais elle fait enrager les militants anti-tabac. L\u2019industrie de la cigarette d\u00e9fend l\u2019un de ses bastions.", "L\u2019homme aurait abus\u00e9 sexuellement de 18 jeunes gar\u00e7ons de sept \u00e0 quinze ans.", "Simonetta Sommaruga veut raccourcir les proc\u00e9dures \u00e0 travers lesquelles passent les requ\u00e9rants qui arrivent en Suisse, mais l'UDC rejette le projet.", "Ce triomphe pourrait avoir valeur de signal \u00e0 Berne qui travaille sur la R\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au niveau f\u00e9d\u00e9ral.", "Les co\u00fbts qu\u2019engendrent les graffitis s\u2019\u00e9l\u00e8vent parfois jusqu\u2019\u00e0 un million de francs par an pour ville comme Gen\u00e8ve.", "Le survivant du commando des attentats de Paris a pris dans ce but un p\u00e9naliste connu.", "En 2015, 42 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9es, mais les traitements op\u00e8rent mieux qu\u2019avant et le taux de mortalit\u00e9 recule.", "L\u2019hymne am\u00e9ricain retentit pour la premi\u00e8re fois officiellement dans la capitale cubaine depuis 1959.", "Pour la police fribourgeoise, une des explications pourrait \u00eatre que la politique du canton est particuli\u00e8rement r\u00e9pressive.", "Une visite qui marquera l\u2019histoire, mais qui est tr\u00e8s critiqu\u00e9e chez les r\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-7485444", "ece-7485442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:27:28Z", "subTitles": ["19:30:04:05  19:30:15:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:00  19:30:17:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:21:14\r\n      Les chances de survivre\r\n      \u00e0 un cancer augmentent.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:25:11\r\n        Le progr\u00e8s se voit\r\n    dans les nouveaux chiffres.\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:30:05\r\n      Le Dr Dietrich donnera\r\n sur ce plateau les explications.\r\n\r\n19:30:31:05  19:30:34:15\r\nLes cambriolages ont recul\u00e9 en 2015:\r\n            moins 19 %.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:41:21\r\n         A Cuba, B.Obama\r\n     rencontrait Raul Castro.\r\n\r\n19:30:42:02  19:30:45:22\r\n     P.Gobet est \u00e0 La Havane.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:49:18\r\n         Nouvelles images\r\nde l'arrestation de Salah Abdeslam\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:56:09\r\n    et nouvelles informations\r\n sur les djihadistes \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:03:22\r\n           Notre s\u00e9rie\r\n    sur la migration \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:10:01\r\n             Et puis\r\n l'instant politique d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:14:03\r\n Il a suivi P.Broulis en campagne.\r\n\r\n19:31:16:13  19:31:19:21\r\n            Un chiffre\r\n  pour dire l'ampleur du cancer.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:22:23\r\n       En Suisse, en un an,\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:27:02\r\n   42'000 personnes ont entendu\r\n   qu'elles avaient un cancer.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:30:20\r\n     La nouvelle statistique \r\n    dit aussi ce qui va mieux.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:11\r\n  Le taux de mortalit\u00e9 a recul\u00e9.\r\n\r\n19:31:35:10  19:31:37:07\r\n        -42'000 personnes\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:40:11\r\n  diagnostiqu\u00e9es avec un cancer\r\n     l'an dernier en Suisse.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:43:01\r\nUne hausse de de 10 % en cinq ans,\r\n\r\n19:31:43:06  19:31:46:09\r\n     li\u00e9e au vieillissement\r\n       de la population.\r\n\r\n19:31:46:13  19:31:49:14\r\n   Mais les chances de gu\u00e9rir\r\n       augmentent aussi.\r\n\r\n19:31:56:21  19:32:00:20\r\n   Cela s'explique par la qualit\u00e9\r\ndes traitements, mais pas seulement.\r\n\r\n19:32:01:08  19:32:05:01\r\n-On a eu des r\u00e9sultats fantastiques\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:16\r\n gr\u00e2ce aux campagnes de pr\u00e9vention\r\n\r\n19:32:08:21  19:32:12:21\r\n     et au diagnostic pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:18:11\r\n -Le rapport d\u00e9taille l'\u00e9volution \r\ndes diff\u00e9rents types de la maladie.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:21:16\r\nLe cancer de l'estomac est en recul.\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:40:19\r\n  Le risque de mourir du cancer\r\n        recule en Suisse,\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:44:08\r\n     mais la maladie a tu\u00e9\r\n 16'000 personnes l'an dernier.\r\n\r\n19:32:45:00  19:32:48:03\r\n         -Prof. Dietrich,\r\n      vous \u00eates canc\u00e9rologue.\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:58:10\r\n    Il y a vraiment un mieux.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:03:11\r\n        -Oui, \u00e7a a commenc\u00e9\r\n        il y a quinze ans.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:06:18\r\n        Et \u00e7a va continuer.\r\n\r\n19:33:10:18  19:33:16:18\r\nD'autres cancers comme le cancer du\r\nsein et du colon se sont am\u00e9lior\u00e9s.\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:20:14\r\n            Maintenant,\r\n     le m\u00e9lanome, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:23:13\r\n    -Quels types de traitement\r\n      existent maintenant ?\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:26:08\r\n -C'est un m\u00e9lange de traitements.\r\n\r\n19:33:26:10  19:33:31:07\r\n   Il y a un diagnostic pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:35:16\r\n   M\u00eame dans la maladie avanc\u00e9e,\r\n   c'est souvent une convergence\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:37:23\r\n   de de diff\u00e9rents traitements.\r\n\r\n19:33:38:01  19:33:42:07\r\n    Il y a des chimioth\u00e9rapies\r\n        conventionnelles.\r\n\r\n19:33:42:09  19:33:47:01\r\n  Les traitements cibl\u00e9s qui vont\r\n   tuer les cellules tumorales.\r\n\r\n19:33:47:06  19:33:49:20\r\n Et maintenant, l'immunoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:54:19\r\n       -Vous, canc\u00e9rologue, \r\n      vous affrontez la mort.\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:59:03\r\n   Environ un mort par semaine.\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:03:07\r\n  Il y a la g\u00e9n\u00e9tique, le hasard.\r\n\r\n19:34:03:09  19:34:08:18\r\n  Mais comment faire pour mettre \r\n le maximum de chances de son c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:34:08:23  19:34:10:14\r\n       en tant que m\u00e9decin ?\r\n\r\n19:34:10:16  19:34:15:18\r\n-Pour ne pas d\u00e9velopper de cancer,\r\n     avoir moins de risques,\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:19:01\r\n          il faut avoir\r\n   une hygi\u00e8ne de vie correcte.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:21:17\r\nC'est l'\u00e9l\u00e9ment le plus important.\r\n\r\n19:34:21:19  19:34:27:20\r\n            -Le tabac.\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:36:01\r\n     Il y a beaucoup de d\u00e9c\u00e8s\r\n   \u00e0 cause du cancer du poumon.\r\n\r\n19:34:36:22  19:34:48:00\r\n    -Chez la femme, la baisse\r\n de mortalit\u00e9 c'est environ 30 %.\r\n\r\n19:34:55:20  19:35:01:11\r\n     Pour la femme, c'est li\u00e9\r\n  \u00e0 l'augmentation du tabagisme.\r\n\r\n19:35:01:13  19:35:04:10\r\n-La publicit\u00e9 pour le tabac perdure.\r\n\r\n19:35:04:14  19:35:06:17\r\n        -C'est scandaleux.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:09:21\r\n     C'est une r\u00e9ponse simple.\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:15:12\r\n  On sait que c'est le facteur de\r\nrisque principal du cancer du poumon\r\n\r\n19:35:15:17  19:35:20:04\r\n      et de beaucoup d'autres\r\n   comme la vessie, l'oesophage.\r\n\r\n19:35:21:02  19:35:24:11\r\n -Dans les kiosques, la publicit\u00e9\r\n   fait partie de ce scandale ?\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:26:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:32:14\r\n -La nouvelle loi sur les produits \r\ndu tabac est en pr\u00e9paration \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:37:14\r\n      -La pub pour la clope\r\ninterdite dans les lieux publics,\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:41:01\r\n         mais autoris\u00e9e\r\n    dans les points de vente.\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:44:04\r\nLes militants antitabac enragent.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:47:15\r\n      -Regardez les messages.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:49:22\r\n   Une jeune fille sur un v\u00e9lo,\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:51:15\r\n      c'est pas une publicit\u00e9\r\n\r\n19:35:51:20  19:35:55:17\r\ndestin\u00e9e \u00e0 des consommateurs de plus\r\n  de 50 ans, on cible les jeunes.\r\n\r\n19:35:56:03  19:35:58:12\r\n-Cette pub est conforme \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:00:21\r\n Pour cette cha\u00eene de kiosques,\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:04:13\r\n       le tabac repr\u00e9sente\r\n un quart du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:08:14\r\n    C.Berdat est porte-parole\r\n  d'un leader mondial du tabac.\r\n\r\n19:36:08:19  19:36:12:16\r\n         Il rend visite\r\n au propri\u00e9taire de ce kiosque.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:15:03\r\n       Un contrat les lie.\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:19:11\r\n          -Leur produit\r\n est sur les pr\u00e9sentoirs du haut.\r\n\r\n19:36:19:15  19:36:22:16\r\nOn a aussi un petit pr\u00e9sentoir ici.\r\n\r\n19:36:22:21  19:36:25:11\r\n    On a un sticker par terre.\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:28:08\r\n       Et on a cette bo\u00eete.\r\n\r\n19:36:30:04  19:36:32:16\r\n-En \u00e9change de cette visibilit\u00e9,\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:36:12\r\n        ce g\u00e9rant re\u00e7oit\r\nl'\u00e9quivalent d'un 13\u00e8me salaire.\r\n\r\n19:36:36:22  19:36:40:08\r\n         -Ca vous g\u00e8ne pas\r\nque ce soit au milieu des bonbons ?\r\n\r\n19:36:42:06  19:36:43:23\r\n               -Non.\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:46:14\r\n   J'ai jamais vu un non-fumeur\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:50:08\r\n        qui voit de la pub\r\n     et va acheter un paquet.\r\n\r\n19:36:51:07  19:36:54:15\r\n       -Un fumeur sur deux\r\n commence avant l'\u00e2ge de 18 ans.\r\n\r\n19:36:54:20  19:36:59:00\r\nLes milieux de la pr\u00e9vention veulent\r\n  bannir la pub dans les kiosques.\r\n\r\n19:36:59:10  19:37:01:18\r\n -Ce sont des centrales multim\u00e9dia\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:03:19\r\n       \u00e0 la gloire du tabac.\r\n\r\n19:37:04:00  19:37:07:10\r\n     Ils sont aussi fr\u00e9quent\u00e9s\r\n       par des non-fumeurs.\r\n\r\n19:37:07:19  19:37:09:09\r\n       -Notre communication\r\n\r\n19:37:09:13  19:37:11:11\r\n      s'adresse \u00e0 des adultes\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:13:05\r\n     qui ont choisi de fumer.\r\n\r\n19:37:13:10  19:37:15:03\r\n        Nous les informons.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:20:14\r\n-Le d\u00e9bat autour de la pub pour le \r\ntabac n'est pas pr\u00eat de s'\u00e9teindre.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:24:08\r\n  -La criminalit\u00e9 est en baisse.\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:27:18\r\nLes cambriolages ont diminu\u00e9 de 19 %.\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:34:11\r\n   D'autres d\u00e9lits augmentent,\r\ncomme les stup\u00e9fiants: plus 6,3 %.\r\n\r\n19:37:36:02  19:37:39:12\r\n           Les r\u00e9sultats\r\n   sont politiquement sensibles.\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:44:22\r\nLibre \u00e0 chacun de juger les chiffres\r\n  \u00e9lev\u00e9s ou bas ou dans l'absolu.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:50:19\r\n  Fribourg est maintenant class\u00e9e\r\n ville la plus violente de Suisse.\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:54:09\r\n  La police fribourgeoise nuance.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:57:15\r\n-Une ville paisible en apparence.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:01:15\r\n        Pourtant, c'est ici\r\nque la violence est la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:04:07\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:07:18\r\n   a compar\u00e9 les villes sur les\r\ninfractions en mati\u00e8re de violence.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:12:20\r\nFribourg arrive largement en t\u00eate\r\n     devant Bienne et B\u00e2le.\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:17:23\r\n        -On \u00e9tait surpris.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:20:05\r\n    On a plus ou moins une id\u00e9e\r\n\r\n19:38:20:10  19:38:23:01\r\nde ce qui se passe sur le terrain.\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:25:20\r\n        J'\u00e9mets des doutes.\r\n\r\n19:38:27:00  19:38:29:11\r\n-Des doutes et un certain agacement.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:31:22\r\n         -Je suis choqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:35:22\r\nLes statistiques, \u00e7a montre beaucoup.\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:39:23\r\n   Mais ils cachent l'essentiel.\r\n\r\n19:38:41:05  19:38:44:11\r\n        -Pour la police,\r\n      cela est peut-\u00eatre d\u00fb\r\n\r\n19:38:44:16  19:38:48:16\r\n        \u00e0 une politique\r\n  particuli\u00e8rement r\u00e9pressive.\r\n\r\n19:38:49:14  19:38:52:06\r\n -On applique une tol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:54:03\r\n     Tout ce qui est constat\u00e9\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:55:21\r\n           est d\u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:02  19:38:59:00\r\n Ca peut influencer les chiffres.\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:02:15\r\n          -Pour l'OFS,\r\n     ces chiffres sont s\u00fbrs.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:05:01\r\nIls sont fournis par les cantons\r\n\r\n19:39:05:06  19:39:07:07\r\n           et compar\u00e9s\r\n  selon des crit\u00e8res uniformes.\r\n\r\n19:39:07:18  19:39:11:11\r\n    -La statistique polici\u00e8re \r\n   de la criminalit\u00e9 enregistre\r\n\r\n19:39:11:15  19:39:13:13\r\n   les d\u00e9nonciations polici\u00e8res\r\n\r\n19:39:13:18  19:39:15:15\r\n      faites par les cantons.\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:03\r\n C'est pas une question de savoir\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:22:14\r\n       s'il y a des polices\r\nplus intransigeantes que d'autres.\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:26:23\r\n         Ces statistiques\r\n repr\u00e9sentent vraiment la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:31:15\r\n    -A Fribourg, on redoute\r\nl'\u00e9tiquette de ville dangereuse.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:35:12\r\n       Mais dans ce canton\r\ncomme sur l'ensemble de la Suisse,\r\n\r\n19:39:35:17  19:39:37:15\r\n  la criminalit\u00e9 est en baisse.\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:42:07\r\n   -Un ancien policier communal,\r\n      entra\u00eeneur de football,\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:48:18\r\n     aurait sexuellement abus\u00e9\r\nde 18 jeunes gar\u00e7ons de 7 \u00e0 15 ans.\r\n\r\n19:39:48:23  19:40:02:10\r\n La manipulation des victimes et de\r\nleurs parents semblent avoir eu lieu.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:07:10\r\n    -Le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 \r\n   sous surveillance polici\u00e8re\r\n\r\n19:40:07:14  19:40:09:11\r\n     et \u00e0 huis clos partiel.\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:12:04\r\nQuatre victimes \u00e9taient pr\u00e9sentes\r\n\r\n19:40:12:09  19:40:15:04\r\n        face \u00e0 cet homme\r\n    qui a, durant seize ans,\r\n\r\n19:40:15:09  19:40:19:11\r\n      contraint 18 enfants\r\n   \u00e0 des actes d'ordre sexuel.\r\n\r\n19:40:19:16  19:40:23:16\r\n    Ses fonctions de policier\r\n   et d'entra\u00eeneur de football\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:27:05\r\n        lui permettaient\r\n de cibler des victimes fragiles\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:29:17\r\n   et d'amadouer les parents.\r\n\r\n19:40:29:22  19:40:33:19\r\n          Les victimes\r\n  avaient peur de le d\u00e9noncer.\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:38:20\r\n         M\u00eame l'Office\r\n   de protection de l'enfance\r\n\r\n19:40:39:01  19:40:41:13\r\n  lui avait confi\u00e9 des enfants.\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:44:11\r\n -C'est un r\u00e9f\u00e9rent de confiance.\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:46:08\r\n      Donc on n'a pas imagin\u00e9\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:48:11\r\n    que \u00e7a puisse venir de lui.\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:52:04\r\n    Il a cumul\u00e9 des casquettes\r\n     favorables \u00e0 sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:40:52:13  19:40:56:11\r\n-Le policier est pass\u00e9 deux fois\r\n  entre les mailles du filet.\r\n\r\n19:40:56:15  19:40:59:09\r\n   Tout d'abord quand un enfant\r\nraconte son histoire \u00e0 ses parents.\r\n\r\n19:40:59:13  19:41:02:02\r\nL'homme fera simplement des excuses.\r\n\r\n19:41:02:07  19:41:05:15\r\n    Puis lors d'une op\u00e9ration\r\n     anti-p\u00e9dophile en 2004.\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:07:22\r\n   Il est dans le collimateur,\r\n\r\n19:41:08:03  19:41:10:11\r\n    mais son disque dur meurt\r\n    avant les perquisitions.\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:13:09\r\n-L'accus\u00e9 a probablement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:41:13:13  19:41:15:21\r\n        Il pourrait y avoir\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:20:01\r\n   une responsabilit\u00e9 de l'Etat.\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:23:21\r\n           S'il avait pu\r\n    \u00eatre stopp\u00e9 il y a dix ans,\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:30:14\r\n       beaucoup de victimes\r\n     ne l'auraient jamais \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:35:17\r\n          -Le procureur\r\n  a requis dix ans de r\u00e9clusion\r\n\r\n19:41:35:22  19:41:41:01\r\n        et un traitement\r\n    psychologique en prison.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:49:05\r\n    Les avocats des victimes\r\ndemandent une peine plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:41:49:10  19:41:55:02\r\n        Verdict mercredi.\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:01:07\r\n  -Nous voterons le 5 juin sur la\r\nmodification de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:04:02\r\n     Elle pr\u00e9voit d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:10:04\r\n      les proc\u00e9dures d'asile\r\navec de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:42:10:20  19:42:14:09\r\n         -Des centaines\r\n     de milliers de migrants\r\n\r\n19:42:14:13  19:42:17:05\r\nviennent demander l'asile en Europe.\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:20:00\r\n           Le 5 juin,\r\n nous voterons sur la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:24:05\r\n \u00e0 travers laquelle passent ceux\r\n     qui arrivent en Suisse.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:27:17\r\n  But: acc\u00e9l\u00e9rer le traitement\r\n     des demandes d'asile.\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:30:12\r\n    -Acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures,\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:33:03\r\n c'est bien pour ceux qui peuvent\r\n\r\n19:42:33:08  19:42:36:18\r\n      rester car ils peuvent\r\n       s'int\u00e9grer plus vite\r\n\r\n19:42:36:23  19:42:39:22\r\n          et bien aussi\r\n   pour ceux qui doivent partir\r\n\r\n19:42:40:03  19:42:43:00\r\n  car ils ont une r\u00e9ponse rapide.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:45:20\r\nEn plus, \u00e7a nous co\u00fbte moins cher.\r\n\r\n19:42:46:01  19:42:52:14\r\n Cette r\u00e9vision est bien pour les\r\ncantons, les communes, les villes.\r\n\r\n19:42:53:04  19:42:57:08\r\n-La ministre propose une refonte\r\n    de la proc\u00e9dure d'asile,\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:02:09\r\npassant aussi par la restructuration\r\n    des centres pour requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:14:11\r\nCe projet, mis sur pied \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:43:14:16  19:43:18:03\r\n    a montr\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n     des proc\u00e9dures de 40 %.\r\n\r\n19:43:18:08  19:43:20:09\r\n  L'UDC a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:24:09\r\n       En cause, le fait\r\n    que de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:27:22\r\n  ayant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande\r\n dans un pays de l'espace Dublin\r\n\r\n19:43:28:03  19:43:30:03\r\n ne puissent pas \u00eatre renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:33:23\r\n   -La loi a \u00e9t\u00e9 faite en 2011.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:38:04\r\n      Ca ne fonctionne plus.\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:41:19\r\n Aucun pays n'est pr\u00eat \u00e0 reprendre\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:48:17\r\n     les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent\r\n   pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:43:49:09  19:43:52:02\r\n   -Le contexte international\r\n\r\n19:43:52:07  19:43:57:06\r\n    pourrait \u00eatre d\u00e9terminant\r\n   dans le r\u00e9sultat du 5 juin.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:02:22\r\n -Chaque lundi la r\u00e9daction vous \r\n proposera \"L'instant politique\".\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:07:10\r\n    Cette semaine, la r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:44:07:14  19:44:16:15\r\nVictoire du tandem Broulis-Maillard,\r\n     dont l'union a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:44:16:20  19:44:22:08\r\nVoici le premier \"Instant politique\"\r\n          sign\u00e9 A.Rebetez.\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:25:23\r\n   -06h30 un matin de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:29:18\r\n     Pascal Broulis d\u00e9boule \r\n    pour une interview \u00e0 LFM.\r\n\r\n19:44:29:23  19:44:33:11\r\n  -Vous aimez cueillir les gens\r\n         matinalement ?\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:38:15\r\n   -Oui, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre \r\n  plus en forme que le vis-\u00e0-vis.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:43:23\r\n -Bonjour, merci de m'accueillir.\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:49:04\r\n-Il est l\u00e0 pour d\u00e9fendre sa r\u00e9forme\r\n    de l'imp\u00f4t des entreprises.\r\n\r\n19:44:49:09  19:44:51:21\r\nVoil\u00e0 sa m\u00e9thode pour convaincre.\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:54:01\r\n           -Se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:44:54:06  19:44:58:22\r\n Pour qu'un message soit compris,\r\n  il doit \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 neuf fois.\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:01:04\r\n    -Et l'interview d\u00e9marre.\r\n\r\n19:45:01:09  19:45:04:02\r\n   -P.Broulis, vous \u00eates pr\u00eat ?\r\n             -Pr\u00eat !\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:06:12\r\n-Qu'est-ce que c'est cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:45:06:17  19:45:09:21\r\n   -On doit faire cette r\u00e9forme\r\n   pour rester dans la course.\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:15:04\r\nLe pouvoir d'achat des entreprises va\r\n\u00eatre renforc\u00e9 par la baisse fiscale.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:18:03\r\n  Les entreprises paient 100 mios\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:24:05\r\n        qui seront r\u00e9inject\u00e9s\r\npour le pouvoir d'achat des familles.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:27:06\r\n     -Il confie hors micro:\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:33:11\r\n     -Ce n'est pas la r\u00e9forme\r\n      la plus sexy \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:41:11\r\n-La tourn\u00e9e de P.Broulis se poursuit\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:45:01\r\n       Ici, il rencontre\r\n     un groupe de citoyens.\r\n\r\n19:45:45:06  19:45:48:09\r\n Il en profite pour se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:53:09\r\n      -Si on ne fait pas \u00e7a,\r\n   on n'est plus dans la course.\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:55:06\r\n      C'est environ 400 mios.\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:59:07\r\n     Les milieux \u00e9conomiques \r\n     vont distribuer 100 mios\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:17\r\n          pour soutenir\r\n le pouvoir d'achat des familles.\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:04:11\r\n     -C'est qui ce groupe ?\r\n\r\n19:46:04:16  19:46:09:09\r\n-Un groupe de citoyens qui se sont\r\n inscrits il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:11:17\r\n     J'\u00e9coute leurs critiques.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:16:12\r\n      Ca me permet de r\u00e9gler.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:19:02\r\n  -2 h plus tard, d\u00e9bat public.\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:23:16\r\n  Voil\u00e0 ce que fait P.Broulis \r\n quand il entre dans une salle.\r\n\r\n19:46:23:21  19:46:26:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:46:26:16  19:46:29:08\r\n     -Vous saluez toujours ?\r\n          -Oui, toujours.\r\n\r\n19:46:29:12  19:46:34:04\r\n   Ca permet un contact visuel.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:36:22\r\n    -L\u00e0 encore, il se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:39:08\r\n  -On doit rester dans la course.\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:41:11\r\n           440 millions.\r\n\r\n19:46:41:15  19:46:43:22\r\n Cet argent ne va pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:47:11\r\n  La main des imp\u00f4ts est libre, \r\n  la main des prestations aussi.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:50:08\r\n    La famille pourra se payer\r\n     un repas suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:46:50:12  19:46:54:09\r\n      C'est le pouvoir d'achat\r\nde ceux qui sont le plus fragilis\u00e9s.\r\n\r\n19:46:54:13  19:46:58:15\r\n -A l'heure du buffet, il tente \r\nde convaincre l'ultime sceptique,\r\n\r\n19:46:58:20  19:47:03:05\r\n   avant de rejoindre l'ap\u00e9ro\r\n      pour un verre d'eau.\r\n\r\n19:47:03:10  19:47:06:00\r\n           -Pas de vin.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:09:14\r\n      Mais quand je suis seul\r\n     et que je ne conduis pas,\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:12:18\r\n         un verre de vin,\r\n      c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:15:20\r\n          -Tout seul ? \r\n          -Pas tout seul.\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:20:17\r\n        -Je vous rappelle\r\nle r\u00e9sultat d'hier: 87,1 % de OUI.\r\n\r\n19:47:20:22  19:47:25:23\r\n  Comme quoi la m\u00e9thode Broulis,\r\n           \u00e7a a du bon.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:07\r\n       Cette fameuse RIE III\r\n        a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:32:14\r\n  la semaine pass\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:34:20\r\n Avec parfois des \u00e9changes tendus.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:37:00\r\n    La socialiste Mattea Meyer\r\n       a pos\u00e9 une question\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:40:06\r\n       \u00e0 M.Martullo-Blocher.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:43:22\r\n    -Combien avez-vous profit\u00e9\r\n    de l'imposition partielle\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:47:07\r\n   des dividendes de la r\u00e9forme\r\n       des entreprises 2 ?\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:50:15\r\n-Je paie environ 15 mios d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:50:20  19:47:54:13\r\n     Ca ferait 3 mios de plus \r\n     si l'imposition partielle\r\n\r\n19:47:54:18  19:47:57:06\r\n    n'avait pas \u00e9t\u00e9 introduite.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:02:09\r\nJe ne sais pas combien vous payez.\r\n\r\n19:48:05:01  19:48:09:11\r\n   -Je ne r\u00e9siste pas au plaisir\r\n  de vous offrir ce petit montage\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:22\r\nen marge du d\u00e9bat sur l'initiative\r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:17:00\r\n  Elle est en faveur des paysans.\r\n\r\n19:48:25:16  19:48:27:07\r\n             -Paysan.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:29:18\r\n           -Agriculteur.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:36:18\r\n -Le lobby paysan est en forme.\r\n\r\n19:48:36:23  19:48:40:22\r\nOn se retrouve dans deux semaines.\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:45:16\r\n             -A Cuba,\r\n  les moments forts se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:48:07\r\n        La poign\u00e9e de main\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:52:06\r\n     scelle la normalisation\r\n  entre La Havane et Washington.\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:57:06\r\nRaul Castro et Barack Obama tournent\r\n la page de d\u00e9cennies de conflits.\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:05:18\r\n La crise des missiles en 1962 avait\r\nfait craindre l'apocalypse nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:22:16\r\n       -Le blocus constitue\r\n\r\n19:49:22:21  19:49:25:23\r\n       l'obstacle principal\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:30:10\r\n    au d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n et au bien-\u00eatre du peuple cubain.\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:35:09\r\n          C'est pourquoi\r\n son \u00e9limination sera essentielle\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:39:00\r\n        \u00e0 la normalisation\r\n    des relations bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:49:39:05  19:49:42:22\r\n       Personne ne devrait\r\n  pr\u00e9tendre que le peuple cubain\r\n\r\n19:49:43:03  19:49:47:11\r\n       renonce \u00e0 son destin\r\n       libre et souverain,\r\n\r\n19:49:47:15  19:49:55:02\r\n      pour lequel il a fait \r\n      d'immenses sacrifices.\r\n\r\n19:49:56:17  19:50:04:04\r\n    -Cette visite de mars 2016\r\n         est un tournant.\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:11:23\r\n    Hymne national am\u00e9ricain\r\n -B.Obama foulant le sol cubain.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:15:22\r\n         Premi\u00e8re visite\r\n d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Cuba\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:19:16\r\n depuis la r\u00e9volution castriste\r\n            de 1959.\r\n\r\n19:50:19:21  19:50:22:21\r\n        Les r\u00e9publicains\r\n    critiquent cette visite.\r\n\r\n19:50:23:01  19:50:27:15\r\n           Mais Obama\r\n  entendait marquer durablement\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:32:16\r\n        le rapprochement\r\n      entre les deux pays.\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:38:01\r\n   -C'est une visite historique,\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:43:22\r\n     l'opportunit\u00e9 historique\r\n\r\n19:50:44:03  19:50:47:16\r\n       d'entrer en contact \r\n      avec le peuple cubain,\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:15\r\nde tisser des liens entre nos peuples\r\n            et, pour moi,\r\n\r\n19:50:51:20  19:50:56:20\r\nde pr\u00e9senter ma vision pour un futur\r\nplus lumineux que le fut notre pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:02:22\r\n -Pour les Cubains, cette visite\r\n  suscite beaucoup d'attentes.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:12:09\r\n           -Esp\u00e9rons que\r\n    \u00e7a servira \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:17:15\r\n-Il y aura des changements positifs.\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:24:16\r\n  Au niveau \u00e9conomique, et le fait\r\nde pouvoir entrer et sortir du pays.\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:27:23\r\n        -Mais la tension\r\n      \u00e9tait aussi palpable.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:34:13\r\nDes dizaines d'opposants cubains\r\n        ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:51:34:18  19:51:39:23\r\n    Obama a promis d'\u00e9voquer\r\nla question des droits de l'homme\r\n\r\n19:51:40:04  19:51:44:06\r\n   avec son homologue cubain.\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:48:19\r\n    -P.Gobet, vous \u00eates \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:53:10\r\n  Des images historiques, comme\r\ncet extraordinaire clich\u00e9 Reuters.\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:56:11\r\nL'\u00e9norme avion du pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n19:51:56:16  19:51:59:20\r\n             survolant\r\n  les vieilles voitures cubaines.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:07:17\r\n Vous avez la chance de vivre \u00e7a.\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:13:18\r\n         M\u00eame les Cubains\r\n   n'en croient pas leurs yeux.\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:18:07\r\n     -Oui, on peut comprendre\r\n        cette incr\u00e9dulit\u00e9.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:24:07\r\n         Il y a deux ans,\r\nCuba \u00e9tait encore largement isol\u00e9e.\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:28:09\r\nAssi\u00e9g\u00e9e par le voisin imp\u00e9rialiste\r\n            am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:33:19\r\n  Et tout d'un coup, le pr\u00e9sident\r\n  Obama marche en vieille ville.\r\n\r\n19:52:33:21  19:52:39:02\r\n  Les Cubains sont touch\u00e9s, \u00e9mus.\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:42:15\r\n   Certains ont pleur\u00e9 en voyant\r\n    les images de cette visite.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:45:18\r\n      Tous esp\u00e8rent que c'est\r\n    de bon augure pour le pays.\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:51:10\r\nOn sent aussi une certaine r\u00e9serve.\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:55:19\r\n   Tout \u00e0 l'heure, quand passait\r\n   le convoi du pr\u00e9sident Obama,\r\n\r\n19:52:56:00  19:52:59:22\r\n      la dame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi \r\n     a cri\u00e9 son enthousiasme.\r\n\r\n19:53:00:03  19:53:02:11\r\n     Puis elle s'est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:05:03\r\n      Les gens autour d'elle\r\n         n'ont pas r\u00e9agi.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:10:04\r\n      Les Cubains ont encore\r\n     de la peine \u00e0 se l\u00e2cher.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:13:20\r\n  \u00c7a reste un r\u00e9gime autoritaire.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:21:07\r\n           -On imagine\r\n le pays recouvert de McDonald's.\r\n\r\n19:53:22:03  19:53:27:12\r\n-Il y a un d\u00e9but de ru\u00e9e vers Cuba\r\n         c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:53:27:14  19:53:32:12\r\n  Rien que ces derni\u00e8res heures, \r\n  on apprend que Google d\u00e9barque.\r\n\r\n19:53:32:14  19:53:37:10\r\n        Une grande cha\u00eene \r\n       d'h\u00f4tels am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:41:03\r\n  un site de r\u00e9servation on line.\r\n\r\n19:53:41:05  19:53:47:05\r\n Tout le monde a compris que Obama\r\n   voulait d\u00e9tourner l'embargo.\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:55:14\r\n        Il devrait bient\u00f4t\r\n   y avoir vingt vols quotidiens\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:59:04\r\n   entre les \u00c9tats-Unis et Cuba.\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:02:22\r\n     On va voir comment l'\u00eele\r\n  r\u00e9ussira \u00e0 absorber cet afflux.\r\n\r\n19:54:02:22  19:54:07:00\r\n      -Salah Abdeslam se bat\r\n  contre son transfert en France.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:10:00\r\n   Il a pris un p\u00e9naliste connu.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:13:14\r\nLe quartier de Molenbeek \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:18:23\r\n          s'est confirm\u00e9\r\n comme un repaire de djihadistes.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:27:04\r\n   La police est \u00e0 la recherche\r\n        d'un autre homme.\r\n\r\n19:54:28:07  19:54:33:09\r\n-Nouvelles images de l'intervention\r\n    qui a permis l'arrestation\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:38:18\r\nde Salah Abdeslam et d'un complice,\r\n   vendredi pass\u00e9 \u00e0 Molenbeeek.\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:43:03\r\n  Un chien \u00e9quip\u00e9 d'une cam\u00e9ra\r\n    participe \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:46:21\r\n     L'un des deux fugitifs\r\n   tente une fuite d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:54:47:02  19:54:49:20\r\nIl est stopp\u00e9 net dans sa course.\r\n\r\n19:54:50:01  19:54:54:06\r\n    L'autre, bless\u00e9 au genou,\r\n     sera aussi neutralis\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:57:18\r\n    Les policiers le coiffent\r\n     d'un foulard \u00e0 carreaux\r\n\r\n19:54:57:23  19:54:59:11\r\n      avant de l'embarquer.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:01:05\r\n  La fin aboutie d'une traque,\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:04:22\r\n     mais les statistiques \r\n    n'ont rien de rassurant.\r\n\r\n19:55:05:15  19:55:07:18\r\n    -En 2015, nous avons ouvert\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:09:11\r\n       315 nouveaux dossiers\r\n\r\n19:55:09:16  19:55:11:02\r\n          de terrorisme.\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:16:10\r\nDepuis le d\u00e9but 2016, nous en sommes\r\n      \u00e0 60 nouveaux dossiers.\r\n\r\n19:55:16:14  19:55:18:08\r\n          -On a en France\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:20:11\r\n       244 affaires en cours\r\n\r\n19:55:20:16  19:55:27:16\r\n   qui concernent judiciairement\r\n           772 individus\r\n\r\n19:55:27:21  19:55:33:13\r\n qui sont soit mis en examen, avec\r\nune partie en d\u00e9tention provisoire,\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:37:14\r\n          soit recherch\u00e9s\r\n     avec des mandats d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:42:03\r\n -Un Alg\u00e9rien qui aurait apport\u00e9\r\n      un soutien logistique\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:44:17\r\n     aux massacres de Paris\r\n        a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:49:12\r\nIl s'agit de l'homme abattu mardi\r\n dans un appartement de Forest.\r\n\r\n19:55:49:17  19:55:53:18\r\n      Il avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re austro-hongroise\r\n\r\n19:55:53:23  19:56:00:13\r\navec S.Abdeslam et un autre fugitif\r\n      le 9 septembre dernier.\r\n\r\n19:56:03:13  19:56:07:20\r\n     -Le plan europ\u00e9en et turc\r\n     pour stopper les migrants\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:10:20\r\n          se met en place\r\n        dans la difficult\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:14:10\r\n   Les arriv\u00e9es ne cessent pas,\r\n          au contraire.\r\n\r\n19:56:14:14  19:56:17:18\r\n  Ath\u00e8nes demande l'aide de l'UE.\r\n\r\n19:56:17:23  19:56:24:21\r\n   Les arrivants sont maintenus\r\n dans les camps d'enregistrements.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:30:03\r\n     Je vous rappelle le lien,\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:35:23\r\n          hashtag Lesbos\r\n pour suivre notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:56:37:07  19:56:41:11\r\n  Ce soir L.Burkhalter est parti\r\n\u00e0 la rencontre des Grecs sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:45:03\r\n   Leur quotidien est boulevers\u00e9\r\n         depuis des mois.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:48:12\r\n     Quels sont les sentiments\r\n\r\n19:56:48:17  19:56:52:05\r\n    de ces premiers concern\u00e9s\r\n  sur la route de la migration ?\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:54:21\r\nC'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n19:56:55:13  19:56:58:09\r\n    -Trois ou quatre personnes\r\n           de ce c\u00f4t\u00e9 !\r\n\r\n19:56:58:13  19:56:59:22\r\n   Trois ou quatre de l'autre !\r\n\r\n19:57:00:03  19:57:02:07\r\n        Ceux qui ont besoin\r\n       d'aide m\u00e9dicale ici !\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:05:07\r\nL\u00e0-bas, ceux qui n'en ont pas besoin.\r\n\r\n19:57:06:05  19:57:09:11\r\n     -Un bateau de migrants \r\n    a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par une ONG.\r\n\r\n19:57:09:16  19:57:13:10\r\n     La mer n'est pas calme\r\n et il pleut par intermittence.\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:15:19\r\n    Il faudra les r\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:57:16:00  19:57:19:03\r\n     Les hommes-grenouilles\r\n     vont \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:22:00\r\n        Enfin, les voil\u00e0.\r\n\r\n19:57:25:14  19:57:29:00\r\n        Ils nous disent\r\navoir d\u00e9riv\u00e9 pendant six heures.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:32:08\r\n     Chaque nuit ou presque,\r\n        les m\u00eames sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:57:35:09  19:57:38:19\r\n  Le sang vers\u00e9 l\u00e0-bas en Syrie\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:43:17\r\nse refl\u00e8te dans l'aube de ce qu'ils\r\n esp\u00e8rent \u00eatre leur nouvelle vie.\r\n\r\n19:57:44:21  19:57:47:16\r\n -C'est terrifiant de voir au loin\r\n\r\n19:57:47:21  19:57:49:14\r\n       un bateau de migrants\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:52:07\r\n      qui risque de chavirer.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:57:22\r\n  La Gr\u00e8ce porte sur ses \u00e9paules\r\n    le fardeau de cette crise.\r\n\r\n19:58:00:07  19:58:03:12\r\n -Son \u00eele est en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:58:03:16  19:58:09:13\r\nVoici la maquette d'une statue que\r\nle maire d\u00e9voilera prochainement.\r\n\r\n19:58:10:03  19:58:15:20\r\n-Ca symbolise la solidarit\u00e9, la paix\r\net la coop\u00e9ration entre les hommes.\r\n\r\n19:58:17:21  19:58:22:19\r\n  -Une mani\u00e8re de saluer l'\u00e9lan\r\n humanitaire de ses concitoyens.\r\n\r\n19:58:23:11  19:58:27:00\r\n         -C'est vertueux,\r\n      d'aider sans se vanter.\r\n\r\n19:58:27:05  19:58:31:15\r\nNous avons ouvert nos maisons pour\r\nles recevoir, c'est notre devoir.\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:35:11\r\n           D'autres pays\r\n  ont tourn\u00e9 le dos aux migrants.\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:40:13\r\n  -Pas moyen de se d\u00e9tourner des\r\ncons\u00e9quences de la guerre syrienne.\r\n\r\n19:58:49:00  19:58:52:16\r\n        -Nous avons fourni\r\n  beaucoup de m\u00e9dicaments aux ONG\r\n\r\n19:58:52:21  19:58:57:16\r\nqui les ont distribu\u00e9s dans les camps\r\n    et les zones de d\u00e9barquement.\r\n\r\n19:58:58:05  19:59:01:19\r\n    -Tout le monde sur l'\u00eele\r\n    n'a pas la m\u00eame vision.\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:05:17\r\n    -Les gens ici sont pauvres.\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:08:15\r\n   Comment aider les migrants ?\r\n\r\n19:59:08:20  19:59:10:21\r\n      Nous sommes en crise !\r\n\r\n19:59:11:02  19:59:14:18\r\n     Nous les aiderions mieux\r\n   si nous avions plus d'argent.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:18:01\r\n    -M\u00eame des Grecs voudraient\r\nmigrer vers de meilleurs horizons.\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:22:00\r\n     -Quand quelqu'un traverse\r\n    ill\u00e9galement une fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:59:22:05  19:59:23:17\r\n     il faut appliquer la loi.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:22\r\n     Si je br\u00fble un feu rouge,\r\n         j'ai une amende.\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:32:06\r\n    -L'accord avec la Turquie\r\n         est trop r\u00e9cent\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:36:11\r\n pour que les habitants puissent\r\n  imaginer son impact concret.\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:38:13\r\n         Mais ils savent\r\n  que la solution est ailleurs.\r\n\r\n19:59:39:01  19:59:42:13\r\n-Cessez la guerre et tout ira bien !\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:51:22\r\n-\"O\u00f9 va la Gr\u00e8ce ?\", crie-t-il avant\r\n d'aller jeter ses filets au large.\r\n\r\n19:59:53:10  19:59:57:02\r\n   -L'op\u00e9ration Lesbos continue\r\n         sur RTS info.ch.\r\n\r\n19:59:57:07  20:00:04:00\r\n     Des images, reportages,\r\n interviews rassembl\u00e9s sur place.\r\n\r\n20:00:04:23  20:00:09:21\r\nOn termine sur un sujet qui suscite\r\n  les passions depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n20:00:10:02  20:00:16:23\r\n  comment emp\u00eacher les graffitis\r\n    qui d\u00e9figurent les villes.\r\n\r\n20:00:19:00  20:00:23:11\r\n       -Priska Rast lutte\r\n contre les graffitis \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:28:15\r\n Cette p\u00e2te est sa nouvelle arme\r\n        contre les tags.\r\n\r\n20:00:29:18  20:00:32:11\r\n    -Ca fait un film protecteur\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:34:09\r\n          sur la pierre,\r\n\r\n20:00:34:13  20:00:36:11\r\n    mais il ne la p\u00e9n\u00e8tre pas.\r\n\r\n20:00:36:16  20:00:41:00\r\nEn cas de d\u00e9pr\u00e9dation, il est lav\u00e9\r\n  et dispara\u00eet avec le graffiti.\r\n\r\n20:00:41:10  20:00:45:19\r\n-250'000 frs investis par la Ville\r\npour que ce produit voie le jour.\r\n\r\n20:00:46:00  20:00:48:17\r\n         Il est destin\u00e9\r\n     aux monuments class\u00e9s.\r\n\r\n20:00:50:14  20:00:54:22\r\n    -Les monuments historiques\r\n  ne pouvaient pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n20:00:55:03  20:00:56:18\r\n   Les d\u00e9fenseurs du patrimoine\r\n\r\n20:00:56:23  20:00:59:07\r\n          n'autorisaient\r\n      aucun produit existant.\r\n\r\n20:00:59:18  20:01:03:04\r\n    -Une innovation aussi n\u00e9e\r\n    d'un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\r\n\r\n20:01:03:09  20:01:06:06\r\n         Les graffitis\r\n    co\u00fbtent cher \u00e0 nettoyer.\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:10:08\r\n        Lausanne d\u00e9bourse\r\n    chaque ann\u00e9e 100'000 frs,\r\n\r\n20:01:10:12  20:01:14:11\r\n         Zurich 500'000,\r\n     Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 1,2 mio.\r\n\r\n20:01:14:16  20:01:24:19\r\n A Gen\u00e8ve, six employ\u00e9s travaillent\r\n\u00e0 plein temps pour effacer les tags.\r\n\r\n20:01:26:07  20:01:29:23\r\n -Nous traitons 600 tags par jour.\r\n\r\n20:01:30:04  20:01:35:18\r\n    600 tags de 1 m2 ou objets.\r\n\r\n20:01:35:23  20:01:38:23\r\n          C'est \u00e9norme !\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:42:21\r\n      -On y pratique aussi\r\n    la protection pr\u00e9ventive.\r\n\r\n20:01:43:02  20:01:46:00\r\n  Le nouveau produit zurichois\r\n           intrigue.\r\n\r\n20:01:46:14  20:01:53:03\r\n    -On va prendre contact avec\r\n l'entreprise et faire des essais.\r\n\r\n20:01:53:12  20:01:55:20\r\n -Si cette invention satisfait,\r\n\r\n20:01:56:01  20:01:59:08\r\n     les frais de nettoyage\r\n    de monuments historiques\r\n\r\n20:01:59:12  20:02:02:19\r\n co\u00fbteraient 25 fois moins cher\r\n      qu'une restauration.\r\n\r\n20:02:03:13  20:02:09:11\r\n          -Ce soir \"TTC\",\r\n   ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:09:15  20:02:13:01\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:13:06  20:02:21:06\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\nR.Aubry, V.Fiore-Donno, M.Kastrati, \r\n    J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-20T01:10:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504271", "durationSec": 105, "title": "FRIGO NETTOYAGE GRAFFITI ZH_RTS000000764003", "excerpt": "La responsable anti-graffiti de la ville de Zurich Priska Rast pr\u00e9sente une p\u00e2te qui permet de prot\u00e9ger les murs contre les graffitis. Elle forme un film protecteur qui dispara\u00eet avec le graffiti une fois lav\u00e9e. Ce produit est destin\u00e9 en priorit\u00e9 aux monuments historiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GRAFFITI", "PROTECTION DES MONUMENTS"], "sequenceIds": ["1504531"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504272", "durationSec": 96, "title": "SO ABDESLAM NEWS_RTS000000766863", "excerpt": "Les cas de cancers ont augment\u00e9 en Suisse avec le vieillissement de la population. Les chances de survie et de gu\u00e9rison se sont am\u00e9lior\u00e9e. Le pr\u00e9sident de l'institut national pour l'\u00e9pid\u00e9miologie et l'enregistrement du cancer (NICER) Giorgio Noseda \u00e9voque l'utilit\u00e9 de la pr\u00e9vention et du diagnostic pr\u00e9coce.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504273", "durationSec": 102, "title": "SO AVEC OBAMA CUBA NEWS_RTS000000766819", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 la campagne pour la modification de la loi sur l'asile qui pr\u00e9voit une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures avec des nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux. L'UDC a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum et la le peuple se prononcera le 5.06.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603504274", "durationSec": 70, "title": "SO CANCER CHIFFRES_RTS000000766673", "excerpt": "Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS), la criminalit\u00e9 a baiss\u00e9 en Suisse en 2015. Fribourg arrive en t\u00eate du classement des villes suisses pour le nombre d'infractions violentes par mille habitants. La police et les autorit\u00e9s fribourgeoises expliquent ce r\u00e9sultat ne signifie pas que Fribourg soit une ville plus violente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "PROPHYLAXIE", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504275", "durationSec": 21, "title": "SO CAPTURE ECRAN LESBOS 2_RTS000000766868", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il \u00e9voque notamment le style politique du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis qui lui permet de convaincre les citoyens comme lors de la votation du 20.03.2016 sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III)."}, {"internalArchiveId": "AA1603504276", "durationSec": 110, "title": "SO CF LANCEMENT LOI ASILE_RTS000000766831", "excerpt": "Le quotidien des habitants de l'\u00eele de Lesbos est boulevers\u00e9 par l'arriv\u00e9e de milliers de migrants. Certains font preuve de solidarit\u00e9 mais d'autres estiment que le pays est lui-m\u00eame en crise et qu'on ne peut pas trop leur en demander.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1504501"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504277", "durationSec": 104, "title": "SO CRIMINALITE STATISTIQUES_RTS000000766851", "excerpt": "La publicit\u00e9 pour le tabac est interdite dans les lieux publics mais autoris\u00e9e sur les lieux de vente dont les kiosques. Le porte-parole de la Ligue pulmonaire Suisse Gr\u00e9goire Vittoz explique que les milieux de la pr\u00e9vention souhaiteraient interdire la publicit\u00e9 pour les cigarettes dans ces magasins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["STATISTIQUE", "CRIMINALIT\u00c9", "INFRACTION", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1504489"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504278", "durationSec": 260, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE 2103_RTS000000766862", "excerpt": "Un ancien policier municipal de Sion, entra\u00eeneur de football d'un club local, est accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 d'enfants entre 1996 et 2012. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 et plac\u00e9 en d\u00e9tention en 2013 apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9 2 fois \u00e0 la justice et son proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 en huis clos partiel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1504504"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504279", "durationSec": 183, "title": "SO LESBOS HABITANTS_RTS000000766692", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1504530"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504280", "durationSec": 27, "title": "SO MIGRANTS ARRIVEE_RTS000000766510"}, {"internalArchiveId": "AA1603504281", "durationSec": 110, "title": "SO PUB TABAC_RTS000000766519", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TABAC", "CIGARETTE", "PUBLICIT\u00c9", "PUBLICIT\u00c9 SUR LE LIEU DE VENTE", "KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504282", "durationSec": 29, "title": "SO RENCONTRE CASTRO OBAMA_RTS000000766614"}, {"internalArchiveId": "AA1603504283", "durationSec": 36, "title": "SO SONORE CASTRO_RTS000000766882"}, {"internalArchiveId": "AA1603504284", "durationSec": 113, "title": "SO VS PROCES PEDOPHILE 4_RTS000000766830", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "PROC\u00c8S", "ENFANT (\u00c2GE)", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "sequenceIds": ["1504497"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603504437", "summary": "Plateau : itw de Pierre-Yves Dietrich, chef du service oncologie aux HUG", "id": "1504476"}, {"internalArchiveId": "AA1603504450", "summary": "Pi\u00e9tons et v\u00e9hicules en ville du Fribourg pr\u00e8s de la gare. Itw de Florian Walser, chef de la police de s\u00fbret\u00e9 fribourgeoise. Conf\u00e9rence de presse de la police fribourgeoise. Itw d'Erwin Jutzet, conseiller d'\u00e9tat, FR. Itw d'Anne-Corinne Vollenweider, cheffe de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal, Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Circulation et passage d'une voiture de police \u00e0 Fribourg.", "id": "1504489", "visualThemes": ["FOULE", "CIRCULATION", "POLICE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504458", "summary": "Ext du Palais de justice de Sion avec inscription. Dessins du proc\u00e8s. Arriv\u00e9e de l'accus\u00e9 (visage flout\u00e9) et des avocats. Ext b\u00e2timent de la police municipale de Sion avec enseigne. Itw de S\u00e9bastien Fanti, avocat d'une des victimes. Itw de Jean-Luc Addor, avocat de 4 victimes.", "id": "1504497", "visualThemes": ["JUSTICE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504462", "summary": "Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, descendant des escaliers entour\u00e9es d'hommes. Itw de Simonetta Sommaruga. Itw d'Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1504501", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504465", "summary": "Pascal Broulis, conseiller d'Etat \u00e0 l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent de la radio LFM. Itw de Pascal Broulis. Pascal Broulis dans les locaux de LFM et r\u00e9pondant \u00e0 une interview dans un studio radio. Borne lumineuse avec inscription \"On air\" s'\u00e9teignant. Pascal Broulis saluant des personnes assises \u00e0 une table de r\u00e9union. Pascal Broulis saluant des personnes entrant dans un auditoire puis donnant une conf\u00e9rence. Statement d'Alain Rebetez. \nEchange au conseil national entre Mattea Meyer, conseill\u00e8re nationale PS et Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC. D\u00e9clarations de diff\u00e9rents conseillers nationaux ayant un lien d'int\u00e9r\u00eat avec les paysans.", "id": "1504504", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504491", "summary": "Sauveteurs avec combinaison et lampe frontale lors d'une op\u00e9ration de sauvetage en mer de nuit. Miigrants sur bateau pneumatique pris en charge par les sauveteurs. Itw de Spyros Galinos, maire de Mytil\u00e8ne. Spyros Galinos montrant une statue symbolisant la solidarit\u00e9. T\u00e9moignage d'une habitant dans un bar, d'un pharmacien, d'un client d'un caf\u00e9, d'un chauffeur de taxi et d'un p\u00eacheur.", "id": "1504530", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504492", "summary": "Zurich : Priska Rast \u00e9tallant une p\u00e2te blanche sur un mur avec un gros pinceau. Itw de Priska Rast, responsable anti-graffiti  de la Ville de Zurich.\nGen\u00e8ve : employ\u00e9 de la voirie nettoyant des graffitis. Itw de Jean-Luc Aebischer, Chef d'unit\u00e9 service voirie Gen\u00e8ve.\nMurs et b\u00e2timent remplis de tags.", "id": "1504531", "visualThemes": ["VOIRIE URBAINE", "GRAFFITI"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex La Havane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646385", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024333", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-03FBF7F4-49F9-4D13-86EA-ED7A410DFFAF", "internalArchiveId": "03FBF7F4-49F9-4D13-86EA-ED7A410DFFAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants d'asile?", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sch\u00fcrch , Daniel\r\nAller jusqu'\u00e0 exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants, cette solution de dernier recours, est-elle acceptable? D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC du Jura bernois et maire de Cort\u00e9bert, et Daniel Sch\u00fcrch, conseiller communal socialiste de Boudry (NE).\r\n\r\n* * Faut-il exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants d'asile? On va s'arr\u00eater un instant sur cette menace d'expropriation.\r\nAller jusqu'\u00e0 exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants... m\u00eame si la solution est de dernier recours, est-ce acceptable? On en d\u00e9bat avec:\r\n SLV Manfred B\u00fchler, CN UDC du Jura Bernois et maire de Cort\u00e9bert\r\n- Vous avez entendu les arguments de Simonetta Sommaruga: les expropriations ne seront jamais utilis\u00e9es... ou presque. Votre parti d\u00e9crit un futur proche dans lequel les propri\u00e9taires de chalets risquent de se faire exproprier \u00e0 chaque instant...   vous faite peur \u00e0 volontairement?\r\n- vous \u00eates maire de Cort\u00e9bert... que faites-vous si l'id\u00e9e d'un centre dans votre commune? Jusqu'o\u00f9 iriez-vous pour emp\u00eacher la chose?\r\n- vous \u00eates en perte de vitesse au niveau argument... celui-ci n'est pas apparu tout de suite... vous le sortez du chapeau parce que jouer la carte \"not in my backyard, \u00e7a va payer?\r\n- Quand une commune est pr\u00eate \u00e0 racheter un b\u00e2timent pour \u00e9viter qu'il ne soit transform\u00e9 en centre de requ\u00e9rants... dans ce genre de cas, l'expropriation n'est-elle pas une mesure justifi\u00e9e? (Laax \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre 1,2 millions de francs dans un hotel pour \u00e9viter qu'il y ait 100 requ\u00e9rants dedans en 2013)\r\n- Si on suit votre logique, on n'implante aucun centre nulle part, puisque personne n'en veut... et la solidarit\u00e9, alors?\r\n- Les entreprises ferroviaires peuvent elles aussi faire valoir un droit d'expropriation. \u00e7a vous g\u00eane moins? Vous allez attaquer les CFF pour qu'ils ne puissent plus en b\u00e9n\u00e9ficier?    [Art. 31 de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur les chemins de fer: Expropriation2 1 Les entreprises ferroviaires qui disposent d'une concession d'infrastructure au sens de l'art. 5 peuvent exercer le droit d'expropriation conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale si, lors de l'octroi de la concession, l'int\u00e9r\u00eat public selon l'art. 6, al. 1, let. a, a \u00e9t\u00e9 reconnu.]\r\n SLV Daniel Sch\u00fcrch, conseiller communal socialiste de Boudry, commune qui habritera le grand centre de proc\u00e9dure et d'enregistrement pour la Suisse romande\r\n- Pour vous l'argument ne tient pas la route?... il vaut mieux collaborer pour tenter de tirer les marrons du feu... Essayer de ne pas trop se faire imposer les choses...\r\n- A Boudry, il n'y a pas de contestation au sein des habitants? Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans la s\u00e9lection du centre de Perreux?\r\n- Comment se passe l'implantation? Quelle r\u00e9ception aupr\u00e8s de la population? (rempli \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle)\r\n- Vous \u00eates la preuve vivante que certaines communes sont plus r\u00e9ceptives que d'autres \u00e0 l'id\u00e9e d'accueillir un centre... au fond, pas besoin d'un article de loi permettant l'expropriation tant que des communes telles que la v\u00f4tre existeront...!\r\n- vous \u00eates tous les deux d'accord l\u00e0 dessus? Dans ce cas, pourquoi cet article sur l'expropriation? Est-ce bien indispensable, puisqu'il ne sera jamais utilis\u00e9, ou presque, \u00e0 entendre Simonetta Sommaruga...", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants d'asile? / FOR_2016-03-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.03.2016"], "alternativeSummary": ["Aller jusqu'\u00e0 exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants, cette solution de dernier recours, est-elle acceptable? D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC du Jura bernois et maire de Cort\u00e9bert, et Daniel Sch\u00fcrch, conseiller communal socialiste de Boudry (NE)."], "variantIds": ["ece-7568840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T03:44:54Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPolice, on va s'arr\u00eater un instant maintenant sur cette menace d'expropriation, aller jusqu'\u00e0 exproprier des habitants pour placer des requ\u00e9rants, m\u00eame si la solution, on l'a entendu et de dernier recours, est-ce acceptable on en d\u00e9bat avec Manfred B\u00fchler et Daniel Sch\u00fcrch, bonsoir messieurs, bonsoir, bon, Manfred B\u00fchler, vous \u00eates conseiller national UDC du Jura bernois et maire de Cort\u00e9bert, Daniel Sch\u00fcrch, conseiller communal socialiste de Boudry, commune qui abritera le grand centre de proc\u00e9dure et d'enregistrement pour la Suisse Romande Manfred B\u00fchler vous avez entendu les arguments de Simonetta Sommaruga les expropriations ne seront jamais utilis\u00e9es ou presque et c'est ce qu'elle a dit or votre parti d\u00e9crit un futur proche, dans lequel les propri\u00e9taires de chalets risquent de se faire exproprier \u00e0 chaque instant est -ce que vous faites pas l\u00e0 un peu peur volontairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\nAh non, pas du tout, alors je m'interroge un petit peu en ayant \u00e9cout\u00e9 Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Sommaruga nous expliquer que finalement on n'utiliserait pas ou qu'on n'avait quasi pas besoin de cette disposition, pourquoi elle a \u00e9t\u00e9 introduite dans la loi puisqu'on aurait soi-disant pas besoin de ces expropriation assez bien, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'on entend utiliser cet instrument qu'on le met dans une loi qui va \u00eatre soumise au peuple le 5 juin prochain et parce que cet instrument existe parce que nous estimons qu'il va trop loin, qui n'est pas justifi\u00e9e dans ce domaine -l\u00e0 nous le combattons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [96%] :\r\nOui, Daniel Sch\u00fcrch pour vous, l'argument ne tient pas la route, il vaut mieux que collaborer pour tenter de de tirer les marrons du feu, c'est de ne pas trop se faire imposer les choses en amont via un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous on a une tr\u00e8s bonne collaboration la Conf\u00e9d\u00e9ration est dans le cas qui nous concerne donc perdre un centre qui aujourd'hui compte d\u00e9j\u00e0 un peu pr\u00e8s de 150 requ\u00e9rants qui pourrait aller jusqu'\u00e0 480 alors bien s\u00fbr que c'est des locaux publics puisque c'est un ancien h\u00f4pital psychiatrique utilis\u00e9 ce n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame cas de figure maintenant, moi, le c\u00f4t\u00e9 de l'expropriation je verrais 2 cas de figure o\u00f9 \u00e7a pourrait arriver, par exemple, o\u00f9 il y a effectivement une arriv\u00e9e massive massive quelques jours de de r\u00e9fugi\u00e9s qu'on sera oblig\u00e9 de loger dans l'urgence, \u00e0 ce titre l\u00e0, je trouverais \u00e7a acceptable et puis l'autre cas de figure, \u00e0 mes yeux, qui pourrait exister, c'est une collectivit\u00e9 qui, parce qu'elle ne veut pas accueillir son entr\u00e9e sur son territoire, d\u00e9cide d'acheter un vitesse un b\u00e2timent que convoite la Conf\u00e9d\u00e9ration celui de ce cas de figure apr\u00e8s le petit Chalet, j'y crois pas tellement parce qu'en fin de compte, aujourd'hui, la Conf\u00e9d\u00e9ration essayer de regrouper dans les grands centres est c'est vraiment la volont\u00e9 Madame Sommaruga, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour des raisons pratiques, simplement pour pouvoir aller plus vite pour pouvoir rassembler les diff\u00e9rents intervenants sous le m\u00eame toit, donc moi j'y crois pas du tout Kiserlovski qui risque de passer un de requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nMais si ce ce c'est article sur l'expropriation avait \u00e9t\u00e9 possible au moment de la n\u00e9gociation, vous en \u00eates l'exemple avec le centre de Perreux est -ce que les les choses auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes Daniel Sch\u00fcrch. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [88%] :\r\nMoi je pense pas du tout parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration a justement la volont\u00e9 de dialoguer avec les communes et c'est ce qui se passe chez nous, on soit tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, avant, on a quand m\u00eame sign\u00e9 une d\u00e9claration d'intention sign\u00e9e diff\u00e9rents documents qui pose le cadre, on a des garanties sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, on a des retomb\u00e9es \u00e9conomiques importantes, on a des emplois 120 emplois sont trop pour, \u00e0 terme, dans ce centre de requ\u00e9rants, je crois qu'il faut pas voir que les d\u00e9savantages et en plus de \u00e7a, \u00e7a se passe bien parce que \u00e7a fait 12 ans qu'il ont ouvert maintenant aucune plainte de citoyens par rapport \u00e0 ce centre f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\nAlors on va revenir avec vous, Manfred M\u00fcller sur l'accueil de ce centre \u00e0 Boudry pas, c'est un exemple int\u00e9ressant mais peut-\u00eatre une question avant, vous \u00eates aussi maire de votre commune de Cort\u00e9bert, qu'est -ce qui se passe si par exemple un jour l'\u00c9tat d\u00e9cide qu'il faut trouver des b\u00e2timents, notamment sur le sol de votre commune et qui d\u00e9cident d'y placer un certain nombre de requ\u00e9rants, c'est que que le pr\u00e9sident de votre parti l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile en s'opposant \u00e0 ces, \u00e0 ces occupations, vous feriez quoi vous Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [87%] :\r\nD'\u00e9coutez, je crois qu'il faut se poser la question des conditions sur place, je connais un petit peu Boudry s', commune de 5000 habitants, le centre de Perreux \u00eates \u00e9loign\u00e9 du centre de la localit\u00e9, quelque part au Vert sur la for\u00eat, c'est donc un lieu qui se pr\u00eate bien, il y a de grands b\u00e2timents qui sont spacieux qui peuvent \u00eatre am\u00e9nag\u00e9s et et je pense que l\u00e0, effectivement, le dialogue avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales et communales permet de trouver des solutions, mais si je pense \u00e0 la commune a Cort\u00e9bert si tout \u00e0 coup, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et disent : nous allons vous r\u00e9quisitionner votre salle polyvalente pour y loger 50 personnes ou votre b\u00e2timent industriel XYZ pour y mettre 200 personnes alors que mon village \u00e0 700 habitants, je dirais que \u00e7a va poser de gros probl\u00e8mes par sur un flagrant d\u00e9s\u00e9quilibre de l'affaire, la d\u00e9sob\u00e9issance civile je je n'exag\u00e8re pas je jamais ch\u00f4meurs je me pas toujours avec les moyens l\u00e9gaux et pas avec des moyens ill\u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nMais ceci dit Manfred M\u00fcller avec votre r\u00e9ponse vous d\u00e9montrer quand m\u00eame que l'\u00c9tat a agi de mani\u00e8re raisonnable et responsable, qui n'ira pas faire n'importe quoi n'importe o\u00f9 et que finalement votre position sur ce point est un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, si j'ose dire, pourquoi absolument quoi, pourquoi ne pas faire confiance tout simplement \u00e0 \u00e0, \u00e0 ce que proposent les autorit\u00e9s avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nBon, absolument pas, je reviens \u00e0 ce que j'ai dit en ouverture du d\u00e9bat si cet \u00e9tat la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse veut effectivement pr\u00f4ner le dialogue, trouver des solutions concr\u00e8tes sur le terrain avec les acteurs concern\u00e9s, il n'y a pas besoin d'un article sur l'expropriation je reviens Cetelem en centrale, \u00e0 mes yeux parce que, effectivement, \u00e7a va se passer dans le dialogue dans le respect aussi des l\u00e9gislations cantonales par exemple sur sur la construction toutes sortes de dispositions qui doivent \u00eatre respect\u00e9, on peut pas ignorer la protection incendie et toutes sortes de choses qu'on impose aux propri\u00e9taires qui qui veulent transformer utiliser un b\u00e2timent diff\u00e9remment : pourquoi est -ce que, il y aurait une l'ex- sp\u00e9cialiste une loi d'exception pour loger des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [83%] :\r\nEffectivement, Daniel Sch\u00fcrch, vous \u00eates la preuve vivante, hein, que certaines communes sont plus r\u00e9ceptifs que d'autres \u00e0 l'id\u00e9e d'accueillir untel centraux, au fond, pas besoin d'un article de loi qui qui permettra d'exproprier tant des communes comme la v\u00f4tre existe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que les communes se partageront cette t\u00e2che, il y a pas tellement de raison qu'on puisse parce qu'on a peu 600 800 habitants dire chez nous on peut pas accueillir 30 personnes je crois que aujourd'hui cette t\u00e2che, moi je crois que Madame Sommaruga l'a tr\u00e8s bien d\u00e9crit \u00e0 l'heure, elle est europ\u00e9enne n'est pas suisse et puis on doit r\u00e9ussir \u00e0 se r\u00e9partir ces gens et les accueillir, on peut pas simplement envoyer des soldats aux fronti\u00e8res il y rester en Autriche reste un Italie : je crois que \u00e7a c'est pas, c'est juste pas possible, hein, je veux dire, donc on doit accueillir ces gens et je pense que toutes les communes doivent y participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre, contrairement \u00e0 ce que disait mon effectivement \u00e0 ce centre, qui est un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart du centre, mais o\u00f9 les gens, les civils, on est plus 5000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [82%] :\r\nMais ce centre en fait depuis la les gens prennent les transports publics qui passe \u00e0 plein centre ville en plein centre de notre localit\u00e9, les gens les et je voyais aussi travailler puisqu'il participe \u00e0 toutes sortes de travaux d'utilit\u00e9 publique les gens donc de Boudry c\u00f4toient les requ\u00e9rants et je vous dis que pour l'instant, depuis que la sainte f\u00e9d\u00e9ral ouvert qui qui offrent des conditions cadres en terme de s\u00e9curit\u00e9, nous n'avons aucun probl\u00e8me \u00e0 Boudry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [87%] :\r\nManfred M\u00fcller se sont d\u00e9centes qui apporte quelque chose \u00e0 une r\u00e9gion en terme de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, mais aussi parce que finalement, en terme d'int\u00e9gration \u00e7a d\u00e9montre que le vivre-ensemble est possible, \u00e7a, c'est pas des arguments qui vous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [90%] :\r\n\u00e9coutez, si un sens tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e, pour les personnes qui ont le droit d'\u00eatre l\u00e0 et d'y rester, c'est bien la moindre des choses quelque part et j'esp\u00e8re que \u00e7a se passe effectivement le mieux possible, on a vu malheureusement d'autres situations dans d'autres pays, ou m\u00eame en Suisse qui ont qui ont pos\u00e9 davantage de probl\u00e8mes, \u00e7a d\u00e9pend toujours des conditions locales et du type de personnes qui sont accueillis, si on a des familles avec enfants, par exemple, \u00e7a va tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, m\u00eame dans un petit village, \u00e7a sera tr\u00e8s diff\u00e9rent, avec 2 jeunes hommes qui parfois ont d'autres \u00e9videmment cons\u00e9quence sur la la vie sociale et surtout avec les personnes qui n'ont pas le droit de rester parce que finalement on cache un petit peu avec cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, actuellement, le fait que beaucoup de gens qui effectivement n'ont, au bout de la proc\u00e9dure, pas le droit de rester en Suisse, il reste quand m\u00eame disparaissent dans la nature ou ou cr\u00e9e encore de l'ins\u00e9curit\u00e9, d'une autre mani\u00e8re, donc \u00e7a c'est c'est un probl\u00e8me et je crois pas qu'il faut peindre finalement l'image en rose et donner l'impression que tout va bien dans le meilleur des mondes, et puis la Suisse perd cueillir des des centaines de milliers de personnes et puis tout ira tr\u00e8s bien l\u00e0, il faut pas \u00eatre na\u00eff, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [84%] :\r\nMais que faites vous de la solidarit\u00e9, Manfred B\u00fchler, parce que si on suit votre logique on n'implante finalement aucun centre nulle part puisque personne n'en veut, j'ai pas dit que personne n'en voulait, je dirais, Paris, vous \u00eates de Wes des centraux par les Centres parce que la tendance des conditions loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [92%] :\r\nSeulement les les commissions qui sont au travail dans les communes, dans les cantons trouve trouve des la preuve, le centre de Boudry qui a pu se mettre en place et qui fonctionnent \u00e0 satisfaction tant mieux, mais on ne peut pas faire \u00e7a dans toutes les communes de la m\u00eame taille et on ne peut pas non plus demander \u00e0 la Suisse, de faire un effort surhumain, sachant que nous avons d\u00e9j\u00e0 accueilli l'an dernier pr\u00e8s de 40000 personnes qui sont venus ici, nous sommes le 2 ou 3\u00e8me pays qui accueille le plus de personnes en Europe, au niveau de l'id\u00e9e des proc\u00e9dures d'asile, je crois que la Suisse a largement contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce domaine en Europe, je pense qu'on ne peut pas nous reprocher de ne pas \u00eatre solidaires dans ce domaine, c'est bien le contraire qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler, vous \u00eates conseiller national UDC bernois et Daniel Sch\u00fcrch, conseiller communal socialiste de Boudry, merci d'avoir d\u00e9battu dans ce forum, une belle soir\u00e9e messieurs merci enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08EEECFF-E167-4C75-A91F-9B7F0AECEB0B", "internalArchiveId": "08EEECFF-E167-4C75-A91F-9B7F0AECEB0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on n'en a pas fini avec les r\u00e8glements de compte \u00e0 l'UDC dans le canton de Vaud ..\r\nLe Matin\r\n**** L'esp\u00e9rance de vie des hommes augmente, mais ce n'est pas une bonne nouvelle pour les caisses de pension\r\nUn homme de 65 ans a aujourd'hui encore pr\u00e8s de 20 ans \u00e0 vivre. C'est presque un an de plus d'esp\u00e9rance de vie qu'il y a cinq ans.  Ces pronostics de l'office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques a effray\u00e9 les experts de la pr\u00e9voyance  ... car cette long\u00e9vit\u00e9 des hommes qui augmente co\u00fbte 2 % en plus.  Elle intervient \u00e0 un moment d\u00e9favorable, dans un contexte de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ... En 2015,  des caisses de pension ont clotur\u00e9 dans le rouge , - 1,9 % pour la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration Publica ..Beaucoup de caisses de pension ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb diminuer au d\u00e9but 2016 le taux de conversion, qui d\u00e9termine le montant de la rente annuelle. Mais seules les institutions qui offrent des prestations conformes au minimum l\u00e9gal ont pu le faire ...  L'esp\u00e9rance de vie des hommes augmente plus vite que celle des femmes. Les hommes sont devenus plus conscients de leur sant\u00e9, Tandis que  les jeunes femmes fument d\u00e9sormais autant que leurs coll\u00e8gues masculins. Les femmes prennent d\u00e9sormais autant de risques dans leur vie sexuelle et sur les routes, que les hommes .\r\nEn mati\u00e8re de politique d'asile, c'est tout \u00e0 coup: \" tous contre tous \" ... L'Araguerzeitung revient ce matin sur la d\u00e9cision de l'asociation des communes Suisse de ne pas donner de recommandation de vote pour la votation sur la r\u00e9forme de l'asile, votation du 5 juin prochain.  Les communes. Tandis qu'un conseiller d'etat lucernois, Guido Graf, exige de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'elle exploite davantage ses propres abris. \r\nLa journal se fend d'un commentaire: il rappelle que la politique d'asile et la tradition humanitairesont partie int\u00e9grante du \u00ab soft power \u00bb de la Suisse, ces qualit\u00e9s lui ouvrent toujours plus des portes sur le plan international. Notre pays ne doit pas compromettre cette r\u00e9putation avec des mouvements de panique. Il y a beaucoup \u00e0 apprendre de l'exp\u00e9rience de l'Allemagne. Les communes et les cantons feraient bien de s'en inspirer, au lieu de livrer une gu\u00e9guerre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et d'augmenter de mani\u00e8re inutile les craintes de la population. \r\n*** Le Temps invite \u00e0 tirer les le\u00e7ons de Sala abeslam, un des auteurs des attentats de Paris arr\u00eat\u00e9 vendredi en Belgique\r\nLe temps\r\nEt pour d\u00e9busquer la radicalisation sur internet, il existe un logiciel: il est utilis\u00e9 depuzis novembre dwrnier par la ville de Zurich. Un syst\u00e8me d'analyse de dynamique du risque, raconte ce matin la NZZ ...Ce logiciel doit d\u00e9tecter de mani\u00e8re pr\u00e9coce les indices de folie meurtri\u00e8re: le programme compare les informations sur un suspect avec celles de cas r\u00e9els : 32 questions qui \u00e9valuent le potentiel de dangerosit\u00e9, et mises au point par un psychiatre cr^iminologue ..\r\nLa NZZ qui profite de la visite de Barack Obama pour revenir sur l'histoire d'une relation mouvement\u00e9e : recherche du pouvoir, int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et guerre froide ont impr\u00e9gn\u00e9 la relation entre Cuba et les Etats-Unis. La nouveaut\u00e9, ce sont les relations de  bon voisinage. \r\nRetour historique sur une pleine page avec 3 photos qui r\u00e9sument trois moments cl\u00e9s: la visite de Calvin Coolige, le pr\u00e9sidenrt des USA en 1928. Des soldats sur la base de Guantanamo en 1962 en pleine crise de Cuba. ET un clich\u00e9 en noir et blanc montrant l' arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en bateau en Floride en 1980 . en quelques mois 100'000  r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9barqueront aux USA ..\r\n*** Une aide au sucuide propos\u00e9e dans des conditions douteuses au Tessin\r\nLa Libert\u00e9\r\n*** Le salaire de la honte: il est propos\u00e9 par le canton de Zurich\r\nLe canton de Zurich propose un salaire minimum pour le commerce de d\u00e9tail: le Blick s'est procur\u00e9 le projet \u00e9manant du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois qui doit \u00eatre discut\u00e9 ces prochains jours en commission tripartite, r\u00e9unissant des repr\u00e9sentants des syndicats, du patronat et du canton: il propose 3415 francs de salaire minimum. Au lieu de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, le cantom l\u00e9galise le dumping salarial d\u00e9plore  le syndicat Unia. Un salaire minimum au dessous de ce que propose d\u00e9j\u00e0 Migros,Coop Aldi ou encore Denner. Un scandale aux yeux du syndicat ... Un mauvais signal commente le Blick. la ministre PLR  de l'\u00e9conomie, Carmen Walker Sp\u00e4h, doit relever les salaires zurichois ... sinon elle pourrait le payer lors de la prochaine votation sur l'Europe. \r\nMaurice Lacroix\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nOn n'en a pas fini avec les r\u00e9glements de compte \u00e0 l'UDC dans le canton de Vaud...\r\nDes r\u00e8glements de compte \u00e0 coups de pieds et de poings, \u00e0 en croire le r\u00e9cit publi\u00e9 par le Matin aujourd'hui. L'ancien pr\u00e9sident de la section lausannoise du parti, Daniel Krieger explique ce matin avoir \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 tabac, par plusieurs agresseurs, devant chez lui, 3 jours apr\u00e8s l'explusion de Claude-Alain Voiblet de la section vaudoise, pour l'affaire des affiches. Daniel Krieger qui dit avoir reconnu l'un de ses assaillants, un jeune \u00e9lu d'un conseil communal de la r\u00e9gion. Et entendu clairement les cris: \"traitre\" et \"tu veux salir le parti\". Parce que c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la photo semblant attester de la participation de Claude-Alain Voiblet \u00e0 cette affaire des affiches. Il devrait porter plainte ce matin. Cette agression, si elle est av\u00e9r\u00e9e, est intol\u00e9rable, dit pour sa part le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaud, Kevin Grangier. \r\n****L'esp\u00e9rance de vie des hommes augmente... mais ce n'est pas une bonne nouvelle pour les caisses de pensions...\r\nUn homme de 65 ans a aujourd'hui encore pr\u00e8s de 20 ans \u00e0 vivre. C'est presque un an de plus d'esp\u00e9rance de vie qu'il y a cinq ans.  Ces pronostics de l'office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques a effray\u00e9 les experts de la pr\u00e9voyance  ... car cette long\u00e9vit\u00e9 des hommes qui augmente co\u00fbte 2 % en plus.  Elle intervient \u00e0 un moment d\u00e9favorable, dans un contexte de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ... En 2015,  des caisses de pension ont clotur\u00e9 dans le rouge , - 1,9 % pour la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration Publica ..Beaucoup de caisses de pension ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb diminuer au d\u00e9but 2016 le taux de conversion, qui d\u00e9termine le montant de la rente annuelle. Mais seules les institutions qui offrent des prestations conformes au minimum l\u00e9gal ont pu le faire ...  L'esp\u00e9rance de vie des hommes augmente plus vite que celle des femmes. Les hommes sont devenus plus conscients de leur sant\u00e9, Tandis que  les jeunes femmes fument d\u00e9sormais autant que leurs coll\u00e8gues masculins. Les femmes prennent d\u00e9sormais autant de risques dans leur vie sexuelle et sur les routes, que les hommes .\r\nL'\u00e9cole met des notes, notons l'\u00e9cole ! Dans la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin, un site internet qui compare les \u00e9coles publiques et priv\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve surtout, mais aussi en Suisse. Elles sont list\u00e9es, et les internautres peuvent donc les noter. A l'origine de ce concept, un conseill\u00e8re administrative de Veyrier, infomaticiennee, et m\u00e8re de famille. Qui estime que son site est d'int\u00e9r\u00eat public.\r\nPlusieurs crit\u00e8re d'\u00e9valuation: de la qualification des ma\u00eetres aux infrastructures, en passant par les repas ou l'\u00e9quilibre cr\u00e9ativit\u00e9/\u00e9tudes. \r\nTant du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9coles priv\u00e9es que publiques, ont est un peu sur le pattes arri\u00e8res: le c\u00f4t\u00e9 subjectif des jugements inqui\u00e8te...est-il pertinent d'\u00e9valuer un syst\u00e8me \u00e9ducatif de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un h\u00f4tel ou un restaurant ?\r\nEn mati\u00e8re de politique d'asile, c'est tout \u00e0 coup: \" tous contre tous \" ... L'Araguerzeitung revient ce matin sur la d\u00e9cision de l'asociation des communes Suisse de ne pas donner de recommandation de vote pour la votation sur la r\u00e9forme de l'asile, votation du 5 juin prochain.  Les communes. Tandis qu'un conseiller d'etat lucernois, Guido Graf, exige de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'elle exploite davantage ses propres abris. \r\nLa journal se fend d'un commentaire: il rappelle que la politique d'asile et la tradition humanitairesont partie int\u00e9grante du \u00ab soft power \u00bb de la Suisse, ces qualit\u00e9s lui ouvrent toujours plus des portes sur le plan international. Notre pays ne doit pas compromettre cette r\u00e9putation avec des mouvements de panique. Il y a beaucoup \u00e0 apprendre de l'exp\u00e9rience de l'Allemagne. Les communes et les cantons feraient bien de s'en inspirer, au lieu de livrer une gu\u00e9guerre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et d'augmenter de mani\u00e8re inutile les craintes de la population. \r\n***Le Temps ce matin, invite \u00e0 tirer les le\u00e7ons de l'arrestation de Salah Abdeslam, un des auteurs des attentats de Paris, arr\u00eat\u00e9 vendredi en Belgique...\r\nDans un commentaire, sur la grande double page consacr\u00e9e au r\u00e9cit de cette traque de l'unique rescap\u00e9 du commando du 13 novembre. Un rescap\u00e9 qui jusqu'au bout, et c'est l\u00e0 le pire, dit le Temps, s'est comport\u00e9 comme un fugitif ordinaire. Restant cach\u00e9 dans son quartier, dans ces communes bruxelloises \u00e0 forte densit\u00e9 immigr\u00e9e et musulmane, avec toutes les complicit\u00e9s dont il avait besoin. \r\nCela dit aussi beaucoup sur la prise de conscience tardive du danger islamo-terroriste, et des failles dans la coop\u00e9ration franco-belge, avant le 13 novembre. \r\nEt pour d\u00e9busquer la radicalisation sur internet, il existe un logiciel: il est utilis\u00e9 depuzis novembre dwrnier par la ville de Zurich. Un syst\u00e8me d'analyse de dynamique du risque, raconte ce matin la NZZ ...Ce logiciel doit d\u00e9tecter de mani\u00e8re pr\u00e9coce les indices de folie meurtri\u00e8re: le programme compare les informations sur un suspect avec celles de cas r\u00e9els : 32 questions qui \u00e9valuent le potentiel de dangerosit\u00e9, et mises au point par un psychiatre cr^iminologue ..\r\nLa NZZ qui profite de la visite de Barack Obama pour revenir sur l'histoire d'une relation mouvement\u00e9e : recherche du pouvoir, int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et guerre froide ont impr\u00e9gn\u00e9 la relation entre Cuba et les Etats-Unis. La nouveaut\u00e9, ce sont les relations de  bon voisinage. \r\nRetour historique sur une pleine page avec 3 photos qui r\u00e9sument trois moments cl\u00e9s: la visite de Calvin Coolige, le pr\u00e9sidenrt des USA en 1928. Des soldats sur la base de Guantanamo en 1962 en pleine crise de Cuba. ET un clich\u00e9 en noir et blanc montrant l' arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en bateau en Floride en 1980 . en quelques mois 100'000  r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9barqueront aux USA ..\r\n***L'aide au suicide propos\u00e9e dans des conditions douteuses au Tessin...\r\nDans la Libert\u00e9 et le Courrier, une association locale, Liberty For Life, exerce au Tessin, donc, en accueillant principalement des ressortissants italien, sans autorisation de la commune de Melano, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Depuis un an, elle a assist\u00e9 le suicide d'une trentaine de personnes. \r\nSa directrice n'est pas une inconnue, au tessin: infirmi\u00e8re italienne, elle est \u00e0 la t\u00eate d'une v\u00e9ritbale \"galaxie\", qui a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de questions au parlement tessinois: soins aux malades, pr\u00eat-\u00e0-porter ou immobilier... sous le coup d'une interdiction de pratiquer sa profession d'origine depuis le mois de d\u00e9cembre. \r\nEnfin, l'article s'int\u00e9resse aux prix demand\u00e9s: 13 mille euros, deux fois le tarif pratiqu\u00e9 par d'autres organisations suisses. \r\n***Le \"salaire de la honte\": il est propos\u00e9 par le canton de Zurich...\r\nLe canton de Zurich propose un salaire minimum pour le commerce de d\u00e9tail: le Blick s'est procur\u00e9 le projet \u00e9manant du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois qui doit \u00eatre discut\u00e9 ces prochains jours en commission tripartite, r\u00e9unissant des repr\u00e9senatnts des syndicats, du patronat et du canton: il propose 3415 francs de salaire minimum. Au lieu de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, le cantom l\u00e9galise le dumping salarial d\u00e9plore  le syndicat Unia. Un salaire minimum au dessous de ce que propose d\u00e9j\u00e0 Migros,Coop Aldi ou encore Denner. Un scandale aux yeux dusyndicat ... Un mauvais signal commente le Blick. la ministre PLR  de l'\u00e9conomie, Carmen Walker Sp\u00e4h, doit soutenir els saliares zurichois ... sinon elle pourrait le payer lors de la prochaine votation sur l'Europe. \r\nOn l'annon\u00e7ait \"\u00e0 vendre\" l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est n'est plus le cas: Maurice Lacroix, dans les Franches-Montagnes, l'un des fleurons de l'horlogerie jruassienne, reste finalement aux mains du groupe suisse de n\u00e9goce et sp\u00e9cialiste de la distribution de produits en Asie, D-K-S-H, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Quotidien Jurassien. Un revirement pas clairement expliqu\u00e9... faute d'acheteur, s'interroge le QJ ? En tout cas, le groupe a toujours dit qu'il voulait c\u00e9der Maurice Lacroix entre de bonnes mains... il ne les a apparrement pas trouv\u00e9es.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7568803", "ece-7568784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T07:43:22Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHeures 46, la revue de presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont avec nous, on n'en a pas fini alors vraiment pas avec les r\u00e8glements de compte au sein de l'UDC dans le canton de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, les r\u00e8glements de comptes \u00e0 coups de pied et de poing \u00e0 en croire le r\u00e9cit publi\u00e9 par Le Matin aujourd'hui l'ancien pr\u00e9sident de la section lausannoise du parti Daniel Craig heures explique ce matin avoir \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 tabac par plusieurs agresseurs devant chez lui, 3 jours apr\u00e8s l'expulsion de Claude-Alain Voiblet de la section vaudoise pour l'affaire des affiches gr\u00e9gaire qui dit avoir reconnu l'un de ses assaillants, un jeune \u00e9lu, dit -il, d'un conseil communal de la r\u00e9gion et entendu clairement les cris tra\u00eetre et tu veux salir le parti parce que c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la photo semblant attester de la participation de Claude-Alain Voiblet \u00e0 cette affaire, des affiches, il devrait porter plainte ce matin cette agression, si elle est av\u00e9r\u00e9e \u00eatre \u00e0 intol\u00e9rable, dit pour sa part, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaud Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nChaude ambiance donc l'esp\u00e9rance de vie des hommes augmente mais ce n'est pas une bonne nouvelle pour les caisses de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [93%] :\r\nAttention, oui, car un homme de 65 ans a aujourd'hui encore pr\u00e8s de 20 ans \u00e0 vivre et c'est presque un an de plus d'esp\u00e9rance de vie, qu'il y a 5 ans, alors ces pronostics de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques, on a effray\u00e9 les experts de la pr\u00e9voyance sur le tag et \u00e7a ne seyait avec Anne, pardon, selon le tag Hassan casse cette nouvelle long\u00e9vit\u00e9 des hommes co\u00fbte 2 pourcent de de plus elle intervient \u00e0 un moment d\u00e9favorable dans un contexte de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif beaucoup de caisses de pension ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb diminuer au d\u00e9but 2016, leur taux de conversion qui d\u00e9termine le montant de la rente annuelle mais seules les institutions qui offrent des prestations conformes au minimum l\u00e9gal, ont pu le faire alors l'esp\u00e9rance de vie des hommes augmente plus vite que celle des femmes, les hommes sont devenus plus conscients de leur sant\u00e9, tandis que les jeunes femmes fument d\u00e9sormais autant que leurs coll\u00e8gues masculins, les femmes prennent aussi d\u00e9sormais autant de risques dans leur vie sexuelle et sur les routes que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nL'\u00e9cole met des notes, notons l'\u00e9cole dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, un site internet qui compare les \u00e9coles publiques et priv\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve surtout mais aussi en Suisse, alors elles sont list\u00e9es ces \u00e9coles et puis les, les internautes peuvent donc les noter, \u00e0 l'origine de ce concept, une conseill\u00e8re administrative de Veyrier informaticienne et m\u00e8re de famille qui estime que son site est d'int\u00e9r\u00eat public, alors il y a plusieurs crit\u00e8re pour l'\u00e9valuation de la qualification des ma\u00eetres aux infrastructures, en passant par les repas ou alors l'\u00e9quilibre cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e9tudes tant du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9coles priv\u00e9es que publiques, on est un peu sur les pattes arri\u00e8res le c\u00f4t\u00e9 subjectif des jugements inqui\u00e8te : est -il pertinent d'\u00e9valuer un syst\u00e8me \u00e9ducatif de la m\u00eame mani\u00e8re, quand un h\u00f4tel ou un restaurant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [95%] :\r\nEn mati\u00e8re de politique d'asile c'est soudain dans tous contre tous Lingolsheim tout revient ce matin sur la d\u00e9cision de l'Association des communes Suisse de ne pas soutenir la r\u00e9forme de l'asile votation du 5 juin prochain tandis qu'un conseiller d'\u00c9tat lucernois Guido Graf exige de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'elle exploite davantage ses propres abris, le journal se fend d'un commentaire, il rappelle que la politique d'asile et la tradition humanitaire font partie int\u00e9grante du soft power de la Suisse ces qualit\u00e9s lui ouvrent toujours plus de portes, sur le plan international, notre pays ne doit pas compromettre cette r\u00e9putation avec des mouvements de panique, il y a beaucoup \u00e0 prendre de l'exp\u00e9rience de l'Allemagne, les communes et les cantons feraient bien de s'en inspirer au lieu de livrer une gu\u00e9guerre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'augmenter de mani\u00e8re inutile, les craintes de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [97%] :\r\nLe Temps ce matin invite \u00e0 tirer les le\u00e7ons de l'arrestation de Salah Abdeslam, un des auteurs des attentats de Paris arr\u00eat\u00e9 donc vendredi en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [95%] :\r\nOn est dans un commentaire sur la grande double page consacr\u00e9e au r\u00e9cit de cette traque de l'unique rescap\u00e9 du commando du 13 novembre un rescap\u00e9 qui jusqu'au bout et c'est l\u00e0 le pire, dit le Temps s'est comport\u00e9 comme un fugitif ordinaire restant cach\u00e9 dans son quartier, dans ces communes bruxelloises \u00e0 forte densit\u00e9 immigr\u00e9e musulmane avec toutes les complicit\u00e9s dont il avait besoin, cela dit aussi beaucoup sur la piste, la prise de conscience tardive du danger islamo- terroriste et sur les failles dans la coop\u00e9ration franco- belge avant ce fameux 13 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [96%] :\r\nEt pour d\u00e9busquer la radicalisation sur internet, il existe un logiciel il est utilis\u00e9 depuis novembre dernier par la ville de Zurich, un syst\u00e8me d'analyse de dynamique du risque, raconte ce matin la NZZ Ce logiciel doit d\u00e9tecter de mani\u00e8re pr\u00e9coce, les indices de folie meurtri\u00e8re, le programme compare les informations sur un suspect avec celles de cas r\u00e9els 32 questions qui \u00e9valuent le potentiel de dangerosit\u00e9, mise au point par un psychiatre criminologue la NZZ qui profite aussi de la visite de Barack Obama pour revenir sur l'histoire d'une relation mouvement\u00e9e recherche du pouvoir, int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et guerre froide ont impr\u00e9gn\u00e9 la relation entre Cuba et les \u00c9tats-Unis, la nouveaut\u00e9, ce sont donc les relations de bon voisinage retour historique sur une pleine page avec 3 photos qui r\u00e9sument trois moments cl\u00e9s, la visite de Calvin Coolidge le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en 1928 des soldats sur la base de Guantanamo en 1962 en pleine crise de Cuba et un clich\u00e9 en noir et blanc montrant l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en bateau en Floride en 1980 en quelques mois 100000 r\u00e9fugi\u00e9s avait alors d\u00e9barqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [98%] :\r\nL'aide au suicide propos\u00e9e dans des conditions douteuses au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [92%] :\r\nDans la Libert\u00e9 le Courrier, une association locale Liberty faut Leigh exerce au Tessin donc en accueillant principalement des ressortissants italien, elle exerce sans autorisation de la commune de anneau \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re o\u00f9 s'est install\u00e9e depuis un an, elle a assist\u00e9 le suicide d'une trentaine de personnes et sa directrice n'est pas une inconnue au Tessin infirmi\u00e8re italienne, elle est \u00e0 la t\u00eate d'une v\u00e9ritable galaxie qui a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de questions au parlement tessinois soins aux malades pr\u00eat-\u00e0-porter ou immobilier sous le coup d'une interdiction de pratiquer sa profession d'origine depuis le mois de d\u00e9cembre, enfin l'article s'int\u00e9resse aux prix demand\u00e9s 13000 euros, c'est 2 fois le tarif pratiqu\u00e9 par d'autres organisations suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [97%] :\r\nLe salaire de la honte, il est propos\u00e9 dans le canton du riz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [93%] :\r\nLe canton de Zurich propose un salaire minimum pour le commerce de d\u00e9tail le Blick s'est procur\u00e9 le projet \u00e9manant du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois qui doit \u00eatre discut\u00e9 ces prochains jours en commission tripartite qui r\u00e9unit des repr\u00e9sentants des syndicats, du patronat et du canton 3415 francs de salaire minimum propos\u00e9 au lieu de r\u00e9soudre le compte au lieu de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, le canton l\u00e9galise le dumping salarial le d\u00e9plore le syndicat Unia un salaire minimum au-dessous de ce que propose d\u00e9j\u00e0 Migros Coop Aldi ou encore Denner un mauvais signal, commente le Blick la ministre PLR de l'\u00e9conomie, Carmen car Sp\u00e4h doit soutenir les salaires zurichois sinon, elle pourrait le payer lors de la prochaine votation sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [95%] :\r\nOn l'annon\u00e7ait \u00e0 vendre l'\u00e9t\u00e9 dernier, ce n'est plus le cas, Maurice Lacroix dans les franchement tann\u00e9e, l'un des fleurons de l'horlogerie jurassienne reste finalement aux mains du groupe suisse de n\u00e9goce et sp\u00e9cialiste de la distribution de produits en Asie DKSH r\u00e9v\u00e8le ce matin le Quotidien Jurassien un revirement pas clairement expliqu\u00e9 faute d'acheteur, s'interroge le QJ en tout cas, le groupe a toujours dit qu'il voulait c\u00e9der Maurice Lacroix entre de bonnes mains, il ne les a apparemment pas trouv\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-932C30D7-77AB-4CAD-9838-75074B9E5A30", "internalArchiveId": "932C30D7-77AB-4CAD-9838-75074B9E5A30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mot de passe, c'est la cl\u00e9!", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "6'000 messageries pirat\u00e9es, le site web de l'UDC hack\u00e9: une auditrice t\u00e9moigne \u00eatre une victime de se piratage. Elle avoue un ancien mot de passe utilis\u00e9 pour plusieurs comptes. Deux experts, Ren\u00e9 Luria, directeur technique d'Infomaniak, et Paul Such, CEO de SCRT, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique, rappellent les r\u00e8gles de base pour g\u00e9rer au mieux nos nombreux abonnements sur internet. Par Henry Buxant.\r\n\r\n* * 6'000 messageries pirat\u00e9es, le site web de l'UDC hack\u00e9: une auditrice t\u00e9moigne \u00eatre une victime de se piratage. Elle avoue un ancien mot de passe utilis\u00e9 pour plusieurs comptes. Deux experts, Ren\u00e9 Luria, directeur technique d'Infomaniak, et Paul Such, CEO de SCRT, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique, rappellent les r\u00e8gles de base pour g\u00e9rer au mieux nos nombreux abonnements sur internet. Par Henry Buxant.", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7551360", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le mot de passe, c\u2019est la cl\u00e9! / OEP_2016-03-21T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 21.03.2016"], "alternativeSummary": ["6'000 messageries pirat\u00e9es, le site web de l\u2019UDC hack\u00e9: une auditrice t\u00e9moigne \u00eatre une victime de se piratage. Elle avoue un ancien mot de passe utilis\u00e9 pour plusieurs comptes. Deux experts, Ren\u00e9 Luria, directeur technique d\u2019Infomaniak, et Paul Such, CEO de SCRT, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique, rappellent les r\u00e8gles de base pour g\u00e9rer au mieux nos nombreux abonnements sur internet. Par Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-7551360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T17:06:30Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn a appris, vendredi 6000 comptes de messagerie suisses ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s, M\u00e9lanie, la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information indique avoir re\u00e7u, alors donc ce qui une liste de 6000 adresses qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins illicite rue Buxant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [85%] :\r\nOui, M\u00e9lanie pr\u00e9cise que ce sont les mots de passe, qu'on \u00e9tait pirat\u00e9 et que ces modes pas souvent utilis\u00e9 par l'utilisateur pour diff\u00e9rents services pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour des escroqueries, des chantages du phishing etc alors comme la centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information, conna\u00eet ses 6000 adresses pirat\u00e9es, elle a mis \u00e0 disposition de la population, un outil pour v\u00e9rifier qu'elle compte sont concern\u00e9s, il s'agit de l'adresse https avec les stages et puis 3 W point Take-Two tout le point CH il suffit d'\u00e9crire son adresse dans la v\u00e9rifier et voir si son mais figure dans la liste SIPA un message vous dira qu'il ne conna\u00eet pas, c'est \u00e0 13, je l'ai fait, c'est pour \u00e7a que je peux vous dire que \u00e7a fonctionne et le lien est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\n\u00e9galement en hiver sur notre page et sur les r\u00e9seaux sociaux, on a une auditrice en ligne qui s'est pr\u00eat\u00e9 au jeu \u00e9galement bonjour V\u00e9ronique \u00e7a qu'avez -vous re\u00e7u vous comme message apr\u00e8s avoir ins\u00e9r\u00e9 votre adresse e-mail. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [78%] :\r\nAlors vers sur un message en bon fran\u00e7ais, qui me disait adresse in d\u00e9sob\u00e9ir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [63%] :\r\nVoil\u00e0, et \u00e7a ne pas pas donn\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:19) [77%] :\r\nEst concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nEt donc votre mot de passe \u00e0 probablement fuit\u00e9 c'est \u00e7a est -ce que vous avez le mode m\u00eame mot de passe pour pour plusieurs comptes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:28) [93%] :\r\nCertainement pas, non c'est pas vrai, j'ai le m\u00eame mot de passe pour pour certains services effectivement allez, bonne, bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [73%] :\r\nMalheureusement, vote, pas un mot de passe que vous changez r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:38) [87%] :\r\nExactement, tous les jours qu'non c'est pas vrai non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [76%] :\r\n\u00e0 partir, je ne pouvais pas enfin certainement pas \u00e9t\u00e9 fera rivaliser donc vous connaissez tous les bons conseils ne voulait pas vraiment appliqu\u00e9e, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:50) [95%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [92%] :\r\nExactement est -ce que vous avez constat\u00e9 un essai d'arnaques \u00e0 l'Euro quelque chose sur votre compte de suspicieux. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:58) [89%] :\r\nAlors pour l'instant rien du tout, alors, effectivement, j'ai envoy\u00e9 un message sur Facebook \u00e0 mes amis pour que qu'ils signalent s'il avait des probl\u00e8mes aussi voyez des choses bizarres de ma part mais pour l'instant rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [82%] :\r\nEt qu'est -ce que vous allez prendre comme mesure vous avez bah j'imagine d\u00e9j\u00e0 de me passe. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:13) [87%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris des mesures effectivement la premi\u00e8re chose peut-\u00eatre changer le mot de passe de cette adresse de messagerie, ce qui a pris un petit peu de temps et puis ensuite, je me suis dit que j'allais changer le le mot de passe de l'identifiant de la marque \u00e0 la pomme, qui permet d'entrer dans un des services qui g\u00e8rent ensuite Toub\u00e9 de passe avec des syst\u00e8mes qui s'appelle le trousseau qui permet d'\u00e9viter de se souvenir de tous les mots de passe, mais je me suis dit que ce mot de passe devait changer et quand j'ai voulu changer \u00e7a, vu le syst\u00e8me a pas tellement aim\u00e9 apr\u00e8s des heures de conversation avec le, le service d'aide de la marque \u00e0 la pomme, il s'est av\u00e9r\u00e9 que j'ai d\u00fb d\u00e9truire ce trousseau qui court de m\u00e9moire parce que j'ai donc perdu tous mes mots de passe, mais ce qui est une bonne chose, c'est que maintenant je dois tous les reconfigurer par voil\u00e0 oui preview de trucs et astuces parce que je veux plus utiliser un syst\u00e8me Style One parce web qui permet de g\u00e9rer l'entier des modes, parce que c'est quand m\u00eame pas fiable, j'imagine, j'imagine donc voil\u00e0, maintenant je crois qu'on figure tous les mots de passe, ils sont tout neufs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [90%] :\r\nOui, et l\u00e0, vous pourrez appliquer toutes les consignes de s\u00e9curit\u00e9 qu'on va donner merci beaucoup en tout cas pour votre t\u00e9moignage, V\u00e9ronique, on esp\u00e8re qu'on va pouvoir vous aider dans les minutes qui viennent, Henri que V\u00e9ronique a fait tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, au d\u00e9part, non en gardant son mot de passe trop longtemps et en plus, en utilisant aussi le m\u00eame pour plusieurs comptes alors maintenant que son mot de passe et modifi\u00e9 donc elle devrait le faire comme elle l'a dit, hein, pour tous ces autres comptes, elle devrait envoyer un Mail \u00e0 tous ses contacts pour les pr\u00e9venir qu'elle s'est fait pirater et qui doivent se m\u00e9fier quand ils re\u00e7oivent, mais de cette adresse et qu'elle v\u00e9rifie si les transactions au lieu, \u00e0 son insu sur le web, ce qui pour l'instant n'a pas l'air d'\u00eatre le cas, alors si j'\u00e9tais V\u00e9ronique je boucle Raymond compte Milan recr\u00e9er un nouveau jeu c'est emb\u00eatant, mais c'\u00e9tait trop tard, mais cela pourrait \u00eatre utile de la m\u00eame mani\u00e8re que de changer tous les mots de passe tr\u00e8s emb\u00eatant mais n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [90%] :\r\nBonjour, Ren\u00e9 Luria bonjour, vous \u00eates le directeur technique d'Infomaniak est -ce que vous savez d'o\u00f9 vient cette attaque est -ce que vous \u00eates concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [88%] :\r\nAlors pour l'instant, nous ne savons pas vraiment d'o\u00f9 \u00e7a vient, et avec des normes on ne possession ne pense pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [84%] :\r\nAlors, votre entreprise, donc vous mettez \u00e0 disposition \u00e0 la fois des sites mais aussi, donc du coup des messageries, hein c'est important peut-\u00eatre de le signaler, M\u00e9lanie propose de v\u00e9rifie son propre e-mail est comment est -ce que vous consid\u00e9rez cette d\u00e9marche, c'est, c'est assez \u00e9trange, qui connaissent les e-mails de tout le monde, pourquoi elles ont pas envoy\u00e9 un Mail \u00e0 chaque personne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [88%] :\r\nLe plus probable, c'est qu'il en ayant se donner d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 les fournisseurs qui sont concern\u00e9s, mais ensuite \u00e7a permettait aux tout \u00e0 chacun de v\u00e9rifier datant d'\u00e9viter les lenteurs administratives qui pourraient se produire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [87%] :\r\nMais avec un avec une certaine incertitude de la part des utilisateurs qu'il veut, moi j'ai donn\u00e9 mon e-mail, du coup, donc c'est un peu ambigu comme m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [85%] :\r\nExactement, peu de nos jours, c'est assez compliqu\u00e9 avec tous ses sites de phishing auquel on a affaire au jour le jour, se retrouver devant une page dans laquelle il faut rentrer ces informations d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est une page de l'ACS tout \u00e0 chacun peut v\u00e9rifier qu'il s'agit bien d'un site de la Conf\u00e9d\u00e9ration et sur lequel il n'est, finalement, on ne transmet pas de donn\u00e9es confidentielles simplement l'adresse e-mail elles-m\u00eames Jamel pas c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [85%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame un d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux dans en parle en tout cas entre hier et aujourd'hui, plusieurs sp\u00e9cialistes continuent \u00e0 dire que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement sur ce site o\u00f9 on devait mettre son huile quoiqu'il en soit, que cherche \u00e0 faire des r\u00e9acteurs en subtilisant des mots de passe selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [87%] :\r\nLe plus probable, c'est que comme aujourd'hui le l'adresse e-mail de quelqu'un, c'est quand m\u00eame le point central, o\u00f9 on va l'utiliser pour ce sur un tas de services diff\u00e9rents, c'est ce qui va permettre \u00e0 quelqu'un Flamand de contr\u00f4ler votre pr\u00e9sence en ligne ou par exemple tous les services auxquels vous avez acc\u00e8s votre nom domaine compte d'acc\u00e8s pour une soci\u00e9t\u00e9 le diff\u00e9rentes votre compte amazone, par exemple, j'ai Infomaniak \u00e7a madame, leader dans les logements en Suisse romande et une partie de la Suisse, quelqu'un qui vous subtiliser votre compte e-mail pour utiliser pour simplement rechanger les acc\u00e8s \u00e0 votre votre site internet de notre soci\u00e9t\u00e9, par exemple, o\u00f9 sont les choses qui sont quand m\u00eame \u00e0 prendre tr\u00e8s beau sc\u00e9nario aujourd'hui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [92%] :\r\nConseils alors vous donnez \u00e0 vos abonn\u00e9s par rapport \u00e0 ce qui vient de se passer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:13) [89%] :\r\nAlors, comme l'a dit l'autre interlocuteur tout \u00e0 l'heure le plus le plus efficace \u00e9tait tout de m\u00eame g\u00e9rer des mots de passe diff\u00e9rents par application de le changer r\u00e9guli\u00e8rement ensuite de favoriser les sites qui vous permettre une authentification \u00e0 2 facteurs, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9, un mot de passe, et ensuite un autre \u00e9l\u00e9ment physique comme une carte avec des num\u00e9ros sur le chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [61%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:34) [83%] :\r\nOu SMS voil\u00e0, par exemple, j'ai Infomaniak pour l'acc\u00e8s \u00e0 la messagerie elle- m\u00eame selon comment le configurer, vous pouvez avoir cet acc\u00e8s o\u00f9 on vous configurer une n'applications tierces comme Google syndiqu\u00e9s ou les choses comme \u00e7a, qui permet que, m\u00eame si quelqu'un met la main sur votre mot de passe, il ne pourra toujours pas utiliser votre contrat votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [84%] :\r\nVous l'avez dit Ren\u00e9 Luria le le mot de passe et la clef, hein, elle peut, il peut servir et m\u00eame le compte mais c'est la cl\u00e9 aussi, hein, parce que \u00e7a vous permet de r\u00e9cup\u00e9rer, justement, les mots de passe, mais ces modes pas, ils sont de plus en plus difficile \u00e0 g\u00e9rer, le nombre de comptes qu'on poss\u00e8de, comment faire pour g\u00e9rer cela au mieux notre auditrice parlait dans le trousseau dans lequel a plus tellement confiance parce que maintenant, elle a d\u00fb, elle a tout perdu, parce qu'elle a d\u00fb changer son mot de passe etc donc comment est -ce qu'on peut faire aujourd'hui pour g\u00e9rer son mode pacifique et ses mots de passe efficacement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:20) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est un calvaire pour beaucoup de monde et c'est vraiment une question centrale aujourd'hui pour la gestion de sa propre identit\u00e9 en ligne et on peut toujours se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 certains gestionnaires de mot de passe, il faut suivre un petit peu l'actualit\u00e9 v\u00e9rifier et demander conseil, le plus simple, tout de m\u00eame de demander conseil \u00e0 votre fournisseur par exemple d'un autre c\u00f4t\u00e9, notre support r\u00e9pond toujours \u00e0 nos clients de la meilleure mani\u00e8re, \u00e7a va vraiment d\u00e9pendre de son activit\u00e9 en ligne le plus simple, tout de m\u00eame de minimiser le nombre de de d'acc\u00e8s diff\u00e9rents d'\u00e9viter d'avoir 50000 cantines diff\u00e9rents ce m\u00eame chose qu'on finit par tout oublier et ensuite \u00e7a r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant cette cette chose -l\u00e0 alors des mots pas trop compliqu\u00e9 les noter quelque part autre dans un support, c'est une tr\u00e8s bonne chose, donc voil\u00e0, on est toujours \u00e0 la recherche du meilleur compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [85%] :\r\nQuand un ne un de nos auditeurs sur Facebook le conseil \u00e9ventuellement d'ins\u00e9rer son mot de passe sur un site en pour v\u00e9rifier si ce mode pas c'\u00e9tait valable ce que vous pensez que c'est une bonne id\u00e9e, tester la s\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, son mot de passe, oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:24) [86%] :\r\nJe ne sais pas, \u00e7a peut d\u00e9pendre \u00e9ventuellement du site, mais le fait de l'Est, a priori, c'est que vous donnez une information d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, on ne savait pas si le site distant, mais pas simplement pour collecter ces tentatives l\u00e0 qui va utiliser ensuite comme un dictionnaire davantage pour essayer sur les comptes parce que voil\u00e0, pour la plupart du la plupart du temps les gens qui les motards sont trop simple qui sont simplement issus du dictionnaire ou des mots de passe qui sont classiques, c'est-\u00e0-dire que quand vous avez hack\u00e9 par exemple, on entendait parler de cette histoire du d\u00e9c\u00e8s, si quelqu'un \u00e0 qui cette base de donn\u00e9es qui r\u00e9cup\u00e8re les mots de passe, on ne peut pas ce courant qui ont pour tester sur plein d'autres comptes ensuite donc c'est pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Ren\u00e9 Luria, directeur technique d'Infomaniak d'Infomaniak, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, vous nous sommes \u00e9galement en compagnie de Paul Such bonjour, bonjour, vous \u00eates aussi haut de SCRT, vous \u00eates donc une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e en s\u00e9curit\u00e9 informatique apr\u00e8s avec tout ce qu'on vient d'entendre ce qu'on peut encore avoir confiance dans son adresse e-mail, outre son compte de messagerie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:23) [88%] :\r\nOn n'a pas vraiment le soir en fait oui, si vous avez des des informations toutefois vraiment sensible \u00e0 transmettre le mieux, c'est \u00eatre encore d\u00e9chiffrer ces informations avant de les transmettre par e-mail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [82%] :\r\nMais maintenant choisir, \u00e7a veut dire quoi un e-mail gratuit donc fourni par une grande bo\u00eete am\u00e9ricaine, allez, disons -le, Google a germ\u00e9 l'par exemple ou un compte h\u00e9berg\u00e9 en Suisse payant fournies en compl\u00e9ment par exemple d'un abonnement Internet et ce qui est des diff\u00e9rences de s\u00e9curit\u00e9 entre ces diff\u00e9rentes messageries. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:56) [89%] :\r\nDonc oui, il y a des diff\u00e9rences de s\u00e9curit\u00e9 entre les diff\u00e9rents fournisseurs de services, apr\u00e8s c'est tr\u00e8s difficile de faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s pour savoir si untel est plus s\u00e9curis\u00e9 untel, c'est vraiment du cas par cas, ce qu'on peut obtenir par cons\u00e9quent d'avoir un interlocuteur de proximit\u00e9, \u00e7a facilite grandement les choses, quand vous avez un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [88%] :\r\nVendredi, on a appris \u00e9galement que le site internet de l'UDC a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9, que 50000 adresses Mail ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s Des hackeurs ont fait cela, disent -ils, pour secouer la Suisse, la s\u00e9curit\u00e9 informatique est -elle donc au moins bonne ici qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:29) [90%] :\r\nDe nouveaux, c'est tr\u00e8s difficile de faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s et de comparer la Suisse par rapport aux autres pays sur ce cas sur ce cas pr\u00e9cis, mais non je crois pas qu'on puisse dire que la s\u00e9curit\u00e9 dramatiquement moins bonne en Suisse derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [97%] :\r\nPaul Such pour terminer les peut-\u00eatre 2, 3 r\u00e8gles d'or pour un bon mot de passe pour ceux qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:48) [83%] :\r\nAlors, un bon de passe qui doit \u00eatre assez long, c'est-\u00e0-dire au minimum 9 caract\u00e8res il doit contenir id\u00e9alement un caract\u00e8re sp\u00e9cial et surtout ne doit pas se trouver dans un dictionnaire et quand on touche pas le dictionnaire, c'est en gros \u00e7a veut dire pas quelque chose de connu parce que les pirates ont des dictionnaires pour tout et n'importe quoi non proprement de pays marque de voiture marque de guitares, bref tout ce que vous pouvez imaginer une bonne solution pour cr\u00e9er un bon mot de passe passe g\u00e9n\u00e9ralement d'agr\u00e9ger plusieurs mois d'un dictionnaire, la derni\u00e8re qualit\u00e9 dans un bon mot de passe qui soit facile \u00e0 retenir donc vous prenez 2 mots d'un dictionnaire par exemple rose et rouge, vous les agr\u00e9g\u00e9s ensemble vous rajoutez un chiffre, un caract\u00e8re sp\u00e9cial et l\u00e0 vous avez un tr\u00e8s bon mot de passe, par exemple, 22 roses rouges, point d'exclamation, l\u00e0 vous un mode parce qu'il est facile \u00e0 retenir, qui est assez long et qui est telle qu'elle n'est pas dans un dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [89%] :\r\nEh bien, merci pour ce conseil est tout \u00e0 fait pratique Paul Such aussi haut de SCRT, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous et merci Henri Buxant pourra pr\u00e9parer ce sujet sur les mots de passe et les messageries on essaiera \u00e9videmment de se tenir au courant aupr\u00e8s d'une M\u00e9lanie pour savoir ce qu'il en est du fond de toute cette histoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T09:27:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E3C3C3C-D3C9-4DB8-AF24-3445538903EA", "internalArchiveId": "7E3C3C3C-D3C9-4DB8-AF24-3445538903EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simonetta Sommaruga plaide pour les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, CF PS BE, cheffe du DFJP\r\nSimonetta Sommaruga a lanc\u00e9 ce lundi la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, en votation le 5 juin prochain. L'id\u00e9e est de r\u00e9unir tous les acteurs dans de grands centres f\u00e9d\u00e9raux pour y mener des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es. Son interview.\r\n\r\n* * Simonetta Sommaruga plaide pour les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es La crise migratoire que l'Europe traverse actuellement plaide pour des proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es.... c'est la clef d'une politique cr\u00e9dible et \u00e9quitable.\r\nSimonetta Sommaruga a lanc\u00e9 ce maitn la campagne du CF sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, en votation le 5 juin prochain... suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC.\r\nL'id\u00e9e est de r\u00e9unir tous les acteurs, aide juridique comprise, dans de grands centres f\u00e9d\u00e9raux pour y mener des proc\u00e9dures plus rapidement. Histoire de pouvoir trancher 60% des demandes d'asile en 140 jours maximum.\r\nNous avons joint la ministre de justice de police tout \u00e0 l'heure. Sa r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui estiment que ce principe de centralisation ne tient pas la route. Simonetta Sommaruga.", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568838", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Simonetta Sommaruga plaide pour les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es / FOR_2016-03-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.03.2016"], "alternativeSummary": ["Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 ce lundi la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, en votation le 5 juin prochain. L'id\u00e9e est de r\u00e9unir tous les acteurs dans de grands centres f\u00e9d\u00e9raux pour y mener des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es. Son interview."], "variantIds": ["ece-7568838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T03:55:06Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa crise migratoire que l'Europe traverse actuellement plaide pour des proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, c'est la cl\u00e9 d'une politique cr\u00e9dible et \u00e9quitable Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 ce matin la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile en votation le 5 juin prochain apr\u00e8s un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, l'id\u00e9e est de r\u00e9unir tous les acteurs, aide juridique comprise dans de grands centres f\u00e9d\u00e9raux pour y mener des proc\u00e9dures plus rapidement, histoire de pouvoir trancher 60 pourcent des des demandes d'asile en 140 jours maximum, nous avons joint la ministre, de justice et police tout \u00e0 l'heure, sa r\u00e9ponse ce qui estiment que ce principe de centralisation ne tient pas la route Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nTout d'abord fusionneraient quand m\u00eame constater que dans leur politique d'il y a une chose que tout le monde est accord c'est que de avoir des proc\u00e9dures d'asile rapide, c'est mieux que d'avoir des proc\u00e9dures d'asile qui dure longtemps, et c'est exactement ce qu'on vise avec cette r\u00e9vision de la loi en vue que des proc\u00e9dures d'asile soit rapide et cons\u00e9quente mais aussi \u00e9quitable et humaine avec ces proc\u00e9dures qu'on a, on a test\u00e9 aussi dans ce centre de tests, on a pu montrer que cette acc\u00e9l\u00e9ration que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nQu'est -ce qui fait comment prouver, donc le fait d'avoir tous les acteurs sous le m\u00eame toit CQFD acc\u00e9l\u00e8re les proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [91%] :\r\nPendant 20 mois maintenant justement \u00e0 Z\u00fcrich dans ce centre de tests, on a pu montrer que \u00e7a marche, on a fait des \u00e9valuations de des personnes ind\u00e9pendantes qui ont montr\u00e9 que l'acc\u00e9l\u00e9ration fonctionne et en plus ce que l'on avait encore moins de recours que dans le l'\u00e9tat normal si vous voulez, mais je pense que ce qui est important, c'est de montrer que cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et c'est quelque chose qui est bien pour les rues demandeurs d'asile parce que ils savent mieux au plus vite tous ceux qui ont besoin de la protection qui peuvent rester l\u00e0 on peut commencer tout de suite avec l'int\u00e9gration, ceux qui doivent partir, ils partent aussi plus vite et je crois que c'est quelque chose que dans la politique d'asile, \u00e7a rend la politique d'asile plus cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [86%] :\r\nDans ce centre de Z\u00fcrich, la charge de travail \u00e9tait tr\u00e8s importante pour les juristes qui s'en sont notamment plaints est -ce que \u00e7a explique le taux de recours des requ\u00e9rants plus faible constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [92%] :\r\nNon, c'est les \u00e9valuateurs qui ont regard\u00e9 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est vrai que le travail pour tout le monde dans le domaine de l'asile et lourd, vous avez devant vous des gens qui sont traumatis\u00e9s qui vous racontent ce qu'ils ont v\u00e9cu peut-\u00eatre dans des prisons qui ont v\u00e9cu des situations \u00e9pouvantables, c'est tr\u00e8s dur, c'est tr\u00e8s lourd, ce travail mais en ce qui concerne la protection juridique, on a vu \u00e0 Z\u00fcrich que il y avait moins de recours parce que les gens en compris beaucoup plus vite, ils ont pas d\u00fb attendre pendant des mois et des ann\u00e9es pour comprendre que, par exemple, leur demanda s'il sera n\u00e9gatif, ils devront partir parce qu'ils ont pas besoin de la protection et d'assurer qu'on a montr\u00e9 aussi que il y avait beaucoup plus de recours des gens qui sont rentr\u00e9s par leur propre volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [90%] :\r\nPour bien comprendre les oppositions t\u00e9moigner du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale par rapport aux aux avocats d'office est ce que la Suisse innove ici avec une pratique qui se veut tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s humanitaire ou est -ce que c'est une pratique qui est pr\u00e9vu par les l\u00e9gislations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure, les avocats des avocats gratuit, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il faut le savoir, quelqu'un qui n'a pas les moyens pour faire un recours il y a d\u00e9j\u00e0 le droit, soit que \u00e7a soit demandeur d'asile mais aussi une personne qui vit en Suisse, mais je pense, c'est un point important si on veut comprendre les nouveaux, les nouvelles proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es parce que si vous acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure, vous avez une d\u00e9cision et apr\u00e8s le requ\u00e9rant d'asile fait un recours c'est pas confirm\u00e9e par le tribunal \u00e0 la fin, \u00e7a dure encore beaucoup plus longtemps, c'est pourquoi que cette protection juridique gratuite, c'est une condition pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [92%] :\r\nCette nouvelle loi sur l'asile et l'\u00e9t\u00e9 mis sur pied dans un contexte o\u00f9 on tablait sur entre 20 et 30000 requ\u00e9rants par ann\u00e9e plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 30000 aujourd'hui, on voit que la situation internationale apporte toujours plus de de r\u00e9fugi\u00e9s et peut-\u00eatre aussi sur nos fronti\u00e8res, et plus seulement sur celle de l'Autriche et de l'Allemagne est -ce que cette loi va \u00eatre aussi assez solide pour r\u00e9sister \u00e0 cette pression -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une condition qu'on a vu qu'on a fait depuis tout le d\u00e9but, on a dit que cette r\u00e9vision cette loi \u00e7a doit tenir aussi candidat un changement par exemple par le le le nombre de requ\u00e9rants d'asile qui arrivent en Suisse, mais aussi par exemple s'il a beaucoup plus de gens qui ont besoin de protection qu'ils ont moins besoin de protection alors avec cette loi, on a pu montrer que on peut r\u00e9gler aussi la situation Candia plus de demandeurs d'asile parce que acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, si vous avez beaucoup de demandes d'asile c'est encore plus important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [84%] :\r\nDavantage de recul de, de proc\u00e9dures, \u00e7a veut dire aussi davantage de places \u00e0 mettre \u00e0 disposition, il y a toute cette question de l'expropriation, hein, c'est ce droit encore \u00e0 l'\u00c9tat pour trouver des endroits aupr\u00e8s des communes, moi, ma foi, des communes qui les voix ne serait pas d'accord, qu'est ce que vous dites justement aux communes qui aujourd'hui sont un petit peu sur les pattes arri\u00e8re refuse de se prononcer en faveur de la loi parce qu'ils ont peur justement des expropriations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [91%] :\r\nBon, tout d'abord, je pense, il faut voir comment on a travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les communes avec les cantons, on a toujours cherch\u00e9 des solutions n'a jamais pris des d\u00e9cisions contre une commune entre en s'est toujours efforc\u00e9 parfois au d\u00e9but, c'est pas facile, il faut se parler, il faut discuter, mais en Suisse, on travaille pas avec les communes avec les cantons contre leur volont\u00e9, en plus, il faut savoir que cette proc\u00e9dure qu'on a pr\u00e9vu dans la loi, c'est juste pour avoir des des d\u00e9cisions plus vite mais le DDPS, qui conna\u00eet cette cette proc\u00e9dure d'appropriation des plans depuis des ann\u00e9es ces derniers 20 ans ils ont jamais pris la cet instrument d'\u00eatre expropriations et on jamais utilis\u00e9 cet instrument et nous on on ne peut pas utiliser cet instrument parce que en trouve les solutions ensemble avec les communes et avec les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [92%] :\r\nUne solution : dernier recours, on l'entend bien, en m\u00eame temps, Simonetta Sommaruga le printemps va apporter, tr\u00e8s certainement une augmentation de demandeurs d'asile, c'est en partie d\u00fb aussi aux conditions de la de la m\u00e9t\u00e9o, il faudra on imagine construire de nouveaux centres des infrastructures suppl\u00e9mentaires au revoir la voilure, c'est un sc\u00e9nario moyen court moyen terme probables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [92%] :\r\nPour tout le monde conna\u00eet la la situation en Europe \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, la guerre en Syrie et c'est vrai que, aussi en Suisse est possible que les demandes d'asile augmente ces prochaines semaines, ces prochains mois, c'est pourquoi ensemble avec les gardes- fronti\u00e8res avec le DDPS avec les cantons avec les communes ont fait toutes les travaux pr\u00e9paratoires pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une telle situation, mais \u00e7a ne change rien pour cette loi quand, sur laquelle on va voter le 5 juin parce que c'est avec cette loi, si on arrive \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures Tassili aussi dans des situations extraordinaires, c'est d'autant plus important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [91%] :\r\nIl y a encore une question \u00e0 laquelle vos opposants n'ont pas de r\u00e9ponse \u00e0 savoir combien de requ\u00e9rants la Suisse peut accueillir en un an, on parle de plan dans vos tiroirs qui pr\u00e9voit d'accueillir jusqu'\u00e0 150000 requ\u00e9rants est -ce que vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [91%] :\r\nCes discussions sans \u00e7a, je pense, \u00e7a ne nous apporte pas quelque chose si on parle de ces chiffres parce que on a vu la situation en Europe et on a vu en Europe aussi, c'est il y a pas un seul pays qui peut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, on a besoin l\u00e0 d'une coop\u00e9ration en Europe et en ce qui concerne la loi sur laquelle on va voter, c'est vrai, il y a \u00e7a n'existe pas une loi sur l'asile qui r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes, mais avec cette loi, ce qu'on peut faire, c'est d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile, avoir des proc\u00e9dures rapides mais aussi \u00e9quitable et humaine, et si on arrive \u00e7a sur ce chemin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement veut continuer sur ce chemin, et je pense, c'est un bon chemin pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [81%] :\r\nJ'ai, je reviens sur le chiffre 150000 6 c'est propre, c'est possible et probable c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [91%] :\r\nMais regardez la situation en Europe, regardez, regardez ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers mois est -ce que on ne pouvait pr\u00e9voir ce qui se passe en Allemagne est -ce qu'on pouvait pr\u00e9voir ce qui se passe en Hongrie, en Gr\u00e8ce, en Italie, je pense, ce qu'on peut faire et ce qu'on doit faire, c'est de travailler avec l'Europe, chercher des solutions se pr\u00e9parer ce qu'on peut faire pr\u00e9parer ce que on peut pr\u00e9parer en Suisse et on le fait, d'ailleurs, mais je peux pas vous donner des promeneuse c'est pas possible, la situation, la crise en Syrie la guerre, la situation en Libye, on aimerait tout le monde que \u00e7a change, que \u00e7a change vite, parce que il y a des des situations humanitaires \u00e9pouvantables et nous, on aimerait qu'on puisse trouver l\u00e0 les solutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [90%] :\r\nEn tout cas, il y a 2 de vos coll\u00e8gues au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et 2 UDC Guy par Mon\u00e9o Lima horaire qui ont en tout cas eu des id\u00e9es assez pr\u00e9cises sur comment qu'est -ce qu'il faudrait faire, c'est notamment envoyer l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res, c'est une proposition qui sera peut-\u00eatre de mercredi au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous en pensez quoi vous Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [83%] :\r\nMoi, je ne commente pas des indices qu'\u00e0 discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s claire de Simonetta Sommaruga concert f\u00e9d\u00e9ral en charge de justice et police, on va s'arr\u00eater. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B679189A-8799-4DA0-9B24-526DE1D139CB", "internalArchiveId": "B679189A-8799-4DA0-9B24-526DE1D139CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les institutions facilitent-elles les exc\u00e8s de populisme en Suisse?", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "Selon le politologue socialiste Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, \"dans la d\u00e9mocratie classique, le populisme se heurte aux institutions. En Suisse, les institutions ne sont pas une protection, mais au contraire elles facilitent les exc\u00e8s du populisme\". D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien franco-suisse, enseignant chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 1.\r\n\r\n* * Les institutions facilitent-elles les exc\u00e8s de populisme en Suisse? \u00ab Dans la d\u00e9mocratie classique, le populisme se heurte aux institutions. En suisse, les institutions ne sont pas une protection, mais au contraire elles facilitent les exc\u00e8s du populisme! \u00bb\r\n Bonsoir Francois Ch\u00e9rix !\r\nVous \u00eates politologue, co-pr\u00e9sident du NOMES, socialiste \r\nCette phrase, vous la connaissez bien puisque c'est vous qui l'avez \u00e9crite !\r\nC'est au coeur de votre dernier ouvrage, \u00ab Qui sauvera la Suisse du populisme \u00bb, aux Editions slatkine.\r\nUn livre sans concessions sur Une suisse qui serait prise au pi\u00e8ge de la d\u00e9mocratie directe, face \u00e0 un monde politique gangr\u00e9n\u00e9 par le populisme. Et qui serait bien inspirer de revoir sa d\u00e9mocratie directe, et son syst\u00e8me de gouvernement coll\u00e9gial. \r\nOn va d\u00e9velopper tout cela, en croisant le regard avec un autre observateur - on va dire passionn\u00e9 - de la suisse. C'est vous \r\n Francois Garcons, bonsieur monsieur !\r\nvous \u00eates auteur, historien, franco-suisse, enseignant chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 1\r\nVous avez publi\u00e9 plusieurs ouvrages sur la Suisse, dont le dernier \u00ab La Suisse, le pays le plus heureux du monde \u00bb chez Tallendier, qui lui dresse un portrait tr\u00e8s \u00e9logieux de la d\u00e9mocratie directe. \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9rix\r\n-\tJustement, cette d\u00e9mocratie directe, elle n'est aujourd'hui plus adapt\u00e9e au climat politique ambiant . vous parlez m\u00eame d'un r\u00e9gime \u00ab d'irresponsabilit\u00e9 collective \u00bb !\r\n-\t\u00ab la prolif\u00e9ration des initiatives, leur force politique et leur succ\u00e8s m\u00e9diatique ont fait d\u00e9river la d\u00e9mocratie suisse vers une sorte de Landesgemeinde permanente tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des exigences d'un Etat de droit moderne et fiable \u00bb, \u00ab la suisse s'est laiss\u00e9 menott\u00e9e par ses propres fonctionnements \u00bb\r\n-\tLe pays en est devenu impr\u00e9visible .\r\n-\tLes suisses d\u00e9battent de tout, la politique et les affaires publique sont au centre des int\u00e9r\u00eats . ca aussi vous le contestez ? est-ce qu'on id\u00e9alise ce syst\u00e8me ??\r\n-\tEn fait vous r\u00e9gler vos comptes avec l'UDC .\r\n-\tLa gauche aussi use du discours populiste ; la gauche aussi multiplie les intiaitives, vous le d\u00e9noncez d'ailleurs. ils vont appr\u00e9ciez vos camarades socialistes !!\r\n-\tConseil f\u00e9d\u00e9ral : gouvernement coll\u00e9gial et de concordance par excellence, or ca la bloque : vous dites que c'est un gouvernement \u00ab inconsistant, sans cap ni gouvernail \u00bb . \r\n-\t\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on\r\n-\tla compatibilit\u00e9 entre populisme et d\u00e9mocratie directe, c'est une \u00e9quation nouvelle sur laquelle la suisse se casse les dents !!\r\n-\tqu'est-ce qui fascine tant dans le syst\u00e8me d'iniative : durant 120 ans seule une douzaine ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es . puis 6-7 en 10 ans, mais que des propositions de l'UDC ou \u00e0 fort caract\u00e8re populiste ! (autre que UDC : lex weber + initiative Minder). ca parle aux tripes, et ca fait r\u00e9agir avec les \u00e9motions, c'est vraiment comme ca qu'on doit faire de la politique ?? \r\n-\tla suisse n'est plus un partenaire fiable, car des propositions qui attaquent ses int\u00e9r\u00eats de front passent la rampe !\r\n-\tles suisses d\u00e9cident, le peuple tranche, \u00e0 le dernier mot, propose aussi des id\u00e9es . bcp de pays id\u00e9alisent la suisse pour cela : or c'est aussi \u00e0 double tranchant !!\r\n-\tvous souhaiteriez un tel syst\u00e8me pour la France ?? \r\n-\tpar quel type de projet la France serait en premier confront\u00e9e ?? on imagine que ca viendra du FN, avec une attaque frontale contre le monde musulman .\r\n-\tle mod\u00e8le de gouvernance du CF, collegial, sans campagne \u00e9lectorale, sur la base d'une concordance arithm\u00e9tique .  la France en aurait besoin ??", "durationSec": 758, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les institutions facilitent-elles les exc\u00e8s de populisme en Suisse? / FOR_2016-03-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.03.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le politologue socialiste Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, \"dans la d\u00e9mocratie classique, le populisme se heurte aux institutions. En Suisse, les institutions ne sont pas une protection, mais au contraire elles facilitent les exc\u00e8s du populisme\". D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien franco-suisse, enseignant chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Paris 1."], "variantIds": ["ece-7568839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:06Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans la d\u00e9mocratie classique, le populisme se heurte aux institutions en Suisse, les institutions ne sont pas une protection, mais au contraire elles facilitent les exc\u00e8s du populisme, bonsoir Fran\u00e7ois Cherix o\u00f9 il bonsoir, vous \u00eates politologue, co- pr\u00e9sident du Nomes vous \u00eates socialiste aussi cette phrase, vous la connaissez bien parce que c'est vous qui l'avait \u00e9crite, c'est au coeur de votre dernier ouvrage qui sauvera la Suisse du populisme, aux \u00e9ditions Slatkine, c'est-\u00e0-dire sans concessions sur une suisse qui serait prise au pi\u00e8ge de la d\u00e9mocratie directe face \u00e0 un monde politique gangr\u00e9n\u00e9e par le populisme et qui serait bien inspir\u00e9 cette suisse de revoir sa d\u00e9mocratie directe et son syst\u00e8me de gouvernement coll\u00e9gial, on va d\u00e9velopper tout \u00e7a en croisant le regard avec un autre observateur, on va dire passionn\u00e9 lui aussi par la Suisse et Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates auteur historien franco- suisse d'\u00eatre enseignant chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 1 vous avez publi\u00e9 plusieurs ouvrages sur la Suisse, dont le dernier La Suisse le pays le plus heureux du monde chez Tallendier qui lui alors, dresse un portrait tr\u00e8s \u00e9logieux de la d\u00e9mocratie directe commen\u00e7ant d\u00e9j\u00e0 avec vous, Fran\u00e7ois Cherix, votre livre cette citation justement la d\u00e9mocratie directe est aujourd'hui plus adapt\u00e9e au climat politique ambiant vous parlez m\u00eame d'un r\u00e9gime d'irresponsabilit\u00e9 collective, vous y allez fort avec la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait c'est un syst\u00e8me tr\u00e8s performant en contre- pouvoirs tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais pour autant que son droit de fonctionnement soit bien organis\u00e9, alors vous savez dans les p\u00e9riodes de trouble de perte de rep\u00e8res, toutes les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques sont confront\u00e9s au populisme un syst\u00e8me classique, vous avez des protection institutionnelle comme une cour institutionnelle un gouvernement form\u00e9 sur un programme ou sur une coalition qui contr\u00f4le au fond l'ensemble de de la soci\u00e9t\u00e9 et de ses \u00e9ventuelles d\u00e9rives alors en Suisse, non seulement vous n'avez pas des protections de ce type, mais de surcro\u00eet, le droit d'initiative populaire offre un instrument ph\u00e9nom\u00e9nal au populiste puisque, au fond, il peut s'exercer sans limite de mani\u00e8re tr\u00e8s facile et qu'il permet ainsi \u00e0 certains mouvements, en permanence, de cr\u00e9er des d\u00e9bats brutaux de de lancer des propositions extr\u00e9mistes d'occuper le devant de la sc\u00e8ne et en fait de, de, de faire une forme de marketing de la peur de marketing de la provocation qui leur permet de grandir et et d'assurer leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, alors on a une preuve tout \u00e0 fait \u00e9vidente on Suisse de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que le 1er parti de Suisse et l'UDC UDC qui est un mouvement populiste qui dit r\u00e9guli\u00e8rement que on suisse, le pouvoir est confisqu\u00e9 par les \u00e9lites alors convoite 12 \u00e0 14 fois par ann\u00e9e, donc on voit bien que le le le syst\u00e8me telle qu'il est actuellement ne fonctionne plus comme une vanne de s\u00e9curit\u00e9 mais comme un acc\u00e9l\u00e9rateur du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nJe vous cite une 2\u00e8me fois, puis ensuite on fera r\u00e9agir en Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, vous dites : Fran\u00e7ois Cherix, la prolif\u00e9ration des initiatives leur force politique et leur succ\u00e8s m\u00e9diatique ont fait d\u00e9river la d\u00e9mocratie suisse vers une sorte de Larousse qui des permanente, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des exigences d'un \u00e9tat de droit, moderne et fiable, la Suisse s'est laiss\u00e9 menott\u00e9e par ses propres fonctionnements sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [88%] :\r\nNon, non, parce que la Suisse est tout \u00e0 fait capable de s'adapter, de se r\u00e9former, de faire voler quelques \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour que tout fonctionne \u00e0 nouveau convenablement ce qu'il faut voir, c'est qu'au fil du temps, le syst\u00e8me s'est invers\u00e9 au d\u00e9but, on a un syst\u00e8me parlementaire o\u00f9 la d\u00e9mocratie directe \u00e9tant correctifs ponctuelles qui intervient de temps en temps, maintenant on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 la d\u00e9mocratie directe arr\u00eat\u00e9s id\u00e9alis\u00e9 mythifi\u00e9 o\u00f9 elle occupe la quasi- totalit\u00e9 de la sc\u00e8ne politique et m\u00e9diatique, et o\u00f9 le travail des parlementaires est d\u00e9valoris\u00e9, et c'est cet \u00e9quilibre -l\u00e0 qui perturbent la formation de l'opinion et les discussions politiques, on en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, quel regard vous portez sur notre pays qui force votre admiration mais on voit aujourd'hui qu'populisme et d\u00e9mocratie directe ne vont pas tout \u00e0 fait bien ensemble, en tout cas que la Suisse se casse les dents sur cette compatibilit\u00e9 ou incompatibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [81%] :\r\nOui alors moi sur le populisme, je pense que c'est un concept apprendre avec de, de, de tr\u00e8s grosses pincettes ma g\u00e9n\u00e9ration a eu son \u00e9quivalent qui consiste \u00e0 diaboliser l'adversaire et de le d\u00e9l\u00e9gitimer entend que contradicteurs, ceux de l'expression fasciste, universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e8s l'instant dans les de l'instant, le d\u00e9calque un kin\u00e9 qui \u00e9tait contraire \u00e0 nos opinions, c'est un g\u00e2chis, \u00e7a recouvre \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi, je pense que le terme de populiste et l'\u00e9quivalent contemporain de ce concept de fourre-tout, on a utilis\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9currente, mais qui, qui \u00e0 mon avis ne tient pas la route, le jus de France je j'observe mes amis critiquer un gouvernement ainsi une gouvernance de qui l'on ne t\u00e9moigne le jeu, moi je suis dans un syst\u00e8me comme en Grande-Bretagne comme en Allemagne comme en Italie, a insist\u00e9, comme une soci\u00e9t\u00e9 top down, c'est-\u00e0-dire que rien ne vient de la base, sinon des pneus qui br\u00fblent, sinon des violences contre des entrepreneurs sinon d\u00e9sormais Julien et je veux dire quand m\u00eame que il faut vraiment \u00eatre nanti pour porter un regard aussi critique sur un fonctionnement et encore une fois, on peut en discuter avec eux, avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [73%] :\r\nNous avons aussi ont une soci\u00e9t\u00e9 qui serait populiste qui serait devenu populisme, populisme, il est de l'\u00c9tat, il est o\u00f9, \u00e9galement dans le Parti socialiste suisse pensait que tout \u00e0 fait au palmar\u00e8s, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [92%] :\r\nCroire que il y a uniquement l'UDC qui serait un parti populiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [81%] :\r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, c'est ce qu'on se plein la bouche pleine, en Suisse, sachant qu'on a un syst\u00e8me beaucoup plus transversal et pas top d'installer en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre on est privil\u00e9gi\u00e9, mais le d\u00e9bat que conduit Monsieur gar\u00e7on mais pas du tout le d\u00e9bat, porter un regard critique sur le fonctionnement de la Suisse n'est pas encore valid\u00e9 les institutions fran\u00e7aises, le syst\u00e8me fran\u00e7ais, si j'avais d\u00fb \u00e9crire un livre critique sur le syst\u00e8me fran\u00e7ais, il aurait fait 1000 pages pas et pas 165 donc, moi je m'inscris pas dans ce mod\u00e8le contre mod\u00e8le, \u00e7a je je m'inscris en tant que patriote selon l'id\u00e9e qu'on peut am\u00e9liorer notre syst\u00e8me et la question est pas savoir si les populistes sont diabolis\u00e9s ou pas diaboliser la question est de savoir quel cas on redonne au Pape suisse compte, on a un syst\u00e8me qui l'oblige \u00e0 trancher des questions impossibles \u00e0 trancher ou \u00e0 prendre des positions sur des sujets dont nul n'est en mesure de lui expliquer les cons\u00e9quences parce que le syst\u00e8me est compl\u00e8tement ouvert et on le voit r\u00e9guli\u00e8rement selon Boisse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'angoisse des partis, c'est l'angoisse des associations, on a des risques d'approbation tactile constitutionnel dont on saura pas quoi faire, et c'est \u00e7a que je souhaiterais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [84%] :\r\nMais c'est vrai, Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, une sorte de de prise d'otages parlementaire o\u00f9 on pourrait ou on devrait parfois invalider des initiatives inapplicable, on nous le dit et finalement ce n'est pas fait le peuple se retrouve bien emb\u00eat\u00e9 \u00e0 trancher sur des objets qui ensuite auront toute la peine du monde \u00e0 \u00eatre transcrit dans une loi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:39) [88%] :\r\nNon mais il y a un objet sur lequel il y a eu, il y a une grosse difficult\u00e9, c'est l'initiative du 2 f\u00e9vrier 2014 sur ben s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:49) [81%] :\r\nIls ne se sentent base celle oui c'est, c'est la seule, je veux dire, je veux dire que je, je, je veux pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [88%] :\r\nTrop trop pol\u00e9mique, mais enfin c'est David qui arrive trop tardivement, le 28 f\u00e9vrier dernier les \u00e9lecteurs suisses ont montr\u00e9 que une une votation qui \u00e9tait extr\u00eamement complexe \u00e0 mettre en oeuvre il y a eu 64 pourcent des des Suisses pour la rejeter sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers, \u00e7a veut dire que, il y a une Intelligence collective chez les juges dans la population suisse qui, qui \u00e0 mon avis, d\u00e9ment la th\u00e8se qui quand m\u00eame qui est une th\u00e8se un peu apocalyptique sur un syst\u00e8me qui serait confisqu\u00e9 par une population en r\u00e9volte ou DD d\u00e9sormais qui s'oppose \u00e0 toutes les d\u00e9cisions que prennent une assembl\u00e9e \u00e9lue chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [90%] :\r\nJe ne vois pas du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [87%] :\r\nOn va jusqu'\u00e0 poser la question \u00e0 Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, quand m\u00eame, parce que finalement ce que dit Fran\u00e7ois Cherix, et que la Suisse est devenu impr\u00e9visible et que cette initiative, malgr\u00e9 le fait qu'elle \u00e9tait combattu par \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde est quand m\u00eame pass\u00e9 elle habite la Suisse, la Suisse d'incitation fort compliqu\u00e9e est -ce que par rapport \u00e0 \u00e0 ce texte qui a quand m\u00eame surpris tout le monde est accept\u00e9, la Suisse a d\u00e9montr\u00e9 que le syst\u00e8me avait quand m\u00eame ses limites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [60%] :\r\nVous parlez le disait de de f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [85%] :\r\nNon, dans le cas d'un relatif contre l'immigration de masse \u00e0 l'accepter, le 9 f\u00e9vrier 2014 en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:04) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, d'accord oui oui c'est \u00e7a, c'est une surprise mais citez -moi beaucoup d'autres votations qui mettent la Suisse en grande difficult\u00e9 Parera. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:12) [84%] :\r\nOr, \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens ont une fois Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que derri\u00e8re cela. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [87%] :\r\nCelle du 28 f\u00e9vrier sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers qui qui soulevait d'\u00e9normes probl\u00e8mes de non- applicabilit\u00e9 et suspend rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [87%] :\r\nVous avez d'autres exemples fran\u00e7ais je vais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [91%] :\r\nMalheureusement Monsieur Gar\u00e7on conna\u00eet mal la vie politique suisse qu'on a toute une s\u00e9rie d'une sciatique compos\u00e9 des probl\u00e8mes tr\u00e8s emb\u00eatant, au plan de la l\u00e9gislation, celle sur les r\u00e9sidences secondaires, celle sur l'internement \u00e0 vie, la l\u00e9gislation est catastrophique, on n'arrive pas \u00e0 savoir exactement comment \u00e7a fonctionne parce qu'on a mis d'\u00e9normes inapplicable dans la Constitution, on en a une dizaine dans le pipeline qui poseront des probl\u00e8mes du m\u00eame type, et moi je me r\u00e9jouis du sursaut salutaire du 28 f\u00e9vrier j'ai contribu\u00e9 dans mes modestes moyens, mais j'indique que les partis, les associations, on est tous \u00e0 bout de souffle et que nul ne peut affirmer qu'un r\u00e9flexe salutaire de ce type -l\u00e0 va se reproduire \u00e0 chaque fois que le destin de la suisse sera jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, ce que vous souhaiteriez untel syst\u00e8me pour la France une politique avec ces initiatives qui a tendance \u00e0 parler aux tripes \u00e0 \u00e0 tout faire, le travail sur l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:15) [80%] :\r\nTr\u00e8s attendu, ce syst\u00e8me, je crois que je dis, je ne et \u00e7a n'est pas en tant que Fran\u00e7ais et que je souhaite, je serais britannique je ne souhaiterais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [76%] :\r\nJe voulais vous poser question tant de Fran\u00e7ais parce que vous avez envie enfin d'accord et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [76%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e9videmment regarder le seul regardez le le le cul-de-sac dans lequel et la la la, fonctionne le le le le syst\u00e8me fran\u00e7ais un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [69%] :\r\nEt maintenant, ils en jouent les qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [94%] :\r\nPourrait sortir la France de l'orni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:40) [75%] :\r\nInitiative \u00e9coutez \u00e0 25 sur un une initiative par exemple cantonales on appellerait \u00e7a r\u00e9gional sur le le le sur l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes sur la construction d'un barrage sur Jacques-Cartier reviendront, il y a au moins, au moins une centaine d'objets qui pourraient faire l'objet de votation soit national, soit r\u00e9gionales en France, simplement \u00e7a \u00e7a ne sache si c'est sur autres ce droit politique, donc y a -t-il et de ou du r\u00e9f\u00e9rendum les les Fran\u00e7ais en sont priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que : c'est notre petit Justin encore dans votre dans dans votre livre qui est un peu diff\u00e9rent et vous n'y allez pas de main morte non plus \u00e9voque critique envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en vous, vous parlez d'un gouvernement coll\u00e9gial et de concordance par excellence o\u00f9 \u00e7a o\u00f9 \u00e7a bloque parce que Linux, c'est un gouvernement inconsistant, je vous cite sans cap ni gouvernail que faudrait -il changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [88%] :\r\nOui, alors on a pass\u00e9 progressivement d'un syst\u00e8me de concordance, un syst\u00e8me de discordants, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, \u00e0 l'int\u00e9rieur du coll\u00e8ge, il y a plus de Consensus minimum d'accord minimum sur des sujets fondamentaux comme le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le destin europ\u00e9en \u00eates elle- m\u00eame la d\u00e9mocratie et donc on a un syst\u00e8me totalement \u00e9clat\u00e9e qui qui pose des probl\u00e8mes \u00e9normes au Parlement actuellement et donc l\u00e0, on a besoin aussi de repenser une forme de gouvernance ou sur un certain nombre de lignes rouges fondamental pour la vie politique d'une d\u00e9mocratie, on se met d'accord \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me et c'est tout \u00e0 fait possible, juste un petit moi je suis tout \u00e0 K\u00fcpfer d'accord sur un point que Monsieur Gar\u00e7on, on pourrait en effet de mani\u00e8re pertinente, faire des consultations populaires, ailleurs on peut pas transposer les syst\u00e8mes on peut sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [89%] :\r\nEn 2 mots parce qu'apr\u00e8s on va encore faire agir monsieur Gar\u00e7on \u00e0 la fin de la munition et on y arrive, vous souhaiteriez un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel \u00e0 la fran\u00e7aise o\u00f9 se vous estimez que le parti socialiste devrait sortir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un syst\u00e8me de majorit\u00e9 o\u00f9 on est en campagne permanente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [88%] :\r\nNon, non, non, non, surtout pas, surtout pas, je pense pas que le PS doit sortir du gouvernement, je pense que, on voit mal comment des quand m\u00eame votre livre je, je, non je conseille, je consid\u00e8re que cette discussion a plus lieu d'\u00eatre avec elle existe pas dans mon parti et qu'au contraire, le PS peut \u00eatre au gouvernement, mais peut-\u00eatre avec emploie plus fort dans les lignes \u00e0 ne pas franchir, c'est-\u00e0-dire souhaiterait qu'il soit le moteur de ce que j'appelle le camp de la raison, alors surtout pas un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, vous en r\u00eavez du mod\u00e8le coll\u00e9gial \u00e0 la sauce helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:49) [84%] :\r\nC'est monsieur \u00e9videmment quelques secondes et vu l'\u00e9tat, vous avez vu l'\u00e9tat du pays dans lequel je ne joue pas, il est en faillite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:55) [82%] :\r\n-ce la Lega ch\u00f4mage les caisses maladie les caisses retraites sont toutes en faillite et vous avez entra\u00eene me proposer un syst\u00e8me suisse ou \u00e0 la d'apr\u00e8s ce que j'ai pu comprendre et d'apr\u00e8s ce que je peux dire toutes les caisses sont saines, c\u00f4t\u00e9 avec un salaire m\u00e9dian assimile \u00e0 6000 euros, c'est la meilleure en France, il est \u00e0 1775 euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [78%] :\r\nOn les conditions sont petit peu diff\u00e9rence on est tax\u00e9 \u00e0 dose \u00e9l\u00e9ments, on a beaucoup plus de coups o\u00f9 les loyers sont plus ch\u00e8res, le co\u00fbt de la vie est plus cher, je pense que \u00e7a s'\u00e9quilibre quand m\u00eame un tout petit peu, mais en tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [72%] :\r\nMaintenant derri\u00e8re nous, on a, on aurait renvers\u00e9 n'aura pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [87%] :\r\nLa d\u00e9mocratie suisse qui a fait \u00e7a et on arrivera, malheureusement pas faire ce d\u00e9bat, ce soir, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour \u00e9voquer quelques bribes quand m\u00eame ce soir Fran\u00e7ois Gar\u00e7on Fran\u00e7ois Cherix merci messieurs 16\u00e8me chapitre bonne soir\u00e9e messieurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gar\u00e7on, Fran\u00e7ois", "role": "Historien franco-suisse, enseignant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}