{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1225&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1250&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1200&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1496656", "internalArchiveId": "AA1602496537", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7522576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7522585.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Suisse: le prix des m\u00e9dicaments ne baissera pas", "La Belgique r\u00e9tablit ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises", "La FIFA doit effectuer de grandes r\u00e9formes", "Amnesty International estime que les initiatives UDC ne respectent pas les droits de l\u2019homme", "Entretien avec Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL", "L'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant est une habitude difficile \u00e0 perdre", "La fourrure synth\u00e9tique fait le bonheur des stylistes", "Martin Vetterli est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'EPFL", "Un logiciel permet aux agriculteurs de recenser leurs ressources", "Belgique / Fronti\u00e8res: les explications de Thi Diem Quach, \u00e0 Bruxelles", "Football / Europa League: Sion n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier face \u00e0 Braga", "JU: des classes \u00e0 degr\u00e9s multiples pourront r\u00e9appara\u00eetre", "Un radar d\u00e9tecte les avalanches au moment o\u00f9 elles se d\u00e9clenchent", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le r\u00e9examen des tarifs des m\u00e9dicaments jusqu'en 2017.", "Cette mesure est surprenante puisqu'elle touche l\u00e0 un pays pionnier de la libre circulation europ\u00e9enne.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de corruption et une omnipotence de ses pr\u00e9sidents, l'organisation est contrainte de se restructurer.", "Pour les uns, l'organisation est dans son r\u00f4le, pour les autres, elle s'engage sur un terrain qui n'est pas le sien.", "En direct de Lausanne.", "Si les pr\u00e9ventions sont nombreuses, les sanctions restent floues malgr\u00e9 le fait que cette pratique augmente les risques d'accident.", "Ce mat\u00e9riel est aujourd'hui clairement assum\u00e9 tandis que la vraie fourrure a d\u00e9sormais plus de mal \u00e0 \u00eatre vendue.", "Actuellement professeur ordinaire, il succ\u00e9dera \u00e0 Patrick Aebischer d\u00e8s le 1er janvier 2017.", "Cet outil informatique enregistre tous les types de cultures,d'\u00e9levages ou de contributions \u00e9cologiques.", "Malgr\u00e9 les deux buts inscrits au match retour, le FC Sion n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur sur l'ensemble des deux rencontres.", "L'enjeu, en faisant cohabiter ces \u00e9l\u00e8ves de degr\u00e9s diff\u00e9rents, est de maintenir les \u00e9coles dans certains petits villages.", "Ce syst\u00e8me permet d\u00e8s lors d'\u00e9viter que des skieurs ou autres randonneurs ne restent sous une zone dangereuse."], "variantIds": ["ece-7406718", "ece-7406720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:09Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:16:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:06  19:30:18:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:22:11\r\n    Le prix de nos m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:27:08\r\n      Le r\u00e9examen des tarifs\r\n    est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:32:18\r\n        Amnesty s'en prend \r\n        aux initiatives UDC\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:38:17\r\n        et se montre s\u00e9v\u00e8re\r\n    sur la situation en Suisse.\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:44:08\r\n         Martin Vetterli\r\n     succ\u00e9dera \u00e0 P.Aebischer.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:49:09\r\n    Sera-t-il aussi comp\u00e9titif\r\net ouvert au monde de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:55:01\r\n    Il nous le dira en direct.\r\n\r\n19:30:55:13  19:30:58:03\r\n   Si vous t\u00e9l\u00e9phonez au volant,\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:02:12\r\n      vous vous reconna\u00eetrez\r\n    dans l'\u00e9tude qu'on va voir.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:08:07\r\n 3'500 conducteurs ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:14:10\r\n      Puis la fausse fourrure\r\n        est tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:19\r\n     Les cr\u00e9ateurs l'emploient\r\n       de mani\u00e8re inventive.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:23:07\r\nChaque centime a des effets \u00e9normes\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:10\r\n           \u00e0 l'\u00e9chelle\r\n  de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:30:18\r\n      Le prix des m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:18\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend\r\nl'examen des tarifs jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:38:11\r\n  -Les m\u00e9dicaments sous brevet\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:41:18\r\n           rembours\u00e9s\r\npar l'assurance-maladie de base;\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:15\r\n     chaque ann\u00e9e, leurs prix\r\nsont compar\u00e9s \u00e0 ceux de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:50:08\r\n      600 mios d'\u00e9conomies\r\n   ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:50:12  19:31:56:09\r\n    Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na tranch\u00e9 en faveur des pharmas.\r\n\r\n19:31:56:22  19:31:58:08\r\n       -Le tribunal nous dit\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:00:08\r\n    qu'il ne faut pas regarder\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:04:06\r\n     que les prix, mais aussi\r\n      l'effet du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:32:04:16  19:32:07:09\r\n-Cons\u00e9quence: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:11:20\r\n        suspend l'examen\r\n    des tarifs jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:15:12\r\n Les assur\u00e9s vont le ressentir.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:11\r\n     -Nous souhaitions baisser\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:20:10\r\n     les prix des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:23:02\r\n   \u00e0 hauteur de 100 mios de frs.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:26:12\r\n        On devra repousser\r\n      ces \u00e9conomies en 2017.\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:31:07\r\n      Nous devons respecter\r\n la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:37:04\r\n      -Pour Monsieur Prix,\r\n c'est une victoire des pharmas.\r\n\r\n19:32:38:16  19:32:41:02\r\n -Le syst\u00e8me favorise les pharmas\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:43:20\r\nparce qu'avec le droit de recours,\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:47:10\r\n      ils ont la possibilit\u00e9\r\n      de diriger le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:52:18\r\n C'est pour \u00e7a qu'il faut donner un\r\ndroit de recours aux caisses maladie,\r\n\r\n19:32:52:23  19:33:00:11\r\n  afin de trouver des compromis \r\n qui tiennent compte des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:21  19:33:04:11\r\n   -Les pharmas ont fait part\r\n     de leur satisfaction.\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    vise d\u00e9j\u00e0 les g\u00e9n\u00e9riques,\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:11:04\r\n deux fois plus chers en Suisse.\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:16:22\r\n   -Amnesty s'en prend \u00e0 l'UDC \r\n   et publie son rapport annuel\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:18:12\r\n        qui tombe \u00e0 4 jours\r\n\r\n19:33:18:17  19:33:22:10\r\n   de la votation sur le renvoi\r\n     des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:15\r\n     Amnesty d\u00e9nonce ce texte\r\n et d'autres initiatives de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:23\r\n          Pour les uns,\r\n    Amnesty est dans son r\u00f4le,\r\n\r\n19:33:31:04  19:33:34:18\r\n         pour les autres,\r\n elle d\u00e9rape de mani\u00e8re partisane.\r\n\r\n19:33:36:14  19:33:41:23\r\n    -Hasard du calendrier, c'est\r\naujourd'hui qu'Amnesty International\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:12\r\n   se prononce sur l'\u00e9tat des\r\ndroits de l'homme dans le monde.\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:54:04\r\n    Et en Suisse, l'UDC est\r\n  au premier rang des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:15  19:33:56:12\r\n   -L'UDC utilise une rh\u00e9torique\r\n\r\n19:33:56:17  19:33:58:14\r\n   pr\u00e9sentant les droits humains\r\n\r\n19:33:58:19  19:34:03:08\r\ncomme un \u00e9l\u00e9ment \u00e9tranger alors que\r\n ce sont des droits fondamentaux,\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:07:20\r\n inscrits dans notre Constitution\r\n et dans la Convention europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:08:01  19:34:10:21\r\n       des droits de l'homme\r\n    dont la Suisse fait partie.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:13:08\r\n -Une autre initiative de l'UDC\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:17:04\r\naimerait d'ailleurs se d\u00e9barrasser\r\n       des juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:34:17:09  19:34:21:11\r\n      Pour l'UDC, ce projet\r\n est conforme \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:23:15\r\n         -C'est ridicule.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:25:16\r\n     La cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Amnesty\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:02\r\n  tient au fait qu'elle d\u00e9nonce\r\nla torture l\u00e0 o\u00f9 elle se pratique.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:16\r\n Et elle utilise cette cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:36:09\r\n        pour la retourner\r\n  contre un peuple d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:39:05\r\n    Cela d\u00e9cr\u00e9dibilise Amnesty.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:44:02\r\n-La d\u00e9mocratie est compos\u00e9e du peuple\r\n\r\n19:34:44:07  19:34:46:11\r\n     mais aussi du Parlement,\r\n\r\n19:34:46:15  19:34:50:14\r\nde la justice et de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:56:17\r\n       -Un d\u00e9saccord sur\r\n   une question fondamentale.\r\n\r\n19:34:56:22  19:34:59:01\r\nQui, en Suisse, a le dernier mot\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:01:14\r\n         quand il s'agit\r\n     des droits de l'homme ?\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:15\r\n       -Un groupe d'experts\r\n   se penchera sur la livraison\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:13\r\nde nouveaux appareils d\u00e8s 2020 pour\r\nremplacer les Tigers et les F/A-18.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:13:20\r\n   Le d\u00e9partement de G.Parmelin\r\n        relance le dossier\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:15:18\r\n    apr\u00e8s le refus des Gripen.\r\n\r\n19:35:17:00  19:35:21:11\r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les\r\n  aux fronti\u00e8res avec la France.\r\n\r\n19:35:21:16  19:35:25:14\r\nIl ne s'agit pas de r\u00e9cents arriv\u00e9s\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:29:06\r\n     mais du coeur historique\r\n    de l'Europe communautaire.\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:31:19\r\nLa d\u00e9rogation \u00e0 Schengen est caus\u00e9e\r\n\r\n19:35:32:00  19:35:34:14\r\n          par la crainte\r\n     d'un afflux de migrants.\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:40:01\r\n      -La Belgique r\u00e9tablit\r\n les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:19\r\n    d\u00e9ployant de grands moyens:\r\n300 hommes pour traquer les migrants\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:50:21\r\n arrivant par la route et r\u00eavant\r\n de rallier la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:58:11\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s iraniens sont aussit\u00f4t\r\nexpuls\u00e9s \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:02:03\r\n    -Je veux aller en Belgique,\r\n          j'y arriverai.\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:06:06\r\n      Je vais essayer encore.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:03\r\nLa Belgique, puis la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:36:09:14  19:36:14:09\r\n-Le gouvernement justifie la mesure\r\n    pour pr\u00e9server la Belgique\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:18:11\r\n  de l'incapacit\u00e9 de la France\r\n    et de la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:21:07\r\n \u00e0 g\u00e9rer la \"Jungle de Calais\".\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:24:08\r\n   -On observe d\u00e9j\u00e0 un mouvement\r\n\r\n19:36:24:12  19:36:27:02\r\n      de migrants de transit.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:31:07\r\nHier, on a intercept\u00e9 32 personnes.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:10\r\n     Le mouvement a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:41:08\r\n   Le potentiel qui peut venir,\r\n ce sont des milliers de migrants.\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:44:16\r\n-Des r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Belgique,\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:51:00\r\n qui redoute un nouvel afflux de \r\nmigrants fuyant l'enfer de Calais.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:54:22\r\n       -Nous sommes inquiets\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:57:19\r\nde la fermeture du camp de Calais.\r\n\r\n19:36:58:00  19:36:59:16\r\n    Ces personnes fuiront ici.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:03:15\r\n   Nous ne voulons pas d'un camp\r\n           en Belgique.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:05:13\r\n      -La Belgique devient\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:09:02\r\n        le septi\u00e8me pays\r\n   membre de l'espace Schengen\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:12:17\r\n    \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les\r\n       \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:18:04\r\n     -Thi Diem Quach, bonsoir.\r\n\r\n19:37:18:09  19:37:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:22:12\r\n      -Vous \u00eates journaliste\r\n      \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:27:04\r\nLa d\u00e9cision de r\u00e9tablir les contr\u00f4les\r\n   aux fronti\u00e8res frappe beaucoup.\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:28:22\r\n    L'opinion belge a chang\u00e9...\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:14\r\n-En Belgique, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 grande\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:34:12\r\nlorsqu'on a vu les migrants arriver.\r\n\r\n19:37:34:17  19:37:38:00\r\nOn a aussi vu un \u00e9lan de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:43:08\r\n Mais l'\u00e9motion a laiss\u00e9 la place\r\n  \u00e0 un sentiment de trop-plein.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:48:13\r\n Une s\u00e9rie de faits divers comme \r\ndes bagarres violentes, des viols,\r\n\r\n19:37:48:18  19:37:55:21\r\n ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s dans les m\u00e9dias \r\net par des mouvements extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:03\r\n     Selon un r\u00e9cent sondage,\r\n 72 % des Belges veulent r\u00e9duire,\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:05\r\nvoire stopper l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:09:14\r\n    -Sur la libre circulation, \r\n   le pays amorce un changement.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:15\r\n-En 2015, 30'000 personnes ont fait\r\n      une demande d'accueil.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:23:01\r\n Theo Franke, le secr\u00e9taire d'Etat\r\n     \u00e0 l'asile \u00e0 la migration,\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:26:22\r\n    a mis en place une campagne\r\n     sur Internet pour casser\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:31:00\r\nl'image d'une Belgique \"eldorado\".\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:34:17\r\n          Les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n qui font la file pour l'accueil,\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:39:14\r\n    re\u00e7oivent des documents pour\r\nun retour volontaire dans leur pays.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:41:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:14\r\nLe nom du successeur de P.Aebischer\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:38:47:19  19:38:50:06\r\n Martin Vetterli dirigera l'EPFL.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:10\r\n L'actuel titulaire a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9,\r\n\r\n19:38:54:14  19:38:58:07\r\n        mais aussi critiqu\u00e9\r\n  pour son sens de la comp\u00e9tition\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:02:18\r\n   et son mod\u00e8le tr\u00e8s am\u00e9ricain\r\n de collaboration avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:06:14\r\n     On va voir si le nouveau\r\n     poursuit sur cette voie.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:14\r\n          -M.Vetterli\r\n est le futur patron de l'EPFL.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:14:16\r\n  Le Neuch\u00e2telois, sp\u00e9cialiste \r\n  en syst\u00e8mes de communication,\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:18:22\r\n est pass\u00e9 par de prestigieuses\r\n    universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:39:19:03  19:39:22:21\r\nIl a \u00e9t\u00e9 retenu parmi 98 candidats.\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:26:07\r\n    -Sa r\u00e9putation scientifique\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:29:10\r\n  est cruciale pour \u00eatre accept\u00e9\r\n\r\n19:39:29:14  19:39:33:05\r\npar ses coll\u00e8gues, par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:36:05\r\n         C'est primordial.\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:40:07\r\nEt il \u00e9tait vice-pr\u00e9sident de l'EPFL,\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:23\r\n       mais il a aussi fait\r\n       un excellent travail\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:46:10\r\n    au sein du Fonds national.\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:51:22\r\n -A l'EPFL, ce choix est salu\u00e9.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:55:06\r\n      -De toutes les options,\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:57:19\r\n    c'est de loin la meilleure.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:03:04\r\nC'est quelqu'un qui sera capable...\r\n\r\n19:40:03:09  19:40:06:09\r\n        Parce que la suite\r\n     sera difficile \u00e0 assumer,\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:10:18\r\n  apr\u00e8s le succ\u00e8s de P.Aebischer.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:16:00\r\n   C'est une des rares personnes\r\nqui sera capable de porter l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:20:05\r\n     -Ce brillant chercheur\r\n   s'est aventur\u00e9 en allemand\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:22:09\r\n     sur le plan politique.\r\n\r\n19:40:22:20  19:40:24:09\r\n         -Je veux rappeler\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:26:08\r\n      qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:04\r\nest suspendue au-dessus de la Suisse,\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:33:03\r\n         avec une votation\r\n      importante ce week-end.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:38:18\r\n-Une attitude qui ne d\u00e9range pas\r\n      J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:41:07\r\n         -C'est son r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:23\r\n  Il nous faut des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:40:44:04  19:40:48:11\r\n          de la science\r\n qui s'int\u00e9ressent au monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:40:48:20  19:40:53:03\r\n-M.Vetterli prendra ses fonctions\r\n      le 1er janvier 2017.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:09:13\r\n       -M.Vetterli, d'abord,\r\n comment prononce-t-on votre nom ?\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:13:15\r\n-Vous succ\u00e9dez \u00e0 Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:19:17\r\n     -On recherche les d\u00e9fis.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:09\r\n          -L'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9,\r\n   c'\u00e9tait le rapport d\u00e9complex\u00e9\r\n\r\n19:41:25:13  19:41:28:00\r\n   avec le monde de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:34:02\r\n          -Je suis pass\u00e9\r\n     par le syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:39:12\r\n         La Silicon Valley\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:10\r\n   est le r\u00e9sultat d'une osmose\r\n    avec le milieu \u00e9conomique.\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:46:07\r\n        \u00c7a doit \u00eatre fait\r\n     avec des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:51:12\r\nC'est \u00e7a qui permet de transf\u00e9rer \r\nla technologie dans le monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:11\r\n-Beaucoup d'ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:41:54:13  19:41:57:13\r\n          -Une douzaine.\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:02:03\r\n      \u00c7a m'a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:08:05\r\n    -Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:18:18\r\n- Le syst\u00e8me de recherche am\u00e9ricain\r\n est le plus performant au monde.\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:24:19\r\nIl y a beaucoup de choses \u00e0 apprendre\r\n   et des erreurs \u00e0 ne pas faire.\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:30:04\r\nL'erreur aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:32:23\r\n    c'est que les contribuables\r\n      ne se sont pas investis\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:35:06\r\n  dans le domaine de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:41:08\r\n En Suisse, on a un contrat social\r\n          qui fonctionne.\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:51:12\r\n-La crise avec l'Union europ\u00e9enne,\r\n      on a parl\u00e9 de danger.\r\n\r\n19:42:51:17  19:42:54:19\r\n    - Il y a une vraie menace.\r\n\r\n19:42:55:00  19:43:00:23\r\n         La recherche vit\r\n      de l'internationalit\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:07:01\r\n  La Suisse a bas\u00e9 son innovation\r\n       sur l'international.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:21:06\r\n Si on ferme les fronti\u00e8res \u00e0 la \r\nrecherche, l'innovation va partir.\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:31:10\r\n   -Les ann\u00e9es Patrick Aebischer\r\n            ont marqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:37:11\r\n     Il a tout fait exploser.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:42:19\r\n         -La trajectoire\r\n    de l'EPFL est fantastique.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:44:11\r\n     Il s'est mis au firmament\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:47:13\r\n      des meilleures \u00e9coles \r\n     de technologie au monde.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:49:19\r\nOn ne peut pas critiquer le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:49:21  19:43:55:21\r\n Il faut essayer de le stabiliser.\r\n\r\n19:43:58:02  19:43:59:18\r\n      Saisir les opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:03:23\r\n pour continuer d'\u00eatre une \u00e9toile\r\n     au firmament des \u00e9coles.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:06:19\r\n-Comment prononce-t-on votre nom ?\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:12:11\r\n -Cela d\u00e9pend si je suis en Suisse\r\n  romande ou en Suisse allemande.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:01\r\n    -L'informatique bouleverse\r\n    le monde de l'agriculture.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:20:05\r\nUn logiciel permet en quelques heures\r\n       un recensement complet\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:23:09\r\n     des ressources agricoles\r\n      de plusieurs cantons.\r\n\r\n19:44:24:16  19:44:27:20\r\n       -Georges Castella\r\n conna\u00eet son domaine par coeur.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:08\r\n     28 hectares, 70 bovins\r\n  et des cultures fourrag\u00e8res.\r\n\r\n19:44:31:12  19:44:36:01\r\nFin d\u00e9cembre, il remettra les cl\u00e9s\r\n  de l'exploitation \u00e0 son fils.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:38:10\r\n    -C'est une belle situation\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:39:10\r\n           \u00e0 reprendre.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:06\r\n     Nous avons beaucoup de lait\r\nde fromagerie et un \u00e9levage de veaux.\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:49:04\r\n -Les Castella vont enregistrer ce\r\nrecensement 2016 \u00e0 Grangeneuve (FR).\r\n\r\n19:44:49:09  19:44:53:08\r\n  Ils y disposent d'un logiciel\r\n    d\u00e9velopp\u00e9 expr\u00e8s pour eux\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:58:11\r\nqui enregistre cultures, \u00e9levages\r\n  ou contributions \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:02:01\r\n-La masse de donn\u00e9es nous permettra\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:05:08\r\nde calculer les paiements directs.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:10:18\r\n        Ils peuvent saisir \r\n        toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:13:02\r\n  -Le logiciel permet au paysan\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:17\r\n    d'estimer les subventions\r\n     auxquelles il a droit.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:02\r\n Et de localiser chaque parcelle\r\n          sur un plan.\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:23:21\r\n       -Tu choisis l'outil \r\n      \"Agrandir la surface\",\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:29:06\r\n    tu cliques et tu dessines.\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:32:21\r\n -Il permet ensuite de pr\u00e9ciser\r\n       pour chaque champ\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:36:04\r\n  quelle c\u00e9r\u00e9ale est cultiv\u00e9e.\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:42:05\r\n  -Lors d'une campagne de vaccin,\r\n    on doit avoir le lieu exact\r\n\r\n19:45:42:10  19:45:47:18\r\n     de d\u00e9tention des animaux\r\n         et leur nombre.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:52:15\r\n  -Dans cet onglet, les Castella\r\nont introduit une nouvelle donn\u00e9e:\r\n\r\n19:45:52:20  19:45:56:10\r\n une halle d'engraissement neuve\r\n      pour 12'000 poulets.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:13\r\n     -Le Jura veut autoriser\r\n les classes de plusieurs degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:04:18\r\nDes \u00e9l\u00e8ves de trois ann\u00e9es scolaires\r\n            diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:07:08\r\n        devraient coexister\r\n       dans une m\u00eame classe.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:10:14\r\n          Cette pratique\r\n  reste exceptionnelle en Suisse,\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:16\r\n  mais l'enjeu est de maintenir\r\ndes \u00e9coles dans certains villages.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:23:01\r\n -Dans cette classe de Pontenet,\r\n      dans le Jura bernois,\r\n\r\n19:46:23:06  19:46:25:16\r\nsix ann\u00e9es scolaires sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:28:20\r\n   -On va r\u00e9citer le verbe \u00eatre.\r\n\r\n19:46:29:07  19:46:33:07\r\n -Pendant que l'enseignante fait\r\nde la conjugaison avec les 4\u00e8mes,\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:05\r\n     les 5\u00e8mes et les 3\u00e8mes\r\ntravaillent de mani\u00e8re autonome.\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:39:19\r\n Ce syst\u00e8me oblige \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:41:16\r\n           -L'avantage,\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:43:13\r\n     c'est que c'est motivant.\r\n\r\n19:46:43:18  19:46:45:05\r\n      On ne peut pas rentrer\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:50:07\r\n         dans une routine\r\n   quand on a une telle classe.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:15\r\nC'est un challenge de tous les jours.\r\n\r\n19:46:53:01  19:46:56:21\r\n  -En Suisse romande, de telles\r\n classes ne sont pas souhait\u00e9es.\r\n\r\n19:46:57:02  19:46:58:19\r\n Mais il existe des exceptions.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:02:19\r\nLe Valais en autorise quelques-unes\r\n    dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:04:12\r\n  Fribourg tente une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:08:14\r\n  en regroupant les 4 premi\u00e8res\r\nann\u00e9es scolaires dans une classe.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:11:17\r\n     Les d\u00e9put\u00e9s jurassiens,\r\n    en autorisant les classes\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:15:12\r\n  \u00e0 plusieurs degr\u00e9s, ont voulu\r\n  soutenir les petits villages.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:18:18\r\n  -C'est dans les petits villages\r\n     que la demande est forte\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:20:05\r\n      de la part des parents,\r\n\r\n19:47:20:10  19:47:22:00\r\n     des commissions d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:27:02\r\n      Un village sans \u00e9cole, \r\n     c'est un village dortoir.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:15\r\n     -Pourtant, le ministre\r\n   de l'Education jurassienne\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:33:19\r\njuge cette proposition trop rigide.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:36:17\r\n-Quand les enseignants, les parents,\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:38:23\r\n  les autorit\u00e9s sont satisfaits,\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:40:20\r\n   il faut maintenir ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:15\r\n   Mais ancrer \u00e7a dans une loi \r\n  deviendrait trop contraignant.\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:47:16\r\n     Ca poserait des probl\u00e8mes\r\n      inutiles actuellement.\r\n\r\n19:47:48:02  19:47:50:04\r\n-Mais les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:18\r\n      sont-elles favorables\r\n \u00e0 l'apprentissage des enfants ?\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:56:08\r\n       Certains p\u00e9dagogues\r\n       en sont convaincus.\r\n\r\n19:47:56:19  19:48:00:01\r\n  -Les \u00e9l\u00e8ves peuvent d\u00e9velopper\r\n         leur autonomie,\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:01:15\r\n       leurs responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:03:08\r\n       dans l'apprentissage.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:08:07\r\n  Et le c\u00f4t\u00e9 empathique: savoir \r\n se mettre \u00e0 la place de l'autre,\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:12:10\r\nprendre le point de vue de l'autre\r\n          pour l'aider.\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:02\r\n   -Professeurs et politiques\r\n    s'accordent sur le fait\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:19:15\r\nque les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples\r\n         sont une r\u00e9ponse\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:23:23\r\n   \u00e0 des situations particuli\u00e8res\r\net ne doivent pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:29:06\r\n-La pratique du t\u00e9l\u00e9phone au volant\r\n          est quantifi\u00e9e.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:35:13\r\n       R\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone\r\n       divertit l'attention.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:42:02\r\n Mais c'est une forme d'addiction\r\n      difficile \u00e0 supprimer.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:45:11\r\n       Un institut am\u00e9ricain\r\n     a film\u00e9 3'500 conducteurs\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:52:05\r\n         pour l'observer\r\n  et contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:48:54:17  19:48:58:12\r\n    -Le volant dans une main,\r\n    le t\u00e9l\u00e9phone dans l'autre\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:00:19\r\n et les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:49:01:00  19:49:04:06\r\n        Un comportement\r\n   potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:09:23\r\nEn Suisse, 40 % des automobilistes\r\n    a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en conduisant,\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:14:11\r\nun tiers a \u00e9crit des sms en roulant.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:17:21\r\n  -Un sondage montre que les gens\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:19:21\r\n       connaissent le risque\r\n\r\n19:49:20:02  19:49:28:19\r\n     de t\u00e9l\u00e9phoner au volant\r\n   mais ils le font quand m\u00eame.\r\n\r\n19:49:29:07  19:49:38:05\r\n  -Une \u00e9tude am\u00e9ricaine a film\u00e9 le\r\ncomportement de 3'500 automobilistes\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:40:11\r\n       pendant trois ans.\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:46:14\r\nLes images montrent que le t\u00e9l\u00e9phone\r\n     est l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:05\r\n pendant la moiti\u00e9 des trajets.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:54:16\r\n   -Je ne pense pas qu'il faille\r\n    \u00e9largir l'arsenal juridique\r\n\r\n19:49:54:21  19:50:02:05\r\nmais plut\u00f4t sensibiliser les gens.\r\n\r\n19:50:02:15  19:50:07:03\r\n -R\u00e9cemment, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a\r\nconsid\u00e9r\u00e9 qu'il ne fallait pas punir\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:13\r\n       une automobiliste\r\nqui avait son t\u00e9l\u00e9phone en main.\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:15:14\r\nMotif: c'est comme tenir une pomme,\r\n   un mouchoir ou une cigarette.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:17:16\r\n   -Il faudrait alors interdire\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:20:11\r\n   aussi le GPS ou autre chose.\r\n\r\n19:50:20:16  19:50:22:11\r\n     Il est impossible de dire\r\n\r\n19:50:22:16  19:50:26:01\r\n ce qu'on le droit de faire ou pas\r\n         dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:28:17\r\n Par contre, il faut rester s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:34:11\r\n       quand les gens sont \r\n      inattentifs au volant.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:40:02\r\n-Donc \u00e9crire un message est interdit\r\n     et sanctionn\u00e9 par la loi.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:45:07\r\n      Reste la pr\u00e9vention:\r\n    envoyer un sms au volant\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:53:12\r\n   multiplie par 23 le risque\r\n      d'avoir un accident.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:01:07\r\n-Dans la pr\u00e9vention des avalanches,\r\n   c'est une premi\u00e8re \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:04\r\n         Un radar est l\u00e0\r\n  pour interrompre imm\u00e9diatement\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:06:23\r\n       le trafic des skieurs\r\n         en cas de coul\u00e9e.\r\n\r\n19:51:07:04  19:51:09:17\r\n  Le syst\u00e8me est tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:16:16\r\n  -Les zones expos\u00e9es au risque\r\n  d'avalanches sont nombreuses.\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:20:17\r\n     A Zermatt, on d\u00e9clenche\r\n300 coul\u00e9es pr\u00e9ventives par hiver.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:24:23\r\n      Principale difficult\u00e9:\r\nd\u00e9tecter les avalanches spontan\u00e9es\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:28:10\r\n   avant qu'elles n'atteignent\r\n      des zones sensibles.\r\n\r\n19:51:28:14  19:51:32:09\r\n   Il faut truffer la montagne\r\n       d'engins de mesure.\r\n\r\n19:51:32:13  19:51:37:01\r\n     Une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise\r\n a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:41:01\r\n Un radar, \u00e0 1'800 m d'altitude,\r\n     analyse 2 km de large.\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:45:20\r\n  Il r\u00e9agit en cas de mouvement\r\n          sur la pente.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:49:11\r\n-Le syst\u00e8me envoie des ondes radars\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:52:04\r\n         sur la montagne.\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:55:18\r\n          -Les donn\u00e9es\r\n sont transmises en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:51:55:23  19:52:00:19\r\nSi le syst\u00e8me d\u00e9tecte une avalanche,\r\n  il ferme la route en contrebas.\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:06:16\r\n-On observe avec le radar sup\u00e9rieur\r\n  la partie haute de la montagne.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:11:00\r\n      Pour que nous puissions\r\n        d\u00e9tecter rapidement\r\n\r\n19:52:11:05  19:52:13:17\r\n  si une avalanche se d\u00e9clenche,\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:18:02\r\n    car nous n'avons que 30 s\r\navant qu'elle n'atteigne la route.\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:21:11\r\n      -Comme cette coul\u00e9e \r\n      film\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:23:23\r\n       Un deuxi\u00e8me radar \r\n      donne des pr\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:13\r\nsur la quantit\u00e9 de neige d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:31:01\r\n     Le responsable s\u00e9curit\u00e9\r\n   \u00e9value la nature du danger.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:33:14\r\n          -Sans ce radar,\r\n\r\n19:52:33:19  19:52:35:20\r\n nous n'aurions eu aucune alarme.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:39:15\r\nNous pouvons d\u00e9cider imm\u00e9diatement\r\n       de rouvrir la route.\r\n\r\n19:52:40:03  19:52:42:13\r\n      -Le syst\u00e8me int\u00e9resse\r\n      le canton du Valais.\r\n\r\n19:52:42:18  19:52:47:05\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur cinq sites\r\n o\u00f9 il a d\u00e9tect\u00e9 200 avalanches.\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:49:23\r\n -On est \u00e0 l'\u00e9coute des nouveaut\u00e9s\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:51:07\r\n           et on regarde\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:53:20\r\n    si elles sont applicables.\r\n\r\n19:52:54:07  19:52:58:05\r\n-Impossible de mettre un sp\u00e9cialiste\r\n   derri\u00e8re chaque zone \u00e0 risque.\r\n\r\n19:52:58:10  19:53:01:13\r\n      Le combat doit passer\r\n      par l'automatisation.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:09:16\r\n -On a appris que les suspensions\r\n    de S.Blatter et M.Platini\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:19\r\n  \u00e9taient r\u00e9duites de 8 \u00e0 6 ans.\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:28:08\r\n  -L'\u00e9lection du futur pr\u00e9sident\r\n  de la FIFA aura lieu vendredi.\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:32:18\r\n  Le Tribunal arbitral du sport \r\n  a rejet\u00e9 la demande de report.\r\n\r\n19:53:32:23  19:53:35:12\r\n        Une nouvelle \u00e9poque\r\n        s'ouvre peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:43:04\r\n      Le congr\u00e8s de vendredi\r\n    devrait voter des r\u00e9formes\r\n\r\n19:53:43:09  19:53:46:21\r\n       sur le fonctionnement\r\n        de l'organisation.\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:52:15\r\n-Des mois de scandale \u00e0 la FIFA,\r\n   des dirigeants corrompus.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:55:21\r\n      Le pr\u00e9sident Blatter,\r\n     un des vice-pr\u00e9sidents,\r\n\r\n19:53:56:02  19:53:59:11\r\n     le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    ou les anciennes gloires\r\n\r\n19:53:59:16  19:54:04:00\r\nMichel Platini ou Franz Beckenbauer.\r\n\r\n19:54:04:05  19:54:07:22\r\n   Ils ont tous \u00e9t\u00e9 suspendus\r\n      ou mis sous enqu\u00eate.\r\n\r\n19:54:08:03  19:54:12:05\r\n    Il a fallu l'intervention\r\n    de la justice am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:20\r\n        et l'arrestation\r\n   de sept hauts responsables\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:19:08\r\npour que commence la grande lessive.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:22:08\r\n      Ce vendredi, la FIFA\r\n      joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:17\r\n      Le nom du successeur\r\n de Blatter est moins important\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:21\r\n         que la volont\u00e9\r\n   de changer les structures.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:32:15\r\n      Me F.Carrard, mandat\u00e9\r\n  pour r\u00e9former la gouvernance,\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:36:00\r\n    insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n        de transparence.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:02\r\n  -C'est un changement culturel.\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:40:22\r\n       Les r\u00e9formes sont l\u00e0\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:45:18\r\n   pour assurer la transparence,\r\n    la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:54:45:23  19:54:54:14\r\n     Il faut assurer qu'il y a\r\n     un contr\u00f4le des d\u00e9penses.\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:59:06\r\n        Parmi les r\u00e9formes \r\n       que nous pr\u00e9conisons,\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:04:21\r\n    il y a contr\u00f4ler la mani\u00e8re\r\n       dont l'argent entre,\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:10\r\n       et surtout la mani\u00e8re\r\n         dont il ressort.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:23\r\n -Depuis 40 ans, la culture FIFA\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:14:02\r\n            acceptait\r\n   l'omnipotence du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:08\r\n    Tel Havelange ou Blatter.\r\n\r\n19:55:17:12  19:55:21:16\r\n    La FIFA est-elle capable\r\n      d'un autre mod\u00e8le ?\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:24:19\r\n   -On ne change pas en une nuit\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:30:17\r\n  tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de bien\r\n   et de moins bien jusqu'ici.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:15\r\n        Mais ce 26 f\u00e9vrier \r\n       marquera un tournant,\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:39:08\r\n    le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\r\n     pour le football mondial,\r\n\r\n19:55:39:12  19:55:44:19\r\nqui reste un sport extraordinaire.\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:48:22\r\n-Vendredi, les membres de la FIFA\r\n     ne devront pas trembler\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:04\r\n     et voter une r\u00e9duction\r\n   des pouvoirs du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:55:08  19:55:59:13\r\n-L'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e,\r\n    c'est le FC Sion \u00e0 Braga.\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:02:22\r\n      C'est la qualification \r\n     pour les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:08:10\r\n        Et alors, F.Jaton ?\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:15:12\r\n         -C'\u00e9tait chaud.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:18:17\r\n     \u00c7a vient de se terminer.\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:23:20\r\n    Sion ne s'est pas qualifi\u00e9.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:29:22\r\n  Il ne s'est rien pass\u00e9 pendant\r\n    le premier quart d'heure.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:39:17\r\n       Sion ouvre le score.\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:47:23\r\n       Mais Didier Thollot\r\n   perd rapidement son sourire.\r\n\r\n19:56:50:18  19:56:54:23\r\n           Josue \u00e9galise\r\n    \u00e0 la vingt-septi\u00e8me minute.\r\n\r\n19:56:55:01  19:57:01:01\r\nCela donne des ailes aux Valaisans.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:07:11\r\n Deuxi\u00e8me but \u00e0 la vingt-neuvi\u00e8me.\r\n\r\n19:57:14:20  19:57:18:23\r\n   2 \u00e0 2 \u00e0 la quarante-huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:57:19:01  19:57:21:21\r\n   Les Portugais se qualifient.\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:25:10\r\nC'est fini pour l'Europe pour Sion.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:27:16  19:57:32:01\r\n   La fourrure a beaucoup perdu \r\n  dans les habitudes des Suisses.\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:36:18\r\nLa Suisse en importe deux fois moins\r\n    qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:57:36:23  19:57:42:05\r\n        La fausse fourrure\r\n     a vu son usage augmenter.\r\n\r\n19:57:46:05  19:57:48:21\r\n -Sur les capuches ou les sacs,\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:54:03\r\n   cet hiver, dans nos magasins,\r\nla fausse fourrure est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n19:57:54:08  19:57:59:18\r\nUne aubaine pour cette \u00e9tudiante\r\n   qui raffole de la texture.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:02:23\r\n   -Ca donne un effet cocooning.\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:05:11\r\n  On a envie de se mettre dedans.\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:10:08\r\n   -Pendant longtemps, la fausse\r\nfourrure tentait d'\u00e9galer la vraie.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:12:09\r\n  D\u00e9sormais, on assume le faux.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:16:05\r\n    -La qualit\u00e9 s'est am\u00e9lior\u00e9e\r\n    et les regards ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:17:20\r\n     Avec tout ce qui se passe\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:20:02\r\n  autour de la condition animale,\r\n\r\n19:58:20:07  19:58:22:07\r\n  les gens ne voient plus le fait\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:09\r\n  de porter de la vraie fourrure\r\n   comme un signe de richesse.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:29:02\r\n-La cause animale s'est renforc\u00e9e\r\n\r\n19:58:29:07  19:58:33:07\r\nsuite aux op\u00e9rations des militants\r\n      pour la cause animale.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:38:15\r\n Des actrices et des chanteuses \r\n ont \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 leur image.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:06\r\nLa mode surfe sur cette tendance.\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:45:10\r\n  A la Fashion Week de Londres,\r\n\r\n19:58:45:14  19:58:49:13\r\n         les alternatives\r\n\u00e0 la fourrure animale fleurissent.\r\n\r\n19:58:50:00  19:58:51:19\r\n    -Le fait que ce ne soit pas\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:53:19\r\n   acceptable devient un terrain\r\n\r\n19:58:54:00  19:58:54:20\r\n           d'expression,\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:09\r\n   car la mode est opportuniste,\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:04:19\r\n   pour r\u00e9inventer, transformer\r\nce qui est signe de quelque chose.\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:08:00\r\n        -Il y a deux ans,\r\n      Schrimps s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:12:03\r\n       avec une collection\r\n   100 % fourrure synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:59:12:13  19:59:15:03\r\n  -C'est une mati\u00e8re incroyable.\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:17:03\r\n      Ca tient les couleurs,\r\n\r\n19:59:17:08  19:59:21:06\r\n     c'est souple, mall\u00e9able.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:27:23\r\n     On peut faire des motifs\r\n   impossibles sur la fourrure.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:33:11\r\n    -Ca permet plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:36:16\r\n        C'est moins lourd\r\n    qu'un manteau de fourrure.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:41:21\r\n-Voyons si la fourrure synth\u00e9tique\r\n   passera l'hiver prochain...\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:47:11\r\n         -Je vous rappelle\r\n  l'une des informations du jour:\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:51:11\r\n    le prix de nos m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:56:06\r\n      Le r\u00e9examen des tarifs\r\n    est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:02:05\r\n         Ce soir, \u00e0 21h30,\r\n      \"Infrarouge\" se demande\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:05:16\r\n      si l'Union europ\u00e9enne \r\n     va d\u00e9sarmer les Suisses.\r\n\r\n20:00:05:21  20:00:08:14\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9es \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:15:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nJ.Deffaugt, F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023813\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:28) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le prix de nos m\u00e9dicaments ne baissera pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se base sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le r\u00e9examen des tarifs est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:02:19) [92%] : \r\nAmnesty International s'invite dans la campagne, il s'en prend aux initiatives de l'UDC, celle notamment sur les criminels \u00e9trangers, il se montre s\u00e9v\u00e8re sur la situation en Suisse voici Martin Vetterli qui succ\u00e9dera \u00e0 Patrick Aebischer sera-t-il aussi sur actifs aussi comp\u00e9titifs et aussi ouvert au monde de l'\u00e9conomie et de l'entreprise, le nouveau patron de l'EPFL et de ces 10000 \u00e9tudiants nous le dira en Direct si vous t\u00e9l\u00e9phonez au volant ou si la pratique vous \u00e9nerve chez les autres reconna\u00eetrez dans l'\u00e9tude qu'on va voir 3500 conducteurs ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, l'habitude est dangereuse, les difficiles \u00e0 perdre beaucoup d'entre nous, et puis la fausse fourrure est tr\u00e8s \u00e0 la mode, d\u00e9barrass\u00e9 de son image ringarde et cr\u00e9ateurs l'emploi de fa\u00e7on inventive et ludique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:35) [95%] : \r\nChaque centime en plus ou en moins, \u00e0 des effets \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9chelle de l'industrie pharmaceutique, c'est aujourd'hui une \u00e9tape d\u00e9cisive dans ce bras de fer, le prix des m\u00e9dicaments ne baissera pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend l'examen des tarifs jusqu'en 2017 Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:36 > 0:02:56) [92%] : \r\nIl soigne, mais \u00e0 quel prix les m\u00e9dicaments sous brevet rembours\u00e9s par l'assurance maladie de base, chaque ann\u00e9e, leurs tarifs sont compar\u00e9s avec les prix de l'\u00e9tranger 600 millions d'\u00e9conomies ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, seulement voil\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 en faveur de l'industrie pharmaceutique diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:56 > 0:03:04) [92%] : \r\nCe que le tribunal nous dit \u00e7a, il ne faut pas seulement regarder les prix avec l'\u00e9tranger, il faut aussi regarder l'effet du m\u00e9dicament, pas faux, simplement \u00e7a rend le syst\u00e8me beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:05 > 0:03:15) [97%] : \r\nMieux prendre en compte l'effet th\u00e9rapeutique cons\u00e9quence, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend l'examen des tarifs jusqu'en 2017 et ce sont les assur\u00e9s qui vont ressentir les effets secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:31) [92%] : \r\nNous souhaitions pouvoir baisser les prix des m\u00e9dicaments en 2016 de 100 millions de de francs au total et ces \u00e9conomies l\u00e0 on va devoir maintenant les repousser \u00e0 2017, \u00e7a c'est vraiment la la mauvaise nouvelle, nous n'avons pas d'autre choix que de respecter la d\u00e9cision du tribunal du tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:36) [95%] : \r\nPour Monsieur Prix : c'est clairement une victoire de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:37 > 0:04:00) [92%] : \r\nVisiblement le syst\u00e8me telle qu'il est aujourd'hui, il favorise l'industrie pharmaceutique, parce que, avec le droit de recours, ils ont la possibilit\u00e9 de diriger un peu le syst\u00e8me, c'est pour \u00e7a qu'il faut installer une sorte d'\u00e9quilibre, de terreur, donner un droit de recours aussi aux caisses maladie afin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puissent trouver des compromis qui tienne compte des int\u00e9r\u00eats des payeurs de primes et aussi de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:01 > 0:04:12) [97%] : \r\nDans un communiqu\u00e9, les pharmas ont fait part aujourd'hui de leur satisfaction, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a d\u00e9j\u00e0 dans son viseur les g\u00e9n\u00e9riques en moyenne 2 fois plus cher en Suisse que dans les pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:35) [91%] : \r\nAmnesty s'en prend \u00e0 l'UDC l'organisation publie son rapport annuel, mais il tombe \u00e0 4 jours d'une votation cruciale sur le renvoi des criminels \u00e9trangers l'organisation d\u00e9nonce ce texte et d'autres initiatives de l'UDC elles critiquent plus g\u00e9n\u00e9ralement, un climat qui selon elle s'installe en Suisse pour les uns, Amnesty est dans sa mission pour les autres, elle d\u00e9rape de mani\u00e8re partisane Marc quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:53) [97%] : \r\nIl y a des hasards du calendrier qui font parfois plus de bruit que d'autres, c'est le cas du rapport annuel d'Amnesty sur l'\u00e9tat des droits de l'homme dans le monde, or pour la Suisse, \u00e0 quelques jours de la votation sur le renvoi des criminels \u00e9trangers l'UDC et ses initiatives figurent au 1er rang des accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:54 > 0:05:08) [94%] : \r\nL'UDC utilise une rh\u00e9torique en pr\u00e9sentant les droits humains comme quelque chose d'\u00e9tranger alors que ces droits sont des droits fondamentaux, qu'ils sont inscrits dans notre constitution et qu'ils sont bien s\u00fbr d\u00e9fendues par la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, dont la Suisse fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:09 > 0:05:21) [95%] : \r\nLa convention europ\u00e9enne, allusion \u00e0 l'autre initiative du 1er parti de Suisse, cette fois contre les juges \u00e9trangers un projet dangereux selon Amnesty mais parfaitement conforme \u00e0 la Constitution, selon l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:05:40) [91%] : \r\nJe trouve \u00e7a assez ridicule la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Amnesty, tient au fait que cette organisation a d\u00e9nonc\u00e9 la torture, l\u00e0 o\u00f9 elle se pratique utiliser cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ainsi acquises pour la retourner contre un peuple qui a le mauvais go\u00fbt d'\u00eatre d\u00e9mocratique, c'est compl\u00e8tement hors sujet et \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise amnistie pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:53) [92%] : \r\nLa d\u00e9mocratie, elle est compos\u00e9e de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, elle est compos\u00e9e de la volont\u00e9 du peuple, mais elle est aussi compos\u00e9 des repr\u00e9sentants qui sont \u00e9lus au Parlement, elle est aussi compos\u00e9e de la Justice et de l'\u00e9tat de droit et tous ces \u00e9l\u00e9ments ensemble forment une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:53 > 0:05:54) [88%] : \r\nDans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:00) [98%] : \r\nUn d\u00e9saccord sur une question fondamentale qui en Suisse, a le dernier mot lorsqu'il s'agit des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:05) [99%] : \r\nUn groupe d'experts se penchera sur la livraison de nouveaux appareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:05 > 0:06:15) [89%] : \r\nD\u00e8s 2020 pour remplacer les Tiger et les FA- 18 actuel d\u00e9partement de Guy Parmelin relance le dossier apr\u00e8s le refus des Gripen par le peuple en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:35) [93%] : \r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res avec la France la d\u00e9cision frappe les esprits, il ne s'agit pas de r\u00e9cents arriv\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, il s'agit du coeur historique de l'Europe communautaire, l\u00e0 o\u00f9 l'esprit de la libre circulation semblait sacro-saint la d\u00e9rogation \u00e0 Schengen est caus\u00e9 par la crainte d'un afflux de migrants Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:37 > 0:06:57) [93%] : \r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res, d\u00e9ployant de grands moyens policiers 300 hommes charg\u00e9s de traquer des migrants arrivant par la route et r\u00eavons de rallier la Grande-Bretagne comme ces 2 r\u00e9fugi\u00e9s iraniens arriv\u00e9s dans la nuit, et aussit\u00f4t expuls\u00e9 \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 Calais en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:58 > 0:07:10) [84%] : \r\nUn beau tout belge, je veux aller en Belgique, j'y arriverai tous aujourd'hui, demain, je vais essayer, essayer, essayer encore, la Belgique ou la Grande-Bretagne, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:10 > 0:07:21) [95%] : \r\nLe gouvernement belge justifie le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res pour pr\u00e9server la Belgique de l'incapacit\u00e9 de la France et de la Grande-Bretagne \u00e0 g\u00e9rer la jungle de Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:21 > 0:07:41) [91%] : \r\nOn observe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un mouvement de migrants de transit sur le terrain hier soir on a on a intercept\u00e9 32 personnes \u00e0 \u00e0 Dunkerque donc le mouvement et et commencer le pot le potentiel qui peut \u00eatre en qui peut venir, ce sont des milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:42 > 0:07:51) [94%] : \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s arrivent quotidiennement en Belgique, qui redoute maintenant un nouvel afflux de migrants fuyant l'enfer de Calais en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:53 > 0:08:03) [91%] : \r\nS. nous sommes particuli\u00e8rement inquiets par la fermeture du camp de Calais ces personnes vont fuir ici et nous ne voulons pas d'un nouveau camp en Belgique de comme M. Borg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:04 > 0:08:14) [96%] : \r\nDans la foul\u00e9e du Danemark et de l'Autriche, la Belgique devient le 7\u00e8me pays membre de l'espace Schengen \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:17) [64%] : \r\nCeci dit, M. courage bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:18 > 0:08:26) [96%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge, cette d\u00e9cision de r\u00e9tablir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res frappe beaucoup l'opinion belge a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:27 > 0:09:03) [94%] : \r\nAlors au d\u00e9but, c'est vrai qu'en Belgique il y a eu un grand sentiment d'\u00e9motions lorsqu'on a vu ces milliers de personnes arriv\u00e9es chez nous, on a vu aussi un \u00e9norme \u00e9lan de solidarit\u00e9 qui s'est mis en place \u00e0 Bruxelles mais aussi dans le reste du pays, et c'est vrai que, petit \u00e0 petit et vers l'\u00e9motion a laiss\u00e9 la place, un sentiment de trop- plein ces derni\u00e8res semaines, il y a eu une s\u00e9rie de faits divers comme par exemple des bagarres violentes des agressions, des viols dans des centres d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, des faits qui ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es dans les m\u00e9dias, mais aussi par des mouvements extr\u00e9mistes et, aujourd'hui, dans un r\u00e9cent sondage, 72 pourcent des belges disent vouloir r\u00e9duire voire carr\u00e9ment stopper l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:03 > 0:09:10) [97%] : \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, sur la libre- circulation sur la Belgique, pays d'immigration le pays amorce un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:11 > 0:09:40) [96%] : \r\nAlors il faut savoir qu'en 2015, plus de 30000 personnes ont fait une demande d'accueil dans notre pays, alors souvent vant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme une terre d'accueil depuis plusieurs mois, le ton a chang\u00e9 Theo Francken, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'Asile et la migration a mis en place toute une campagne sur internet sur les r\u00e9seaux sociaux pour casser cette image de Belgique, eldorado de l'accueil et aujourd'hui ces r\u00e9fugi\u00e9s qui font la file pour entreprendre des d\u00e9marches d'asile re\u00e7oivent par la m\u00eame occasion toute une s\u00e9rie de documents pour un \u00e9ventuel retour volontaire dans leur pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:41) [69%] : \r\nMerci Diem coche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:42 > 0:10:06) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce duplex enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le nom du successeur de Patrick \u00e9tait tr\u00e8s attendue, le voici Martin Vetterli dirigera l'EPFL devenu embl\u00e8me de la Suisse romande l'actuel titulaire a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 parfois aussi critiqu\u00e9 pour son activit\u00e9, son sens de la comp\u00e9tition, son mod\u00e8le tr\u00e8s am\u00e9ricain de collaboration avec l'\u00e9conomie, on va voir si le nouveau poursuit sur cette voie, Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:07 > 0:10:23) [93%] : \r\nVoici Martin Vetterli, le futur patron de l'EPFL neuch\u00e2telois sp\u00e9cialiste en syst\u00e8mes de communication pass\u00e9es par les plus prestigieuses universit\u00e9s am\u00e9ricaines o\u00f9 il enseigna sur les Anglais, il a \u00e9t\u00e9 retenu parmi 98 candidats et voici pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:24 > 0:10:48) [90%] : \r\nSa r\u00e9putation scientifique qui est crucial pour l'axe \u00eatre accept\u00e9e par ses coll\u00e8gues par les \u00e9tudiants, tout \u00e7a, \u00e7a c'est primordial, d'une part et d'autre part, il \u00e9tait vice- pr\u00e9sident de cette de l'EPFL mais il a aussi fait un excellente travaille au sein du du Front national et \u00e7a nous a convaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:48 > 0:10:52) [95%] : \r\n\u00e0 l'EPFL, ce choix est salu\u00e9 avec enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:52 > 0:11:07) [97%] : \r\nDe tous les choix de toutes les options que j'aurais pu imaginer, c'est la meilleure, et de loin, c'est quelqu'un qui je pense sera capable parce que il faut bien voir la suite sera difficile \u00e0 assumer, apr\u00e8s les 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:09 > 0:11:16) [87%] : \r\nPlein de succ\u00e8s de Patrick Aebischer croit que c'est une erreur, personne qui sera capable de continuer \u00e0 porter les \u00e0 apporter l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:16 > 0:11:22) [98%] : \r\nEt de fait, ce brillant chercheur n'a pas h\u00e9sit\u00e9 ce matin \u00e0 s'aventurer en allemand sur le plan politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:22 > 0:11:33) [92%] : \r\nHycm Tahir dans je veux rappeler ici qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s suspendue au-dessus de la Suisse, de la recherche et de l'innovation avec une votation importante le week- end prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:33 > 0:11:38) [91%] : \r\nM\u00eame pas une attitude qui ne d\u00e9range pas le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:38 > 0:11:48) [88%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est son r\u00f4le, apr\u00e8s moi, absolument, il nous faut des personnalit\u00e9s de la science qui s'int\u00e9resse pour le montrent-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:48 > 0:11:53) [100%] : \r\nMartin Vetterli prendra officiellement ses fonctions au 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:55 > 0:11:57) [92%] : \r\nMartin Vetterli, bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:58 > 0:12:06) [87%] : \r\nMerci beaucoup, vous succ\u00e9dez un patron de l'EPFL rock Star, un Patrick h\u00e9misph\u00e8re cette personnalit\u00e9 tellement hors norme, c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:07 > 0:12:11) [82%] : \r\nC'est un d\u00e9fi mais on recherche un chercheur cherche des d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:20) [81%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, c'\u00e9tait ce rapport tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e avec le monde de l'\u00e9conomie, l'argent, les chaires sponsoris\u00e9es, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup frapp\u00e9, hein, est ce que vous continuerez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:21 > 0:12:46) [91%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'ai pass\u00e9 par le syst\u00e8me am\u00e9ricain, si vous regardez Silicon Valley, c'est le r\u00e9sultat d'une osmose entre des universit\u00e9s de pointe, Stanford et Berkley et le milieu \u00e9conomique, il faut que ce soit fait avec des r\u00e8gles claires et avec une certaine transparence, \u00e9videmment, mais c'est \u00e7a qui va amener, qui va transf\u00e9rer le savoir, la technologie dans le monde r\u00e9el et qui, in fine, va faire que la Suisse va \u00eatre prosp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:46 > 0:12:49) [90%] : \r\nBeaucoup d'ann\u00e9es am\u00e9ricaines \u00e0 combien vous avez pass\u00e9 de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:50 > 0:12:55) [96%] : \r\nEn tout une douzaine d'ann\u00e9es je pense \u00e7a, \u00e7a vous a marqu\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:05) [89%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, vous savez, ce mod\u00e8le, on a beaucoup dit, ah on influence un peu l\u00e0 certaines nominations de professeurs, on est trop proche des milieux \u00e9conomiques qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:06 > 0:13:32) [94%] : \r\n\u00e9coutez le syst\u00e8me de recherche am\u00e9ricain est le plus performant au monde, on peut, on doit le reconna\u00eetre et donc il y a beaucoup de choses \u00e0 apprendre, il y a aussi les erreurs \u00e0 ne pas faire l'erreur qui est faite aux \u00c9tats-Unis, c'est que le contribuable am\u00e9ricain le taxe payeurs comme on dit en fait, ne se sont pas vraiment investi dans le domaine de l'\u00e9ducation, de la recherche et l'innovation en Suisse, on a cette chance, on a un contrat social qui fonctionne, il faut absolument le maintenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:32 > 0:13:41) [90%] : \r\nLa crise avec l'Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse ah, on a tout dit un danger ou pas pour des \u00e9coles comme la v\u00f4tre, est ce que, finalement, en 2017, une vraie menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:42 > 0:14:14) [90%] : \r\nIl y a une vraie menace, parce que si vous voulez la recherche vie de l'internationalit\u00e9, la recherche ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res, la Suisse a bas\u00e9 son succ\u00e8s dans la recherche et l'innovation sur son ouverture internationale, la cr\u00e9ation de l'\u00e9ther de Z\u00fcrich au milieu du XIXe si\u00e8cle \u00e9tait exactement l'exemple auquel il faut se rappeler, c'\u00e9tait une \u00e9cole tout de suite extr\u00eamement international si on ferme les fronti\u00e8res \u00e0 la recherche, l'innovation va en p\u00e2tir et le transfert technologie et les succ\u00e8s \u00e9conomiques de la Suisse, ont mis en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:14 > 0:14:29) [88%] : \r\nMartin Vetterli les ann\u00e9es \u00e7a \u00e9t\u00e9 un changement culturel, hein, les \u00e9coles polytechniques c'\u00e9tait un monde les hommes en gris, un petit les ing\u00e9nieurs un peu calviniste aux luth\u00e9riens tr\u00e8s s\u00e9rieux pour coincer, souvent, il a fait exploser \u00e7a les b\u00e2timents, les collaborations c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:30 > 0:14:55) [93%] : \r\nBah, \u00e9coutez, il faut regarder le r\u00e9sultat, la trajectoire de l'EPFL est fantastique, elle se mit au firmament des meilleures \u00e9coles de technologie au monde, donc on ne peut pas critiquer le succ\u00e8s, il faut essayer de continuer, il faut essayer de stabiliser, voire de durabilit\u00e9 ce succ\u00e8s continuer leur trajectoire saisir les opportunit\u00e9s pour continuer d'\u00eatre une \u00e9toile au firmament des \u00e9coles au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:55 > 0:15:01) [80%] : \r\nMerci Vetterli facteurs li\u00e9s \u00e0 la z\u00fcrichoises Les c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entre autres \u00e0 la question : qu'est ce que vous dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:02 > 0:15:07) [86%] : \r\nVetterli quand je suis ici, attendez, quand je suis \u00e0 Z\u00fcrich, je suis un cam\u00e9l\u00e9on des langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:07 > 0:15:13) [93%] : \r\nMerci Martin Vetterli bonne chance merci beaucoup l'informatique bouleverse le monde de la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:13 > 0:15:22) [93%] : \r\nSur un logiciel permet en quelques heures, un recensement complet des ressources agricoles de plusieurs cantons l'outil permet aux paysans de mieux estimer le revenu Nicolas Bay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:24 > 0:15:36) [94%] : \r\nGeorges Castella conna\u00eet son domaine par coeur 28 hectares une septantaine de bovins et des cultures fourrag\u00e8res mais ce recensement, c'est le dernier le 31 d\u00e9cembre il remettra les clefs de l'exploitation \u00e0 son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:36 > 0:15:43) [93%] : \r\nC'est une belle situation reprendre, nous avons beaucoup de lait de fromagerie et puis on a un \u00e9levage de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:44 > 0:15:58) [88%] : \r\nCe recensement 2016, 7 \u00e0 Grangeneuve pr\u00e8s de Fribourg, que les Castella vont l'enregistrer comme leurs coll\u00e8gues bernois et ce, le roi, il dispose d'un logiciel d\u00e9velopp\u00e9 tout expr\u00e8s pour eux, il enregistre tous les types de cultures, \u00e9levages ou contribution \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:58 > 0:16:11) [84%] : \r\nEt en mars devant n'est que que nous ont dans un disposition qui me permet, calculer, c'est ces paiements Directs pour chaque exploitation et puis ils ont la possibilit\u00e9 de vraiment saisir toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:20) [91%] : \r\nGr\u00e2ce au logiciel le paysan peut estimer les subventions auxquelles il a le droit, le programme ai on lui permet aussi, depuis une ann\u00e9e de localiser chaque parcelle sur un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:20 > 0:16:29) [74%] : \r\nDonc l\u00e0 dois choisir l'outil agrandir la surface diff\u00e9rente \u00e7a voil\u00e0 je dirais qui es tu commence \u00e0 dessiner pr\u00e9cis\u00e9ment de soit cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:30 > 0:16:36) [84%] : \r\nIl permet ensuite de pr\u00e9ciser pour chaque Champ quelles c\u00e9r\u00e9ales et ou sur quelle alpage, les vaches passeront l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:49) [79%] : \r\nPar exemple on quand parle de vaccins bien ou bien, autre pour une une sorte d'animaux, on en Raymond avant le lieu exemple o\u00f9 les animaux sont d\u00e9tenus, a-t-il nombre et en particulier d'animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:49 > 0:16:55) [91%] : \r\nDans cet onglet les Castella ont introduit cette ann\u00e9e une nouvelle donn\u00e9e une halle d'engraissement flambant neuve pour 12000 poulets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:58 > 0:17:18) [91%] : \r\nLe Jura veut autoriser les classes de plusieurs degr\u00e9s sur le territoire du canton des \u00e9l\u00e8ves de 3 ann\u00e9es scolaires diff\u00e9rentes devraient co- exister dans une m\u00eame classe, c'est une pratique qui peut sembler appartenir au pass\u00e9, elle reste d'ailleurs tr\u00e8s exceptionnel en Suisse, mais l'enjeu est de maintenir des \u00e9coles dans certains petits villages, le reportage de Miroslav Marev, S\u00e9bastien Fasnacht et Julien ce Leclerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:19 > 0:17:19) [68%] : \r\nP\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:25) [90%] : \r\n\u00e9cole primaire de Pontenet, petit village du Jura bernois dans cette classe 6 ann\u00e9es scolaires diff\u00e9rentes sont r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:25 > 0:17:30) [83%] : \r\nEt on va r\u00e9citer le verbe oc\u00e9ane le Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:30 > 0:17:40) [88%] : \r\nPendant que l'enseignante fait de la conjugaison avec les 4\u00e8me ann\u00e9e, les 5\u00e8me et les troisi\u00e8mes travaille de mani\u00e8re autonome, un syst\u00e8me qui oblige les responsables de la classe a constamment s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:40 > 0:17:52) [95%] : \r\nL'Avantage principal, c'est que c'est tr\u00e8s motivant, on n'est absolument pas dans une routine, on peut pas rentrer dans une routine, quand on a une classe avec 3, 4, 5 ou 6 niveaux, c'est vraiment un challenge de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:52 > 0:18:13) [93%] : \r\nEn Suisse romande, ses classes \u00e0 degr\u00e9s multiples ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas souhait\u00e9 mais il existe partout des exceptions le Valais, par exemple en autorise quelques-unes dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales alors que Fribourg tente une exp\u00e9rience pilote en regroupant les 4 premi\u00e8res ann\u00e9es scolaires dans une classe, dans le Jura en acceptant aujourd'hui d'autoriser les classes \u00e0 plus de 2 degr\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont voulu soutenir les petits villages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:13 > 0:18:28) [94%] : \r\nC'est dans les plus petits villages que la demande est forte de la part des parents de la part de la part des des commissions d'\u00e9cole aussi parce que on sait tr\u00e8s bien qu'un village sant\u00e9 sans \u00e9cole, c'est c'est un village mort, c'est un village dortoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:28 > 0:18:34) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le ministre de l'\u00e9ducation jurassien n'\u00e9tait pourtant pas favorable \u00e0 cette proposition, il la juge trop rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:34 > 0:18:48) [92%] : \r\nQuand il y a ces cas l\u00e0 o\u00f9 les enseignants, les parents, les autorit\u00e9s, tout le monde est satisfait bien s\u00fbr qu'il faut maintenir ces ces cas-l\u00e0 maintenant ancr\u00e9 \u00e7a dans une loi, \u00e7a deviendrait un peu contraignant et \u00e7a poserait des probl\u00e8mes \u00e0 mon avis qui n'est pas utile de cr\u00e9er maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:48 > 0:18:56) [93%] : \r\nReste une question : les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples sont-elles favorables au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'apprentissage des enfants certains p\u00e9dagogues en sont en tous les cas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:56 > 0:19:14) [96%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper comme \u00e7a leur leur autonomie, leur responsabilit\u00e9 dans l'apprentissage dans leurs apprentissages et puis le c\u00f4t\u00e9 empathique aussi \u00e0 savoir se mettre \u00e0 la place de l'autre, prendre la position de l'autre et le point de vue pour pour l'aider dans son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:24) [94%] : \r\nProfessionnels de l'\u00e9ducation et responsables politiques s'accordent sur une chose : les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples sont une r\u00e9ponse \u00e0 des situations particuli\u00e8res et ne doivent pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:26 > 0:19:54) [90%] : \r\nOn reparle du t\u00e9l\u00e9phone portable au volant, le danger de cette pratique et quantifi\u00e9 \u00e9crire un SMS en conduisant multiplie le risque d'accident par 23 le fait de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone divertit d'attention : \u00e0 preuve, les automobilistes qu'on voit souvent zigzaguer sur l'autoroute, mais c'est une forme d'addiction, difficile \u00e0 supprimer un institut am\u00e9ricain a film\u00e9 3500 conducteurs pour l'observer et pour contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention pour ce qui est de la r\u00e9pression, l'usage reste encore incertain, plus 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:56 > 0:20:15) [94%] : \r\nLe volant dans une main, le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'autre et les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran au final plusieurs secondes d'inattention et un comportement potentiellement dangereux que beaucoup de conducteurs en r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse 40 pourcent des automobilistes admettent avoir t\u00e9l\u00e9phoner en conduisant une personne sur 3 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit des SMS en roulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:15 > 0:20:32) [91%] : \r\nD'apr\u00e8s un sondage qu'on a effectu\u00e9, on sait que les personnes \u00e7a savent le risque, ils savent la danger de dangerosit\u00e9 de, de, de t\u00e9l\u00e9phoner au volant, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il est que les personnes aussi vont vont se comporter de cette m\u00eame de cette mani\u00e8re, en sachant que c'est dangereux, on le fait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:33 > 0:20:49) [92%] : \r\nUne r\u00e9cente \u00e9tude am\u00e9ricaine vient de confirmer ce constat pendant 3 ans, les faits et gestes de 3500 automobilistes ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s, l'analyse des images offre cadre assez pr\u00e9cis de ce qui se passe dans les habitacles des voitures, le t\u00e9l\u00e9phone et l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur pendant la moiti\u00e9 des trajets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:49 > 0:21:02) [91%] : \r\nJe ne pense pas qu'il faut maintenant se concentrer \u00e0 vouloir encore \u00e9largir l'arsenal arsenal juridique, mais plut\u00f4t de sensibiliser les gens faire mani\u00e8re qu'ils sachent que il faut pas se comporter de certaines fa\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:03 > 0:21:12) [89%] : \r\nCar les sanctions restent floues, r\u00e9cemment, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a consid\u00e9r\u00e9 qu'il ne fallait pas punir un automobiliste qui tenait son t\u00e9l\u00e9phone dans une main, raison invoqu\u00e9e par les juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:12 > 0:21:15) [98%] : \r\nC'est comme tenir une pomme un mouchoir ou une cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:15 > 0:21:34) [92%] : \r\nIl faudrait interdire alors de multiples objets qu'on emploie de son v\u00e9hicule peut-\u00eatre le GPS ou d'autres choses, il est impossible de dire ce qu'on a le droit de faire ou pas faire dans un que je fume une cigarette par l\u00e0 sa femme, je ne sais donc il ne faut pas interdire le t\u00e9l\u00e9phone, par contre, il faut rester s\u00e9v\u00e8re lorsque les gens sont inattentifs au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:52) [86%] : \r\nEn clair, tenir t\u00e9l\u00e9phone moins de 15 secondes \u00e0 la main sont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9s est autoris\u00e9e en revanche \u00e9crire un message est interdit et sanctionn\u00e9 par la loi reste la pr\u00e9vention, les messages chocs rappelle aux automobilistes qu'\u00e9crivent en SMS au volant multiplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:52 > 0:21:54) [85%] : \r\n23 le risque d'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:58 > 0:22:12) [92%] : \r\nDans la pr\u00e9vention des avalanches, c'est une premi\u00e8re Zermatt un radar et l\u00e0 pour interrompre imm\u00e9diatement le trafic des skieurs en cas de couler le syst\u00e8me est tr\u00e8s prometteur, il permettrait de sauver des vies, le reportage de SRF est adapt\u00e9 par Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:13 > 0:22:21) [86%] : \r\nLes zones expos\u00e9es au risque d'avalanches sont nombreuses dans la r\u00e9gion de Zermatt, le responsable s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9clenche pr\u00e8s de 300 coul\u00e9es pr\u00e9ventives par explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:21 > 0:22:23) [93%] : \r\nChaque hiver pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:23 > 0:22:33) [88%] : \r\nPrincipal probl\u00e8me : la difficult\u00e9 de d\u00e9tecter les avalanches spontan\u00e9es avant qu'elle n'atteigne des zones sensibles, il faut pour cela truff\u00e9 la montagne d'engins de mesure presque mission impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:34 > 0:22:46) [91%] : \r\nSauf qu'une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise vient peut-\u00eatre de trouver la solution, un radar positionn\u00e9 \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude qui analyse de kilom\u00e8tres de large sur la montagne oppos\u00e9 il r\u00e9agit en cas de mouvements rapides sur la pente comme pour les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:22:52) [86%] : \r\nJeter le syst\u00e8me fonctionne sur le m\u00eame principe, il envoie des ondes radar sur la montagne s'il voit du mouvement territoire doit un signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:54 > 0:23:01) [88%] : \r\nLes donn\u00e9es sont transmises en temps r\u00e9el, si le syst\u00e8me d\u00e9tecte une avalanche, il ferme instantan\u00e9ment la route en contrebas entre t\u00e2cher d'Hermann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:01 > 0:23:18) [82%] : \r\nMais avocat aupr\u00e8s l'entendre, on observe avec le radar sup\u00e9rieur, la partie haute de la montagne, \u00e0 environ 2400 il avait une \u00e9meute leur Schmidt au peu de ce but pour que nous puissions d\u00e9tecter le plus rapidement possible, c'est une avalanche se d\u00e9clenche car nous n'avons que 30 secondes avant qu'elle n'atteigne la route et puis s'il faut pas puisqu'on nous \u00e9coute Strauss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:19 > 0:23:47) [90%] : \r\nComme cette coul\u00e9e film\u00e9 dans la zone, il y a un an, dans le m\u00eame dispositif Un 2\u00e8me radar donne des pr\u00e9cisions sur la quantit\u00e9 de neige d\u00e9plac\u00e9s, ce qui permet au responsable s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9valuer la vraie nature du danger, m\u00eame pour de petites avalanches, on a le retard sans ce radar, nous n'aurions eu aucune alarme nous pouvons d\u00e9cider imm\u00e9diatement si nous pouvons ouvrir la route pour le canton du Valais dont certaines zones sont fortement expos\u00e9es le syst\u00e8me int\u00e9resse ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur 5 sites o\u00f9 il y a d\u00e9tect\u00e9 plus de 200 avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:47 > 0:23:54) [92%] : \r\nTous ces nouveaux syst\u00e8mes qu'on nous propose, on est \u00e0 l'\u00e9coute et on essaye de voir si sont applicables ou pas pour notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:54 > 0:24:02) [94%] : \r\nImpossible de mettre un sp\u00e9cialiste derri\u00e8re chaque zone \u00e0 risque, le combat contre les avalanches semblent donc devoir passer par des syst\u00e8mes automatiques de d\u00e9tection performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:04 > 0:24:48) [93%] : \r\nSepp Blatter et Michel Platini ont \u00e9t\u00e9 en partie entendu pour le recours, les suspensions sont r\u00e9duites de 8 \u00e0 6 ans en appel, la commission de recours de la FIFA maintient les culpabilit\u00e9s qu'elle estime en mati\u00e8re de code d'\u00e9thique Coupable notamment de conflits d'int\u00e9r\u00eats, ce que les 2 int\u00e9ress\u00e9s contestent l'\u00e9lection du futur pr\u00e9sident de la FIFA aura lieu ce vendredi le Tribunal arbitral du sport rejette la demande de report du prince jordanien Ali lui- m\u00eame candidat, c'est une nouvelle \u00e9poque qui s'ouvrent, peut-\u00eatre pour la FIFA, une \u00e9tude de Pr\u00e9sence Suisse a montr\u00e9 que le mot FIFA a \u00e9t\u00e9 un de ceux, le plus associ\u00e9 \u00e0 la Suisse sur Google toute l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Congr\u00e8s devrait voter sur les r\u00e9formes sur le fonctionnement, l'organisation Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:49 > 0:25:18) [92%] : \r\nDe longs mois de scandale \u00e0 la FIFA avec des dirigeants corrompus par le go\u00fbt du pouvoir ou de l'argent, le pr\u00e9sident Blatter, l'un des vice- pr\u00e9sidents chaque Blaise de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J\u00e9r\u00f4me Valcke, ou encore les anciennes gloires du ballon rond, Michel Platini ou Franz Beckenbauer, ils ont tous \u00e9t\u00e9 suspendus ou mis sous enqu\u00eate par la commission d'\u00e9thique de la FIFA, un peu moins West, il a fallu l'intervention de la justice am\u00e9ricaine le 27 mai dernier et l'arrestation de 7 hauts responsables de la FIFA pour que commence la grande laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:20 > 0:25:36) [94%] : \r\nCe vendredi, la FIFA joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9, le nom du successeur de Blatter est moins important que la volont\u00e9 des membres de changer les structures, ma\u00eetre Fran\u00e7ois Carrard mandat\u00e9 pour r\u00e9former le syst\u00e8me de gouvernance de la FIFA, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:36 > 0:26:08) [91%] : \r\nJe pense que c'est un un changement culturel, les r\u00e9formes sont l\u00e0 pour assurer la transparence notamment la s\u00e9paration des pouvoirs, des pouvoirs politiques et ce qui a op\u00e9rationnel de management financier, et l\u00e0 il y a une question de s'assurer qu'il y a un contr\u00f4le des d\u00e9penses, contr\u00f4le des investissements, encore une fois, on va vers plus de transparence et parmi les r\u00e9formes que nous pr\u00e9conisons, il y a au fond l\u00e0 on on dit contr\u00f4ler la mani\u00e8re dont l'argent et surtout aussi de la mani\u00e8re dont il ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:09 > 0:26:22) [87%] : \r\nDepuis 40 ans, la culture, FIFA et d'accepter l'omnipotence de ses pr\u00e9sidents telle Havelange ou Blatter les membres de la FIFA sont-ils capables d'un autre mod\u00e8le de direction, vous savez que aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:44) [94%] : \r\nL'Iran, vous savez on ne change pas en une nuit, tout ce qui a tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de bien, peut-\u00eatre moins bien jusqu'ici mais je pense que certainement ce vendredi 26 f\u00e9vrier marquera un tournant, le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9tape et d'une nouvelle \u00e8re pour le football mondial qui reste quand m\u00eame le sport le plus extraordinaire au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:44 > 0:26:51) [95%] : \r\nVendredi, les membres de la FIFA ne devront pas trembler et voter fermement une r\u00e9duction des pouvoirs du futur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:53 > 0:27:03) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e c'est le FC Sion \u00e0 Braga le match vient de se terminer en jeu pour les Valaisans face aux Portugais, c'est la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Europa League alors Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:03 > 0:27:13) [91%] : \r\nEffectivement, c'\u00e9tait chaud, vous l'avez dit, \u00e7a vient tout juste de se terminer, il y a de cela quelques secondes et, bien s\u00fbr, on ne s'est pas qualifi\u00e9e si on qui a perdu, on vous le rappelle, un jeudi dernier au match aller \u00e0 Tourbillon \u00e0 domicile 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:13 > 0:27:45) [89%] : \r\nFace \u00e0 cette \u00e9quipe de Braga et qui devait aller chercher un exploit ce soir, il ne s'est rien pass\u00e9 dans ce match durant le 1er quart d'heure et puis si on s'est montr\u00e9 dangereux pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la 16\u00e8me minute Carlitos \u00e0 6 fois sur le c\u00f4t\u00e9 droit, le centre et l'ouverture du score de Gekas le grec d\u00e9rivations ont fort au d\u00e9but du mois, c'est lui qui offrent le 1 0 s\u00e9dunois pas mal \u00e0 35 ans les affaires valaisannes sont relanc\u00e9es, mais Didier Tholot perd rapidement son sourire, faute de main \u00e0 6 fois dans les 16 m\u00e8tres c'est penalty je suis \u00e9galise \u00e0 la vingt-septi\u00e8me et tout est \u00e0 refaire, bien s\u00fbr pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:15) [87%] : \r\nUne \u00e9galisation qui donne des ailes aux Valaisans retrouve Carlitos en centre- dans la m\u00eal\u00e9e \u00e0 6 fois pour le 2 1 non Cegeka qui conclut et qui marque, il a 2\u00e8me, but de la soir\u00e9e \u00e0 la 29\u00e8me de 1 \u00e0 la pause, puis 2 \u00e0 2 \u00e0 la 48\u00e8me Braga qui revient encore une fois dans ce match et avec ce score, il n'y aura pas de prolongation sur les 2 rencontres Bragard m\u00e8ne 4 \u00e0 3 les Portugais qui se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale, si on est \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:15 > 0:28:23) [93%] : \r\nFini l'Europe, il va maintenant falloir se ruent se reconcentrer sur le championnat et la Coupe de Suisse, vous allez me dire Darius, c'est un petit peu moins glamour, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:23 > 0:28:45) [91%] : \r\nMerci Fabrice la fourrure a beaucoup perdu dans les habitudes des Suisses, regardez la courbe la Suisse importe aujourd'hui environ 2 fois moins d'fourrure que c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 parall\u00e8lement la fausse fourrure a vu son usage augmenter aujourd'hui les cr\u00e9ateurs en raffolent, il emploie de mani\u00e8re souvent color\u00e9 et ludique, le reportage est sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:46 > 0:28:59) [88%] : \r\nSur les capuches ou les sacs d\u00e9tail ou int\u00e9grale coeur flashy cet hiver dans nos magasins la fausse fourrure est omnipr\u00e9sente, une aubaine pour cet \u00e9tudiant qui a d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 presque toutes les sauces et raffole de la texture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:59 > 0:29:04) [94%] : \r\nEn effet, que \u00e7a donne le cocooning plus voil\u00e0, on a envie de semaine dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:04 > 0:29:10) [90%] : \r\nSi, pendant longtemps, la fourrure synth\u00e9tique essayer d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'\u00e9galer la vraie d\u00e9sormais on assume le faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:10 > 0:29:24) [91%] : \r\nMaintenant, il y a la qualit\u00e9 s'est am\u00e9lior\u00e9e, puis les regards ont chang\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a aussi avec tout ce qui se passe autour de la condition animale, la maltraitance, les gens, ils devraient \u00eatre plus comme un signe de richesse, de porter de la vraie fourrure, maintenant c'est vraiment c'est chacun avec sa conscience le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:25 > 0:29:47) [89%] : \r\nLa cause animale, une pr\u00e9occupation qui s'est renforc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite notamment aux op\u00e9rations chocs des militants pour la condition animale des Stars comme l'actrice Charlize Th\u00e9ron, les chanteuses Natalie Imbruglia ou Pink ont \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 leur image c\u00f4t\u00e9 mode on surfe, du coup, sur cette tendance \u00e9colo- responsable \u00e0 la Fashion Week de Londres, les alternatives \u00e0 cette fourrure animale temps r\u00e9prouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:47 > 0:30:05) [88%] : \r\nFleurissent, c'est que ce ne soit pas acceptable devient un terrain d'expression parce que la mode est tr\u00e8s opportuniste, les stylistes sont tr\u00e8s opportunistes, terrain d'expression pour r\u00e9inventer transform\u00e9 ben ce qui est signe de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:11) [91%] : \r\nIl y a 2 ans, Shrimps s'est lanc\u00e9 avec une collection 100 pourcent fourrure synth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:11 > 0:30:28) [84%] : \r\nEt donc \u00e7a ne apr\u00e8s tout \u00e0 quoi, c'est une mati\u00e8re incroyable \u00e0 travailler, \u00e7a tient les couleurs extr\u00eamement bien c'est sous, \u00e7a se coupe bien mall\u00e9able, on peut s'amuser et en plus on peut faire des motifs impossible sur la fourrure, comme par exemple des visages ou des roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:30 > 0:30:35) [91%] : \r\nC'est une r\u00e9cr\u00e9ation parce que \u00e7a permet plus de libert\u00e9, c'est moins lourd comme un taux de fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:36 > 0:30:42) [98%] : \r\nComme pour toutes les r\u00e9cr\u00e9ations et toutes les modes, voyons si la fourrure synth\u00e9tique passera l'hiver prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:44 > 0:31:06) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le prix de nos m\u00e9dicaments ne baissera pas cette ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se base sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le r\u00e9examen des tarifs est suspendu jusqu'en 2017 parce que le tr\u00e8s bien ce soir, la m\u00e9thode Philippe Jeanneret et \u00e0 21 heures 35 infrarouge sur le th\u00e8me : l'Union europ\u00e9enne va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:15 > 0:31:18) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:48 > 0:31:49) [90%] : \r\nQu'en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:52 > 0:31:58) [89%] : \r\n3 minutes oh ben l\u00e0 on peut se prendre un caf\u00e9, discuter, c'est la belle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:04 > 0:32:15) [90%] : \r\nMais je peux dire que c'\u00e9tait chaud le match pendant la fin du du journal parce que ils ont failli marquer un but, \u00e7a, \u00e7a fait le poteau tu tu verras la l'action Patrice tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:17 > 0:32:23) [91%] : \r\nMais est-ce que tu aimes le foot Darius non, je ne savais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:31 > 0:32:36) [84%] : \r\nMais \u00e9coutez, moi je ne suis pas sp\u00e9cialement aff\u00fbt\u00e9 non plus, j'ai \u00e9tais joueur de quand j'\u00e9tais petit, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:37 > 0:32:39) [89%] : \r\nMais bon accueil des belles actions moi je j'aime bien regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:51 > 0:33:02) [78%] : \r\nOui, oui, c'est ce qu'ils disent qu'il faisait, nouveau, oui, oui, ce sont les bonnes et pas de me rhabiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:04 > 0:33:05) [85%] : \r\nSinc\u00e8rement, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:12 > 0:33:15) [65%] : \r\nC'est ce que j'ai ces cris cria urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:19 > 0:33:23) [93%] : \r\nBen voil\u00e0, on a pris notre caf\u00e9 ensemble \u00e0 midi, on se retrouve maintenant c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:24 > 0:33:26) [65%] : \r\nEt il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:26 > 0:33:28) [98%] : \r\nVoil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:37 > 0:33:38) [88%] : \r\nMais si c'est pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:41 > 0:33:49) [91%] : \r\nDemain soir, \u00e7a on peut avoir de la neige quand m\u00eame \u00e0 600 m\u00e8tres un valet, \u00e7a devrait le faire apr\u00e8s quand tu montes, faut avoir des pneus neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:57 > 0:33:59) [71%] : \r\nOui, on peut dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir, tu vois c'est truc examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:10 > 0:34:11) [60%] : \r\nBah quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:12 > 0:34:13) [85%] : \r\nMerci Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:36 > 0:37:19) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations continueront de circuler sur la Suisse ces prochaines 24 heures elles s'accompagneront d'air plus froid, les am\u00e9liorations, ce sera pour vendredi, ce matin, les nuages sont arriv\u00e9s un peu plus vite que pr\u00e9vu sur l'ouest, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avant de ce front chaud les pr\u00e9cipitations, elles sont arriv\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, elle s'accompagne en ce moment de limites de chutes de neige assez variable d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre comprise en moyenne entre 500 et 800 m\u00e8tres demain cette perturbation continuera de circuler sur la Suisse, elle va progressivement s'accompagner d'air plus froid mais d\u00e9j\u00e0 vendredi nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire en attendant cette zone d\u00e9pressionnaire qui va se loger sur la M\u00e9diterran\u00e9e pendant les journ\u00e9es de samedi et du dimanche et qui nous m\u00e8nera \u00e0 une situation de fait donc ce soir, les pr\u00e9cipitations vont encore circuler en toutes r\u00e9gions, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, avec localement de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude et Suisse annonce des chauss\u00e9es glissantes sur le plateau, ou bien encore dans les vallons jurassiens demain matin, ces pr\u00e9cipitations resteront mod\u00e9r\u00e9es au nord, elles seront encore localement assez soutenu le long des Pr\u00e9alpes, par effet de barrage quant \u00e0 la limite des chutes de neige, elle remontera temporairement vers 1100 m\u00e8tres puis elle s'abaissera dans un 1er temps vers 800 m\u00e8tres et m\u00eame jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres dans le courant de l'apr\u00e8s- midi toujours l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations vont sensiblement diminuer au nord et les \u00e9claircies en profiteront pour se d\u00e9velopper des \u00e9claircies discr\u00e8tes qu'on trouvera, entre 2 averses sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du logement, notez que toujours l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien ces principes de stations devrait s'arr\u00eater au Tessin et l\u00e0, les \u00e9claircies pourront aussi se d\u00e9velopper.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res le matin, il fera entre 1 \u00e0 4 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en moyenne 5 \u00e0 6 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore 10 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin seront de secteur ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine avec l'apr\u00e8s- midi du en entre \u00e0 la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour la journ\u00e9e de vendredi, une accalmie va donc se produire mais les stratus risque d'\u00eatre assez fr\u00e9quents sur le plateau pour profiter du soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouver dans les Alpes samedi, nous serons donc dans une situation de Fun avec d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes, mais ailleurs, le temps sera aux \u00e9claircies dimanche m\u00eame chose avec peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9bordements humide sous forme de pr\u00e9cipitations donc vers le Valais central enfin lundi, nous devrions cette fois \u00eatre dans une situation de Business avec peut-\u00eatre des pr\u00e9cipitations sur le plateau, enfin, dans l'Est, cette situation de feu ne va se traduire par les \u00e9claircies, samedi et dimanche, mais au sud, la les pluies devraient \u00eatre assez importante, affaire \u00e0 suivre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve le fictions sur la RTS demain soir \u00e0 cette place Dominique Chibli tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T19:15:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498133", "durationSec": 119, "title": "FRIGO FAUSSE FOURRURE_RTS000000740914", "excerpt": "La fausse fourrure est l'une des grandes tendance de l'hiver 2015 - 2016. Elle se d\u00e9cline de toutes les couleurs et permet une plus grande souplesse que la vraie fourrure. Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par diff\u00e9rents cr\u00e9ateurs de mode dans leur collection et lors de d\u00e9fil\u00e9s et offre une alternative ludique \u00e0 la vraie fourrure que combat fortement les d\u00e9fenseurs de la cause animale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOURRURE", "MODE VESTIMENTAIRE", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1498466"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498134", "durationSec": 96, "title": "SO AGRI LOGICIEL_RTS000000741969", "excerpt": "Un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 permet un recensement complet des ressources agricoles des agriculteurs de plusieurs cantons. Gr\u00e2ce \u00e0 cet outil, il est possible pour les agriculteurs de mieux estimer leur revenu, les subventions auxquelles ils ont droit et d'avoir un vue d'ensemble de leur exploitation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "POLITIQUE AGRICOLE", "\u00c9CONOMIE AGRICOLE", "LOGICIEL"], "sequenceIds": ["1498376"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498135", "durationSec": 85, "title": "SO AMNESTY UDC SUISSE_RTS000000741945", "excerpt": "Amnesty International a publi\u00e9 son rapport annuel et critique les initiatives d\u00e9pos\u00e9es par l'UDC qui installent un climat anxiog\u00e8ne dans la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["AMNESTY INTERNATIONAL", "UDC"], "sequenceIds": ["1498369"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498136", "durationSec": 111, "title": "SO BARRIERE AVALANCHES 2_RTS000000741805", "excerpt": "Un radar permettant de d\u00e9tecter si une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Zermatt et permet d'indiquer aux responsables s\u00e9curit\u00e9 s'il faut fermer temporairement la route entre Taesch et Zermatt. Ce dispositif int\u00e9resse \u00e9galement en Romandie comme l'explique le chef des dangers naturels du canton du Valais Pascal Stoebener.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "TAESCH"], "thematicThemes": ["RADAR", "AVALANCHE", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498137", "durationSec": 102, "title": "SO BELGIQUE FRONTIERE_RTS000000741984", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s du canton du Jura ont accept\u00e9 d'autoriser les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples dans tous les canton afin de pr\u00e9server les \u00e9coles de petits villages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498138", "durationSec": 128, "title": "SO CLASSES NIVEAUX_RTS000000741820", "excerpt": "Suite au rejet par le tribunal du sport de la demande de report de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la FIFA par le Prince jordanien Ali Ben Al-Hussein, le congr\u00e8s de la FIFA du vendredi 26.02.2016 se d\u00e9roulera comme pr\u00e9vu. Le congr\u00e8s de vendredi devrait voter des r\u00e9formes sur le fonctionnement de l'organisation et sur l'\u00e9lection de son nouveau pr\u00e9sident. L'avocat Fran\u00e7ois Carrard qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour r\u00e9former le syst\u00e8me de gouvernance de la FIFA, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transparence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PONTENET", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1498418"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498139", "durationSec": 125, "title": "SO FIFA ENJEUX 2_RTS000000741935", "excerpt": "Match nul 2 buts partout entre le FC Braga et le FC Sion au terme du match retour des 16es de finale de l'UEFA Europe League de football. Avec cette d\u00e9faite, les S\u00e9dunois sont \u00e9limin\u00e9s de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CORRUPTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498140", "durationSec": 64, "title": "SO FOOT BRAGA SION_RTS000000742001", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 le g\u00e8le du prix des m\u00e9dicaments et suspend l'examen des tarifs pratiqu\u00e9s par l'industrie pharmaceutique suite \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui soutient l'industrie pharmaceutique.", "thematicGeographicals": ["BRAGA"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498141", "durationSec": 98, "title": "SO PHARMA  PRIX 2_RTS000000741966", "excerpt": "De r\u00e9centes \u00e9tudes montrent qu'\u00e9crire un sms au volant augment le risque de faire un accident de 23 fois. Malgr\u00e9 ces chiffres, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'estime pas que l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant doit \u00eatre interdite mais r\u00e9glement\u00e9e. Le porte-parole du bureau de pr\u00e9vention des accidents Daniel Menna pr\u00f4ne la sensibilisation aupr\u00e8s des usagers de la route.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1498362"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498142", "durationSec": 20, "title": "SO PROJET AVION_RTS000000741792", "excerpt": "Portrait de Martin Vetterli qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 future pr\u00e9sident de l'EPFL et qui prendra ses fonctions au 1er janvier 2017. Il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi 98 candidats."}, {"internalArchiveId": "AA1602498143", "durationSec": 123, "title": "SO SANCTIONS ROUTES_RTS000000741922", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SMS", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498144", "durationSec": 109, "title": "SO VETTERLI PORTRAIT_RTS000000741980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NOMINATION"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1498371"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498243", "summary": "Tiroir de pharmacie avec des m\u00e9dicaments. Clients \u00e0 la caisse d'une pharmacie. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Gros plan sur des pilules et des g\u00e9lules de m\u00e9dicament. Itw de Stefan Meierhans, surveillant des prix.", "id": "1498362", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498250", "summary": "Itw de Manon Schick, directrice Amnesty International Suisse. Itw d'Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1498369", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHICK, MANON", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498252", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL, suite \u00e0 sa nomination. Itw de Fritz Schiesser, pr\u00e9sident du conseil des EPF. Itw d'Andreas Mortensen, professeur \u00e0 l'institut des mat\u00e9riaux EPFL. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois.", "id": "1498371", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498255", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL.", "id": "1498374", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498257", "summary": "Grangettes, Fribourg : Vaches mangeant du foin dans une \u00e9table. Itw Georges Castella, agriculteur. \nGrangeneuve, Fribourg : \u00c9cran d'ordinateur avec logiciel de recensement agricole. Itw de David Stoeckli, service de l'agriculture. Halle d'engraissement avec des poussins.", "id": "1498376", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "VACHE", "\u00c9TABLE", "POUSSIN", "ORDINATEUR", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "POSIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498299", "summary": "Pontenet : Tableau noir avec \u00e9criture \u00e0 la craie. Ma\u00eetresse enseignant dans une classe primaire avec plusieurs \u00e9coliers. Itw de Nathalie Kaempf, vice-directrice \u00e9cole primaire de Valbirse.\nDel\u00e9mont : Itw d'Erica Hennequin, d\u00e9put\u00e9e Les Verts jurassien. Itw de Martial Courter, ministre de l'\u00e9ducation jurassien. Itw de St\u00e9phanie Breux, institut psychologie et \u00e9ducation UNINE.", "id": "1498418", "visualThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "TABLEAU NOIR"], "visualGeographicals": ["PONTENET", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498347", "summary": "Fausse fourrure de toutes les couleurs dans un magasin de v\u00eatements. D\u00e9fil\u00e9 de mode avec des mannequins portant de la fausse fourrure. Itw de Franck Belaich, directeur du master management de la mode \u00e0 l'\u00e9cole Crea. Itw d'Hannah Weiland, designer pour Shrimps.", "id": "1498466", "visualThemes": ["FOURRURE", "COULEUR", "MANNEQUIN (PROFESSION)", "MANNEQUIN (VITRINE)", "D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "QUACH, Thi Diem", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023813", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1D42346D-2EB6-4CCE-939C-134F57D01E55", "internalArchiveId": "1D42346D-2EB6-4CCE-939C-134F57D01E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (6.45 presse al\u00e9manique) **********la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli et on commence avec ce milliardaire qui investi dans les r\u00e9fugi\u00e9s....\r\nIl a 44 ans, il est originaire de l'est de la Turquie, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re Syrienne, son nom: Hamdi Ulukaya. A 24 ans ce fils de paysans part aux Etats-Unis, le but: apprendre l'Anglais... aujourd'hui il est milliardaire, num\u00e9ro UN du joghourt aux Etats-Unis...le joghourt \u00e9pais, bien cr\u00e9meux: le fameux greek Yoghurt, selon le TAges Anzeiger:  il rencontre le pape, parle migrants avec Barack Obama, participe au Wef \u00e0 Davos, et  Aujourd'hui Hamdi Ulukaya veut redonner de sa richesse. Les gouvernements et le bon vouloir ne suffiront pas \u00e0 trouver une solution \u00e0 la crise des migrants selon lui: l'\u00e9conomie doit s'investir:  il met la moiti\u00e9 de sa fortune dans une fondation, \u00e0 l'image de celle de Bill GAtes. une douzaine de soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur accord commeAirbnb, master-card, ou IKEA.. dans ses entreprises il essaie aussi d'employer le plus de migrants possible: \"lorsqu'un r\u00e9fugi\u00e9 a un travail il n'est plus r\u00e9fugi\u00e9 pour longtemps\" c'est sa devise....aujourd'hui 30% de ses employ\u00e9s sont des migrants...\r\nL'asile aussi dans LE COURRIER...le flot de migrants qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et chang\u00e9 les mentalit\u00e9s. Longtemps r\u00e9put\u00e9 pour un accueil difficile, le pays a \u00e9volu\u00e9 parce qu'il est devenu plus pauvre...et lorsqu'on est pauvre on se sent proche de ces d\u00e9racin\u00e9s qui frappent \u00e0 nos portes...on partage le peu que l'on a. Plut\u00f4t que de se f\u00e2cher des campements install\u00e9s dans le moindre parc, les gracs apportent des v\u00eatements aux nouveaux venus....\r\nEt le parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e est en perte de vitesse en Gr\u00e8ce....c'est parce que ses opposants ont trouv\u00e9 la parade pour d\u00e9monter ses actions violentes...\u00e0 chaque fois que le parti veut bloquer quelque chose, une manifestation monstre l'emp\u00eache d'y parvenir.\r\nLE COURRIER annonce aussi la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un programme destin\u00e9 aux migrants gays, lesbiennes ou trans-sexuels...des r\u00e9fugi\u00e9s doublement p\u00e9nalis\u00e9s....d'abord parce qu'ils ont d\u00fb prendre la route...ensuite pour leur orientation sexuelle. Le programme vise \u00e0 rep\u00e9rer ces migrants pour leur offrir une protection efficace car ils sont plus souvent que les autres, victimes de violences psychiques et physiques.... \r\n*************les Etats-Unis et la Russie continuent de miser sur l'arme nucl\u00e9aire \r\nUn quart de si\u00e8cle apr\u00e8s la fin de la guerre froide, les deux pays travaillent \u00e0 la modernisation de leur armement. et les explications de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung  ne sont gu\u00e8re rassurantes, le d\u00e9veloppement est dangereux selon le quotidien: les bombes ne sont pas qu'\u00e9quip\u00e9es de t\u00eates nucl\u00e9aire non, mais \u00e9galement conventionnelles ce qui permet, par exemple de combattre une cellule  terroriste \u00e0 des milliers de km en seulement 30'...ce qui pose la question existentielle pour l'ennemi: s'agit-il du d\u00e9but d'une attaque nucl\u00e9aire ou d'une attaque conventionnelle contre une cible dans un pays tiers...nouveau aussi, la multiplication des armes \u00e0 ultrasons ou encore ces soumarins-robots qui pourraient transporter l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 des milliers de km \u00e0 proximit\u00e9 de l'ennemi et de la mettre en action.....\r\nAutre alerte...celle lanc\u00e9e par le conseil sup\u00e9rieur d el'audio visuel en France...qui a \u00e9mit des r\u00e8gles pour nos ch\u00e8res t\u00eates blondes devant l'\u00e9cran....pas avant 3 ans et pas plus de 10 minutes...LE MATIN nous explique que la Suisse a les m\u00eames pr\u00e9ceptes...un sp\u00e9ciualiste en adictions relativise...le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou la tablette...m\u00eame si c'est plus de 10 minutes, ce n'est pas grave...un autre psy d\u00e9taille: en regardant trop la t\u00e9l\u00e9, l'enfant ne devient pas malae, il devient b\u00eate ce qui est une raison suffisante pour l'emp\u00eacher de la regarder!\r\n...eux ils ne regardent pas la t\u00e9l\u00e9vision, non, mais droit dans les yeux: Toni Brunner et Philipp M\u00fcller. Le Blick l'appelle \"la derni\u00e8re bataille\" les deux, bient\u00f4t ex-pr\u00e9sidents de parti, se renvoie la balle \u00e0 propos de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC: 2-3 estraits: \"tu t'\u00e9loigne de ta base Philippe!\", \"Toni attention ta pression\" \" \u00e7a c'est un scandale Philipp\"...les mots sont forts...mais au final les deux hommes donne presque l'impression de s'amuser...\r\net au m\u00eame chapitre le Tages Anzeiger nous pr\u00e9sente le seul sportif de haut niveau \u00e0 se \"mouiller\" dans cette campagne: Morris Trachsler, l'attaquant du HC Z\u00fcrich qui combat le texte alors que la plupart de ses dirigeants sont des figures importantes de l'UDC\r\nSur le tout nouveau blog du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res....Didier Burkhalter appara\u00eet sans veston ni cravate...le ministre qui n'aime pas parler de lui...se livre...et raconte les rencontres lors de ses voyages sur u ton tr\u00e8s personnel...LE MATIN s'y arr\u00eate et note que jamais le ministre n'avaut utilis\u00e9 un ton si personnel pour sa communication....pour d\u00e9fendre ces 11 milliards de francs pour la coop\u00e9ration entre 2017 et 2020.\r\nton presque personnel aussi, mais qui sonne un peu diff\u00e9remment en ce moment chez le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann vivement attaqu\u00e9 hier matin par Christian Levrat. Aujourd'hui le Blick reprend la r\u00e9ponse, la r\u00e9plique du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration hier soir dans forum...autre r\u00e9ponse, sous forme de lettre du lib\u00e9ral radical Bernois Christian Wasserfallen: \"cher Monsieur Levrat votre attaque contre le ministre de l'\u00e9conomie ne peut rester sans r\u00e9ponse: si on on vous suivait \u00e7A fait longtemps que la suisse serait d\u00e9sindustrialis\u00e9e et les entreprises quitteraient notre pays en masse, heureusement aussi que vos machines \u00e0 destructions de place de travail comme l'initiative 1/12 ont directement \u00e9t\u00e9 compost\u00e9es...vous ne faite que compliquer la vie des entrepreneurs, il n'y a qu'\u00e0 voir la protection des consommateurs qui ne cesse de r\u00e9clamer de nouvelle r\u00e9glementations ou encore la loi pour une \u00e9conomie verte...non, cher concitoyen Levrat la Suisse a du succ\u00e8s grace \u00e0 son march\u00e9 du travail lib\u00e9ral....\r\n*************La politique n'a pas d'\u00e2ge!\r\n56 ans...ce n'est pas son \u00e2ge...mais le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur le banc du conseil communal de Nyon...et \u00e0 95 ans, Gabrielle Ethenoz-Damond est encore candidate...dimanche...\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...la socialiste et ancienne secr\u00e9taire syndicale esp\u00e8re bien continuer \u00e0 si\u00e9ger...elle qui a tout vu ou presque..les luttes ouvri\u00e8res, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes...elle a aussi si\u00e9g\u00e9 17 ans au grand conseil, racontent LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H qui brossent son portrait ce matin.\r\net puis la NZZ s'est rendue au cimenti\u00e8re du bois de Vaux \u00e0 Lausanne, pr\u00eat a accueillir d\u00e8s avril le premier carr\u00e9 des musulmans...\r\n************** et Le blues de l'hiver pour terminer!\r\nNous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la m\u00e9t\u00e9o...LA LIBERTE se penche sur nos r\u00e9veils plus difficile en hiver...la faute au manque de vitamine D et \u00e0 la m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil...s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le corps d\u00e8s la nuit tomb\u00e9e et jusqu'au lever du jour...et comme en hiver...le jour se l\u00e8ve plus tard...l'envie de rester plus longtemps sous la couette nous tenaille. Et cela peut avoir des cons\u00e9quence psychiques...ce sont les troubles affectifs saisonniers...et cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9pression! Plus on vit proche d el'\u00e9quateur...moins on est soumis \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\nLe sp\u00e9cialiste renocntr\u00e9e par le quotidien fribourgeois explique aussi que les g\u00e8nes et la culture jouent un r\u00f4le dans ce blues de l'hiver...et comme rem\u00e8de, la libert\u00e9 vous propose la luminoth\u00e9rapie.\r\n(presse romande) 6H45...la revue de presse avec Sandre Zimmerli et Sandra Viscardi et pour commencer.\r\nZIM\r\nL'asile aussi dans LE COURRIER...le flot de migrants qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et chang\u00e9 les mentalit\u00e9s. Longtemps r\u00e9put\u00e9 pour un accueil difficile, le pays a \u00e9volu\u00e9 parce qu'il est devenu plus pauvre...et lorsqu'on est pauvre on se sent proche de ces d\u00e9racin\u00e9s qui frappent \u00e0 nos portes...on partage le peu que l'on a. Plut\u00f4t que de se f\u00e2cher des campements install\u00e9s dans le moindre parc, les gracs apportent des v\u00eatements aux nouveaux venus....\r\nEt le parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e est en perte de vitesse en Gr\u00e8ce....c'est parce que ses opposants ont trouv\u00e9 la parade pour d\u00e9monter ses actions violentes...\u00e0 chaque fois que le parti veut bloquer quelque chose, une manifestation monstre l'emp\u00eache d'y parvenir.\r\nLE COURRIER annonce aussi la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un programme destin\u00e9 aux migrants gays, lesbiennes ou trans-sexuels...des r\u00e9fugi\u00e9s doublement p\u00e9nalis\u00e9s....d'abord parce qu'ils ont d\u00fb prendre la route...ensuite pour leur orientation sexuelle. Le programme vise \u00e0 rep\u00e9rer ces migrants pour leur offrir une protection efficace car ils sont plus souvent que les autres, victimes de violences psychiques et physiques.... \r\nZIM bombe A\r\nAutre alerte...celle lanc\u00e9e par le conseil sup\u00e9rieur d el'audio visuel en France...qui a \u00e9mit des r\u00e8gles pour nos ch\u00e8res t\u00eates blondes devant l'\u00e9cran....pas avant 3 ans et pas plus de 10 minutes...LE MATIN nous explique que la Suisse a les m\u00eames pr\u00e9ceptes...un sp\u00e9ciualiste en adictions relativise...le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou la tablette...m\u00eame si c'est plus de 10 minutes, ce n'est pas grave...un autre psy d\u00e9taille: en regardant trop la t\u00e9l\u00e9, l'enfant ne devient pas malae, il devient b\u00eate ce qui est une raison suffisante pour l'emp\u00eacher de la regarder!\r\nZIM Brunner.M\u00fcller\r\nSur le tout nouveau blog du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res....Didier Burkhalter appara\u00eet sans veston ni cravate...le ministre qui n'aime pas parler de lui...se livre...et raconte les rencontres lors de ses voyages sur u ton tr\u00e8s personnel...LE MATIN s'y arr\u00eate et note que jamais le ministre n'avaut utilis\u00e9 un ton si personnel pour sa communication....pour d\u00e9fendre ces 11 milliards de francs pour la coop\u00e9ration entre 2017 et 2020.\r\nZIM JSA \r\nLa politique n'a pas d'\u00e2ge!\r\n56 ans...ce n'est pas son \u00e2ge...mais le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur le banc du conseil communal de Nyon...et \u00e0 95 ans, Gabrielle Ethenoz-Damond est encore candidate...dimanche...\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...la socialiste et ancienne secr\u00e9taire syndicale esp\u00e8re bien continuer \u00e0 si\u00e9ger...elle qui a tout vu ou presque..les luttes ouvri\u00e8res, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes...elle a aussi si\u00e9g\u00e9 17 ans au grand conseil, racontent LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H qui brossent son portrait ce matin.\r\nZIMM carr\u00e9 musulman Lausanne\r\nLe blues de l'hiver!\r\nNous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la m\u00e9t\u00e9o...LA LIBERTE se penche sur nos r\u00e9veils plus difficile en hiver...la faute au manque de vitamine D et \u00e0 la m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil...s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le corps d\u00e8s la nuit tomb\u00e9e et jusqu'au lever du jour...et comme en hiver...le jour se l\u00e8ve plus tard...l'envie de rester plus longtemps sous la couette nous tenaille. Et cela peut avoir des cons\u00e9quence psychiques...ce sont les troubles affectifs saisonniers...et cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9pression! Plus on vit proche d el'\u00e9quateur...moins on est soumis \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\nLe sp\u00e9cialiste renocntr\u00e9e par le quotidien fribourgeois explique aussi que les g\u00e8nes et la culture jouent un r\u00f4le dans ce blues de l'hiver...et comme rem\u00e8de, la libert\u00e9 vous propose la luminoth\u00e9rapie.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7498377", "ece-7498360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:11:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6DB8E4E-70D8-4EB9-8986-0DF8A72CCCF9", "internalArchiveId": "E6DB8E4E-70D8-4EB9-8986-0DF8A72CCCF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le visuel m\u00e9langeant croix gamm\u00e9e et drapeau suisse affich\u00e9 dans les gares", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Le visuel m\u00e9langeant croix gamm\u00e9e et drapeau suisse affich\u00e9 dans les gares Cette image, ce symbole, plut\u00f4t rare en Suisse : une croix gam\u00e9e visible en ce d\u00e9but de semaine sur des panneaux dans deux des principales gares de Suisse.\r\nUne publicit\u00e9 financ\u00e9e par des donateurs priv\u00e9s, qui font campagne contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. On a pu la voir, hier en gare de Zurich, et aujourd'hui en gare de Gen\u00e8ve.\r\nEt Julien Bangerter, le moins que l'on puisse dire, c'est que ces affiches font r\u00e9agir...\r\nDIR\r\nOui, les CFF avait enregistr\u00e9, cet apr\u00e8s-midi, au moins une trentaine de plaintes de la part d'usagers au service client. Sans compter les r\u00e9actions de voyageurs par d'autres canaux. \r\nL'image repr\u00e9sente une croix gam\u00e9e d\u00e9riv\u00e9e de la croix suisse. Avec des r\u00e9f\u00e9rences historiques , au nazisme et \u00e0 l'Appartheid.\r\nEt ce ce message : \"Non \u00e0 une justice de deuxi\u00e8me classe, votez non \u00e0 l'initiative de de mise en oeuvre le 28 f\u00e9vrier\".\r\nCette m\u00eame affiche avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 une grande pol\u00e9mique  il y a quelques semaines.  Puisque c'est cette image qu'avait post\u00e9, en primeur, sur Twitter le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landoldt.\r\n*** Est-ce qu'on sait d'o\u00f9 elle vient cette affiche? Qui l'a financ\u00e9e?\r\nSelon le site al\u00e9manique persoenlich.com, c'est le publicitaire Parvez Sheik Fareed qui l'a con\u00e7ue.\r\nOn sait aussi que c'est la soci\u00e9t\u00e9 APG-SGA qui l'a distribu\u00e9, mais sa porte-parole refuse de d\u00e9voiler l'identit\u00e9 des donateurs priv\u00e9s qui l'ont financ\u00e9e.\r\nCette pub pourrait donc appara\u00eetre les jours prochains dans d'autres gares de Suisse. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des CFF, on pr\u00e9cise qu'on a l'obligation l\u00e9gale d'accepter la publicit\u00e9 politique.\r\n*** Car elle est donc l\u00e9gale, cette publicit\u00e9, du point de vue de la loi suisse...\r\nOui, elle est l\u00e9gale, du point de vue de la norme antiraciste du code p\u00e9nal.. La propgation de symboles racistes n'est interdite, que si'il y a en m\u00eame temps une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 l'id\u00e9ologie en question.\r\nUne avocate membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme me l'a dit. Il n'y a pas sur cette affiche d'\u00e9l\u00e9ment permettant une condamnation.\r\nLa situation aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente en cas d'autre combinsaisons.  Par exemple si le symoble \u00e9tait accompagn\u00e9 message haineux ou d\u00e9gradant envers une communaut\u00e9. \r\n*** Une afffiche qui choque n\u00e9anmions...\r\nPar son style, elle choque, comme le souhaitait d'ailleurs son concepteur. \r\nUn sociologue me l'a d\u00e9crite comme  \"une contre-graphie de la strat\u00e9gie de communication de l'UDC\". Une publicit\u00e9 simpliste, non-rationelle, qui emp\u00eache nuit \u00e0 une d\u00e9mocratie apais\u00e9e.\r\nEt puis on  a aussi pu lire de nombreuses r\u00e9actions indign\u00e9es sur les forums de discussion al\u00e9maniques. \r\nLa publicit\u00e9 semble choquer davantage outre-Sarine...o\u00f9 par proximit\u00e9 linguistique et g\u00e9oraphique, toute r\u00e9f\u00e9rence au nazisme reste toujours un sujet sensible.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498326", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le visuel m\u00e9langeant croix gamm\u00e9e et drapeau suisse affich\u00e9 dans les gares / FOR_2016-02-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["Une croix gamm\u00e9e \u00e9tait visible cette semaine, dans deux des principales gares de Suisse. Il s'agit d'une publicit\u00e9 financ\u00e9e par des donateurs priv\u00e9s que les voyageurs ont pu apercevoir lundi en gare de Zurich et en gare de Gen\u00e8ve. Et le moins que l'on puisse dire, c'est que ces affiches font r\u00e9agir."], "variantIds": ["ece-7498326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T17:07:39Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T17:42:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-081A7338-D78B-4D7F-B8D7-09A4B6DEE925", "internalArchiveId": "081A7338-D78B-4D7F-B8D7-09A4B6DEE925", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"L'industriel\" - ChondroNest", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Schwitzguebel,  ing\u00e9nieur chimiste, fondateur de la start-up Chondronest\r\n* * \"L'industriel\" - ChondroNest (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 22.02 \"L'industriel\" - ChondroNest) 6h40 N\u00e9ophiles\r\nJINGLE NEOPHILES\r\nA 6hXX, c'est N\u00e9ophiles que l'on retrouve, avec Lo\u00efs Siggen Lopez, bonjour. \r\nChaque jour nous parlons d'Innovation. \r\nL'innovation c'est un concept \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. \r\nCe qui est innovant pour une personne ne le sera pas forc\u00e9ment pour une autre. \r\nPrenez les r\u00e9seaux sociaux. Ou Facebook, par exemple. R\u00e9volution pour les uns. \r\nGadget pour les autres. Thierry Schwitzguebel. \r\n  NEO 22.02 \"L'industriel\" - ChondroNest I\r\nThierry Schwitzguebel est ing\u00e9nieur chimiste. \r\nIl est conseiller communal UDC \u00e0 Villeneuve... \r\nMais surtout, l'an dernier, \u00e0 un peu plus de 50 ans, il a fond\u00e9 Chondronest, une startup aujourd'hui \u00e0 Conthey en pleine recherche de fond. \r\n  NEO 22.02 \"L'industriel\" - ChondroNest II\r\nUne vision, pragmatique, industrielle et locale, qui contraste avec le discours et la vision - \"globalis\u00e9\" des plus jeunes entrepreneurs de la r\u00e9gion. \r\nEt une innovation \"de rupture\" dans le milieu m\u00e9dical. \r\n- Quelle est son innovation? \r\nLe r\u00e9sultat d'une dizaine d'ann\u00e9es de recherche ; \r\nUne \"p\u00e2te\", brevet\u00e9e, qui permet la reconstruction du cartilage \u00e2bim\u00e9. \r\nEn d'autres termes, fini les proth\u00e8ses; le chirgurgien n'a qu'\u00e0 sculpter cette p\u00e2te pour r\u00e9parer l'articulation. \r\n  NEO 22.02 \"L'industriel\" - ChondroNest III\r\nUne innovation de rupture... annonc\u00e9e par le fondateur de ChondroNest... \r\nCe qui ne l'aide pas forc\u00e9ment \u00e0 trouver le financement n\u00e9cessaire pour lancer les tests cliniques... de son produit. \r\n  NEO 22.02 \"L'industrile\" - ChondroNest IV\r\nPas de quoi d\u00e9courager Thierry Schwitzguebel... Ce n'est pas son premier essai \r\n- Il en a fond\u00e9 d'autres ? \r\nComme beaucoup d'entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s, il a appris, d'abord, \u00e0 \u00e9chouer... et \u00e0 rebondir. \r\nSon premier essai remonte \u00e0 20 ans en arri\u00e8re - et le dernier, aux alentours des ann\u00e9es 2000. \r\n  NEO 22.02 \"L'industriel\" - ChondroNest V\r\n- Il l'a dit,  la \"situation est en train de changer\" ? qu'est-ce que cela veut dire ? \r\nOn en revient \u00e0 notre premier exemple, Facebook - mais il y en a d'autres. \r\nLe nombre de startup, valoris\u00e9e \u00e0 plusieurs milliards... il n'y a rarement voire... jamais eu autant d'argent sur le march\u00e9... \r\nEt rarement... voire jamais autant d'argent, de concours, de \"coachs\" et de programme pour les startups. \r\nPour certains c'est une bonne nouvelle, signe d'une \u00e9conomie plus \"innovante\" en pleine quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle... \r\nD'autres, comme Thierry Schwitzguebel... y voient plut\u00f4t un mauvais pr\u00e9sage. \r\n  NEO 22.02 \"L'industriel\" - ChondroNest VI\r\nCe qui ne l'emp\u00eache pas de continuer sa qu\u00eate... moins num\u00e9rique, mais industrielle. \r\nCelle de mettre son innovation sur le march\u00e9. \r\nQuelle que soit la vision - l'objectif de tout entrepreneur. \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles, avec Lo\u00efs Siggen Lopez, que l'on retrouve demain.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495888", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"L'industriel\" - ChondroNest", "\"L'industriel\" - ChondroNest / JDM_2016-02-22T06:40:00_neophiles", "\"L'industriel\" - ChondroNest / JDM_2016-02-22T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["L'innovation est un concept \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. Ce qui est innovant pour une personne ne le sera pas forc\u00e9ment pour une autre, comme l'atteste l'exemple des r\u00e9seaux sociaux. Thierry Schwitzguebel est ing\u00e9nieur chimiste et conseiller communal UDC \u00e0 Villeneuve. Il a fond\u00e9 l'an dernier ChondroNest, une startup aujourd'hui bas\u00e9e \u00e0 Conthey.", "L'innovation est un concept \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. Ce qui est innovant pour une personne ne le sera pas forc\u00e9ment pour une autre, comme l'atteste l'exemple des r\u00e9seaux sociaux. Thierry Schwitzguebel est ing\u00e9nieur chimiste et conseiller communal UDC \u00e0 Villeneuve. Il a fond\u00e9 l'an dernier ChondroNest, une startup aujourd'hui bas\u00e9e \u00e0 Conthey.", "L'innovation est un concept \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. Ce qui est innovant pour une personne ne le sera pas forc\u00e9ment pour une autre, comme l'atteste l'exemple des r\u00e9seaux sociaux. Thierry Schwitzguebel est ing\u00e9nieur chimiste et conseiller communal UDC \u00e0 Villeneuve. Il a fond\u00e9 l'an dernier ChondroNest, une startup aujourd'hui bas\u00e9e \u00e0 Conthey."], "variantIds": ["ece-7495906", "ece-7495888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:09:31Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T05:49:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04EDBD52-4324-4DF2-A282-45A24308D523", "internalArchiveId": "04EDBD52-4324-4DF2-A282-45A24308D523", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'Oskar Freysinger agace en Valais", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016\r\n* * La lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'Oskar Freysinger agace en Valais  \r\nC'est l'histoire d'une lettre qui fait pas mal parler d'elle... et qui crispe passablement aussi.\r\nCelle qu'Oskar Freysinger a \u00e9crite \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour lui signifier son indignation sur l'ing\u00e9rence du PS fran\u00e7ais concernant la votations du 28 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative de mise en oeuvre.\r\nSi du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, on tente de minimiser cette histoire... tout en esp\u00e9rant que Fran\u00e7ois Hollande ne verra pas cette lettre... qu'en est-il du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s valaisanne Yves Terrani?\r\nDIR\r\n. \u00abIl ne s'agit pas d'une d\u00e9claration gouvernementale. Pour le reste, nous en discuterons \u00e0 l'interne\u00bb, nous a confi\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jacques Melly. Il reste qu'on a senti un peu d'agacement dans les propos de ce dernier. Est-ce parce qu'Oskar Freysinger n'a pas parl\u00e9 de cette lettre \u00e0 ses coll\u00e8gues du Gouvernement? Ou est-ce pour une question d'image? On ne le saura pas.\r\n*** Surtout que c'est le Xe d\u00e9rapage d'Oskar Freysinger.\r\n. Oui. Qu'on se souvienne, \u00e0 titre d'exemple, de la formule \"L'EPFL c'est Lausanne... Qu'on le veuille ou non, c'est Patrick Aebischer. Et Patrick Aebischer, il a les canines qui sont longues\". Formule lanc\u00e9e il y a quelques mois par un Oskar Freysinger qui se montrait critique et m\u00e9fiant face \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'EPFL en Valais.\r\n*** Mais pourquoi l'int\u00e9ress\u00e9 n'est-il pas carr\u00e9ment sanctionn\u00e9 par le Conseil d'Etat?...\r\n... Parce qu'au sein du Gouvernement valaisan, tout le monde se tient par la barbichette. Il y a des accointances. On se renvoie l'ascenseur et on n'a pas forc\u00e9ment envie de voir ses coll\u00e8gues venir mettre leur nez dans ses affaires... Pour le reste, il appara\u00eet vraisemblable que le Conseil d'Etat mangera prochainement avec Oskar Freysinger. Et qu'il lui demandera une fois encore de faire gaffe. Sans plus.\r\n*** Cette attitude complaisante tient-elle au fait que le travail d'Oskar Freysinger est irr\u00e9prochable?.\r\n. Pas vraiment ce qui se dit en coulisses en tout cas. Les critiques qui reviennent le plus souvent? \u00abOskar Freysinger n'est pas un homme d'ex\u00e9cutif.\u00bb \u00abIl ne conna\u00eet pas vraiment ses dossiers et s'int\u00e9resse peu \u00e0 ceux de ses coll\u00e8gues.\u00bb Ou encore \u00abil a de la chance d'avoir des chefs de service comp\u00e9tents pour faire le job\u00bb.\r\n*** Bref, il est plus un showman qu'autre chose.\r\n. On en veut pour preuve son apparition d\u00e9guis\u00e9 en roi-mage. le noir Balthazar en l'occurrence. lors de la r\u00e9cente choucroute du FC Sion. Ou le fait que des prospectus priv\u00e9s \u00e9manant de son conseiller en communication Slobodan Despot aient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s \u00ab\u00e0 sa demande\u00bb dans les bo\u00eetes de r\u00e9ception professionnelles des collaborateurs de son service. Entre autres. Une attitude qui ne surprend pas les pr\u00e9sidents de partis dont nous avons fait le tour aujourd'hui. Qui sont eux aussi agac\u00e9s et se d\u00e9solent du comportement d'Oskar Freysinger.\r\n*** Ces partis vont-ils intervenir?...\r\n. Absolument! Lors de la session du Grand Conseil valaisan pr\u00e9vue du 7 au 11 mars. Sauf l'UDC bien s\u00fbr qui trouve tr\u00e8s bien la lettre d'Oskar Freysinger \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande. \u00abC'est Burkhalter qui aurait d\u00fb ex\u00e9cuter ce travail, mais comme il fait la sieste.\u00bb, nous a lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. \r\n*** Et que dit Oskar Freysinger de tout cela?...\r\n. \u00abJe suis un homme d'action. Si je devais attendre que toutes les bonnes \u00e2mes de ce pays me donnent leur accord, je n'aurai pas pos\u00e9 la premi\u00e8re virgule de cette lettre\u00bb, nous a-t-il dit. En fait, tout cela l'amuse. Vous savez, il est malin, Oskar Freysinger. S'il gagne dimanche, il dira que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui. Et s'il perd, il affirmera qu'il a tout tent\u00e9 pour infl\u00e9chir le cours des choses. Y compris cette fameuse lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495834", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'Oskar Freysinger agace en Valais / FOR_2016-02-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["La lettre qu'Oskar Freysinger a \u00e9crite \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour lui signifier son indignation sur l'ing\u00e9rence du PS fran\u00e7ais concernant la votation du 28 f\u00e9vrier fait grincer des dents au DFAE et en Valais."], "variantIds": ["ece-7495834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T17:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T17:38:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00390847-06C3-412B-96CB-52CAAE51602A", "internalArchiveId": "00390847-06C3-412B-96CB-52CAAE51602A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge M\u00e9trailler revient sur le nouveau d\u00e9rapage d'Oskar Freysinger", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016\r\n* * Serge M\u00e9trailler revient sur le nouveau d\u00e9rapage d'Oskar Freysinger  \r\nSLV Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien du Valais romand\r\n- votre r\u00e9action \u00e0 cette lettre d'Oskar Freysinger qui est certes VP de l'UDC mais aussi et surtout conseiller d'Etat et qui semble m\u00e9langer les genres?\r\n- manque de coll\u00e9gialit\u00e9... ce n'est pas son premier d\u00e9bordement... personne ne peut l'arr\u00eater?\r\n- 3 conseillers d'Etat VS sur 5 sont de votre parti... pourquoi laissent-il aller les choses?\r\n- a s'\u00e9nerver... vous faites son jeu finalement.... on le maintient dans son r\u00f4le de provocateur.... \u00e7a renforce son image aupr\u00e8s de la population...\r\n- quelle marge de manoeuvre du gouv. finalement face \u00e0 l'un de ses mebres?\r\n- pas de r\u00e9gles en VS pour qu'un conseiller d'Etat se m\u00eale de politique \u00e9trang\u00e8re?.... si tous les ministres faisaient \u00e7a d\u00e8s qu'ils sont chiffonn\u00e9s... vous imaginez la t\u00e2che de Didier Burkhalter?\r\n-Alors quoi : interdire \u00e0 un conseiller d'Etat d'autres fonctions politiques ? comme vice-pr\u00e9sident de parti ?\r\n-Vous faites son jeu : il apparait comme celui qui ose, se d\u00e9marque, va plus loin . et s\u00e9duit l'\u00e9lecteur ! il fait tout juste ?? vous \u00eates trop braves ?? \r\n-Vous avez la majorit\u00e9, 3 pdc . et pas de r\u00e9action de vos ministres ?? vous en avez peur ??", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495840", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Serge M\u00e9trailler revient sur le nouveau d\u00e9rapage d'Oskar Freysinger / FOR_2016-02-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["La lettre qu'Oskar Freysinger \u00e0 \u00e9crite \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande agace au DFAE, mais aussi en Valais o\u00f9 le vice-pr\u00e9sident de l'UDC est accus\u00e9 de manquer de coll\u00e9gialit\u00e9. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) du Valais romand."], "variantIds": ["ece-7495840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T17:07:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T17:42:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-502F0658-4A31-4D3B-91C1-1960F41E0620", "internalArchiveId": "502F0658-4A31-4D3B-91C1-1960F41E0620", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de la moiti\u00e9 des Suisses seraient m\u00e9contents de la politique nationale", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 12:31:32-12:31:47 / * Plus de la moiti\u00e9 des Suisses seraient m\u00e9contents de la politique nationale 12h30 Sondage Vimetis \r\nUne majorit\u00e9 de Suisses est m\u00e9contente de la politique suisse. 53% en sont insatisfaits selon le sondage Vimentis pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne. Le th\u00e8me de l'immigration en Suisse arrive tr\u00e8s largement en t\u00eate des pr\u00e9occupations. Muriel Ballaman, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse, m\u00eame le th\u00e8me des relations de la Suisse avec l'Union Europ\u00e9enne ne lui arrive pas \u00e0 la cheville. \r\n41%. 41% des sond\u00e9s qui estiment que c'est dans le domaine de l'immigration qu'il y a la plus grande n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. Et cette pr\u00e9occupation est en hausse: c'est 6% en plus qu'en 2015. En 2\u00e8me position, les relations avec l'union europ\u00e9enne, avec seulement 9% des personnes interrog\u00e9es qui pensent que l'urgence est l\u00e0. Et il y a de moins en moins de personnes qui estiment que c'est une priorit\u00e9: en 2015, elles \u00e9taient 2% de plus.On le voit: le th\u00e8me de l'immigration n'a pas de concurrence. De quoi affaiblir l'un des argument des opposants \u00e0 l'initiative contre les criminels \u00e9trangers. Tous les partis saufs l'UDC mettent en garde contre les cons\u00e9quences que pourraient avoir un OUI \u00e0 cette initiative sur nos relations avec l'UE. Mais selon ce sondage, la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir au sujet de l'immigration est largement prioritaire par rapport aux relations de la suisse avec l'Europe. Autre enseignement que l'on peut tirer de cette pr\u00e9occupation des sond\u00e9s: puisque l'immigration est la priorit\u00e9, le taux de participation aux votations de ce dimanche pourrait \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9... peut-\u00eatre bien l'un des 5 plus \u00e9lev\u00e9s de l'histoire. \r\nAutre r\u00e9sultat sans \u00e9quivoque: le soutien massif \u00e0 plus de transparence dans le financement des partis politiques. \r\nLes dons de plus de 10 mille francs aux partis politiques devraient \u00eatre rendus publics. Presque 3 personnes sur 4 soutiennent cette id\u00e9e. Une id\u00e9e qui rejoint une initiative populaire pour l'instant en examen \u00e0 la chancellerie. Son comit\u00e9 va prochainement se lancer dans la r\u00e9colte de signature. Mais ce ne sera pas forc\u00e9ment une promenade de sant\u00e9 pour les initiants: m\u00eame si dans ce sondage, 74% des personnes interrog\u00e9es soutiennent le texte, l'approbation ne sera au final pas aussi massive. Le soutien populaire va baisser au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9bat public, c'est le sort qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 toutes les initiatives. D'autant plus que pour l'heure, aucun parti bourgeois ne soutient cette initiative pour la transparence du financement des partis politiques. \r\nMuriel Ballaman au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de la moiti\u00e9 des Suisses seraient m\u00e9contents de la politique nationale / 12H30_2016-02-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le sondage Vimentis pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi matin \u00e0 Berne, 53% des Suisses sont m\u00e9contents de la politique nationale. Le th\u00e8me de l'immigration en Suisse arrive tr\u00e8s largement en t\u00eate des pr\u00e9occupations."], "variantIds": ["ece-7495862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T11:38:35Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T11:42:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0531746-C209-479C-B837-753B5BFC2CDB", "internalArchiveId": "B0531746-C209-479C-B837-753B5BFC2CDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La comp\u00e9titivit\u00e9 des chercheurs suisses a baiss\u00e9 : Interview de Dominique Arlettaz, recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne ", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "summary": "En 2013, le oui du peuple suisse \u00e0 \"l'initative de l'UDC contre l'immigration de masse\" a fait l'effet d'une bombe dans le milieu acad\u00e9mique. La comp\u00e9titivit\u00e9 des chercheurs suisses a clairement baiss\u00e9 : notre pays ne dirige plus que 0,3% des projets de recherche europ\u00e9ens, contre 3,9% avant la votation et nos universit\u00e9s attirent 20 % d'\u00e9tudiants europ\u00e9ens de moins. ", "durationSec": 631, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7494134", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["recherche", "universit\u00e9", "relations internationales", "votation", "formation"], "thematicPersons": ["Arlettaz, Dominique"], "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-02-21T18:16:00_developpement-9", "Forum du 21.02.2016"], "alternativeSummary": ["Dominique Arlettaz, recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7494134"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:41:39Z", "webPublicationDate": "2016-02-21T18:02:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Dominique", "role": "recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-354BE6B6-DCF2-4660-838F-42BD08EECD3D", "internalArchiveId": "354BE6B6-DCF2-4660-838F-42BD08EECD3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un rapprochement entre les partis politiques de droite en Suisse?", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Bochsler, politologue\r\n* * Vers un rapprochement entre les partis politiques de droite en Suisse? *** On va \u00e9voquer maintenant le renouvellement des pr\u00e9sidence du PLR, du PDC et de l'UDC... des pr\u00e9sidences qui alimentent toutes les sp\u00e9culations sur une rapprochement des positions entre ces trois partis. \r\nDaniel Bochsler bonsoir...", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7494138", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers un rapprochement entre les partis politiques de droite en Suisse? / FOR_2016-02-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le renouvellement des pr\u00e9sidences du PLR, du PDC et de l'UDC alimentent toutes les sp\u00e9culations sur un rapprochement des positions entre ces trois partis. Interview de Daniel Bochsler, professeur au Centre pour la D\u00e9mocratie \u00e0 Aarau."], "variantIds": ["ece-7494138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-28T17:07:21Z", "webPublicationDate": "2016-02-21T17:32:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1495939", "internalArchiveId": "AA1602495820", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 1766, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7513160", "imageURL": "http://www.rts.ch/7513169.image", "backgrounds": ["L'ex-conseiller national PS Rudolf Strahm lisant journal.", "Le conseiller d'Etat genevois Luc Barthassat, \u00e0 propos des photos de son fils qu'il publie sur Facebook et de la protection de la sph\u00e8re intime : \"La sph\u00e8re intime, vous savez...Depuis que j'ai pris ma carte Cumulus, elle n'a plus beaucoup de limites.\"", "Gen\u00e8ve, le conseiller d'Etat genevois Luc Barthassat prenant des photos de son fils avec son smartphone sur la plaine de Plainpalais."], "alternativeTitle": ["19h30", "Syrie: un double attentat a fait une soixantaine de morts \u00e0 Homs", "#Tasvulactu: des adolescents jurassiens s\u2019expriment sur la nouvelle r\u00e9forme de l\u2019orthographe fran\u00e7aise", "Jeux olympiques de la jeunesse: le bilan est excellent pour la Suisse", "Exposer ses enfants sur les r\u00e9seaux sociaux n\u2019est pas sans cons\u00e9quence", "Le projet de l\u2019Union europ\u00e9enne sur les armes \u00e0 feu met \u00e0 mal le fusil d\u2019assaut suisse", "Le domaine des 4 Vall\u00e9es introduit une surtaxe pour le prix de la journ\u00e9e de ski", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Primaires am\u00e9ricaines / Abandon de Bush et victoire de Trump: l'analyse de Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "La question de l\u2019\u2019ouverture du travail aux demandeurs d\u2019asiles cr\u00e9e le d\u00e9bat", "L\u2019\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique libre International Christian Fellowship s\u2019installe \u00e0 Interlaken et \u00e0 Bulle", "On comm\u00e9more les 100 ans de la bataille de Verdun", "Primaires am\u00e9ricaines: Jeb Bush abandonne la course \u00e0 la Maison Blanche", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Au m\u00eame moment, John Kerry a annonc\u00e9 un \"accord provisoire\" avec la Russie sur les modalit\u00e9s d'un cessez-le-feu.", "La d\u00e9l\u00e9gation lausannoise est charg\u00e9e d\u2019organiser la prochaine \u00e9dition en 2020.", "Les clich\u00e9s peuvent provoquer des tensions des ann\u00e9es plus tard entre parents et adolescents.", "Le projet a pour but de lutter contre le terrorisme. Les armes automatiques et semi-automatiques sont concern\u00e9es.", "Cette surtaxe de 4 francs survient en pleine p\u00e9riode de vacances scolaires. Le pactole peut atteindre les 80'000 francs.", "Selon l\u2019ancien conseiller national Rudolf Strahm, cela permettrait d\u2019\u00e9viter un trop gros d\u00e9s\u0153uvrement.", "L\u2019ICF ne cesse d\u2019essaimer de nouvelles \u00e9glises locales. Ses cultes et spectacles attirent surtout les jeunes.", "Elle fut l'une des plus grosses boucheries de l'histoire avec un total de 300'000 morts pour gagner quelques m\u00e8tres de territoire.", "Ce retrait assied la position de Donald Trump, grand vainqueur en Caroline du Sud, qui redessine le paysage politique am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-7406432", "ece-7406430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T10:41:11Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:17:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:19:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:22:11\r\n Donald Trump confirme son avance\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:26:00\r\n   dans la primaire r\u00e9publicaine\r\n      pour la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:30:26:05  19:30:30:20\r\n  Son triomphe en Caroline du Sud\r\n   pousse Jeb Bush \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:30:31:01  19:30:35:19\r\n     Une situation impensable\r\n      il y a quelques mois.\r\n\r\n19:30:36:00  19:30:39:12\r\n     Vous entendrez l'analyse\r\n     de notre correspondant.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:46:17\r\n  L'Union europ\u00e9enne veut durcir\r\n  sa l\u00e9gislation sur les armes.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:53:20\r\nUn tour de vis qui concerne la Suisse\r\n    et son fameux fusil d'assaut.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:18\r\n   Direction les pistes de ski.\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:01:11\r\n        Certaines stations\r\n   augmentent le prix du forfait\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:04:22\r\n en p\u00e9riode de vacances scolaires.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:09:02\r\n La pratique choque la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    romande des consommateurs.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:13:21\r\n        Vous \u00eates nombreux\r\n     \u00e0 avoir post\u00e9 des photos\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:18:03\r\n   de cette journ\u00e9e ensoleill\u00e9e\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:18:08  19:31:20:09\r\n  Bien souvent avec des enfants.\r\n\r\n19:31:20:12  19:31:25:03\r\n       La pratique n'est pas\r\n     sans poser des questions.\r\n\r\n19:31:26:13  19:31:29:06\r\n      Puis, en ce 21 f\u00e9vrier,\r\n          nous plongerons\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:32:01\r\n           dans l'enfer\r\n     de la bataille de Verdun.\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:38:17\r\n   300'000 morts en 300 jours pour\r\nune avanc\u00e9e territoriale anecdotique.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:41:18\r\n  Une v\u00e9ritable trag\u00e9die humaine.\r\n\r\n19:31:44:00  19:31:46:00\r\n       Le symbole est fort:\r\n\r\n19:31:46:05  19:31:50:18\r\n        Jeb Bush abandonne\r\n  la course \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:54:12\r\n   Un retrait qui assied encore\r\n     la position de D.Trump,\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:57:13\r\n       grand vainqueur hier\r\n       en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:03:04\r\n           Il redessine\r\n  le paysage politique am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:32:05:02  19:32:10:02\r\n     -Les r\u00e9sultats viennent\r\n  de tomber en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:32:10:07  19:32:13:14\r\n       J.Bush ne passe pas\r\n       la barre des 10 %.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:16:23\r\n-Ce soir, je suspends ma campagne.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:18:22\r\n       Certains supporters\r\n            -Oh, no !\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:07\r\n  -Malaise chez les supporters.\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:24:22\r\nQuelqu'un crie dans l'assistance\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:32:03\r\nL'explication: la victoire \u00e9crasante\r\n   de D.Trump en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:32:33:04  19:32:35:14\r\n   -C'est magnifique de gagner.\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:38:22\r\n  Nous ferons gagner l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:32:39:14  19:32:43:10\r\n     -Le milliardaire a r\u00e9ussi\r\nun hold-up sur le parti r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:45:18\r\nsurfant sur le refus des \u00e9lites.\r\n\r\n19:32:45:23  19:32:50:12\r\nDes \u00e9lites symbolis\u00e9es par J.Bush,\r\n  faisant campagne avec sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:55:03\r\n  ancienneFirst Lady,et avec\r\n  son fr\u00e8re, ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:57:14\r\n    Beaucoup d'argent aussi.\r\n\r\n19:32:57:19  19:33:00:22\r\n     En Iowa, 5'200 dollars\r\n     d\u00e9pens\u00e9s par \u00e9lecteur,\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:03:11\r\n    contre 300 pour D.Trump.\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:07:10\r\n   La course se joue \u00e0 trois.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:11:04\r\nAvec Ted Cruz, ultra-conservateur,\r\n        vainqueur en Iowa.\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:13:16\r\n  -Nous sommes la seule campagne\r\n\r\n19:33:13:21  19:33:16:15\r\nqui a battu et peut battre D.Trump.\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:21:18\r\n   -Et avec un autre s\u00e9nateur\r\n d'origine cubaine, Marco Rubio,\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:24:06\r\n       arriv\u00e9 second hier.\r\n\r\n19:33:24:16  19:33:26:02\r\n         -Ce pays est pr\u00eat\r\n\r\n19:33:26:07  19:33:28:21\r\n   pour une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:31:15\r\n         de conservateurs.\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:35:16\r\n      -C'est autour de lui\r\n    que pourraient se r\u00e9unir\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:38:08\r\nceux qui ne veulent pas de D.Trump.\r\n\r\n19:33:39:14  19:33:42:13\r\n        -P.Gobet, D.Trump\r\n     est novice en politique.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:49:10\r\n      Pourtant, on se demande\r\n    ce qui peut bien l'arr\u00eater.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:55:06\r\n-Oui, on est pass\u00e9 d'une incr\u00e9dulit\u00e9\r\n\r\n19:33:55:08  19:34:00:15\r\nou m\u00eame parfois d'un certain d\u00e9ni de\r\n              r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:34:00:17  19:34:02:04\r\n    \u00e0 autre chose depuis hier.\r\n\r\n19:34:02:06  19:34:05:11\r\n Les Am\u00e9ricains ont compris que le\r\n      milliardaire est parti\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:11:13\r\n    pour obtenir l'investiture\r\n          r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:18:02\r\n Le novice en politique a compris \r\n mieux que tous les professionnels\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:21:16\r\nce qui r\u00e9sonne chez une partie de\r\n      l'\u00e9lectorat am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:24:02\r\n  Cet appel \u00e0 se prot\u00e9ger contre\r\n           l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:27:00\r\n     La peur de l'immigration,\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:32:08\r\n     la peur de la concurrence\r\ncommerciale, la peur du terrorisme.\r\n\r\n19:34:32:10  19:34:35:18\r\n  Mais cela va \u00e0 l'encontre d'une\r\n      bonne partie des id\u00e9es\r\n\r\n19:34:35:20  19:34:37:22\r\n     du coeur traditionnel des\r\n           r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:34:38:00  19:34:43:21\r\n notamment l'ouverture \u00e9conomique.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:47:16\r\nReste \u00e0 savoir si ces forces peuvent\r\n  se r\u00e9unir autour d'un candidat,\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:50:07\r\n  vraisemblablement Marco Rubio,\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:53:09\r\n  qui va devoir lutter contre le\r\n     charisme et l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:55:15\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:57:10\r\n         -C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:34:57:11  19:34:59:21\r\n Hillary Clinton a fait une bonne\r\n            op\u00e9ration\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:02:15\r\nmais \u00e7a ne se passe pas comme elle\r\n          l'avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:08:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:11:22\r\nSon rival Bernie Sanders a r\u00e9ussi \u00e0\r\n red\u00e9finir la campagne d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:14:14\r\n Il lui a fait prendre un tournant\r\n          vers la gauche\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:18:17\r\n    en mettant le doigt sur les\r\nfaiblesses de la candidate Clinton.\r\n\r\n19:35:18:19  19:35:20:20\r\n    Ses liens avec les milieux\r\n           d'affaires,\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:25:19\r\n   les doutes sur son honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:31:10\r\nMais hier, elle a r\u00e9ussi \u00e0 freiner\r\n       le social-d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:34:23\r\nen recevant le soutien massif de la\r\n          minorit\u00e9 noire.\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:37:06\r\nProchaine \u00e9tape, la Caroline du Sud.\r\n\r\n19:35:37:08  19:35:40:10\r\n     Les Afro-Am\u00e9ricains y sont\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:44:22\r\n   un facteur \u00e9lectoral d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:47:20\r\n  Hier, elle a repris l'avantage.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:52:19\r\n-La diplomatie s'active toujours pour\r\ntrouver une sortie de crise en Syrie.\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:57:01\r\n    Ce matin, J.Kerry a annonc\u00e9\r\nun accord provisoire avec la Russie\r\n\r\n19:35:57:06  19:35:59:08\r\nsur les modalit\u00e9s d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:01:10\r\nMais sur le terrain, on en est loin.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:12\r\n   -Dans ce quartier de Homs,\r\n          les rescap\u00e9s\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:07:11\r\n       du double attentat\r\n     cherchent leur chemin.\r\n\r\n19:36:07:15  19:36:13:04\r\n Revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique, \r\nil a fait une soixantaine de morts.\r\n\r\n19:36:13:09  19:36:17:19\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, Damas a \u00e9t\u00e9\r\nla cible d'une s\u00e9rie d'attentats.\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:21:13\r\n      Le bilan provisoire\r\n fait \u00e9tat de dizaines de tu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:21:18  19:36:24:23\r\n   Des attentats qui \u00e9loignent\r\n   toute perspective de tr\u00eave\r\n\r\n19:36:25:04  19:36:29:10\r\n au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident syrien \r\ns'\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 un cessez-le-feu\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:32:19\r\n\u00e0 condition qu'il ne profite pas\r\n        aux terroristes.\r\n\r\n19:36:34:03  19:36:36:09\r\n     -La Turquie doit arr\u00eater\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:00\r\nd'envoyer des terroristes en Syrie.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:43:02\r\n    Notre devoir est de lutter\r\n      contre les terroristes\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:48:01\r\n    et d'aider les Syriens pour\r\nqu'ils puissent rester dans le pays.\r\n\r\n19:36:49:09  19:36:52:14\r\n          -Les combats\r\n    continuent de faire rage.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:57:04\r\n     L'arm\u00e9e syrienne tente\r\nde reprendre la ville de Palmyre.\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:02:06\r\n  Le secr\u00e9taire d'Etat J.Kerry\r\n   a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 Amman\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:13\r\nun accord provisoire avec la Russie.\r\n\r\n19:37:06:14  19:37:11:01\r\n       -Nous sommes parvenus\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:12:10\r\n      \u00e0 un accord provisoire\r\n\r\n19:37:12:15  19:37:16:15\r\n sur une cessation des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:26:11\r\nB.Obama et V.Poutine pourraient bien\r\n se parler dans les prochains jours\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:30:22\r\nafin de tenter d'achever ce travail.\r\n\r\n19:37:31:09  19:37:34:15\r\n     -Mais la multiplication\r\n        des protagonistes\r\n\r\n19:37:34:20  19:37:38:21\r\net les divisions internationales\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:45:11\r\nrendent quasiment impossible la mise\r\n en application d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:51:11\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut durcir \r\nsa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:53:14\r\n pour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:56:19\r\n        Cela pourrait avoir\r\n    des cons\u00e9quences en Suisse.\r\n\r\n19:37:57:00  19:37:58:19\r\n   Dans le viseur de Bruxelles,\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:02:09\r\n      les armes automatiques\r\n      et semi-automatiques.\r\n\r\n19:38:04:08  19:38:09:05\r\n         -Le soldat suisse\r\net son arme de service \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:12:16\r\n     La tradition helv\u00e9tique\r\n a-t-elle du plomb dans l'aile ?\r\n\r\n19:38:12:21  19:38:14:17\r\nL'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\n\r\n19:38:14:22  19:38:18:23\r\n  la d\u00e9tention priv\u00e9e des armes\r\nautomatiques qui tirent en rafale,\r\n\r\n19:38:19:04  19:38:24:12\r\n     et des semi-automatiques\r\nqui ne tirent qu'au coup par coup.\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:29:00\r\n Dans ce stand de tir genevois, \r\n on s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:31:20\r\n  -J'ai un fusil semi-automatique\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:36:12\r\n et je me demande s'ils vont venir\r\n   chez moi r\u00e9cup\u00e9rer mon arme.\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:40:14\r\n     -Examen m\u00e9dical, preuve\r\n que l'achat r\u00e9pond \u00e0 un besoin,\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:43:06\r\n          l'acquisition\r\n   d'une arme semi-automatique\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:22\r\npour les tireurs et les chasseurs\r\n  serait rendue plus difficile.\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:52:20\r\n -En Suisse, on est bien contr\u00f4l\u00e9s\r\n     quand on ach\u00e8te une arme.\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:57:19\r\n Le casier judiciaire est v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:12  19:39:00:05\r\n  -La Suisse est l'un des pays\r\n\r\n19:39:00:10  19:39:03:07\r\n      o\u00f9 circulent le plus \r\n     d'armes \u00e0 feu au monde.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:09:03\r\n   Le troisi\u00e8me apr\u00e8s les USA\r\n          et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:39:10:02  19:39:14:18\r\n     A gauche, on applaudit \r\n    les mesures restrictives.\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:17:06\r\n    -Il faudrait que ces armes\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:19:00\r\n    utilis\u00e9es par les sportifs\r\n\r\n19:39:19:05  19:39:23:10\r\n  restent dans les stands de tir\r\n  et que les armes d'ordonnance\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:28:15\r\n se retrouvent dans les arsenaux \r\nmis \u00e0 disposition par les cantons.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:33:08\r\n        -Pour la droite,\r\n    l'UE se trompe de cible.\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:35:22\r\n      -On ne va rien changer\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:37:19\r\n     en mati\u00e8re de terrorisme.\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:39:17\r\n       Les tireurs en France\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:44:15\r\n   ont utilis\u00e9 des kalachnikovs\r\net pas des fusils d'assaut suisses.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:51:14\r\n    -Le tour de vis europ\u00e9en,\r\n\r\n19:39:51:19  19:39:56:02\r\nrisquerait de d\u00e9clencher un toll\u00e9\r\n      au pays des tireurs.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:02:02\r\n  -Une avalanche a tu\u00e9 un skieur\r\n hors-piste de 36 ans, en Valais.\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:07:13\r\n    La coul\u00e9e s'est d\u00e9clench\u00e9e\r\n dans la r\u00e9gion de Saas-Almagell.\r\n\r\n19:40:07:18  19:40:11:06\r\n   Les autres membres du groupe\r\n     ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9gager\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:13:00\r\n     par leurs propres moyens.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:17:06\r\n  C'est connu; on paie plus cher\r\n         en haute saison.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:19:19\r\nCela touche d\u00e9sormais aussi le ski.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:24:12\r\n  Le domaine des 4 Vall\u00e9es vient\r\nd'introduire une surtaxe de 4 frs.\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:28:01\r\n     Le pactole peut atteindre\r\n          les 80'000 frs.\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:33:18\r\n    -Les vacances scolaires,\r\n\r\n19:40:33:23  19:40:36:13\r\n         principalement\r\n    vaudoises et genevoises,\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:39:20\r\n     sont la p\u00e9riode choisie\r\n        par les 4 Vall\u00e9es\r\n\r\n19:40:40:01  19:40:44:05\r\n  pour augmenter temporairement\r\n  le prix de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:40:44:10  19:40:48:12\r\n   Une tarification appliqu\u00e9e\r\n  trois semaines dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:53:12\r\n       -On devrait se tenir\r\n  toute la saison au m\u00eame tarif.\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:58:11\r\n-Quand les Vaudois sont en vacances,\r\non est en plein dans la haute saison.\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:00:04\r\n       Ce n'est pas logique.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:05:18\r\n-On pourrait augmenter les denr\u00e9es\r\n le samedi dans les supermarch\u00e9s.\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:08:05\r\n-Quand il y a beaucoup de demandes,\r\n\r\n19:41:08:10  19:41:09:14\r\n         les prix montent,\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:12:05\r\ncomme dans les avions, les h\u00f4tels.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:16:11\r\n     Les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\ndoivent se mettre au m\u00eame principe.\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:21:00\r\n      Pendant sept semaines, \r\n     les prix baissent de 5 %.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:24:12\r\n       -En haute saison,\r\n   un b\u00e9n\u00e9fice suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:41:24:17  19:41:28:10\r\n    possible pour la station\r\n    de 80'000 frs par jour.\r\n\r\n19:41:28:14  19:41:33:02\r\nCela ne convainc pas la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    romande des consommateurs.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:36:15\r\n  -Les familles n'ont souvent pas\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:39:23\r\n    le choix de leurs vacances.\r\n\r\n19:41:40:04  19:41:46:20\r\n     Pour un sport d\u00e9j\u00e0 cher,\r\n     \u00e7a leur fait un surco\u00fbt.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:49:13\r\n-Les moyennes et petites stations\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:11\r\n   ont plut\u00f4t tendance \u00e0 jouer\r\n   la carte \"rabais famille\".\r\n\r\n19:41:53:15  19:41:55:16\r\n    Elle peut atteindre 40 %.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:59:14\r\nNax, en Valais, sortirait en t\u00eate.\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:03:07\r\n-On doit faire venir les familles,\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:08\r\n   proposer des prix attractifs.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:11:19\r\nPlus les familles sont nombreuses,\r\n  plus le tarif est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:13\r\n         -Chaque station\r\n   a sa m\u00e9thode pour survivre.\r\n\r\n19:42:16:18  19:42:19:13\r\nLes offres et rabais sont nombreux;\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:23:21\r\n     aux clients de trouver\r\n     le meilleur compromis.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:29:11\r\n-Faut-il ouvrir le march\u00e9 du travail\r\n       aux demandeurs d'asile\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:32:03\r\n           pour \u00e9viter\r\n   un trop gros d\u00e9soeuvrement ?\r\n\r\n19:42:32:08  19:42:37:11\r\n Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'ancien\r\n   conseiller national R.Strahm.\r\n\r\n19:42:37:16  19:42:42:09\r\n        En moyenne suisse,\r\n  30 % des \u00e9trangers travaillent.\r\n\r\n19:42:44:15  19:42:47:18\r\n    -Il faut amener \u00e7a en bas.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:50:10\r\n-Les gestes aident \u00e0 comprendre.\r\n\r\n19:42:50:14  19:42:52:07\r\n    Quatre demandeurs d'asile\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:56:20\r\n    ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s \u00e0 Lucerne\r\npour des t\u00e2ches d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:57:15  19:43:00:15\r\n-C'est bien pour nous de travailler.\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:02:10\r\n       Je n'aime pas l'id\u00e9e\r\n\r\n19:43:02:14  19:43:04:17\r\n      de d\u00e9pendre de l'Etat.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:07\r\n    -Ces activit\u00e9s sont rares\r\n     dans certains cantons.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:10:12\r\nL'id\u00e9e rejaillit sporadiquement.\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:14:22\r\n     Le socialiste R.Strahm\r\npropose de contraindre au travail\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:18:06\r\n         pour diminuer\r\n  le recours \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:20:11\r\n         -Il faut occuper\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:23:13\r\nces milliers de jeunes qui arrivent.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:26:16\r\n Berne doit exiger des structures.\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:30:09\r\n     Il y a dans les communes\r\n       des petits travaux.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:35:01\r\n     Ca peut \u00eatre temporaire,\r\navant un apprentissage par exemple.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:37:22\r\n-Quels travaux, quel encadrement ?\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:41:11\r\n   A Fribourg, la maintenance\r\n   de ces stations pour v\u00e9los\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:43:23\r\n            est g\u00e9r\u00e9e\r\n   par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:47:20\r\n        25 % des personnes\r\nadmises provisoirement travaillent.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:49:12\r\n           -Depuis 2008,\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:51:20\r\n    on travaille sur ce sujet.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:54:23\r\n          C'est difficile\r\n     de changer les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:43:55:04  19:43:58:01\r\n    au niveau des recrutements.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:01:08\r\n     Il y a aussi la question\r\n       du tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:01:12  19:44:04:13\r\n           L\u00e0 o\u00f9 il y a\r\n     une industrie du tourisme\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:09:13\r\nou une industrie qui ne n\u00e9cessite pas\r\n      de hautes qualifications,\r\n\r\n19:44:09:18  19:44:12:16\r\n     c'est possible d'engager\r\n        plus de personnes.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:15:23\r\n     -L'id\u00e9e de contraindre\r\n     bute sur des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:19:04\r\n      Probl\u00e8me: les menaces\r\n      de dumping salarial.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:23:19\r\n        A droite, on redoute\r\nde rallonger les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:07\r\n    -Si on cr\u00e9e la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:28:16\r\n     de travailler en Suisse,\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:32:19\r\n     ce serait un d\u00e9savantage\r\n         pour notre pays.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:37:11\r\n  La Suisse sera plus attractive.\r\n\r\n19:44:38:01  19:44:39:18\r\n       -La r\u00e9plique fuse.\r\n\r\n19:44:40:13  19:44:42:06\r\n    -Si les gens travaillaient\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:44:10\r\n  d\u00e8s leur arriv\u00e9e 8 h par jour,\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:08\r\n       il y aurait tr\u00e8s vite\r\n        des communications,\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:49:06\r\n    \"la Suisse est exigeante\".\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:51:19\r\n    Ca d\u00e9couragerait certains.\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:55:11\r\n            -A Lucerne,\r\nMohamad et les autres sont motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:44:55:15  19:44:57:21\r\n  Ils gagnent 10 frs par jour.\r\n\r\n19:44:59:19  19:45:03:22\r\n -Elle est l'une des plus grandes\r\n   \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques libres\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:04:21\r\n            de Suisse.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:07:18\r\n         L'International\r\n    Christian Fellowship (IFC)\r\n\r\n19:45:07:23  19:45:11:02\r\n        ne cesse d'essaimer\r\n   de nouvelles \u00e9glises locales.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:14:10\r\n      Les derni\u00e8res en date,\r\n     \u00e0 Interlaken et \u00e0 Bulle,\r\n\r\n19:45:14:14  19:45:16:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es ce week-end.\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:22:22\r\n-M.Morier, 23 ans, mari\u00e9, pasteur.\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:25:17\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9glise d'ICF \u00e0 Bulle,\r\n\r\n19:45:25:22  19:45:29:10\r\n          la premi\u00e8re\r\n  en terre catholique romande.\r\n\r\n19:45:29:14  19:45:35:19\r\n...\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:39:17\r\n    Une \u00e9glise d\u00e9contract\u00e9e \r\n    qui parle \u00e0 la jeunesse.\r\n\r\n19:45:40:03  19:45:43:23\r\n-Ce qui m'attire est de pouvoir vivre\r\n       ma relation avec Dieu.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:46:09\r\nC'est un endroit o\u00f9 je me sens bien.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:48:07\r\n   -Maxime a partag\u00e9 la sc\u00e8ne\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:17\r\n  pour un culte avec son fr\u00e8re,\r\n       pasteur \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:52:04  19:45:53:07\r\n        -J\u00e9sus parle de \u00e7a.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:11\r\n      Il dit: \"Aime ton dieu\r\n       de tout ton coeur.\"\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:06\r\n        Mais il dit aussi:\r\n\"Aime ton prochain comme toi-m\u00eame.\"\r\n\r\n19:46:00:16  19:46:02:09\r\n     -Notre style est moderne.\r\n\r\n19:46:02:13  19:46:07:09\r\nNotre morale est inspir\u00e9e de la Bible\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:11:01\r\n   mais elle n'est pas impos\u00e9e.\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:16:02\r\n-Sa force: des cultes spectacles\r\n   qui s\u00e9duisent les jeunes.\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:19:07\r\n       Comme ici \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:22:02\r\n  -Le pari d'ICF est de proposer\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:24:16\r\ndes c\u00e9l\u00e9brations modernes, jeunes.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:28:06\r\nEn particulier le week-end, le soir.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:32:22\r\n          ICF concurrence\r\n    le monde du divertissement.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:14\r\n -Une morale stricte est pr\u00f4n\u00e9e:\r\n  pas de sexe avant le mariage,\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:41:11\r\n     refus de l'avortement, \r\n     et paiement de la d\u00eeme.\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:43:02\r\n           -Je le fais.\r\n\r\n19:46:43:07  19:46:45:03\r\n           Ca me parle.\r\n\r\n19:46:45:08  19:46:48:04\r\nMais je veux surtout \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:51:04\r\n   C'est \u00e7a qui nous fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:46:51:09  19:46:55:00\r\n     Aussi pour que les jeunes\r\n puissent d\u00e9couvrir la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:05  19:46:58:11\r\nMais on ne force pas \u00e0 payer la d\u00eeme.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:01:16\r\n    -ICF encaisse plus d'argent\r\n\r\n19:47:01:21  19:47:03:04\r\n            par membre\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:06:10\r\n    que n'importe quelle autre\r\n        \u00e9glise en Suisse.\r\n\r\n19:47:06:14  19:47:09:12\r\n     C'est une \u00e9glise de luxe.\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:14:22\r\n-ICF se d\u00e9finit comme une \u00e9glise \r\nchr\u00e9tienne, moderne et dynamique.\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:20:07\r\nElle compte 7'000 fid\u00e8les en Suisse.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:25:16\r\n       -Un soleil g\u00e9n\u00e9reux,\r\n  des temp\u00e9ratures printani\u00e8res:\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:30:22\r\nde quoi inonder les r\u00e9seaux sociaux\r\n       d'images idylliques.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:34:12\r\n    Des photos o\u00f9 bien souvent\r\n    apparaissent les enfants.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:37:21\r\n           Une pratique\r\n qui n'est pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:41:11\r\n         Faut-il s'abstenir\r\nde publier des photos de ses enfants\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:42:23\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:46:21\r\n        -Sourire ravageur\r\n      ou grimace d\u00e9lirante.\r\n\r\n19:47:47:02  19:47:50:14\r\n      Difficile de r\u00e9sister\r\n    \u00e0 l'envie d'immortaliser.\r\n\r\n19:47:50:19  19:47:54:19\r\n     Rares sont les parents\r\nqui se baladent sans smartphone.\r\n\r\n19:47:55:00  19:47:56:09\r\n      En quelques secondes,\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:11\r\n   la photo peut \u00eatre partag\u00e9e\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:05:16\r\n    -Je les publie sur Facebook\r\npour que les amis soient au courant.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:09:19\r\n       -Je ne le fais jamais\r\ncar je respecte l'image de ma fille.\r\n\r\n19:48:10:00  19:48:13:15\r\n        -On \u00e9vite de mettre\r\n   des photos trop personnelles.\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:17:05\r\n       -Tous les parents\r\nne sont pas aussi consciencieux.\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:21:15\r\nSur Instagram, le mot #heuredubain\r\n est inond\u00e9 de photos d'enfants.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:26:05\r\nDes clich\u00e9s qui peuvent provoquer \r\ndes tensions des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:30:17\r\n-Au moment de la pubert\u00e9, ils vont\r\n  vouloir cacher leur intimit\u00e9.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:33:09\r\nVoir ressurgir des photos d'enfants\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:20\r\n o\u00f9 ils voient leur propre nudit\u00e9\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:40:21\r\n peut \u00eatre insupportable pour eux.\r\n\r\n19:48:41:08  19:48:44:04\r\n     -Sur le plan juridique,\r\n     ces photos font d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:44:09  19:48:48:07\r\n    Les parents sont titulaires\r\ndu droit \u00e0 l'image de leurs enfants,\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:52:15\r\n mais d\u00e8s 12 ans, ceux-ci peuvent\r\nse retourner contre leurs parents.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:54:15\r\n   -L'enfant peut porter plainte\r\n\r\n19:48:54:20  19:48:56:13\r\n  contre ses parents car la photo\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:59:01\r\n a \u00e9t\u00e9 prise dans un cadre priv\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:04:02\r\n      Le code p\u00e9nal interdit\r\n   l'utilisation de cette photo.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:09:20\r\n   -Th\u00e9oriquement, les parents\r\nrisquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:12:13\r\n Certains pr\u00e9f\u00e8rent relativiser,\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:17:15\r\ncomme ce conseiller d'Etat genevois\r\nqui partage des photos de son fils.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:20:02\r\n  -C'est des partages d'\u00e9motions,\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:21:12\r\n         des bons moments.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:27:11\r\n         La sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n   n'a plus beaucoup de limite.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:20\r\n  -Le plus simple reste encore\r\n   de respecter leur volont\u00e9\r\n\r\n19:49:32:01  19:49:35:16\r\n et de ne publier que des photos\r\n prises dans les lieux publics.\r\n\r\n19:49:36:15  19:49:41:16\r\n    -Il y a tout juste 100 ans,\r\n  d\u00e9butait la bataille de Verdun.\r\n\r\n19:49:41:21  19:49:46:08\r\n L'une des plus grosses boucheries\r\n          de l'histoire.\r\n\r\n19:49:46:12  19:49:51:10\r\n    300'000 morts pour gagner\r\n  quelques m\u00e8tres de territoire.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:57:11\r\n-Il y avait ce matin des silences.\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:03:02\r\nC'est peut-\u00eatre mieux que les mots\r\n        pour se souvenir.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:08:08\r\n   Sauf que Verdun n'est plus\r\nun souvenir, c'est de l'histoire.\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:12:19\r\nUne histoire pas tr\u00e8s glorieuse.\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:18:12\r\nIl est 06h45, le 21 f\u00e9vrier 1916.\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:23:16\r\n   Le bois des Caures essuie\r\nles salves des canons allemands.\r\n\r\n19:50:23:21  19:50:28:13\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n   de la \"m\u00e8re des batailles\".\r\n\r\n19:50:28:18  19:50:32:08\r\n      A partir de ce jour,\r\n  la guerre n'aura plus de nom.\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:36:00\r\n    On parlera de boucherie,\r\n     d'atrocit\u00e9, de folie.\r\n\r\n19:50:36:05  19:50:40:03\r\n300 jours et 300 nuits d'horreur.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:43:02\r\n       Un d\u00e9luge incessant\r\n        de feu et de fer.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:46:16\r\n         26 mios d'obus\r\n     d\u00e9chireront la plaine.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:51:07\r\n Dans les tranch\u00e9es, les hommes\r\n attendent le prochain assaut.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:16\r\n   -\"Je ne crains pas la mort,\r\n  mais j'ai peur d'avoir peur.\"\r\n\r\n19:50:55:21  19:50:58:14\r\n      -\"Ce n'est pas beau,\r\n      mais c'est humain.\"\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:14\r\n    -300'000 soldats mourront\r\n    sur ce champ de bataille.\r\n\r\n19:51:02:18  19:51:05:11\r\n       Il ne restera rien.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:08:12\r\n      Les militaires rendus\r\n      \u00e0 leur patrie auront\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:12:17\r\n ce qu'il leur reste d'existence\r\n    pour retrouver la raison.\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:16:01\r\n     -Quand vous en revenez...\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:17:22\r\n        C'est quelque chose\r\n\r\n19:51:18:03  19:51:20:12\r\n  que l'on ne peut pas d\u00e9peindre.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:24:01\r\n     -La bataille de Verdun\r\n      n'aura servi \u00e0 rien,\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:28:23\r\n  sinon \u00e0 d\u00e9corer des officiers\r\n   obs\u00e9d\u00e9s par leur prestige,\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:32:06\r\n  jusqu'\u00e0 l'absurdit\u00e9 infinie.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:36:02\r\n    Les fronts n'auront boug\u00e9\r\n     que de quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:39:12\r\n          Heureusement,\r\n     il y a d'autres images.\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:42:19\r\n        Notamment celles\r\n      de la r\u00e9conciliation.\r\n\r\n19:51:43:00  19:51:48:04\r\nHelmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n   main dans la main, \u00e0 Verdun,\r\n\r\n19:51:48:09  19:51:52:10\r\n    70 ans apr\u00e8s le carnage, \r\n   pour dire \"plus jamais \u00e7a\".\r\n\r\n19:51:52:14  19:51:55:23\r\n         Ce geste aussi\r\n   fait partie de l'histoire.\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:00:12\r\n        -Je vous conseille\r\n   notre dossier sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:03:17\r\n    Vous d\u00e9couvrirez notamment\r\n     que des soldats suisses\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:06:21\r\n se sont battus lors des batailles\r\n     de la Somme et de Verdun.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:11:19\r\nA Lillehammer, les Jeux olympiques\r\n   de la jeunesse se terminent\r\n\r\n19:52:12:00  19:52:14:08\r\n      sur un excellent bilan\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:19:08\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation lausannoise est charg\u00e9e\r\n  d'organiser la prochaine \u00e9dition.\r\n\r\n19:52:19:12  19:52:22:08\r\n   Ce sera en 2020, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:52:25:00  19:52:29:10\r\n-Super-G, combin\u00e9, g\u00e9ant, slalom.\r\n\r\n19:52:29:14  19:52:32:14\r\n     Aline Danioth, 17 ans,\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:36:11\r\n  est l'athl\u00e8te la plus titr\u00e9e\r\n    de ces Jeux olympiques.\r\n\r\n19:52:37:09  19:52:38:18\r\n       -Je ne peux pas dire\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:16\r\nquelle m\u00e9daille a le plus de valeur.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:45:23\r\n    Peut-\u00eatre celle en slalom,\r\n  j'y ai consacr\u00e9 tant d'heures !\r\n\r\n19:52:46:15  19:52:50:11\r\n      -Avec 12 m\u00e9dailles,\r\n le bilan suisse est excellent.\r\n\r\n19:52:50:23  19:52:52:20\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:56:20\r\n  -Il suffit que le conseiller\r\n  f\u00e9d\u00e9ral G.Parmelin d\u00e9barque\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:00:17\r\n  pour donner un coup de pouce\r\n        aux hockeyeuses.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:03:17\r\n      -Quand on est arriv\u00e9s,\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:05:08\r\n       elles perdaient 1-0.\r\n\r\n19:53:05:12  19:53:09:12\r\n   J'ai dit qu'il fallait qu'on\r\nse d\u00e9p\u00eache, et le r\u00e9sultat est l\u00e0.\r\n\r\n19:53:09:22  19:53:13:03\r\n        -Serait-il devenu\r\n  la mascotte du sport suisse ?\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:16:20\r\n       Spectateur attentif\r\n   dans une ar\u00e8ne plut\u00f4t vide.\r\n\r\n19:53:17:01  19:53:21:13\r\n        La fr\u00e9quentation:\r\n     seul b\u00e9mol de ces Jeux.\r\n\r\n19:53:23:12  19:53:25:07\r\n     -Le vrai succ\u00e8s se mesure\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:27:17\r\ndans l'h\u00e9ritage que nous laisserons:\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:31:23\r\n   des infrastructures adapt\u00e9es\r\n    aux besoins de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:35:19\r\nEt nous avons impliqu\u00e9 les jeunes.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:39:19\r\n    -La moiti\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles\r\n       a moins de 30 ans.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:46:03\r\nLa moyenne d'\u00e2ge de la d\u00e9l\u00e9gation\r\nlausannoise est bien plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:48:03\r\n        -Il y a du boulot.\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:50:03\r\n   On devra engager des jeunes.\r\n\r\n19:53:50:08  19:53:53:03\r\n   Un transfert de connaissances\r\n          doit \u00eatre fait.\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:56:10\r\n        C'est bien d'avoir\r\n   des personnes exp\u00e9riment\u00e9es.\r\n\r\n19:53:56:19  19:54:00:08\r\n   -Le comit\u00e9 d'organisation \r\n   est entr\u00e9 dans le concret.\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:07:06\r\nObjectif: cr\u00e9er les \u00e9quipes, trouver\r\n  des synergies et r\u00e9unir 41 mios.\r\n\r\n19:54:08:04  19:54:09:22\r\n  -Quand les dossiers sont bons,\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:10:23\r\n            en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:13:05\r\n   le Parlement donne son appui.\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:16:13\r\n          Je ferai tout\r\n  pour que l'appui soit maximum.\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:19:15\r\n    Mais le Parlement d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:25:16\r\n  -La jeunesse suisse qui gagne,\r\n le projet est forc\u00e9ment porteur.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:27:07\r\n       Lausanne a quatre ans\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:29:08\r\n     pour organiser ses Jeux.\r\n\r\n19:54:29:12  19:54:35:11\r\nUn d\u00e9lai court, surtout en Suisse, \r\no\u00f9 les oppositions sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:54:38:00  19:54:41:08\r\n-En ski, suite du duel L.Gut-L.Vonn\r\n\r\n19:54:41:12  19:54:45:14\r\n      et le FC Sion qui subit\r\n  sa 2\u00e8me d\u00e9faite en trois jours.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:54:00\r\n-Une victoire vendredi en descente,\r\n    une 2\u00e8me place en Super-G,\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:58:00\r\n  Lara Gut peut \u00eatre contente \r\n  de son week-end \u00e0 La Thuile.\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:02:10\r\n      Ce matin, elle a fait\r\n   moins bien que T.Weirather,\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:07:13\r\n  mais mieux que L.Vonn, alors que\r\nles conditions n'\u00e9taient pas au top.\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:09:11\r\n      -Ce n'\u00e9tait pas simple\r\n\r\n19:55:09:15  19:55:11:09\r\n    car la neige \u00e9tait bizarre.\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:17:14\r\nJe r\u00e9ussis \u00e0 bien skier m\u00eame dans des\r\nconditions de neige plus difficiles.\r\n\r\n19:55:18:01  19:55:21:19\r\n    -Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\nLara Gut se rapproche de L.Vonn.\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:23:22\r\n     23 points les s\u00e9parent.\r\n\r\n19:55:24:03  19:55:28:05\r\n   Le suspense pourrait durer\r\n jusqu'\u00e0 la finale de St-Moritz.\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:37:01\r\n    -Sion pi\u00e9tine et tr\u00e9buche\r\nau Letzigrund face \u00e0 Grasshopper.\r\n\r\n19:55:37:06  19:55:42:00\r\n Des sauterelles qui sautillent\r\n  apr\u00e8s la r\u00e9ussite de Dabbur.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:49:07\r\n         1 \u00e0 0 d'abord,\r\n    puis 2 gr\u00e2ce \u00e0 Tarashaj.\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:06\r\n    Dans une d\u00e9fense pataude,\r\n des Valaisans peut-\u00eatre marqu\u00e9s\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:17\r\n  apr\u00e8s la d\u00e9faite contre Braga\r\n       il y a trois jours.\r\n\r\n19:55:56:22  19:55:59:21\r\nAu final, 3 \u00e0 0 pour les Zurichois.\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:02:18\r\n          La 2\u00e8me place\r\n    du championnat s'\u00e9loigne,\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:05:08\r\n           le FC Sion\r\n   est sur une mauvaise pente\r\n\r\n19:56:05:12  19:56:08:08\r\n        \u00e0 quelques jours\r\n    du match retour \u00e0 Braga.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:13:04\r\n   -Notre chronique du dimanche\r\n         \"T'as vu l'actu\"\r\n\r\n19:56:13:09  19:56:16:07\r\n         donne la parole\r\n   \u00e0 des adolescents jurassiens\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:19:15\r\n    sur les nouvelles r\u00e9formes\r\n           du fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:31:03\r\n   -L'oignon qui perd son \"i\".\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:33:20\r\nLe co\u00fbt perd son accent circonflexe.\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:38:03\r\nOu des \"ph\" remplac\u00e9s par des \"f\".\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:42:07\r\n      -Ca fait mal aux yeux\r\n mais on comprend le sens du mot.\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:48:20\r\n    -Le mot oignon \u00e9crit juste\r\n  avec un \"o\", ce n'est pas beau.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:52:02\r\n          -C'est g\u00eanant.\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:57:01\r\n-Ca perd la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la langue\r\nquand on peut \u00e9crire de deux fa\u00e7ons.\r\n\r\n19:56:57:06  19:57:00:12\r\n-Ca complique encore plus les choses.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:12\r\n       De tout rechanger...\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:06:21\r\n      Il y aura \u00e0 chaque fois\r\n        deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:11:19\r\n-Nous, on pourra continuer d'utiliser\r\n      l'\u00e9criture qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:16:23\r\n   Si \u00e7a facilite l'apprentissage\r\nde la langue, c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:20:13\r\n-Le fran\u00e7ais n'est d\u00e9j\u00e0 pas facile.\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:25:00\r\n    Ca faciliterait quand m\u00eame.\r\n\r\n19:57:25:05  19:57:30:15\r\n -Les propositions de l'Acad\u00e9mie\r\n fran\u00e7aise provoquent un toll\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:20  19:57:34:16\r\n    -Dans la langue fran\u00e7aise,\r\n      il faut de la rigueur.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:40:13\r\n        Trop la simplifier\r\n    lui fait perdre du charme.\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:44:22\r\n    -Les gens doivent s'adapter\r\n        au langage correct.\r\n\r\n19:57:45:03  19:57:52:23\r\n-On est fain\u00e9ant donc c'est la langue\r\n    qui doit s'adapter aux gens.\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:56:11\r\n           -Ca m'emb\u00eate\r\n  car on a tout appris \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:01:20\r\net maintenant ils font cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:58:02:01  19:58:07:07\r\n       -On nous a fait chier\r\n     pour apprendre ces r\u00e8gles\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:13:20\r\n     et maintenant on nous dit\r\nqu'on peut l'\u00e9crire plus simplement.\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:15:23\r\n         -Je ne crois pas\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:20:09\r\n      que les autres langues \r\n     ont fait des changements.\r\n\r\n19:58:20:13  19:58:25:08\r\n...\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:31:15\r\n      -On termine ce journal\r\n    avec ces images de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:35:11\r\n   Il a fait chaud ce dimanche.\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:38:14\r\n    Les Romands en ont profit\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:19  19:58:42:13\r\n   La temp\u00e9rature la plus haute\r\n    a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:58:42:18  19:58:44:14\r\n      avec plus de 17 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:48:06\r\n   Neuch\u00e2tel a battu son record\r\n     pour un mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:58:52:09  19:58:54:13\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:56:10\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:58:56:14  19:59:00:16\r\n     suivie de \"Mise au point\"\r\n   sur les sportifs anorexiques.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:05:13\r\nDans certaines disciplines, presque\r\n  un sportif sur deux est touch\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:08:00\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:11:14\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:11:19  19:59:16:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  L.Estade, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-21T19:13:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602497271", "durationSec": 95, "title": "SO PRIMAIRES USA_RTS000000738951", "excerpt": "Jeb Bush renonce \u00e0 sa candidature \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, suite \u00e0 ses mauvais r\u00e9sultats lors des primaires. Le candidat Donald Trump, grand vainqueur en Caroline du Sud, renforce sa position de leader du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains, devant Ted Cruz et Marco Rubio.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497272", "durationSec": 114, "title": "SO ARMES EN SUISSE_RTS000000738915", "excerpt": "L'Union europ\u00e9enne veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes afin de renforcer sa lutte contre le terrorisme. Elle souhaite notamment interdire la d\u00e9tention priv\u00e9e d'armes semi-automatiques, cat\u00e9gorie \u00e0 laquelle appartient le fusil d'assaut de service suisse. Les milieux suisses du tir sportif et de la chasse craignent les cons\u00e9quences dans notre pays de cette nouvelle r\u00e9glementation.  Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts est favorable \u00e0 ce que les armes de loisirs et de service ne restent plus au domicile, tandis que le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu consid\u00e8re que des mesures restrictives seraient inefficaces.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FUSIL D'ASSAUT", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA", "CLOTTU, RAYMOND"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497273", "durationSec": 125, "title": "SO EVANGELIQUES 2_RTS000000738910", "excerpt": "L'Eglise \u00e9vang\u00e9lique libre \"International Christian Fellowship\" a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle antenne \u00e0 Bulle. En organisant des concerts et en animant des services religieux d\u00e9tendus, ce mouvement attire particuli\u00e8rement les jeunes. Mais derri\u00e8re cette fa\u00e7ade d\u00e9contract\u00e9e, les valeurs religieuses d\u00e9fendues sont tr\u00e8s conservatrices. Les experts en religion Olivier Favre et Georg Otto Schmid tentent de comprendre le succ\u00e8s d'un mouvement qui r\u00e9ussit \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des sommes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, issues des dons des fid\u00e8les.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["PROTESTANTISME", "CONSERVATISME", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497274", "durationSec": 108, "title": "SO HOMS_RTS000000738935", "excerpt": "Certaines stations de ski, comme Verbier, augmentent les tarifs des remont\u00e9es m\u00e9caniques durant la haute saison. Le directeur de T\u00e9l\u00e9verbier Eric Balet justifie ce surco\u00fbt par la loi de l'offre et de la demande. D'autres stations au contraire proposent des rabais pour les familles durant ces m\u00eames p\u00e9riodes,  comme le confirme Fred Pont, directeur de Nax-T\u00e9l\u00e9 Mont Noble. Pour Florence Bettschart, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs, la pratique de la surtaxe est p\u00e9nalisante pour des familles qui n'ont souvent pas le choix de la p\u00e9riode de leurs vacances de ski.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602497275", "durationSec": 115, "title": "SO PRIX DIFFERENCES STATIONS 2_RTS000000738904", "excerpt": "R\u00e9actions \u00e0 la proposition de l'ex-conseiller national bernois PS Rudolf Strahm d'obliger les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 travailler d\u00e8s leur arriv\u00e9e dans le pays. Les demandeurs d'asile sont peu nombreux \u00e0 suivre des programmes d'occupation, surtout en Suisse romande. Pour le conseiller aux Etats UDC Hannes Germann, l'id\u00e9e est mauvaise car elle rendrait la Suisse encore plus attractive pour les r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497276", "durationSec": 140, "title": "SO TRAVAIL REQUERANTS ASILE_RTS000000738812", "excerpt": "Certains parents publient sans discernement des photos de leurs enfants sur les r\u00e9seaux sociaux. Les responsables de sant\u00e9 des jeunes avertissent des d\u00e9g\u00e2ts que peuvent provoquer la d\u00e9couverte par des adolescents de photos d'eux enfants dans leur intimit\u00e9. Le droit prot\u00e8ge \u00e9galement les enfants, qui peuvent d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans d\u00e9poser plainte contre leurs parents et demander le retrait d'une photographie les repr\u00e9sentant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["STRAHM, RUDOLF"], "sequenceIds": ["1498098"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497277", "durationSec": 114, "title": "SO ENFANTS FACEBOOK 2_RTS000000738937", "excerpt": "La France comm\u00e9more le 100e anniversaire du d\u00e9but de la bataille de Verdun, une des combats arm\u00e9s les plus meurtriers de la deuxi\u00e8me guerre mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "DROIT DE L'ENFANT", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "sequenceIds": ["1498167"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497278", "durationSec": 124, "title": "SO VERDUN 02_RTS000000738882", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports Guy Parmelin est venu f\u00e9liciter la d\u00e9l\u00e9gation des athl\u00e8tes juniors suisses ayant particip\u00e9 aux Jeux Olympiques de la Jeunesse d'hiver. Parmi ces derniers, la jeune skieuse Aline Sanioth a brill\u00e9 en remportant 4 m\u00e9dailles olympiques. A cette occasion, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a assur\u00e9 le comit\u00e9 d'organisation de la ville de Lausanne, qui assurera cette prochaine manifestation sportive en 2020, du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "ANNIVERSAIRE PUBLIC", "GUERRE MONDIALE (PREMI\u00c8RE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497279", "durationSec": 135, "title": "SO BILAN JOJ_RTS000000738924", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole des m\u00e9tiers techniques de Porrentruy commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : la r\u00e9forme de l'orthographe en France.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LILLEHAMMER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "JUNIORS"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["CIO"], "sequenceIds": ["1498071"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497280", "durationSec": 81, "title": "SO SPORT ESSENTIEL_RTS000000738856"}, {"internalArchiveId": "AA1602497281", "durationSec": 125, "title": "SO TASVULACTU 2102_RTS000000738229", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602497952", "summary": "Skieuse suisse junior Aline Sanioth se passant ses 4 m\u00e9dailles olympiques autour du cou.\nItw Aline Sanioth.\nGuy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports assistant \u00e0 match de hockey sur glace.\nItw Guy Parmelin.\nGuy Parmelin posant avec \u00e9quipe nationale suisse dames juniors.\nItw Tomas Holmestad, directeur-g\u00e9n\u00e9ral des Jeux Olympiques de la Jeunesse d'hiver.\nGroupe de jeunes b\u00e9n\u00e9voles norv\u00e9giens discutant.\nItw Ian Logan, directeur du comit\u00e9 d'organisation des JOJ de Lausanne.\nMembres du comit\u00e9 d'organisation des JOJ de Lausanne visitant infrastructures sportives norv\u00e9giennes.\nPlan court sur m\u00e9daill\u00e9s suisses posant pour photographes.\nStatement.", "id": "1498071", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "JUNIORS"], "visualGeographicals": ["LILLEHAMMER"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497979", "summary": "Requ\u00e9rants d'asile transportant meubles et les chargeant dans camion, dans le cadre d'un programme d'occupation d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Itw Mohama Eissa Sikandari, demandeur d'asile afghan. Rudolf Strahm, ancien conseiller national PS bernois, lisant le journal. Itw Rudolf Strahm. Etienne Guerry, responsable de l'int\u00e9gration \u00e0 Fribourg, posant v\u00e9lo en libre-acc\u00e8s dans borne de stationnement. Itw Etienne Guerry. Hannes Germann, conseiller aux Etats schaffhousois UDC, marchant en tirant une valise. Itw Hannes Germann.", "id": "1498098", "visualThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["STRAHM, RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498048", "summary": "Famille se promenant sur le site de la Gavotte. Parents prenant photos de leurs enfants sur smartphone. Itw parents. Fran\u00e7oise Narring, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 Sant\u00e9 Jeunes HUG. Timoth\u00e9e Bauer, avocat sp\u00e9cialiste du droit \u00e0 l'image. Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois prenant photo de son fils sur la plaine de Plainpalais. Page Facebook de Luc Barthassat avec photos prises de son fils. Itw Luc Barthassat.", "id": "1498167", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023756", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BE145852-C929-43D5-B3CA-CBA631687982", "internalArchiveId": "BE145852-C929-43D5-B3CA-CBA631687982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : choffatpi\r\n* * L'Actualit\u00e9 francophone (Actu francophone) 18H46 dans Forum, jl'heure de retouver l'actualit\u00e9 francophone pr\u00e9sent\u00e9e par Doroth\u00e9e Barba...\r\n((TAPIS TITRES\r\nBienvenue dans cette actualit\u00e9 francophone...\r\nAu sommaire: \r\n-Protection relev\u00e9e dans et autour des centrales nucl\u00e9aires belges. La police a d\u00e9couvert chez un complice pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris, une vid\u00e9o filmant pendant des dizaines d'heures les all\u00e9es et venues d'un haut responsable du secteur nucl\u00e9aire.\r\n-La Suisse divis\u00e9e sur le renvoie des \u00e9trangers criminels, \u00e0 quelques jours du vote, un sondage montre que l'opinion est en train de basculer vers le non.\r\n-Scandale et d\u00e9ception au Qu\u00e9bec, apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation qu'un de ses cin\u00e9astes les plus c\u00e9l\u00e8bres etait p\u00e9dophile. On retire son nom des troph\u00e9es et des rues qui l'honoraient!\r\n-La Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise attend le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande. Nous verrons que le paradis n'est plus ce qu'il \u00e9tait...\r\nVIRGULE\r\nD'abord les personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 la semaine: \r\nEn France Annette Ardisson, c'est Nicolas Sarkozy.\r\nMis en examen pour financement ill\u00e9gal de sa campagne \u00e9lectorale de 2012.\r\nCe sont les suites de l'affaire Byglalion, du nom de la soci\u00e9t\u00e9 qui orgaisait ses meeting.\r\nLe juge d'instruction pense que les surfacturations auxquelle s'est livr\u00e9e l'entreprise, servaient \u00e0 maquiller un d\u00e9passement des d\u00e9penses l\u00e9gales de campagne, puisqu'en France elles sont plafonn\u00e9es. Certes, Nicolas Sarkozy est pr\u00e9sum\u00e9 innocent jusqu'au jugement, mais \u00e0 18 mois de la prochaine pr\u00e9sidentelle, \u00e7e n'est pas bon pour lui!\r\nEn Suisse, Pierre-Han Choffat, vous nous parlez de Suzanne Hochuli...\r\nCette \u00e9lue \u00e9cologiste dans le gouvernement du canton d'Argovie a beaucoup f\u00e2ch\u00e9 son parti, grand d\u00e9fenseur du droit d'asile... Elle a en effet particip\u00e9 au voyage priv\u00e9 de quelques parlementaires en Erythr\u00e9e. Un voyage controvers\u00e9 \u00e0 cause du risque d'instrumentalisation par le r\u00e9gime. Elle a d'ailleurs plaid\u00e9 \u00e0 son retour pour une r\u00e9vision des rapports de la Suisse avec l'Erythr\u00e9e. La r\u00e9alit\u00e9 du terrain serait bien diff\u00e9rente de ce que l'on imagine ici. De quoi mettre en doute, selon cette d\u00e9l\u00e9gation, les motifs d'asile des nombreux requ\u00e9rants de ce pays qui arrivent en Suisse.\r\nLa personnalit\u00e9 que vous avez retenue cette semaine en Belgique, Nathalie Devick, s'est fait remarqu\u00e9e dans le monde du cin\u00e9ma...\r\nRetenez bien son nom... m\u00eame si vous n'\u00eates pas oblig\u00e9s de le prononcer \u00e0 la perfection: Felix Van Groeningen, le r\u00e9alisateur du film Belgica, applaudi par la presse internationale au festival Sundance, la grand messe du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant. Le g\u00e9ant du streaming, Netflix, vient d'en racheter les droits exclusifs, afin de pouvoir le diffuser prochainement sur sa plate-forme. C'est une 1\u00e8re pour un film belge, et une cons\u00e9cration. Belgica sortira parall\u00e8lement dans les salles de Belgique et de France, notamment... mais le monde entier pourra bient\u00f4t profiter de l'histoire de ces 2 fr\u00e8res tenanciers d'un bar rock'n roll \u00e0 Gand.\r\nEt au Canada, Beno\u00eet AUDET, vous avez choi de mettre en avant, non pas UNE personnalit\u00e9, mais les employ\u00e9s de la multinationale Bombardier...\r\n- 7000 d'entre eux vont perdre leur emploi\r\n- dans le monde\r\n- la compagnie a publi\u00e9 ses r\u00e9sultats cette semaine\r\n- parall\u00e8lement \u00e0 cette mauvaise nouvelle\r\n- Bombardier a annonc\u00e9 la signature d'une entente\r\n- pour la livraison de 45 appareils de la CSeries\r\n- \u00e0 Air Canada\r\n- Bombardier a tout mis\u00e9\r\n- sur ce nouvel appareil\r\n- qui peine jusqu'\u00e0 maintenant\u00a0\r\n- \u00e0 prendre son envol\r\nVIRGULE\r\n Une menace terroriste plane-t-elle sur les sites nucl\u00e9aires belges? La question se pose tr\u00e8s s\u00e9rieusement apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une vid\u00e9o inqui\u00e9tante, Nathalie Devick...\r\nVid\u00e9o d\u00e9couverte en novembre dernier, lors d'une des nombreuses perquisitions qui ont suivi les attentats de Paris. Le parquet f\u00e9d\u00e9ral vient seulement de livrer l'information. L'enregistrement se trouvait chez la femme d'un des suspects arr\u00eat\u00e9s dans le cadre du volet belge de l'enqu\u00eate, Mohammed Bakkali... c'est le 6\u00e8me inculp\u00e9, inculp\u00e9 d'attentat terroriste et de participation aux activit\u00e9s d'un groupe terroriste. Il est \u00e0 chaque fois li\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre aux 3 planques belges qui ont servi \u00e0 pr\u00e9parer les attaques parisiennes. Il aurait surtout jou\u00e9 un r\u00f4le dans la logistique de ces attaques.\r\nEt que montre pr\u00e9cis\u00e9ment, Nathalie, l'enregistrement retrouv\u00e9 \u00e0 son domicile? \r\nPendant des dizaines d'heures, on y voit un haut responsable du secteur nucl\u00e9aire belge entrer et sortir de son domicile... une surveillance serr\u00e9e, ses all\u00e9es et venues \u00e9taient syst\u00e9matiquement \u00e9pi\u00e9es et film\u00e9es par une cam\u00e9ra dissimul\u00e9e dans un buisson. Dans quel but? Le parquet ne donne pas plus d'informations, le responsable espionn\u00e9 de la sorte travaille sur le site nucl\u00e9aire de Mol, en Flandre. Doit-on en d\u00e9duire que nos centrales nucl\u00e9aires sont devenues des cibles pour les terroristes? Les auteurs de ces enregistrements voulaient-ils s'attaquer \u00e0 Mol ou simplement voler du mat\u00e9riel? L'Agence F\u00e9d\u00e9rale de Contr\u00f4le Nucl\u00e9aire a en tout cas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue imm\u00e9diatement, et a pris la menace tr\u00e8s au s\u00e9rieux, en r\u00e9agissant imm\u00e9diatement, comme l'explique son porte-parole S\u00e9bastien Berg:\r\n\u00a0((NETIA **: 00.44-00.54\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 FIN: ... \"suppl\u00e9mentaires\"\u00a0\u00a0\u00a0 10 secondes)\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 a donc \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e sur tous les grands sites nucl\u00e9aires belges depuis novembre. Les travailleurs ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la vigilance, sur leur site de travail, mais aussi en dehors. La police tente toujours de d\u00e9terminer qui sont les auteurs de cette vid\u00e9o. Elle a examin\u00e9 par ailleurs les images des cam\u00e9ras de surveillance des environs du domicile du responsable nucl\u00e9aire: on y voit 2 hommes s'activant autour d'une petite cam\u00e9ra soigneusement dissimul\u00e9e, mais les images sont sombres, difficile d'identifier les suspects. Difficile aussi d'\u00e9valuer quelles sont leurs intentions. Cela reste aujourd'hui la question cruciale. L'avocat de Mohammed Bakkali se refuse pour l'instant \u00e0 tout commentaire.\r\nVIRGULE\r\n---La fin de la campagne sera d\u00e9cisive en Suisse pour la votation du 28 f\u00e9vrier sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... A dix jours du vote, le dernier sondage indique un effritement du OUI sur cet objet qui a provoqu\u00e9 une forte mobilisation citoyenne contre l'UDC, le parti de la droite conservatrice \u00e0 l'origine du texte, Pierre-Han Choffat.\r\nSeule contre tous, une posture dont l'UDC raffole. Exacerber le pr\u00e9tendu clivage entre le peuple et des \u00e9lites d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s ... Une strat\u00e9gie qui lui a d\u00e9j\u00e0 permis quelques succ\u00e8s. Et cette fois encore, l'issue est tr\u00e8s incertaine... D'o\u00f9 la forte mobilisation de l'ensemble des autres partis, des repr\u00e9sentants de la justice, mais aussi d'anciens ministres qui sortent de leur r\u00e9serve.\r\n*** Et donc, l'UDC veut concr\u00e9tiser l'expulsion des \u00e9trangers criminels...\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise par le peuple en 2010, mais l'UDC n'a fait confiance ni au Parlement, ni aux juges. Il a donc lanc\u00e9 cette seconde initiative dite de mise en oeuvre pour d\u00e9finir de mani\u00e8re large les d\u00e9lits conduisant \u00e0 l'expulsion, mais aussi pour pr\u00e9voir un automatisme \u00e0 ces renvois, privant les juges de leur marge d'appr\u00e9ciation.\r\n*** Et tous les \u00e9trangers seraient concern\u00e9s?\r\nOui, pas de distinction pour les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse, de la 2e ou 3e g\u00e9n\u00e9ration... La Suisse ne conna\u00eet pas le droit du sol. Seuls ceux qui ont pass\u00e9 par la proc\u00e9dure de naturalisation pour devenir suisse ne seraient pas menac\u00e9s de renvoi. Cela dit, la loi d'application est pr\u00eate \u00e0 entrer en vigueur, d'o\u00f9 l'agacement du lib\u00e9ral-radical Olivier Feller face au jusqu'au boutisme de l'UDC.\r\nMAG Feller 0'25''\r\nProcessus d\u00e9mocratique peut-\u00eatre. Mais pour le vice pr\u00e9sident de l'UDC suisse Claude-Alain Voiblet, cette solution \u00e9labor\u00e9e par le Parlement n'est tout simplement pas assez absolue...\r\nMAG Voiblet 0'23'' \r\nUne version absolue qui nous mettrait en d\u00e9licatesse avec la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. Le peuple tranchera dimanche prochain.\r\nVIRGULE\r\nLe monde du cin\u00e9ma qu\u00e9b\u00e9cois a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 par un scandale cette semaine. Des r\u00e9v\u00e9lations au sujet du cin\u00e9aste Claude Jutra, mort en 1986, ont entra\u00een\u00e9 une r\u00e9action en cha\u00eene. Expliquez-nous, Beno\u00eet Audet\r\n- l'auteur d'une biographie de Claude Jutra\r\n- a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le cin\u00e9aste\r\n- aurait eu des relations sexuelles avec des mineurs\r\n- une pr\u00e9sum\u00e9e victime\u00a0\r\n- de Claude Jutra\r\n- a par la suite\r\n- a donn\u00e9 une entrevue bouleversante\r\n- \u00e0 un journal\r\n- pour d\u00e9crire l'enfer qu'il aurait v\u00e9cu\r\n- ces r\u00e9v\u00e9lations ont cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc\r\n- Claude Jutra est consid\u00e9r\u00e9\r\n- par plusieurs\r\n- comme le plus grand cin\u00e9aste canadien des tous les temps\r\n Vous dites une onde de choc, quelles cons\u00e9quences?\r\n- imaginez\r\n- les troph\u00e9es remis annuellement\r\n- au milieu du cin\u00e9ma\r\n- l'\u00e9quivalent des C\u00e9sars\r\n- portaient le nom de Jutra\r\n- ce ne sera plus le cas\r\n- il y a aussi des rues\r\n- des parcs au Qu\u00e9bec\r\n- d\u00e9j\u00e0\r\n- on a annonc\u00e9 que le nom de Jutra\r\n- serait ray\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie\r\n- pr\u00e9vue dans un mois\r\n- des rues seront aussi rebaptis\u00e9es\r\n- je vous fait entendre la ministre de la Culture\r\n- H\u00e9l\u00e8ne David\r\nEX DAVID \u00a0 Dur\u00e9e : 17 sec. \u00a0 \u00a0sortie : du cr\u00e9ateur\r\nLa question s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e en Europe concernant le comportement de tel ou tel artiste ou \u00e9crivain: peut-on dissocier l'homme et son oeuvre?\r\n- je vous le disais tout \u00e0 l'heure\r\n- l'oeuvre de Jutra est marquante au Qu\u00e9bec\r\n- pour le moment les r\u00e9v\u00e9lations sont trop fraiches\r\n- pour mesurer l'impact qu'elles auront \u00e0 long terme\r\n- le professeur Andr\u00e9 Habib de l'UdeM\r\n- estime que l'oeuvre demeure pertinente\r\n- mais qu'il faudra la mettre dans un nouveau contexte\r\nEX HABIB Dur\u00e9e: 17 sec. \u00a0 Sortie : un an.\r\n- les prix du cin\u00e9ma qu\u00e9b\u00e9cois seront remis dans un mois\r\n- les organisateurs ont promis de trouver\r\n- un nom provisoire au gala\r\nCanada\r\nVIRGULE\r\nLe Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande s'appr\u00eate \u00e0 s'envoler vers la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et l'archipel de Wallis et Futuna.\r\nTahiti.Wallis et Futuna\u00a0: des noms qui font r\u00eaver, mais quel est le statut de ces Territoires , Annette Ardisson\u00a0?\r\nCe ne sont pas des d\u00e9partements fran\u00e7ais, contrairement \u00e0 la Guadeloupe, la Martinique ou la R\u00e9union. Juridiquement, ce sont des \u00ab\u00a0Collectivit\u00e9s d'outremer \u00e0 statut particulier\u00a0\u00bb. Pour faire court\u00a0: elles sont autonomes, mais c'est la loi fran\u00e7aise, apr\u00e8s consultation des assembl\u00e9es locales, qui d\u00e9finit l'organisation et le fonctionnement de leurs institutions.\r\nEt leur statut est effectivement tr\u00e8s particulier. Par exemple, Wallis et Futuna (13\u00a0500 habitants au total) compte trois rois coutumiers, un d\u00e9put\u00e9 et un s\u00e9nateur \u00e0 Paris, mais c'est un Pr\u00e9fet de la R\u00e9publique qui est l'administrateur sup\u00e9rieur du territoire\u00a0!\r\nEt la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise\u00a0?\r\nElle a un gouvernement et un parlement autonomes, mais l'Etat fran\u00e7ais, repr\u00e9sent\u00e9 par un haut-commissaire, a autorit\u00e9 en mati\u00e8re de nationalit\u00e9, libert\u00e9s publiques, politique \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9fense, monnaie, etc... ! L'Etat qui, avec les institutions locales, doit veiller au d\u00e9veloppement du territoire.Et c'est l\u00e0 que les choses vont mal\u00a0!\r\nParce que la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise n'est un paradis que pour les touristes.\r\nEt ceux qu'ils font vivre, mais \u00e0 part \u00e7a le ch\u00f4mage touche environ 22% de la population (10% en m\u00e9tropole). Il a doubl\u00e9 depuis 2008.  \r\nLa Polyn\u00e9sie ne s'est pas remise de la crise financi\u00e8re ni surtout de la fin des essais nucl\u00e9aires \u00e0 Mururoa en 1995. Les militaires et les techniciens venus de m\u00e9tropole faisaient marcher le commerce \u00e0 Tahiti. On venait d'archipels lointains pour trouver du travail. Il faut savoir que la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise est constitu\u00e9e de 138 \u00eeles, \u00e9parpill\u00e9es sur un territoire grand comme l'Europe occidentale. Quand l'argent a cess\u00e9 de couler \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la catastrophe, d'autant que les modes de production et d'alimentation locales se sont perdues. Tout est import\u00e9. R\u00e9sultat\u00a0: diab\u00e8te ob\u00e9sit\u00e9 et alcoolisme sont le lot commun.\r\nEst-ce \u00e0 dire que les Tahitiens regrettent les essais nucl\u00e9aires\u00a0? \r\nCertains peut \u00eatre, mais pas les anciens travailleurs du nucl\u00e9aire touch\u00e9s par un cancer. 900 dossiers d'indemnisation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s. La plupart rejet\u00e9s, faute de preuves que leur cancer \u00e9tait li\u00e9 aux essais.\r\nTAPIS de FIN\r\nAu revoir et merci \u00e0 tous. O\u00f9 que vous soyez vous pouvez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission sur radiosfrancophones.org.\r\nVIRGULE\r\n*** En Suisse, Pierre-Han Choffat, vous nous parlez de Suzanne Hochuli...\r\nCette \u00e9lue \u00e9cologiste dans le gouvernement du canton d'Argovie a beaucoup f\u00e2ch\u00e9 son parti, grand d\u00e9fenseur du droit d'asile... Elle a en effet particip\u00e9 au voyage priv\u00e9 de quelques parlementaires en Erythr\u00e9e. Un voyage controvers\u00e9 \u00e0 cause du risque d'instrumentalisation par le r\u00e9gime. Elle a d'ailleurs plaid\u00e9 \u00e0 son retour pour une r\u00e9vision des rapports de la Suisse avec l'Erythr\u00e9e. La r\u00e9alit\u00e9 du terrain serait bien diff\u00e9rente de ce que l'on imagine ici. De quoi mettre en doute, selon cette d\u00e9l\u00e9gation, les motifs d'asile des nombreux requ\u00e9rants de ce pays qui arrivent en Suisse.\r\nLa fin de la campagne sera d\u00e9cisive en Suisse pour la votation du 28 f\u00e9vrier sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... A dix jours du vote, le dernier sondage indique un effritement du OUI sur cet objet qui a provoqu\u00e9 une forte mobilisation citoyenne contre l'UDC, le parti de la droite conservatrice \u00e0 l'origine du texte, Pierre-Han Choffat.\r\nSeule contre tous, une posture dont l'UDC rafole. Exacerber le pr\u00e9tendu clivage entre le peuple et des \u00e9lites d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s ... Une strat\u00e9gie qui lui a d\u00e9j\u00e0 permis quelques succ\u00e8s. Et cette fois encore, l'issue est tr\u00e8s incertaine... D'o\u00f9 la forte mobilisation de l'ensemble des autres partis, des repr\u00e9sentants de la justice, mais aussi d'anciens ministres qui sortent de leur r\u00e9serve.\r\n*** Et donc, l'UDC veut concr\u00e9tiser l'expulsion des \u00e9trangers criminels...\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise par le peuple en 2010, mais l'UDC n'a fait confiance ni au Parlement, ni aux juges. Il a donc lanc\u00e9 cette seconde initiative dite de mise en oeuvre pour d\u00e9finir de mani\u00e8re large les d\u00e9lits conduisant \u00e0 l'expulsion, mais aussi pour pr\u00e9voir un automatisme \u00e0 ces renvois, privant les juges de leur marge d'appr\u00e9ciation.\r\n*** Et tous les \u00e9trangers seraient concern\u00e9s?\r\nOui, pas de distinction pour les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse, de la 2e ou 3e g\u00e9n\u00e9ration... La Suisse ne conna\u00eet pas le droit du sol. Seuls ceux qui ont pass\u00e9 par la proc\u00e9dure de naturalisation pour devenir suisse ne seraient pas menac\u00e9s de renvoi. Cela dit, la loi d'application est pr\u00eate \u00e0 entrer en vigueur, d'o\u00f9 l'agacement du lib\u00e9ral-radical Olivier Feller face au jusqu'au boutisme de l'UDC.\r\nMAG Feller 0'25''\r\nProcessus d\u00e9mocratique peut-\u00eatre. Mais pour le vice pr\u00e9sident de l'UDC suisse Claude-Alain Voiblet, cette solution \u00e9labor\u00e9e par le Parlement n'est tout simplement pas assez absolue...\r\nMAG Voiblet 0'23'' \r\nUne version absolue qui nous mettrait en d\u00e9licatesse avec la convention europ\u00e9\u00e9enne des droits de l'homme. Le peuple tranchera dimanche prochain.", "durationSec": 746, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-02-20T18:26:00_rfp", "Forum du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7492585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T17:07:05Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T18:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA7B9875-E4BB-4483-9173-CF75B1712770", "internalArchiveId": "FA7B9875-E4BB-4483-9173-CF75B1712770", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC valaisanne va d\u00e9poser son initiative contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Rouiller, juge, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n* * L'UDC valaisanne va d\u00e9poser son initiative contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole *** En Valais, l'UDC d\u00e9posera lundi son initiative pour interdire le voile \u00e0 l'\u00e9cole. Un texte qui serait donc en opposition avec la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier qui s'est prononc\u00e9 sur la question, suite \u00e0 un cas dans le canton de St-Gall. Cet \u00e9tablissement scolaire exigeait d'une \u00e9l\u00e8ve musulmanne qu'elle enl\u00e8ve son voile pendant la classe pour respecter le r\u00e8glement. Or la plus haute instance judicaire de Suisse a d\u00e9savou\u00e9 l'\u00e9cole.\r\nClaude Rouiller bonsoir...\r\nDigas", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492595", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC valaisanne va d\u00e9poser son initiative contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole / FOR_2016-02-20T18:08:00_developpement-4", "Forum du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC valaisanne d\u00e9posera lundi son initiative pour interdire le voile \u00e0 l'\u00e9cole. Ce texte serait en opposition avec la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9savou\u00e9 une \u00e9cole de St-Gall qui exigeait d'une \u00e9l\u00e8ve musulmane qu'elle enl\u00e8ve son voile. Interview de Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7492595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T17:06:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T17:30:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4186AB3-75D4-4BE2-891A-3B7CE2093A0C", "internalArchiveId": "F4186AB3-75D4-4BE2-891A-3B7CE2093A0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doroth\u00e9e Schmidt, chercheuse \u00e0 L'institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales, specialiste de la Turquie;Filippo Rivola coordinateur politique \u00e0 l'ATE;Gerard Metrailler responsable politique du TCS;Didier Tholot, entraineur du FC Sion\r\n* Infotrafic: 08:00:29-08:00:55 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/MULTI ATTAQUE ANKARA ITV SCHMID) 28 morts, 61 bless\u00e9s... la Turquie \u00e0 nouveau la cible d'un attentat hier... une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un convoi militaire au centre d'Ankara. 4 mois apr\u00e8s une attaque qui avait fait une attaque qui avait fait une centaine de morts.\r\nL'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 pour l'instant mais deux pistes sont \u00e9voqu\u00e9es: le groupe \u00e9tat islamique ou les kurdes, un quotidien turc \u00e9voque aussi la piste d'un ressortissant syrien.\r\nDoroth\u00e9e Schmidt est chercheuse \u00e0 L'institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales, elle est specialiste de la Turquie. Selon elle, une chose est s\u00fbre, cette attaque a d\u00e9j\u00e0 eu et aura encore des cons\u00e9quences politiques.... Elle l'a dit \u00e0 Georges Pop\r\nEt en Syrie, si une tr\u00eave semble pour l'instant impossible, des convois humanitaires ont finalement pu p\u00e9n\u00e9trer dans des villes assi\u00e9g\u00e9es. Plusieurs dizaines de camions transportant farine, nourriture, m\u00e9dicaments et mat\u00e9riel m\u00e9dical ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans 7 zones o\u00f9 la situation humanitaire est jug\u00e9e catastrophique. A ce stade plus de la moiti\u00e9 des 23 millions de syriens ont d\u00fb fuir leur foyer depuis le d\u00e9but du conflit\r\n(Br\u00e8ve Nestl\u00e9) B\u00e9n\u00e9fice en forte baisse pour Nestl\u00e9 l'an dernier. Le g\u00e9ant de l'alimentation a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net d'un peu plus de 9 milliards de francs, soit une baisse de 37% par rapport \u00e0 2014. La faible croissance en Asie et la baisse des prix sont notamment en cause. \r\nLe chiffre d'affaire du groupe vaudois a par contre augment\u00e9 de 4,2% \u00e0 pr\u00e8s de 89 milliards de francs.\r\n(D1/LA SECURITE AU GOTHARD) A 10 jours des votations f\u00e9d\u00e9rales, les Suisse diraient oui au 2\u00e8me tube au Gothard s'ils votaient aujourd'hui. Un oui \u00e0 56% d'apr\u00e8s le sondage SSR publi\u00e9 hier. Sondage qui r\u00e9v\u00e8le aussi que la s\u00e9curit\u00e9 est l'argument qui prime sur cet objet. En s\u00e9parant les flux de trafic dans 2 tunnels, on \u00e9vite des collisions...affirment les partisans. Un argument qui ne tient pas, selon les opposants. St\u00e9phane Deleury\r\nEt dans ce sondage on apprend \u00e9galement que le r\u00e9sultat pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 sur le texte UDC sur les crimnels \u00e9trangers. Aujourd'hui il est refus\u00e9 \u00e0 49%. L'initiative PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s passeraient la rampe. Ce ne serait pas le cas pour le texte de la jeunesse socialiste sur les denr\u00e9es alimentaires et leur sp\u00e9culation\r\n(19/BRAS DE FER FBI/TIM COOK PA) Quand il s'agit de protection des donn\u00e9es, Apple ne c\u00e8de rien: pas au m\u00eame au FBI. Le groupe refuse de d\u00e9bloquer l'Iphone d'un des auteurs de la tuerie de San Bernardino, en Californie, qui avait fait quatorze morts en d\u00e9cembre dernier. Pour le patron d'Apple, cette demande menace tout simplement la s\u00e9curit\u00e9 de ses clients. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n(18/EV. 8 ANS D'INDEPENDANCE DU KOSOVO)  \r\n\u00e7a fait 8 ans maintenant que le Kosovo a d\u00e9clar\u00e9 son ind\u00e9pendance. Un anniversaire qui s'est fait sur fond de manifestations contre le gouvernement. Des opposants  qui demandent la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Laurent Rouy\r\n(24/SION EN EUROPA LEAGUE MATCH ALLER AU PORTUGAL PI) Le FC Sion affronte les portugais de Braga, ce soir \u00e0 Tourbillon. Il s'agit du match all\u00e9 des 16\u00e8me de finale de l'Europa League. Des Valaisans qui vont aborder cette rencontre avec un seul match de r\u00e9f\u00e9rence en championnat dans les jambes, pause hivernale oblige.... alors avantage ou inconv\u00e9nient, Herv\u00e9 Borsier s'est pench\u00e9 sur la question.\r\nLa rencontre Sion/Braga d\u00e9bute \u00e0 21h05, elle est \u00e0 suivre en direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2\r\n(Br\u00e8ve l'\u00e9quipe) Les lecteurs de l'Equipe ont retrouv\u00e9 leur journal aujourd'hui\r\nLa gr\u00e8ve men\u00e9e depuis le d\u00e9but de la semaine par les employ\u00e9s du journal a \u00e9t\u00e9 suspendue. Ils protestaient contre des suppressions de postes pr\u00e9vus au sein de de l'Equipe 21, la cha\u00eene du groupe sur la TNT. Ils attendent maintenant des r\u00e9ponses concr\u00e8tes du comit\u00e9 d'entreprise qui doit se r\u00e9unir aujourd'hui.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7487275", "ece-7487257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T07:14:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19D9042E-DEE6-475A-B9A2-73C520B96DEE", "internalArchiveId": "19D9042E-DEE6-475A-B9A2-73C520B96DEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martina Mousson, co-auteur du sondage SSR;Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE;Dominique Riquet, eurod\u00e9put\u00e9 centriste fran\u00e7ais et ancien maire de Valenciennes;Miguel Gotor, s\u00e9nateur du parti d\u00e9mocrate;Bardet, Romain;Th\u00e9o Huguenin Elie, chef de l'Urbanisme et Pdt de la ville de la Chaux de Fonds;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national vaudois PLR, membre de la commission des transports\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/MULTI ATTAQUE ANKARA DIALOGUE)  \r\n28 morts et une soixantaine de bless\u00e9s...\r\nLe terrorisme a une nouvelle fois ensanglant\u00e9 Ankara. \r\n(4 mois apr\u00e8s l'attentat qui avait fait une centaine de morts devant la gare centrale)\r\nIl \u00e9tait 17h30 hier soir lorsqu'une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un convoi de militaires.\r\ns'en suit des sc\u00e8nes de paniques...et les sir\u00e8nes des ambulances...\r\nBonjour Alexandre Billette...\r\n....\r\nVous \u00eates en direct d'Istanbul...\r\nPiste islamiste ou kurde...ce matin le gouvernement refuse de pointer un coupable du doigt...\r\nLe pr\u00e9sident Recep Tayiip Erdogan a promis hier soir de riposter. ((Il a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie n'h\u00e9sitera pas \u00e0 recourir \u00e0 tout moment, \u00e0 tout endroit et en toute occasion \u00e0 son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense..))\r\nCC: Alexandre, faut-il s'attendre \u00e0 une intensification des frappes en Syrie? \r\n((Et au sol...500 rebelles ont travers\u00e9 hier la fronti\u00e8re turque direction Alep pour aller combattre les forces kurdes. sous supervision turque...\r\nla Turquie a bombard\u00e9 cette nuit des positions kurdes dans la province d'Alep pour le 6\u00e8me jour cons\u00e9cutif))\r\nAlexandre merci...\r\nDans l'imm\u00e9diat une premi\u00e8re cons\u00e9quence...l'annulation de la r\u00e9union pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 Bruxelles entre 11 pays europ\u00e9ens qui voulaient se r\u00e9partir volontairement plus de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Turquie...\r\n(Br\u00e8ve Syrie br\u00e8ve humanitaire) En Syrie justement...l'aide humanitaire tant attendue est arriv\u00e9e hier dans plusieurs ville assi\u00e9g\u00e9es...\r\n35 camions, 4 mille rations de nourritures, du mat\u00e9riel m\u00e9dical...plus de 90 mille personnes devraient en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\nIl s'agit de la premi\u00e8re \"livraison\" depuis l'accord de Munich conclu la semaine derni\u00e8re.\r\n(03/SONDAGE, PARTICIPATION, ITV MOUSSON) ***L'actualit\u00e9 en Suisse c'est le dernier sondage SSR \u00e0 10 jours des votations f\u00e9d\u00e9rales...\r\navec deux oui et deux non.\r\nNon \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.\r\n49% de non...46% de oui.\r\nNon \u00e0 celle des jeunes socialistes qui veulent interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\nEn revanche les Suisses diraient oui, du bout des l\u00e8vres, \u00e0 l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage ...\r\nC'est OUI aussi au 2\u00e8me tube au Gothard...(56%).\r\nMais la suprise vient du taux de participation.\r\nIl devrait \u00eatre bien sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne. \r\n55% des suisses ont l'intention de voter le 28 f\u00e9vrier. \r\npr\u00e8s de 60% m\u00eame c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique...\r\n***Une explication peut-\u00eatre?\r\nvolontiers...avec Marina Mousson co-auteur du sondage.\r\n  45''\r\nMarina Mousson de l'institut GFS Bern avec Pietro Bugnon. \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 5 et le 13 f\u00e9vrier dernier aupr\u00e8s de 1411 personnes. La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n***Un taux de participation in\u00e9dit mais une mobilisation in\u00e9dite aussi contre l'initiative de l'UDC. Les \u00e9lites ont-elles retrouv\u00e9 la facult\u00e9 d'\u00eatre entendues par la population...celle qui leur avait manqu\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014? l'historien Dominique Dirlewanger nous r\u00e9pond apr\u00e8s ce journal.\r\n(01court/DDC ITV BURKHALTER) C'est l'h\u00e9ritage d'Eveline Widmer-Schlumpf...ex-ministre des finances...\r\nDes comptes 2015 meilleurs que pr\u00e9vus. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration boucle l'ann\u00e9e sur un b\u00e9n\u00e9fice de 2 milliards 300 millions de francs...\r\nElle n'en esp\u00e9rait pas autant...juste 500 millions...\r\nMais pas question de rel\u00e2cher l'effort: les programmes d'\u00e9conomies sont maintenus jusqu'en 2019. \r\nLe nouveau ministre des finances Ueli Maurer l'a pr\u00e9cis\u00e9 hier. (cet exc\u00e9dant c'est n'est pas pour se payer une f\u00eate, a-t-il dit dans le texte)\r\n***Et ses coll\u00e8gues respecteront la consigne \u00e0 la lettre.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral investira 11 milliards de francs pas pluS dans la coop\u00e9ration internationale.\r\nDidier Burkhalter, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a revu sa copie, fix\u00e9 des priorit\u00e9s et lanc\u00e9 un avertissement. \r\n 52'\r\nDidier Burkhalter r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(27/OBAMA A CUBA) Ses valises sont presque boucl\u00e9es...\r\nAir Force One est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9coller.\r\nBarack Obama se rendra \u00e0 CUBA dans les prochaines semaines! \r\nLa nouvelle doit \u00eatre confirm\u00e9e aujourd'hui, selon des officiels cit\u00e9s par les medias am\u00e9ricains. \r\nLa visite sera historique. \r\nElle intervient quelques mois apr\u00e8s le r\u00e9tablissement des relations diplomatiques entre les deux pays.\r\n88 ans qu'on n'avait plus vu un pr\u00e9sident am\u00e9ricain fouler le sol cubain. (1928).\r\nBarack Obama a donc clairement d\u00e9cid\u00e9 de marquer l'Histoire de son empreinte.\r\nil veut finir en beaut\u00e9.\r\nWashington, Philippe Revaz...\r\n  PAPIER\r\n(12/BREXIT, ITV RIQUET) ***\"Il n'y a aucune garantie de pavenir \u00e0 un accord pour \u00e9viter le Brexit\".\r\nC'est Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en qui l'\u00e9crit sur le carton d'invitation envoy\u00e9 aux 28...\r\nIls se r\u00e9unissent cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Bruxelles pour tenter de red\u00e9finir les relations entre Londres et l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt s'ils n'y parviennent pas, ce n'est pas dramatique, bien au contraire.\r\nPour l'eurod\u00e9put\u00e9 centriste fran\u00e7ais Dominique Riquet, le sc\u00e9nario du Brexit, serait m\u00eame positif. \r\n  Son 34''\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz. \r\nVous retrouverez Dominique Riquet dans notre \u00e9mission Tout un monde d\u00e8s 8 heures 10.\r\n(D3/VOTE EN ITALIE SUR L'UNION) En Italie, le projet de loi sur les unions civiles pour les couples homosexuels est bloqu\u00e9 au Parlement. Le vote qui devait avoir lieu hier a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'une semaine en raison de la d\u00e9fection du Mouvement 5 \u00e9toiles de Beppe Grillo. \r\nLes d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef\r\n  01'26''\r\n***le mariage pour tous...on \u00e9voquera le sujet avec la sociologue des religions fran\u00e7aise Dani\u00e8le Hervieu-L\u00e9ger, \u00e0 7h35.\r\n(D5/PROJET MUSEE DES ARTS ISLAMIQUES A LA CHAUX-DE-FONDS) ***Direction la chaux-de-fonds o\u00f9 le Mus\u00e9e des civilisation de l'Islam se r\u00eave plus grand! \r\nIl ouvrir au mois de mai \u00e0 la Chaux de Fonds. \r\nCe projet est port\u00e9 par l'Institut culturel musulman de Suisse qui a acquis le b\u00e2timent sur l'Avenue L\u00e9opold-Robert il y a plus de 15 ans. \r\nEt l'Institut veut s'agrandir. \r\nLa demande de permis de construire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans la Feuille officielle. \r\nSur les plans: des habitations et des surfaces commerciales, mais aussi une salle qui sevira notamment de lieu de pri\u00e8re, et une piscine non-mixte. \r\nRomain Bardet. a consult\u00e9 les plans...\r\n  SON 1'20''\r\n(Br\u00e8ve sport) Football\r\nD\u00e9but r\u00e9ussi de Zinedine Zidane sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne!\r\nSon \u00e9quipe, le Real Madrid s'est impos\u00e9 2 buts \u00e0 0 \u00e0 Rome hier soir en huiti\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions. \r\nDes buts marqu\u00e9s par Ronaldo et Jes\u00e8. \r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Wolfsbourg est all\u00e9 battre la Gantoise sur le score de 3 \u00e0 2. \r\nCe soir place \u00e0 la Ligue Europa et aux 16e de finale aller. \r\nSion re\u00e7oit les Portugais de Braga \u00e0 21h05. \r\nB\u00e2le se d\u00e9place \u00e0 St-Etienne, d\u00e9but de la rencontre \u00e0 19h00. \r\nHockey sur glace, \r\nLausanne passe en mains am\u00e9ricaines. Hugh Quennec a vendu ses actions \u00e0 Ken Stickney qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pr\u00e9sident du conseil d'administration des Kloten Flyers. La Ligue nationale a valid\u00e9 cette reprise. \r\nLe conseil d'administration et le management du club restent en place a indiqu\u00e9 hier le LHC.                                           \r\nTennis, \r\nUn d\u00e9but de tournoi laborieux pour Stan Wawrinka \u00e0 Marseille. Le Vaudois a d\u00fb sauver deux balles de matches face \u00e0 l'Ukrainien Sergiy Stakhovsky avant de s'imposer 6-4 4-6 7-6. \r\nEn quart de finale, Stan Wawrinka affrontera le vainqueur du duel 100% fran\u00e7ais qui opposera aujourd'hui Beno\u00eet Paire au qualifi\u00e9 Vincent Millot.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Il fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sous le soleil...puis retour des nuages et nouvelle perturbation la nuit prochaine...avec de la neige presque jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve centre femmes d\u00e9linquantes) Prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux \u00e0 moiti\u00e9 vide; fermeture du foyer de Pr\u00eales dans le Jura... et Neuch\u00e2tel qui renonce \u00e0 cr\u00e9er 16 places de d\u00e9tention pour jeunes filles mineures romandes. Un projet initi\u00e9 en 2005 par les cantons latin... Selon notre enqu\u00eate, le canton veut plut\u00f4t cr\u00e9er 4 places dans une structure fribourgeoise d\u00e9j\u00e0 existante... appartenant au foyer Saint Etienne. Cette unit\u00e9 mixte sera adapt\u00e9e pour accueillir des d\u00e9linquantes soumises \u00e0 un placement ferm\u00e9 \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques ou \u00e9ducative\r\nprojet modifi\u00e9 face \u00e0 la baisse de la d\u00e9linquence juv\u00e9nile.\r\n(07/SWISS PASS  ITV BORLOZ) Les donn\u00e9es enregistr\u00e9es par le Swiss Pass doivent \u00eatre imm\u00e9diatement effac\u00e9es! Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es s'en prend aux CFF et \u00e0 l'Union des transports publics qui conservent ces donn\u00e9es ( \u00e0 savoir l'heure, le num\u00e9ro du train et de la carte) pendant trois mois. Un proc\u00e9d\u00e9 qui ne repose sur aucune base l\u00e9gale, selon le rapport du pr\u00e9pos\u00e9 publi\u00e9 hier (mer). Le swiss pass, nouvel abonnement g\u00e9n\u00e9ral et demi-tarif qui permettra \u00e0 terme de payer ou r\u00e9server d'autres produits, a \u00e9t\u00e9  introduit l'\u00e9t\u00e9 dernier. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz conseiller national vaudois PLR, membre de la commission des transports, l'intervention du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e....\r\n  41''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz avec Sandra Zimmerli...quand aux CFF et l'Union des transports publics,  ils prendront positions d'ici la fin du mois.\r\n(Br\u00e8ve Swisspass)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7487276", "ece-7487258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:11Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:36:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B2E6CD7-7F42-483F-8DC2-2523A120DADE", "internalArchiveId": "1B2E6CD7-7F42-483F-8DC2-2523A120DADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern;Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, vice-secr\u00e9taire des Jeunesses socialistes suisses;Ahmad Al Rashdan, habitant de Ramtha;Ahmed Schboul, le chef de la municipalit\u00e9 de Horan;Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF;Alain Ribaux, CE PLR NE, chef du dpt de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture;Lemos, David\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 SONDAGE) 1 million de francs et plus de 50'000 signatures r\u00e9colt\u00e9s en quelques semaines... Des professeurs de droits, anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux et 42 s\u00e9nateurs qui clament haut et fort de voter \"non\". L'opposition \u00e0 l'initiative dite \"de mise en oeuvre\" de l'UDC est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Or justement, le camp du \"oui\" s'est effrit\u00e9: de 51% \u00e0 46%, selon le dernier sondage SSR paru hier...Pietro Bugnon, les effets de cette campagne se font-ils sentir...?\r\n(6H(2) 04 SONDAGE) Ce serait NON aussi \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires...depuis le d\u00e9but des sondages sur les objects soumis au vote le 28 f\u00e9vrier prochain, c'est le seule proposition qui n'a jamais convaincu. Seuls des Verts, des femmes et des jeunes voteront oui..et pourtant, le vice-secr\u00e9taire des Jeunesses socialistes suisses Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment veut encore y croire: il souhaite convaincre les 15% d'ind\u00e9cis. \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller\r\nCe serait oui par contre au 2\u00e8me tube routier au Gothard et \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des familles.\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern entre le 5 et le 13 f\u00e9vrier dernier aupr\u00e8s de 1411 personnes. La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(6H(3) 15 ATTAQUE ANKARA) ***Le pr\u00e9sident turc Erdogan promet d\u00e9j\u00e0 de riposter \u00e0 l'attentat qui visait hier un convoi militaire en plein coeur d'Ankara...\r\nLe souffle de la voiture pi\u00e9g\u00e9e a tu\u00e9 au moins 28 personnes et en a bless\u00e9 61...La d\u00e9flagration, tr\u00e8s puissante, a \u00e9t\u00e9 entendue dans une large partie de la ville et a caus\u00e9 un mouvement de panique parmi les habitants. Pas encore de revendications, mais des pistes. Alexandre Billette.\r\nLa Turquie en tout cas a poursuivit cette nuit ses bombardements sur les positions kurdes en Syrie....en particulier dans la province d'Alep autour de la ville de Tall Rifaat....\r\nEt plusieurs convois d'aide humanitaire sont entr\u00e9s hier dans diff\u00e9rentes villes syriennes assi\u00e9g\u00e9es...dans ces camions de la nourriture pour des syriens affam\u00e9s...mais aussi des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel sanitaire...\r\n(6H(4) D6 L'ARMEE SYRIENNE PASSE A L'OEFENSIVE DANS LE SUD) ***Et pendant ce temps l\u00e0, l'arm\u00e9e syrienne reprend la main dans le sud.\r\nElle a lanc\u00e9 une offensive sur Deraa le berceau de la r\u00e9volution...au sud-ouest de la ville...elle essaie apparemment de contr\u00f4ler les quelques kilom\u00e8tres qui la s\u00e9parent du poste fronti\u00e8re de Ramssa. Les postes fronti\u00e8res entre la Jordanie et la Syrie sont aux mains des rebelles syriens depuis plus d'un an. Reportage \u00e0 Ramssa...Ang\u00e9lique F\u00e9rat.\r\n((A Ramtha. certains quartiers sont \u00e0 100 m du poste fronti\u00e8re.. alors ils re\u00e7oivent des missiles.. parfois cela tombe dans les champs d'oliviers.. parfois cela frappe une maison. 3 obus ont touch\u00e9 des habitations hier soir. l'aviation russe pilonne litt\u00e9ralement les positions rebelles.\r\nAhmad al rashdan se dit fatigue et nerveux.\r\nSON 1: On entend des explosions tous les jours. On a eu plusieurs obus qui sont tombes dans ce quartier. Bien sur qu on as peur de ce qui se passe en Syrie.. En face. Nous ne sommes pas en s\u00e9curit\u00e9 dans nos maisons. On peut tr\u00e8s \u00eatre tu\u00e9 alors qu on dort tranquillement.\r\nChaque jour on compte des Maisons endommages, parfois il y a des blesses.\r\nMais Les autorit\u00e9s se veulent rassurantes. Comme ahmed schboul, le chef de la municipalit\u00e9 de horan. Qui jouxte ramtha.\r\nSON 2: L'arm\u00e9e est pr\u00eate mais je ne peux pas en dire plus pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. il ne faut pas qu en face ils soient au courant. Je peux vous dire qu on a eu une r\u00e9union avec le gouverneur et on a un plan d'\u00e9vacuation si n\u00e9cessaire.. Nous sommes pr\u00eats a 100%.\r\nLe r\u00e9gime syrien a patiemment repris le contr\u00f4le de la route entre Damas et la Jordanie. \r\nEn janvier il prend la ville de sheikh meskin, puis la ville d`ataman. En face les rebelles sont affaiblis. L'aide am\u00e9ricaine s'est arr\u00eat\u00e9e depuis plusieurs mois.\r\nReste les civils. La Jordanie garde sa fronti\u00e8re ferm\u00e9e. Plusieurs dizaines de milliers de personnes auraient fui les combats en cherchant refuge dans l est du gouvernorat.\r\nAngelique ferat pour rts info amman))\r\nBruxelles aujourd'hui...un conseil europ\u00e9en d\u00e9cisif sur le maintien ou non de la Grande Bretagne dans l'Union...David Cameron esp\u00e8re rallier ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens \u00e0 ses propositions de r\u00e9formes...si c'est le cas, le premier ministre fera campagne pour le OUI.\r\n(6H(5) 08 SWISS PASS  CFF) En Suisse, les comptes positifs de la conf\u00e9d\u00e9ration en 2015...c'est trompeur...estiment les partis gouvernementaux...les socialistes fustigent des estimations d\u00e9ficitaires brandies pour op\u00e9rer des coupes dans l'\u00e9tat social...\u00e0 droite, l'UDC et le PLR estiment qu'il ne faut pas se fier \u00e0 cet exc\u00e9dent de 2 milliards 300 mio de francs...la situation financi\u00e8re sera difficile ces prochaines ann\u00e9es.  \r\n****Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es tape sur les doigts des transporteurs....\r\nLes CFF et l'Union des transports publics qui conservent pendant 3 mois les donn\u00e9es enregistr\u00e9es par le Swiss Pass...il n'y a aucune base l\u00e9gale.... l'heure, le num\u00e9ro du train et de la carte doivent donc \u00eatre effac\u00e9 imm\u00e9diatement....estime le pr\u00e9pos\u00e9. Un reproche pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les  CFF et l'Union des transports publics...Donatella Del Vecchio porte-parole des CFF \r\nDonatella Del Vecchio avec Sandra Zimmerli.\r\nLes coupes budget\u00e9es dans les subventions agricoles ces prochaines ann\u00e9es: le PLR applaudit...le PS, les verts et les verts libl\u00e9aux y voient un potentiel d'\u00e9pargne....mais au terme de la consulation qui prend fin aujourd'hui, l'UDC, le PDC et le PBD s'y opposent fermement.\r\n(6H(6) D4 CENTRE FERME POUR JEUNES DELINQUANTES A NE ABANDONNE) ***Prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux \u00e0 moiti\u00e9 vide; fermeture du foyer de Pr\u00eales dans le Jura... et Neuch\u00e2tel qui renonce \u00e0 cr\u00e9er 16 places de d\u00e9tention pour jeunes filles mineures romandes. \r\nUn projet initi\u00e9 en 2005 par les cantons latin... Selon notre enqu\u00eate, le canton veut plut\u00f4t cr\u00e9er 4 places dans une structure fribourgeoise d\u00e9j\u00e0 existante... appartenant au foyer Saint Etienne. Cette unit\u00e9 mixte sera adapt\u00e9e pour accueillir des d\u00e9linquantes soumises \u00e0 un placement ferm\u00e9 \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques ou \u00e9ducatives. Marc Menichini \u00e7a fait depuis plusieurs ann\u00e9es que les cantons romands attendent ces quelques places pour des filles:\r\nGeorges Soros d\u00e9barque et le cheval noir sur fond rouge se cabre un peu plus....l'annonce de l'entr\u00e9e du milliardaire am\u00e9ricain dans l'actionnariat de Ferrari a fait bondir l'action du constructeur automobile de 10% \u00e0 la bourse de Milan et \u00e0 Wall Street! Du baume sur les sabots d'un cheval dont le titre s'effondrait depuis son entr\u00e9e \u00e0 la Bourse de New York le 21 octobre, puis celle de Milan le 4 janvier.\r\n(6H(7) 22 LIGUE DES CHAMPIONS ROME REAL) ***Football, le Real Madrid a pris une s\u00e9rieuse option sur les quarts de finale de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols sont all\u00e9s battre Rome 2 \u00e0 0 hier soir au Stadio Olimpico. Des buts de Ronaldo et de R\u00e8set. Une victoire d'\u00e9quipe mais aussi une victoire pour l'entra\u00eeneur Zinedine Zidane. Davis Lemos. \r\n SON 53''\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Wolfsburg gagne 3-2 sur le terrain de La Gantoise. \r\nLes matches retour auront lieu le mardi 8 mars \u00e0 Wolfsburg et \u00e0 Madrid.\r\nA 19H, le FC B\u00e2le d\u00e9marre la phase \u00e0 \u00e9limination directe de l'Europa League \u00e0 St-Etienne. Et Sion re\u00e7oit Braga \u00e0 Tourbillon...match \u00e0 suivre en direct sur RTS2 d\u00e8s 20H55.\r\n(6H(8) 25 MORT ZULAWSKI) ***Il \u00e9tait aussi admir\u00e9 que d\u00e9cri\u00e9: le cin\u00e9aste  Polonais Andrezej Zulawski est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un cancer, il avait 75 ans. \r\nIl laisse derri\u00e8re lui une quinzaine de films marquants, souvent tourment\u00e9s et passionn\u00e9s, avec dans les r\u00f4les principaux: Romy Schneider, Isabelle Adjani ou encore Sophie Marceau, qui fut son \u00e9pouse jusqu'en 2001....Sandra Zimmerli\r\nPlus d'un si\u00e8cle qu'il ne l'avait plus fait...le metropolitan opera de New-York programme pour sa saison...un op\u00e9ra compos\u00e9 par une femme...ce sera \"l'Amour de Loin\"...de la compositrice finlandaise Kaija Saariaho...avec un livret d'Amin Maalouf...et si vous voulez r\u00e9server votre billet....la premi\u00e8re repr\u00e9sentation est programm\u00e9e en d\u00e9cembre prochain!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sous le soleil...puis retour des nuages et nouvelle perturbation la nuit prochaine...avec de la neige presque jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, on trouve de nombreux nuages sur le Plateau, le Jura et les Pr\u00e9alpes, qui vont se dissiper\r\nen bonne partie en cours de matin\u00e9e. En Valais, on d\u00e9marre la journ\u00e9e avec du soleil. En cours\r\nd'apr\u00e8s-midi, les nuages vont toutefois se densifier, pour nous amener un peu de pluie la nuit\r\nprochaine, de la neige au-dessus de 800m environ, voire jusqu'\u00e0 500m t\u00f4t demain matin. Ce vendredi\r\nsera nuageux dans l'ensemble, avec encore quelques flocons en montagne, mais un temps sec en\r\nplaine. Des \u00e9claircies devraient s'ouvrir en cours d'apr\u00e8s-midi, essentiellement sur le Jura et le\r\nPlateau. La temp\u00e9rature de plaine passera de 0\u00b0 environ \u00e0 l'aube, \u00e0 6 l'apr\u00e8s-midi, jusqu'\u00e0 8 en Valais.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi / JDM_2016-02-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi / JDM_2016-02-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7487271", "ece-7487253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:08:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B933D511-9C64-462C-BB70-9CC1FDFB290E", "internalArchiveId": "B933D511-9C64-462C-BB70-9CC1FDFB290E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... On commence par un avertissement pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral et sa politique europ\u00e9enne: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral joue au poker avec les mauvaises cartes ...\r\nL'Union Europ\u00e9enne met en garde la Suisse contre une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale pour limiter la libre circulation. Si le Conseil F\u00e9d\u00e9ral choisit cette solution, il s'expose \u00e0 une forte r\u00e9action de Bruxelles, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Arageuerzeitung. Selon des sources bien inform\u00e9es,  l'Union Europ\u00e9enne n'acceptera en aucun cas une telle solution: pour des raisons juridiques, une telle mesure serait consid\u00e9r\u00e9e comme une rupture de l'accord sur la libre circulation. ET puis,  Bruxelles ne veut afficher aucune faiblesse avant le vote des Britanniques sur leur maintien dans l'Union Europ\u00e9enne. Deux ans de poker entre la Suisse et l'Union, mais le Conseil F\u00e9d\u00e9ral tient les mauvaises cartes commente le journal. La question de l'application du 9 f\u00e9vrier tout en maintenant les bilat\u00e9rales appara\u00eet plus que jamais comme la quadrature du cercle.\r\nLa Suisse qui a les yeux braqu\u00e9s sur Bruxelles, aujourd'hui et demain, parce qu'y sera notamment discut\u00e9e, outre la question de la crise migratoire, le sort du royaume uni au sein de l'Union. Et on l'a d\u00e9j\u00e0 beaucoup dit, suivant ce qu'obtient Londres, Berne pourrait s'en servir. Interview ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24h de l'amabassadeur de Suisse \u00e0 Bruxelles, Roberto Balzaretti. Et dans le cas d'un Brexit, d'une sortie donc de la grande-bretagne, la crise qui s'en suivrait en Europe s'ajouterait aux autres: migratoire, \u00e9conomique ou financi\u00e8re. Et ce serait mauvais pour la Suisse, dit-il, car nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que nos partenaires soient forts et stables. \r\n***On parle du sommet europ\u00e9en... et justement, la vedette du jour, avant cette r\u00e9union, c'est Angela Merkel...\r\nVedette oui, mais une vedette bien seule ... commentairesd e l pa vont tous dans ce sens ... Angela Merkel est dans le p\u00e9trin commente la  Neue Luzerner Zeitung, avant le sommet de l'Union Europ\u00e9enne qui traitera de la politique migratoire. La chanceli\u00e8re allemande combat toute seule du bon c\u00f4t\u00e9, pour une politique migratoire , pour l'Europe, mais elle aura besoin d'alli\u00e9s lors de ce sommet dit le Blick .. Pour la NZZ, Angela Merkel se montre imperturbable, elle continue d'argumenter contre une fermeture des fronti\u00e8res mais en faveur d'une solution qui s'attaques aux causes de la migration ...\r\nDans la presse romande aussi, Jour J pour merkel dans 24h et la Tribune, farouchement oppos\u00e9e \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res appliqu\u00e9e par plusieurs pays europ\u00e9ens. Mais une Angela Merkel  bien isol\u00e9e, \u00e9crit le Temps. M\u00eame la France ne la soutient plus. Ses chances s'ammenuisent, rench\u00e9rit la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier ou le quotidien jurassien. C'est sa derni\u00e8re chance pour tenter de rallier ses coll\u00e8gues \u00e0 sa strat\u00e9gie de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne commune face \u00e0 al crise des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n***Les taxis genevois vont refaire gr\u00e8ve la semaine prochaine...\r\nR\u00e9v\u00e9lation du Temps, ce matin. Selon ses informations, une suspension massive des services de taxis \u00e0 Gen\u00e8ve est pr\u00e9vue lundi prochain. Les taxis accusent l'Etat de Gen\u00e8ve de copinage avec Uber, le service de voitures avec chauffeur. Sur fond de querelles juridiques: cessasion d'activit\u00e9 prononc\u00e9e par le service du commerce, recours au tribunal administratif genevois, recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui n'est pas entr\u00e9 en mati\u00e8re, service du commerce qui estime maintenant que Uber s'est mise en r\u00e8gle. \r\nUne affaire touffue, mais quoi qu'il en soit, les taxis exigent que le canton compense leur manque \u00e0 gagner \u00e0 la suite de l'arriv\u00e9e d'Uber.\r\nEt puisqu'on parle de Gen\u00e8ve, un conseiller d'Etat genevois est le sujet d'un grand artzicle de la Wetwocjhe. L'hebdomadaire de droite s'int\u00e9resse \u00e0 Pierre Maudet, Lui m\u00eame accueille le journaliste en disant que c'est rare que la Suisse al\u00e9manique s'int\u00e9resse \u00e0 nous .....La weltwoche le qualifie d'enfant prodige de la politique genevoise  Il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un futur papable pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire en 2010 que le plus grand probl\u00e8me pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse \u00e9tait Ueli Maurer, alors ministre de la d\u00e9fense. Un profil s\u00e9curitaire qui veut pourtn BLABLABLA\r\nLe Temps, toujours, revient sur l'escroquerie en Valais, grands vins et start-up hollandaise...\r\nLe quotidien a reconstitu\u00e9 l'histoire de deux familles valaisannes, qui sont les principales plaignantes de l'affaire. Et \u00e7a se lit vraiment comme une histoire, le romanesque n'est pas loi...\r\nElles auraient d\u00e9pens\u00e9 l'une 8,4 millions et l'autre plus de 10 millions sur les conseils du gestionnaire de fortune vis\u00e9 par ces plainte. Un homme d\u00e9crit par les plaignantes comme \"franc comme l'or\" au premier abord, avec plein d'histoire \u00e0 raconter, expansif et commercial. Avant de devenir fuyant quand les choses se g\u00e2tent. \r\n***Le refus de l'initiative de mise en oeuvre pour les renvois des \u00e9trangers criminels, refus qui semble se profiler selon notre dernier sondage, dope encore un peu plus la campagne dans les journaux al\u00e9maniques...\r\nLa campagne se poursuit \u00e0 travers les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques ... Pour une fois la mobilisation profite aux opposants de l'UDC, commente la Bernerzeitung. Pour le Blick, cette initiative est trop extr\u00eame pour la Suisse et sa population- l'initiative de l'UDC veut faire croire que le parlement a refus\u00e9 de faire le travail, d'appliquer la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. C'est faux : la loi en attente est dans certains cas m\u00eame plus s\u00e9v\u00e8re que l'initiative. La Suisse n'est pas accoutum\u00e9e aux solutions extr\u00eames. D'ailleurs l'UDC le sait elle qui cherche \u00e0 att\u00e9nuer les effets d'autres initiatives qui ne lui conviennent pas. Si l'on veut vraiment r\u00e9gler le probl\u00e8me des criminels \u00e9trangers, on peut voter contre l'initiative de mise en oeuvre la conscience tranquille.  Pour le Bund, cette fois-ci l'UDC ne doit pas gagner. Il ne s'agit plus de donner un signal. Cette fois ci la d\u00e9cision \u00e9motionnelle n'est ps la bonne. La Suisse ne doit pas devenir ihumaine et expulser les secondos pour des bagatelles. L'UDC qui ne croit plus dans les vraies forces de la Suisse ne doit pas l'emporter. \r\nEt qui dit campange dit \"affiches\", elles ne vous auront pas \u00e9chapp\u00e9, o\u00f9 que vous soyez... \r\nDes affiches qui attirent l'oeil, c'est le but, mais aussi parfois la col\u00e8re. L'UDC, c'est 24h qui le raconte, a l'habitude des mauvais traitement et du vandalisme, et \u00e0 Lausanne, elle en avait pr\u00e9vu de r\u00e9serve. Mais cette fois, cette r\u00e9serve n'a pas suffi. Le parti s'est trouv\u00e9 en panne d'exemplaires, et  a d\u00fb en faire r\u00e9imprimer...\r\nAutre enseignement du sondage, l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s pourrait passer la rampe. Avec elle la d\u00e9finition du le mariage comme \u00e9tant l'Union d'un homme et d'une femme. Voil\u00e0 qui va limiter l'\u00e9galit\u00e9 des chances pour les couples homosexuels, estime ce matin Martin Landolt, le pr\u00e9sident du PBD. Il a donc une carte dans sa manche, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Argauerzeitung, un espoir pour les couples homosecuels: il veut d\u00e9poser une intervention parlementaire pour que le droit matrimonial  concerne aussi les couples form\u00e9s par deux hommes ou deux femmes. Il ne voit aps de contracicrion avec le texte du PDC .. car si le peuple vote en faveur de cette initaitive, c'est d'abord pour des questions fiscales. Il formulera d'ailleurs son intervention comme \u00e9tant un compl\u00e9ment \u00e0 l'initaitive \r\n***Culture pour terminer, plus d'une centaine d'oeuvre d'Andy Warhol sont expos\u00e9es au Locle...\r\nC'est Andy avant Wahrol... dans l'Express et l'Impartial. 111 dessins du ma\u00eetre du pop-art, avant le ma\u00eetre et avant le pop-art. \r\nUne exposition exceptionnelle d'oeuvres exum\u00e9es en 2011 seulement, des archives de l'artiste am\u00e9ricain. par un collectionneur allemand. Au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle d\u00e8s lundi !", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7487273", "ece-7487254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:34Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:30:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B86BCB71-C885-4A2B-BCBA-8FE049EB94D1", "internalArchiveId": "B86BCB71-C885-4A2B-BCBA-8FE049EB94D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le \"oui\" \u00e0 l'initiative de l'UDC s'effrite, selon le dernier sondage SSR", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schaller Thibault\r\n* * Le \"oui\" \u00e0 l'initiative de l'UDC s'effrite, selon le dernier sondage SSR Dominique Dirlewanger, historien, ma\u00eetre d'histoire au gymnase Provence\r\nt\u00e9l priv\u00e9 **60 **-74)\r\nUne mobilisation in\u00e9dite... semble faire plier l'initiative UDC dite \"pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Le camp du \"oui\" s'est effrit\u00e9: de 51% \u00e0 46%, selon le dernier sondage SSR paru hier (mercredi), contre 49% de non, d\u00e9sormais. Est-ce \u00e0 dire que les \u00e9lites universitaires, intellectuelles, artistiques fortement oppos\u00e9es au texte et fortement mobilis\u00e9es ont retrouv\u00e9 la facult\u00e9 d'\u00eatre entendues par la population...? Et y a-t-il eu de tels mouvements dans l'histoire r\u00e9cente...?\r\nBonjour, Dominique Dirlewanger, historien, ma\u00eetre d'histoire au gymnase Provence\r\n- Selon Claude Longchamp, auteur du sondage, il faut remonter \u00e0 1992 (le vote sur l'EEE) pour retrouver un tel clivage... et une telle mobilisation des \"\u00e9lites\" pour autant qu'on puisse les appeler comme \u00e7a... Vous confirmez?\r\n- Comment l'expliquer? Elles \u00e9taient peu engag\u00e9es, ces \u00e9lites, ces derniers temps, mais pourquoi? Parce que dans la tour d'ivoire on n'entend pas le bruit du monde? \r\n- 55% de participation estim\u00e9e pour le scrutin du 28 f\u00e9vrier, c'est assez in\u00e9dit... (46% la moyenne en g\u00e9n\u00e9ral) - la d\u00e9mocratie suisse est plus que jamais vivace?\r\n- C'est un des m\u00e9rites de l'UDC: d'avoir \u00e9largi le champ du d\u00e9bat \u00e0 certaines parties de la population qui s'en d\u00e9sint\u00e9ressaient? En clivant?\r\n- D'un autre c\u00f4t\u00e9 les adversaires de l'UDC se contentent aussi de slogans populistes: un pied qui d\u00e9truit la coupole f\u00e9d\u00e9ral, un boulet qui \u00e9crase Dame Helvetia, les affiches sont provocatrices, sans parler de ceux qui transforment le drapeau suisse en croix gamm\u00e9e... il y a un nivellement par le bas du d\u00e9bat politique en Suisse caus\u00e9 par l'UDC - ou c'est une juste utilisation de la d\u00e9magogie et du populisme pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi que pose le parti?\r\n-Un jour l'UDC sera-t-elle aussi amalgam\u00e9e, comprise dans ce que l'on d\u00e9crit, souvent p\u00e9jorativement comme \"\u00e9lites\"? Roger K\u00f6ppel le patron de presse, Christoph Blocher le milliardaire, Thomas Aeschi le consultant polyglotte... \u00e7a fait pas tr\u00e8s \"peuple\"... il y a des exemples dans l'histoire...?", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le \"oui\" \u00e0 l'initiative de l'UDC s'effrite, selon le dernier sondage SSR  / JDM_2016-02-18T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Une mobilisation in\u00e9dite semble faire plier l'initiative UDC dite \"pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Le camp du \"oui\" s'est effrit\u00e9 de 51% \u00e0 46%, selon le dernier sondage SSR paru mercredi, tandis que le \"non\" atteint d\u00e9sormais 49%. Interview de Dominique Dirlewanger, historien et ma\u00eetre d'histoire au gymnase Provence \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7487263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:38Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:39:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dirlewanger, Dominique", "role": "Historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482741", "internalArchiveId": "AA1512482624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "publicationDate": "2016-02-17T21:22:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative des Jeunes socialistes \"Stop \u00e0 la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 28 f\u00e9vrier 2016.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7504230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7504418.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE", "ALIMENTATION"], "thematicCorporations": ["PS"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Infrarouge", "Mathias Reynard: \"C'est la forme la plus r\u00e9pugnante de recherche de profit.\"", "Sp\u00e9cial votation: faim dans le monde, la Suisse complice?", "Jean-Pierre Grin: \"Ce n'est pas cette initiative qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me du prix du lait en Suisse.\"", "\"Votre \u00e9tude de Lucerne, elle est comme \u00e7a grande.\", affirme l'\u00e9conomiste socialiste Samuel Bendahan en d\u00e9chirant une feuille de papier.", "Valentina Hemmeler: \"Vous aurez encore plus de fermes qui vont dispara\u00eetre en Suisse.\"", "Philippe Nantermod: \"En Suisse, c'est 12'000 emplois le trade des mati\u00e8res premi\u00e8res et 3,9% de notre produit int\u00e9rieur brut.\"", "Samuel Bandahan: \"C'est le truc le plus vrai que vous ayez dit depuis le d\u00e9but du d\u00e9bat, notre initiative ne va pas r\u00e9gler la faim dans le monde (...) mais la question c'est de savoir de quel c\u00f4t\u00e9 on se met.\"", "Philippe Nantermod et Mathias Reynard en plein d\u00e9bat sur l'initiative sur la sp\u00e9culation alimentaire", "St\u00e9phane Graber: \"Une interdiction de la sp\u00e9culation en Suisse ne va avoir aucun effet sur les fluctuations de prix.\"", "Mathias Reynard: \"C'est pas moi qui le dit, ni les jeunes socialistes, c'est le sp\u00e9cialiste mondial de l'alimentation.\"", "Philippe Nantermod: \" Il faudra admettre que le mod\u00e8le lib\u00e9ral que vous conspuez tout le temps a permis ce succ\u00e8s-l\u00e0 (de faire baisser le nombre de personnes sous-aliment\u00e9es dans le monde, ndlr)\"", "Reportage Infrarouge d\u00e9bat sur sp\u00e9culation alimentaire", "Mathias Reynard: \"Si avec \u00e7a on peut sauver quelques exploitations agricoles et quelques vies humaines, eh bien c'est toujours \u00e7a de sauv\u00e9.\"", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mait\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Mathias Reynard: \"C'est la forme la plus r\u00e9pugnante de recherche de profit.\"", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mait\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Jean-Pierre Grin: \"Ce n'est pas cette initiative qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me du prix du lait en Suisse.\"", "Samuel Bendahan: \"Votre \u00e9tude de Lucerne, elle est comme \u00e7a grande.\"", "Valentina Hemmeler: \"Vous aurez encore plus de fermes qui vont dispara\u00eetre en Suisse.\"", "Philippe Nantermod: \"En Suisse, c'est 12'000 emplois le trade des mati\u00e8res premi\u00e8res et 3,9% de notre produit int\u00e9rieur brut.\"", "Samuel Bandahan: \"C'est le truc le plus vrai que vous ayez dit depuis le d\u00e9but du d\u00e9bat, notre initiative ne va pas r\u00e9gler la faim dans le monde (...) mais la question c'est de savoir de quel c\u00f4t\u00e9 on se met.\"", "Philippe Nantermod et Mathias Reynard en plein d\u00e9bat sur l'initiative sur la sp\u00e9culation alimentaire", "St\u00e9phane Graber: \"Une interdiction de la sp\u00e9culation en Suisse ne va avoir aucun effet sur les fluctuations de prix.\"", "Mathias Reynard: \"C'est pas moi qui le dit, ni les jeunes socialistes, c'est le sp\u00e9cialiste mondial de l'alimentation.\"", "Philippe Nantermod: \" Il faudra admettre que le mod\u00e8le lib\u00e9ral que vous conspuez tout le temps a permis ce succ\u00e8s-l\u00e0 (de faire baisser le nombre de personnes sous-aliment\u00e9es dans le monde, ndlr)\"", "Reportage Infrarouge d\u00e9bat sur sp\u00e9culation alimentaire", "Mathias Reynard: \"Si avec \u00e7a on peut sauver quelques exploitations agricoles et quelques vies humaines, eh bien c'est toujours \u00e7a de sauv\u00e9.\"", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi."], "variantIds": ["ece-7407160", "ece-7386513", "ece-7386612", "ece-7389192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:50Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:24:22\r\n...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:30:03\r\n     -Le bl\u00e9, tout le monde\r\n       aimerait en avoir.\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:34:04\r\nMais pour les jeunes socialistes,\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:38:16\r\n l'assiette et le porte-monnaie\r\n    ne font pas bon m\u00e9nage.\r\n\r\n10:00:38:18  10:00:43:03\r\n  2008, les \u00e9meutes de la faim \r\n  \u00e9clatent dans plusieurs pays.\r\n\r\n10:00:43:05  10:00:47:03\r\n        En cause les prix\r\n    des denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:52:02\r\n  -En 2 mois, le riz a augment\u00e9 \r\n  de 53 %, les c\u00e9r\u00e9ales de 83 %.\r\n\r\n10:00:52:15  10:00:58:22\r\n-Les jeunes socialistes d\u00e9signent\r\nles coupables: les sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n10:00:59:00  10:01:03:05\r\n    Mais selon les opposants,\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:10:02\r\n   des centaines d'entreprises\r\n       seraient touch\u00e9es.\r\n\r\n10:01:10:04  10:01:16:04\r\n       Et il serait vain\r\n   de s'attaquer \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n10:01:17:21  10:01:22:04\r\n  -La Suisse n'a aucune influence\r\n      sur ce qui s'y d\u00e9roule.\r\n\r\n10:01:22:14  10:01:28:11\r\n-Alors, cette initiative est-elle la\r\nbonne pour lutter contre la famine ?\r\n\r\n10:01:28:12  10:01:31:21\r\nFaut-il mettre nos emplois en jeu\r\n\r\n10:01:32:00  10:01:35:03\r\n          pour nourrir\r\n   des bouches \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:01:35:05  10:01:36:23\r\n         Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:45:15\r\n        D.BERGER: Bonsoir.\r\n\r\n10:01:45:17  10:01:48:16\r\n            Bienvenue\r\n   sur le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n10:01:48:18  10:01:52:05\r\n           Est-ce normal\r\n de se faire du bl\u00e9 en sp\u00e9culant ?\r\n\r\n10:01:52:06  10:01:54:16\r\n    C'est une question morale.\r\n\r\n10:01:54:18  10:01:59:00\r\n   En d\u00e9roulant le tapis rouge \u00e0\r\n  beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce,\r\n\r\n10:01:59:02  10:02:01:11\r\nest-ce que la Suisse se fait complice\r\n\r\n10:02:01:13  10:02:04:21\r\n    de pratiques qui aggravent\r\n     la faim dans le monde ?\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:07:20\r\n         C'est le dernier\r\n     d\u00e9bat votation avec vous.\r\n\r\n10:02:07:22  10:02:11:00\r\nNous sommes avec vous sur Internet.\r\n\r\n10:02:11:02  10:02:14:17\r\n Nous d\u00e9battons avec six invit\u00e9s.\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:17:02\r\n   Avec nous, Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n10:02:17:04  10:02:20:11\r\n Il sera la voix des agriculteurs.\r\n\r\n10:02:20:13  10:02:25:19\r\n        Valentina Hemmeler,\r\n       du syndicat unitaire.\r\n\r\n10:02:25:21  10:02:30:23\r\n         St\u00e9phane Graber.\r\n\r\n10:02:31:01  10:02:35:16\r\n         Samuel Bendahan,\r\n     il soutient l'initiative.\r\n\r\n10:02:35:18  10:02:39:06\r\n   Philippe Nantermod, opposant.\r\n\r\n10:02:39:08  10:02:43:23\r\n         Mathias Reynard,\r\n  membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:48:04\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:48:06  10:02:52:02\r\n  23 %, c'est le chiffre du jour.\r\n\r\n10:02:52:04  10:02:56:05\r\n23 % des Romands sont encore ind\u00e9cis\r\n\r\n10:02:56:07  10:03:01:14\r\n sur la question de l'initiative \r\ncontre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\n\r\n10:03:01:16  10:03:06:04\r\n         Nous vous donnons\r\n les derni\u00e8res cl\u00e9s avant le vote.\r\n\r\n10:03:06:06  10:03:09:15\r\n       J'aimerais commencer \r\n       par un tour de table.\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:14:04\r\n       Pour mieux comprendre\r\n   quel est l'argument principal\r\n\r\n10:03:14:06  10:03:17:16\r\n qui vous pousse \u00e0 faire campagne.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:21:19\r\n     Je rappelle que les temps\r\n     de parole sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:03:21:21  10:03:25:15\r\n    Mathias Reynard, vous \u00eates\r\n   dans le comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n10:03:25:17  10:03:30:23\r\n Ce combat peut sembler assez loin\r\n  des pr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n10:03:31:01  10:03:36:08\r\nM.REYNARD: Je ne crois pas qu'il soit\r\nloin des pr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:39:05\r\n     Les agriculteurs suisses\r\n         sont concern\u00e9s.\r\n\r\n10:03:39:07  10:03:42:11\r\n           Il y a aussi\r\n    une responsabilit\u00e9 morale.\r\n\r\n10:03:42:13  10:03:48:05\r\n  Si on a d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette \r\n initiative avec des associations,\r\n\r\n10:03:48:07  10:03:52:05\r\nc'est parce qu'en 2008 et en 2012,\r\n\r\n10:03:52:07  10:03:55:17\r\n       il y a eu de graves \r\n       crises alimentaires.\r\n\r\n10:03:55:19  10:04:00:17\r\nOn a atteint le chiffre de 1 milliard\r\n  de personnes qui sont concern\u00e9es\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:01:21\r\n           par la faim.\r\n\r\n10:04:01:23  10:04:05:06\r\n          Jean Ziegler,\r\n qui \u00e9tait rapporteur pour l'ONU,\r\n\r\n10:04:05:08  10:04:07:21\r\n        disait qu'un enfant\r\n        qui meurt de faim,\r\n\r\n10:04:07:23  10:04:10:18\r\n c'est un enfant qu'on assassine.\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:14:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n   on sp\u00e9cule sur la nourriture\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:17:13\r\n et \u00e7a a des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:20:11\r\n            D.BERGER:\r\n  La sp\u00e9culation entra\u00eene-t-elle\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:23:07\r\n     une fluctuation de prix ?\r\n\r\n10:04:23:09  10:04:28:05\r\n        Philippe Nantermod,\r\n    pourquoi \u00eates-vous engag\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:28:07  10:04:35:11\r\nP.NANTERMOD: \u00c7a fait 25 ans que l'ONU\r\n a mis les objectifs du mill\u00e9naire.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:41:17\r\nOn a divis\u00e9 par deux la population\r\n       touch\u00e9e par la faim.\r\n\r\n10:04:41:19  10:04:50:09\r\n      En Chine, on est pass\u00e9\r\n     de 24 % \u00e0 moins de 10 %.\r\n\r\n10:04:50:11  10:04:54:00\r\n   C'est gr\u00e2ce au libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:57:18\r\n       Aucun pays qui a mis\r\n    de la contrainte \u00e9conomique\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:00:16\r\nn'a r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre la faim.\r\n\r\n10:05:00:18  10:05:05:11\r\n        Cette initiative,\r\n  sous couvert de bonne volont\u00e9,\r\n\r\n10:05:05:13  10:05:08:20\r\n        cherche \u00e0 r\u00e9duire\r\n      la libert\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:12:02\r\nAlors que c'est la seule solution.\r\n\r\n10:05:12:04  10:05:15:14\r\n    Lors des crises de la faim,\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:19:13\r\n  on a vu le nombre de personnes\r\n       affam\u00e9es augmenter.\r\n\r\n10:05:19:15  10:05:23:07\r\n            Mais \u00e7a va\r\n   avec les crises \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:05:23:09  10:05:28:03\r\n    D.BERGER: Samuel Bendahan,\r\n      vous \u00eates \u00e9conomiste.\r\n\r\n10:05:28:05  10:05:33:00\r\n   Vous soutenez un texte qui est\r\ncombattu par les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:05:33:02  10:05:34:22\r\n     S.BENDAHAN: Pas par tous.\r\n\r\n10:05:35:00  10:05:37:11\r\n    Si vous achetez une maison,\r\n\r\n10:05:37:13  10:05:41:22\r\n       personne ne conteste\r\n    que vous pouvez l'assurer.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:49:14\r\nCe qui est contest\u00e9, c'est si un gars\r\nd\u00e9barque et assure 15 fois une maison\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:54:03\r\n   dans l'espoir qu'elle br\u00fble \r\n  et vient avec un lance flamme.\r\n\r\n10:05:54:05  10:05:56:11\r\n         Ce sont des abus.\r\n\r\n10:05:56:12  10:06:00:16\r\n       Nous sommes d'accord\r\n  avec les libert\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:06:00:18  10:06:06:06\r\n       Mais nous combattons\r\n        l'abus des outils.\r\n\r\n10:06:06:08  10:06:11:07\r\nD.BERGER: St\u00e9phane Graber, vous venez\r\n    de revenir de C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n10:06:11:09  10:06:16:14\r\n       Vous \u00eates omnipr\u00e9sent\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n10:06:16:16  10:06:21:23\r\n         Vous repr\u00e9sentez\r\n      les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce.\r\n\r\n10:06:22:01  10:06:26:08\r\n      S.GRABER: On n'est pas\r\n directement cibl\u00e9s par le texte.\r\n\r\n10:06:26:10  10:06:31:11\r\n    L'initiative laisse croire\r\n    que les prix vont baisser.\r\n\r\n10:06:31:13  10:06:34:20\r\n L'interdiction de la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:06:34:22  10:06:39:08\r\n        n'aura aucun effet\r\n    sur la fluctuation de prix.\r\n\r\n10:06:39:10  10:06:46:10\r\nLe seul effet, c'est que \u00e7a va rendre\r\n   plus difficile pour les acteurs\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:51:01\r\n de la cha\u00eene alimentaire d'avoir\r\n  acc\u00e8s \u00e0 ces march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:06:51:03  10:06:52:16\r\n         pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:06:52:18  10:06:57:01\r\n   Pour se prot\u00e9ger des risques\r\n  contre la fluctuation de prix.\r\n\r\n10:06:57:03  10:07:00:02\r\n           \u00c7a va rendre\r\n   notre travail plus difficile.\r\n\r\n10:07:00:04  10:07:04:04\r\n  Notre travail c'est d'acheminer\r\n     les denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n10:07:04:06  10:07:09:08\r\n vers les populations qui en ont \r\nbesoin, c'est un effet collat\u00e9ral.\r\n\r\n10:07:09:10  10:07:14:03\r\n   D.BERGER: La Suisse et L'Arc\r\n l\u00e9manique sont des p\u00f4les mondiaux\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:17:07\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce.\r\n\r\n10:07:17:09  10:07:21:13\r\n      Le d\u00e9bat est important \r\n      pour la Suisse romande.\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:23:19\r\n      L'enjeu de la votation.\r\n\r\n10:07:27:03  10:07:30:20\r\n      -Pas facile de pr\u00e9voir\r\n  le prix des produits agricoles.\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:34:21\r\n  Les al\u00e9as du climat, une crise\r\n   politique et d'un seul coup,\r\n\r\n10:07:34:23  10:07:37:13\r\nles prix partent dans tous les sens.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:41:07\r\n     Pour pr\u00e9venir les chocs,\r\n     il existe une assurance.\r\n\r\n10:07:41:09  10:07:45:18\r\n Des instruments qui permettent \u00e0\r\n l'avance de vendre ou d'acheter\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:47:21\r\n       \u00e0 un prix d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n10:07:47:23  10:07:52:23\r\nMais ces instruments financiers sont\r\naussi utilis\u00e9s par des sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n10:07:53:01  10:07:56:06\r\n        Des interm\u00e9diaires\r\n      qui se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n10:07:56:08  10:08:01:05\r\n Par exemple, une cargaison de bl\u00e9\r\n produite en Am\u00e9rique et vendue en\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:05:17\r\nAfrique peut changer virtuellement\r\n   2'000 fois de propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:08:04\r\n   Pour les jeunes socialistes,\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:12:03\r\n      les interm\u00e9diaires ont\r\n un impact important sur les prix.\r\n\r\n10:08:12:05  10:08:15:13\r\n       Leur initiative vise\r\n   \u00e0 interdire toute sp\u00e9culation\r\n\r\n10:08:15:15  10:08:17:16\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:20:00\r\n Les seules op\u00e9rations autoris\u00e9es\r\n\r\n10:08:20:02  10:08:24:11\r\n         seraient celles\r\n      destin\u00e9es \u00e0 s'assurer.\r\n\r\n10:08:24:13  10:08:32:14\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'environ\r\n35 % des c\u00e9r\u00e9ales et 50 % du sucre\r\n\r\n10:08:32:16  10:08:37:09\r\n sont n\u00e9goci\u00e9s par des entreprises\r\n        \u00e9tablies en Suisse.\r\n\r\n10:08:37:11  10:08:41:19\r\n          Elles seraient\r\n      plus de 500 concern\u00e9es.\r\n\r\n10:08:41:21  10:08:46:06\r\n500 entreprises qui, en cas de OUI,\r\n\r\n10:08:46:08  10:08:52:18\r\n     devront prouver qu'elles \r\n    ne font pas de sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:08:54:15  10:08:59:11\r\n     D.BERGER: Avant d'attaquer\r\nles effets r\u00e9els de cette initiative.\r\n\r\n10:08:59:13  10:09:02:12\r\n         C'est quand m\u00eame\r\n     la question philosophique\r\n\r\n10:09:02:14  10:09:04:11\r\n   qu'il faut que l'on d\u00e9batte.\r\n\r\n10:09:04:13  10:09:08:01\r\nPourquoi interdire la sp\u00e9culation ?\r\n\r\n10:09:08:03  10:09:12:14\r\nMathias Reynard, \u00e0 travers le monde,\r\n       on investit sur tout.\r\n\r\n10:09:12:16  10:09:16:13\r\n         Pourquoi est-ce\r\n      qu'il faut l'interdire\r\n\r\n10:09:16:15  10:09:20:23\r\n  sur les denr\u00e9es alimentaires ?\r\n\r\n10:09:21:01  10:09:24:16\r\nM.REYNARD: Ce n'est pas une utopie.\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:29:12\r\n      Vous ne dites pas que\r\n  ce sont les jeunes socialistes\r\n\r\n10:09:29:14  10:09:34:02\r\n  qui disent qu'il y a des effets\r\n    concrets de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:09:34:04  10:09:38:04\r\n        C'est le programme\r\n     d'alimentation de l'ONU.\r\n\r\n10:09:38:06  10:09:41:08\r\n     C'est la Banque mondiale.\r\n\r\n10:09:41:10  10:09:46:03\r\nC'est la derni\u00e8re \u00e9tude de l'EPFZ.\r\n\r\n10:09:46:05  10:09:49:05\r\n La sp\u00e9culation ne fait pas tout.\r\n\r\n10:09:49:07  10:09:52:22\r\n       Il y a aussi la m\u00e9t\u00e9o\r\n         et la politique.\r\n\r\n10:09:53:00  10:09:56:00\r\n       Mais la sp\u00e9culation\r\n     augmente ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:04\r\nElle cr\u00e9e concr\u00e8tement des famines.\r\n\r\n10:09:59:06  10:10:03:11\r\n     Les aliments ne sont pas\r\n   un produit comme les autres.\r\n\r\n10:10:03:13  10:10:06:22\r\n  \u00c7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes\r\n        extr\u00eamement graves.\r\n\r\n10:10:07:00  10:10:11:12\r\n C'est la forme la plus r\u00e9pugnante\r\n      de recherche de profit.\r\n\r\n10:10:11:14  10:10:16:21\r\n  P.NANTERMOD: L'\u00e9tude de Zurich\r\n      ne parle pas de cela.\r\n\r\n10:10:16:23  10:10:21:09\r\n          Une autre \u00e9tude\r\n     a constat\u00e9, au contraire,\r\n\r\n10:10:21:11  10:10:25:16\r\n     que la sp\u00e9culation permet\r\n        de lisser les prix.\r\n\r\n10:10:25:18  10:10:30:08\r\n D.BERGER: Vous parlez de l'effet\r\n de la sp\u00e9culation sur les prix.\r\n\r\n10:10:30:10  10:10:33:01\r\nJ'aimerais que l'on reste sur l'id\u00e9e\r\n\r\n10:10:33:03  10:10:37:22\r\nde savoir si les denr\u00e9es alimentaires\r\n       sont comme les autres.\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:41:10\r\n  P.NANTERMOD: Elles s'\u00e9changent\r\n       et elles se vendent\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:43:12\r\n     depuis la nuit des temps.\r\n\r\n10:10:43:14  10:10:49:14\r\n  L'initiative combat le droit de\r\nvendre un bien qui vous appartient.\r\n\r\n10:10:49:16  10:10:53:04\r\n          Toute personne\r\n  qui produit un bien alimentaire\r\n\r\n10:10:53:06  10:10:55:15\r\n a l'espoir d'en faire un profit.\r\n\r\n10:10:55:17  10:10:59:16\r\n      C'est de la d\u00e9magogie\r\n    de laisser penser aux gens\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:02:16\r\n          que quelqu'un\r\n     veut perdre de l'argent.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:05\r\n    Y compris dans ce domaine.\r\n\r\n10:11:05:07  10:11:10:05\r\n      Les jeunes socialistes\r\ns'appuient sur des \u00e9tudes fauss\u00e9es.\r\n\r\n10:11:10:07  10:11:14:01\r\n    M.REYNARD: On ne parle pas\r\n           du commerce.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:16:03\r\n   On ne parle pas des personnes\r\n\r\n10:11:16:05  10:11:20:15\r\n      qui veulent r\u00e9ellement\r\n      acheter ces aliments.\r\n\r\n10:11:20:17  10:11:25:13\r\n   On parle de gens qui veulent\r\n  uniquement sp\u00e9culer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:11:25:15  10:11:29:23\r\nCes gens-l\u00e0 ne veulent pas acheter\r\n     du bl\u00e9 ou des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:11:30:01  10:11:35:03\r\n   C'est de la pure sp\u00e9culation \r\n   pour le profit \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:11:35:05  10:11:40:14\r\n  D.BERGER: On condamne le casino\r\n      dans cette initiative ?\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:44:02\r\n     P.NANTERMOD: On condamne,\r\n      dans cette initiative,\r\n\r\n10:11:44:04  10:11:48:14\r\n  des instruments financiers qui \r\n  existent dans tous les domaines\r\n\r\n10:11:48:16  10:11:52:03\r\n     qui permettent de couvrir\r\n     les risques \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:11:52:04  10:11:55:03\r\n    Ces instruments financiers\r\n        sont tr\u00e8s utiles.\r\n\r\n10:11:55:05  10:11:59:11\r\nLa Banque africaine du d\u00e9veloppement\r\n    demande que des instruments\r\n\r\n10:11:59:13  10:12:01:16\r\n comparables soient mis en place.\r\n\r\n10:12:01:18  10:12:05:02\r\n        Car ils permettent\r\n   aux producteurs de s'assurer.\r\n\r\n10:12:05:04  10:12:08:00\r\n        \u00c7a permet d'\u00e9viter\r\n     que les prix s'envolent.\r\n\r\n10:12:08:02  10:12:12:00\r\n   D.BERGER: C'est difficile de\r\n   comprendre, Samuel Bendahan.\r\n\r\n10:12:12:02  10:12:15:08\r\n     On dit qu'on ne joue pas\r\n       avec la nourriture.\r\n\r\n10:12:15:10  10:12:18:11\r\n      Les petits commer\u00e7ants\r\n       et les distributeurs\r\n\r\n10:12:18:13  10:12:21:16\r\n  font du profit avec tout cela.\r\n\r\n10:12:21:18  10:12:26:09\r\nS.BENDAHAN: Si vous avez des doutes,\r\n\r\n10:12:26:11  10:12:31:15\r\n   le Parlement de droite fera\r\ntr\u00e8s attention dans l'application.\r\n\r\n10:12:31:17  10:12:36:16\r\nNous n'avons rien contre le fait que\r\n des gens puissent gagner leur vie\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:41:12\r\n  en produisant ou en faisant des\r\ntransactions avec de la nourriture.\r\n\r\n10:12:41:14  10:12:46:09\r\nNous nous battons pour que les gens\r\n qui sont en train de la produire\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:48:11\r\n    puissent gagner d\u00e9cemment.\r\n\r\n10:12:48:13  10:12:52:18\r\n Nous ne contestons pas le premier\r\n   ou le deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:55:15\r\n On conteste la financiarisation.\r\n\r\n10:12:55:17  10:13:04:07\r\n On en fait des titres boursiers et\r\non les \u00e9change des centaines de fois.\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:10:11\r\nOn va s'\u00e9tablir \u00e0 cot\u00e9 d'une borne\r\nInternet pour avoir 2 ms d'avance\r\n\r\n10:13:10:12  10:13:16:03\r\n       sur les transactions\r\n      et gagner de l'argent.\r\n\r\n10:13:16:05  10:13:22:11\r\n   C'est vrai ce que vous dites\r\n     d'avoir des assurances.\r\n\r\n10:13:22:13  10:13:26:17\r\n      J'invite tous les gens\r\n         \u00e0 lire le texte.\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:30:11\r\n     C'est \u00e9crit dans le texte\r\n         que c'est permis.\r\n\r\n10:13:30:12  10:13:37:17\r\nNous voulons juste dire qu'il ne faut\r\n      pas abuser de ces outils.\r\n\r\n10:13:37:19  10:13:43:03\r\n  P.NANTERMOD: Votre pr\u00e9sentation\r\n est tr\u00e8s gentille et tr\u00e8s imag\u00e9e.\r\n\r\n10:13:43:05  10:13:47:11\r\n    Mais ces outils permettent\r\n       de lisser les prix.\r\n\r\n10:13:47:13  10:13:52:07\r\n        Il y a 150 \u00e9tudes \r\n       en face de la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:57:12\r\n    S.BENDAHAN: Il y a 14 %...\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:03:19\r\n P.NANTERMOD: Aujourd'hui ni l'ONU\r\n    ni aucune des institutions\r\n\r\n10:14:03:21  10:14:08:03\r\n     ne demande l'interdiction\r\n        de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:14:08:05  10:14:10:13\r\n    C'est quand m\u00eame frappant.\r\n\r\n10:14:10:15  10:14:14:03\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n       que l'on soit clair.\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:18:13\r\n         On veut interdire\r\n   une partie de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:14:18:15  10:14:23:07\r\n       Pas celle qui touche \r\n      directement le produit.\r\n\r\n10:14:23:09  10:14:29:02\r\n         St\u00e9phane Graber,\r\nl'initiative laisse des exceptions.\r\n\r\n10:14:29:04  10:14:34:12\r\n   S.GRABER: Monsieur Bendahan \r\n  utilise l'id\u00e9e de l'assurance.\r\n\r\n10:14:34:14  10:14:39:08\r\n       L'institut financier\r\n    joue le r\u00f4le de l'assureur.\r\n\r\n10:14:39:10  10:14:46:00\r\n Votre assurance, une fois qu'elle a\r\nle risque que vous lui avez transmis,\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:48:21\r\n    qu'est-ce qu'elle en fait ?\r\n\r\n10:14:48:23  10:14:51:19\r\n      Il y a une r\u00e9assurance.\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:55:11\r\n      Il y en a diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:14:55:13  10:14:59:10\r\n      C'est cette partie-l\u00e0\r\n    que vous voulez interdire.\r\n\r\n10:14:59:11  10:15:02:01\r\n     S.BENDAHAN: Pas du tout.\r\n\r\n10:15:02:02  10:15:07:16\r\nS.GRABER: La sp\u00e9culation financi\u00e8re \r\ndonne au march\u00e9 la liquidit\u00e9 qui est\r\n\r\n10:15:07:18  10:15:16:21\r\nn\u00e9cessaire pour que les industriels\r\n et le secteur de n\u00e9goce puissent\r\n\r\n10:15:16:23  10:15:20:03\r\n      aller donner ce risque\r\n       \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:15:20:05  10:15:24:07\r\n Si vous coupez cette possibilit\u00e9\r\n     de transf\u00e9rer ce risque\r\n\r\n10:15:24:09  10:15:27:02\r\n       et que vous le donnez\r\n         \u00e0 un seul acteur,\r\n\r\n10:15:27:04  10:15:29:18\r\n  il ne pourra pas le supporter.\r\n\r\n10:15:29:20  10:15:32:21\r\nIl va chercher d'autres personnes.\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:36:19\r\n         Je comprends que\r\n     \u00e7a puisse \u00eatre choquant.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:40:17\r\n          Mais la r\u00e9alit\u00e9\r\n     c'est que \u00e7a n'influe pas\r\n\r\n10:15:40:19  10:15:44:09\r\n           sur l'offre\r\n      et la demande de base.\r\n\r\n10:15:44:11  10:15:48:10\r\n     \u00c7a n'affecte pas le prix\r\n      des produits de base.\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:53:02\r\n  S.BENDAHAN: Je vais vous donner\r\n    un argument qui le prouve.\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:55:14\r\n      Toute personne qui fait\r\n\r\n10:15:55:16  10:15:58:14\r\n        un investissement\r\n     veut gagner de l'argent.\r\n\r\n10:15:58:16  10:16:03:02\r\n     Les sp\u00e9culateurs veulent \r\n    en gagner le plus possible.\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:08:04\r\n    Il y a forc\u00e9ment quelqu'un \r\n    qui doit payer leur profit.\r\n\r\n10:16:08:06  10:16:10:02\r\n         Ce service co\u00fbte.\r\n\r\n10:16:10:04  10:16:15:00\r\n   On est tout \u00e0 fait d'accord \r\n  avec le march\u00e9 de l'assurance.\r\n\r\n10:16:15:02  10:16:18:21\r\n    Mais il y a des ordinateurs\r\n    qui font 20'000 op\u00e9rations\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:21:01\r\n       en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n10:16:21:03  10:16:24:06\r\nEt c'est le producteur qui paye \u00e7a.\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:28:14\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n  que l'on aille sur le terrain.\r\n\r\n10:16:28:16  10:16:31:11\r\n      On a d'autres invit\u00e9s.\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:36:14\r\n Madame Hemmeler et Monsieur Grin,\r\n  vous repr\u00e9sentez l'agriculture.\r\n\r\n10:16:36:15  10:16:41:00\r\n   Est-ce que cette sp\u00e9culation\r\n     a une influence n\u00e9faste\r\n\r\n10:16:41:02  10:16:45:19\r\n  pour les agriculteurs suisses ?\r\n\r\n10:16:45:21  10:16:48:20\r\n      V.HEMMELER: \u00c9videmment.\r\n\r\n10:16:48:22  10:16:55:03\r\nLa sp\u00e9culation alimentaire influence\r\n      la volatilit\u00e9 des prix.\r\n\r\n10:16:55:05  10:17:01:17\r\n  Les paysans ont besoin de prix\r\n     qui couvrent les co\u00fbts.\r\n\r\n10:17:01:19  10:17:06:11\r\n      En Suisse, on est dans\r\n   une situation catastrophique.\r\n\r\n10:17:06:12  10:17:09:19\r\n      L'agriculture n'a plus\r\n      de marge de manoeuvre\r\n\r\n10:17:09:21  10:17:12:08\r\n  pour amortir de nouveaux co\u00fbts.\r\n\r\n10:17:12:10  10:17:16:04\r\n   Si on prend l'exemple du lait\r\n       ou du secteur porcin,\r\n\r\n10:17:16:06  10:17:20:10\r\n     les prix ne couvrent que\r\nla moiti\u00e9 des co\u00fbts de production.\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:25:22\r\n    La sp\u00e9culation alimentaire\r\n  contribue \u00e0 une hausse du prix.\r\n\r\n10:17:26:00  10:17:29:23\r\n        Le secteur agricole\r\n     ne peut pas le supporter.\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:36:05\r\n La r\u00e9sultante, c'est que de plus \r\nen plus de fermes vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:17:36:07  10:17:41:13\r\n  Si les exploitations agricoles\r\n        ferment en Suisse,\r\n\r\n10:17:41:15  10:17:46:17\r\n      ce n'est pas parce que\r\n    le prix du ma\u00efs ou du soja\r\n\r\n10:17:46:19  10:17:51:05\r\n  dans certaines r\u00e9gions du monde\r\n   permettraient en contrepartie\r\n\r\n10:17:51:07  10:17:55:21\r\n   de garantir une vie meilleure\r\n pour les exploitations familiales\r\n\r\n10:17:55:22  10:17:57:11\r\n          de ces r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:01:10\r\n      Ce type de sp\u00e9culation\r\n  et cette hausse brutale profite\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:05:03\r\n          essentiellement\r\n\u00e0 la grande industrie exportatrice.\r\n\r\n10:18:05:05  10:18:10:17\r\n        Elle se d\u00e9veloppe au\r\nd\u00e9triment de l'agriculture paysanne.\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:14:01\r\n    Vous avez la d\u00e9monstration\r\n\r\n10:18:14:03  10:18:18:02\r\n  que la sp\u00e9culation alimentaire\r\n    a un double effet n\u00e9gatif\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:22:08\r\n    pour les familles paysannes\r\n      en Suisse et ailleurs.\r\n\r\n10:18:22:10  10:18:27:09\r\n   Les r\u00e9cents sondages ont dit\r\nque l'immense majorit\u00e9 des paysans\r\n\r\n10:18:27:11  10:18:33:14\r\n     en Suisse sont favorables\r\n          \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n10:18:33:16  10:18:38:19\r\nD.BERGER: Jean-Pierre Grin, vous \u00eates\r\n agriculteur et conseiller national.\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:43:01\r\nVous entendez que cette sp\u00e9culation\r\n      a des effets n\u00e9fastes.\r\n\r\n10:18:43:03  10:18:46:01\r\n      J-P.GRIN: Je n'irai pas\r\n        dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:46:03  10:18:48:22\r\n On a effectivement des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:18:49:00  10:18:53:14\r\n   Mais ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n sp\u00e9culatif notamment sur le lait.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:56:23\r\n   Le lait est tr\u00e8s p\u00e9rissable.\r\n\r\n10:18:57:01  10:19:05:15\r\nOn travaille en flux continu, il n'y\r\n  a pas de sp\u00e9culation de volume.\r\n\r\n10:19:05:17  10:19:10:22\r\n   V.HEMMELER: Je n'ai pas parl\u00e9\r\n           du fourrage.\r\n\r\n10:19:11:00  10:19:14:11\r\nCe sont des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:19:14:12  10:19:18:00\r\n    Si vous avez des fourrages\r\n         qui augmentent,\r\n\r\n10:19:18:02  10:19:21:11\r\n        vous avez des co\u00fbts\r\n     qui sont plus importants.\r\n\r\n10:19:21:13  10:19:26:01\r\n  Le prix plus important du lait,\r\n\r\n10:19:26:03  10:19:29:17\r\n     ne permet pas de couvrir\r\n    des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:19:29:20  10:19:34:14\r\nJ-P.GRIN: Mais cette initiative ne\r\nr\u00e9glera pas le probl\u00e8me du prix du\r\n\r\n10:19:34:16  10:19:35:19\r\n          lait en Suisse.\r\n\r\n10:19:35:21  10:19:38:13\r\n        C'est une question\r\n      d'offre et de demande.\r\n\r\n10:19:38:15  10:19:43:04\r\n Souvent, c'est aussi le probl\u00e8me\r\n sur les march\u00e9s internationaux.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:46:02\r\n          Et le probl\u00e8me\r\n    des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques.\r\n\r\n10:19:46:04  10:19:52:03\r\n   Et les probl\u00e8mes de conflits\r\n   sont les causes principales.\r\n\r\n10:19:52:05  10:19:57:21\r\nEt les march\u00e9s \u00e0 terme ont un effet\r\nstabilisateur pour les producteurs,\r\n\r\n10:19:57:23  10:20:03:13\r\n car ils savent qu'il y a un prix \r\ndonn\u00e9, et pour les utilisateurs qui\r\n\r\n10:20:03:15  10:20:09:03\r\nveulent un volume avec un prix donn\u00e9\r\n pour calculer leur prix de vente.\r\n\r\n10:20:09:05  10:20:15:04\r\nCette initiative n'aura aucun effet\r\n sur les prix agricoles en Suisse.\r\n\r\n10:20:15:06  10:20:18:06\r\n    D.BERGER: Ce point pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:20:18:08  10:20:25:02\r\n Ce n'est pas facile si on n'a pas\r\n      le nez dans la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:20:25:04  10:20:28:09\r\n         Jean-Pierre Grin\r\n     dit que cette sp\u00e9culation\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:31:18\r\n  permet de stabiliser les prix.\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:35:21\r\n            M.REYNARD:\r\n  C'est tout \u00e0 fait le contraire.\r\n\r\n10:20:35:23  10:20:39:08\r\n        Toutes les \u00e9tudes \r\n       disent le contraire.\r\n\r\n10:20:39:10  10:20:44:19\r\n        La Banque mondiale\r\n  n'est pas un organe socialiste.\r\n\r\n10:20:44:21  10:20:49:13\r\n        Monsieur Nantermod\r\n ne demande pas cela disait-t-il.\r\n\r\n10:20:49:15  10:20:54:15\r\nle rapport de l'ONU dit que l'impact\r\n    de la sp\u00e9culation financi\u00e8re\r\n\r\n10:20:54:17  10:20:58:03\r\n      est largement reconnu.\r\n\r\n10:20:58:05  10:21:01:03\r\n        Et que ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:21:01:05  10:21:03:16\r\n   Ce n'est pas moi qui le dit.\r\n\r\n10:21:03:18  10:21:07:12\r\n       C'est le sp\u00e9cialiste\r\n    mondial de l'alimentation.\r\n\r\n10:21:07:14  10:21:11:22\r\n   Il y a un probl\u00e8me avec cette\r\n    sp\u00e9culation qui est n\u00e9faste\r\n\r\n10:21:12:00  10:21:14:20\r\n   tant pour les petits paysans\r\n            de Suisse\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:17:23\r\n       que pour les paysans\r\n         des pays du Sud.\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:23:03\r\n Il y a toute une s\u00e9rie de pays qui\r\nsont en train de prendre des mesures.\r\n\r\n10:21:23:05  10:21:28:13\r\nP.NANTERMOD: L'expert dit qu'il faut\r\nprendre des mesures pour \u00e9viter des\r\n\r\n10:21:28:15  10:21:30:22\r\n      positions de dominance.\r\n\r\n10:21:31:00  10:21:33:14\r\n   La Suisse a pris des mesures.\r\n\r\n10:21:33:16  10:21:37:14\r\n         Il sera interdit\r\n  d'avoir une position dominante.\r\n\r\n10:21:37:16  10:21:43:06\r\n \u00c7a, c'est de la manipulation des\r\n march\u00e9s, pas de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:21:43:08  10:21:47:08\r\n        En ce qui concerne \r\n        la soi-disant \u00e9tude\r\n\r\n10:21:47:10  10:21:50:21\r\n   qui serait un bout de papier,\r\n       c'est une m\u00e9ta \u00e9tude.\r\n\r\n10:21:50:23  10:21:53:11\r\n  Elle a analys\u00e9 d'autres \u00e9tudes.\r\n\r\n10:21:53:12  10:21:58:00\r\n Elle constate que la plupart des\r\n \u00e9tudes arrivent \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:21:58:02  10:22:02:04\r\n    qu'il n'y a pas d'influence\r\n         sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:22:02:06  10:22:07:06\r\n    Et qu'il y a une influence\r\n et une influence stabilisatrice.\r\n\r\n10:22:07:08  10:22:14:10\r\nS.BENDAHAN: Sur les prix, c'est 11 %\r\n   qui disent qu'il y a un effet\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:19:15\r\nstabilisateur et toutes les autres\r\n       disent le contraire.\r\n\r\n10:22:19:17  10:22:22:11\r\n        Voil\u00e0 votre \u00e9tude.\r\n\r\n10:22:22:12  10:22:25:08\r\n D.BERGER: On vous passe l'\u00e9tude.\r\n\r\n10:22:25:10  10:22:29:06\r\nPour que vous l'ayez sous les yeux.\r\n\r\n10:22:29:08  10:22:34:21\r\n  St\u00e9phane Graber, on dit que les\r\n   \u00e9tudes disent que l'influence\r\n\r\n10:22:34:23  10:22:40:18\r\n de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es \r\nalimentaires, c'est entre 8 et 70 %.\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:44:14\r\n  J'aimerais une r\u00e9ponse pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:22:44:16  10:22:54:05\r\n        S.GRABER: Je vais\r\n     vous citer Paul Krugman.\r\n\r\n10:22:54:07  10:22:58:16\r\n      Prix Nobel d'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:22:58:18  10:23:06:03\r\nVoil\u00e0 ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9: \"Le prix \r\ndes d\u00e9riv\u00e9s est un pari sur le prix\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:14:15\r\n  futur qui n'a aucun effet direct\r\nsur le prix des biens alimentaires\".\r\n\r\n10:23:14:17  10:23:21:05\r\n    Deuxi\u00e8me chose, vous dites\r\n  qu'il faut cadrer les march\u00e9s.\r\n\r\n10:23:21:07  10:23:24:09\r\n       Tout le monde le dit.\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:32:01\r\n Mais aucune \u00e9tude et je peux vous\r\nassurer que la FAO, donc que l'ONU,\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:38:08\r\n       dit qu'il ne faut pas\r\n     interdire la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:23:38:10  10:23:41:15\r\n  Elle dit qu'il faut r\u00e9glementer\r\n           les march\u00e9s.\r\n\r\n10:23:41:17  10:23:45:21\r\nC'est exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n      dans la loi financi\u00e8re\r\n\r\n10:23:45:23  10:23:48:02\r\n         au mois de juin.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:52:02\r\n    On s'est battu \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:23:52:04  10:23:58:09\r\n    Vous savez tr\u00e8s bien aussi \r\n    que les articles 117 et 118\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:02:06\r\n     sur la limite de position\r\n         sont dans la loi.\r\n\r\n10:24:02:08  10:24:06:19\r\nVous savez que Monsieur Schneider-\r\n   Ammann pendant la discussion\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:10:16\r\n    au Parlement s'est engag\u00e9 \r\n    au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:24:10:18  10:24:15:16\r\n Il a dit que nous ne pouvons pas\r\n faire un r\u00e8glement d'application\r\n\r\n10:24:15:18  10:24:21:20\r\n   sans conna\u00eetre les modalit\u00e9s\r\naux USA et dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:21:22  10:24:26:11\r\n La Suisse introduira ces limites \r\n de position d\u00e8s qu'elle conna\u00eetra\r\n\r\n10:24:26:13  10:24:29:11\r\nle r\u00e8glement de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:32:11\r\n        D.BERGER: Attention\r\n       de ne pas trop entrer\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:35:11\r\n dans la fine technique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:40:04\r\n      Je ne suis pas s\u00fbr que\r\ntout le monde ait lu ces articles.\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:44:10\r\n          Jetons un oeil\r\n     sur l'\u00e9volution des prix.\r\n\r\n10:24:44:11  10:24:50:14\r\n        On a deux courbes.\r\n\r\n10:24:50:16  10:24:56:22\r\nSi on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:24:57:00  10:25:03:14\r\n On voit une hausse assez \u00e9vidente\r\n       dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:25:03:16  10:25:08:07\r\n          Mais ensuite,\r\n    il y a des pics r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:25:08:09  10:25:16:00\r\n  \u00c7a veut dire que la sp\u00e9culation\r\nexiste depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:16:02  10:25:21:01\r\n M.REYNARD: C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \r\ncar les spectateurs voient qu'il y a\r\n\r\n10:25:21:03  10:25:26:10\r\n  une grande diff\u00e9rence entre ce\r\nqu'on a connu avant et aujourd'hui.\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:31:04\r\nIl y a tout un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n    par l'ONU sur cette question\r\n\r\n10:25:31:06  10:25:34:17\r\n et qui montre que la fluctuation\r\n        des prix a doubl\u00e9\r\n\r\n10:25:34:19  10:25:36:18\r\n     ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:41:10\r\n C'est l'effet de la concentration\r\n  des acteurs et des sp\u00e9culateurs\r\n\r\n10:25:41:11  10:25:43:16\r\n   sur ces denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:25:43:18  10:25:48:06\r\nAujourd'hui, on a une augmentation\r\n  de la sp\u00e9culation tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:25:48:08  10:25:51:04\r\n \u00c7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:53:09\r\n     On a ouvert les march\u00e9s.\r\n\r\n10:25:53:11  10:25:56:17\r\n        Vous savez combien\r\n     d'exploitations ferm\u00e9es ?\r\n\r\n10:25:56:19  10:25:59:15\r\nChaque jour, il y en a 3 qui ferment.\r\n\r\n10:25:59:17  10:26:03:06\r\n     Des dizaines de milliers\r\n      d'emplois ont disparu.\r\n\r\n10:26:03:08  10:26:05:04\r\n            Si avec \u00e7a,\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:10:15\r\non peut sauver quelques exploitations\r\n     et quelques vies humaines,\r\n\r\n10:26:10:17  10:26:14:11\r\n  m\u00eame si ce ne sont que quelques\r\n       petits pourcentages,\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:16:13\r\n        c'est toujours \u00e7a.\r\n\r\n10:26:16:15  10:26:22:02\r\n   D.BERGER: Quand on dit que la\r\n   sp\u00e9culation a un effet de 8 %\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:25:02\r\nest-ce que ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 trop ?\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:27:23\r\n     P.NANTERMOD: Evidemment,\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:32:07\r\n      mais il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\n   de facteurs qui ont un effet.\r\n\r\n10:26:32:09  10:26:41:23\r\n         Sur ce graphique,\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:47:03\r\n      on voit l'augmentation\r\n    de la volatilit\u00e9 des prix.\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:51:03\r\n  Il a raison de dire que chaque\r\n   personne qui meurt de faim,\r\n\r\n10:26:51:05  10:26:54:10\r\n    c'est une personne de trop\r\n        qui meurt de faim.\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:56:16\r\n  Mais pendant cette p\u00e9riode-l\u00e0,\r\n\r\n10:26:56:18  10:27:01:02\r\n      le nombre de personnes\r\n  qui meurent de faim a diminu\u00e9.\r\n\r\n10:27:01:04  10:27:03:16\r\n C'est un succ\u00e8s pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:27:03:18  10:27:07:11\r\n      On y est arriv\u00e9 non pas\r\n    en limitant la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:27:07:12  10:27:12:15\r\n  Il faut admettre que le mod\u00e8le\r\n  de libre-\u00e9change est le mod\u00e8le\r\n\r\n10:27:12:17  10:27:15:07\r\n  qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce succ\u00e8s.\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:19:22\r\n      Partout o\u00f9 on a essay\u00e9\r\n    de planifier l'agriculture,\r\n\r\n10:27:20:00  10:27:22:05\r\n on est plut\u00f4t arriv\u00e9 \u00e0 augmenter\r\n\r\n10:27:22:07  10:27:25:13\r\n      le nombre de personnes \r\n      qui mourraient de faim.\r\n\r\n10:27:25:15  10:27:28:04\r\nS.BENDAHAN: La question fondamentale\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:33:00\r\n     est celle de la libert\u00e9 \r\n     que l'on donne aux gens.\r\n\r\n10:27:33:02  10:27:38:11\r\nOn n'a pas envie que les gens qui \r\nsont sur le terrain soient libres.\r\n\r\n10:27:38:13  10:27:42:01\r\n       J'aimerais expliquer\r\n        un truc important.\r\n\r\n10:27:42:03  10:27:47:08\r\nLe vrai probl\u00e8me, c'est qu'il y a des\r\n gens qui ont les moyens d'attendre.\r\n\r\n10:27:47:10  10:27:51:11\r\n      Il y en a qui n'ont pas\r\n      les moyens d'attendre.\r\n\r\n10:27:51:13  10:27:56:05\r\nQuelqu'un qui doit d\u00e9penser au jour\r\n  le jour son argent pour vivre.\r\n\r\n10:27:56:07  10:28:00:11\r\n S'il y a une petite augmentation\r\n    des prix de la nourriture,\r\n\r\n10:28:00:12  10:28:02:21\r\n \u00e7a lui rend impossible d'acheter.\r\n\r\n10:28:02:23  10:28:06:21\r\n     C'est pour \u00e7a qu'on a eu\r\n     des \u00e9meutes de la faim.\r\n\r\n10:28:06:23  10:28:13:09\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a des crises qui\r\nsont caus\u00e9es par la financiarisation.\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:18:12\r\nTout ce qui est li\u00e9 au fait que l'on\r\n laisse les gens faire du commerce,\r\n\r\n10:28:18:14  10:28:20:01\r\n         on est d'accord.\r\n\r\n10:28:20:03  10:28:23:08\r\n          Mais on estime\r\n   qu'il faut r\u00e9glementer cela.\r\n\r\n10:28:23:10  10:28:28:02\r\n  Et on estime que la nourriture\r\n      est un bien sp\u00e9cifique\r\n\r\n10:28:28:04  10:28:32:16\r\n et que nous devons emp\u00eacher que \r\n l'on puisse faire trop de profit\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:38:17\r\n l\u00e0-dessus notamment par le fait que\r\nl'on fasse des \u00e9changes tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n10:28:38:19  10:28:41:06\r\n Ce qui est menac\u00e9, c'est l'abus.\r\n\r\n10:28:41:08  10:28:44:16\r\nCe n'est pas d'emp\u00eacher la libert\u00e9.\r\n\r\n10:28:44:18  10:28:49:04\r\n        S.GRABER: En fait,\r\n     l'initiative est extr\u00eame.\r\n\r\n10:28:49:06  10:28:52:21\r\n        Elle ne propose pas\r\n    de r\u00e9glementer les march\u00e9s,\r\n\r\n10:28:52:23  10:28:58:07\r\nelle propose d'interdire un m\u00e9canisme\r\nqui permet \u00e0 l'industrie alimentaire\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:03:00\r\n        et aux producteurs\r\n  de se couvrir contre un risque.\r\n\r\n10:29:03:02  10:29:07:11\r\nOn est favorable \u00e0 la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:29:07:13  10:29:14:09\r\n          On l'a soutenue\r\n   au mois de juin au Parlement.\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:17:18\r\n  D.BERGER: Valentina Hemmeler ?\r\n\r\n10:29:17:20  10:29:21:17\r\n V.HEMMELER: Ce n'est qu'une part\r\n        de la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:29:21:19  10:29:24:11\r\n    que nous voulons interdire.\r\n\r\n10:29:24:13  10:29:29:09\r\n    C'est celle qui est nocive\r\n   et qui existe depuis 15 ans.\r\n\r\n10:29:29:11  10:29:33:06\r\nCe sont des personnes qui ont quitt\u00e9\r\n\r\n10:29:33:07  10:29:37:14\r\n  des secteurs qui \u00e9taient moins\r\n  porteurs, comme l'immobilier.\r\n\r\n10:29:37:16  10:29:41:08\r\n    Ils ont parasit\u00e9 le syst\u00e8me\r\n       alimentaire mondial.\r\n\r\n10:29:41:10  10:29:46:09\r\nAujourd'hui, vous avez au niveau de\r\nl'agriculture et de la faim dans le\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:49:20\r\n     monde, 70 % des personnes\r\n     qui souffrent de la faim\r\n\r\n10:29:49:22  10:29:51:19\r\n         sont des paysans.\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:55:18\r\n    Ce sont des personnes \u00e0 qui\r\n    il faut permettre de vivre.\r\n\r\n10:29:55:20  10:30:01:11\r\n Ce sont les premiers producteurs\r\n          de nourriture.\r\n\r\n10:30:01:13  10:30:05:11\r\n Elles permettent \u00e0 la population\r\n     mondiale de se nourrir.\r\n\r\n10:30:05:12  10:30:08:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n     on est dans une situation\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:11:01\r\n          o\u00f9 les paysans\r\n    travaillent avec le vivant.\r\n\r\n10:30:11:03  10:30:13:22\r\n         Si l'on revient\r\n    sur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain,\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:18:15\r\n la d\u00e9cision que prend le paysan \r\naura un impact dans quelques mois.\r\n\r\n10:30:18:17  10:30:20:22\r\n     Ou dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:30:21:00  10:30:24:00\r\nIl a besoin d'une certaine stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:27:13\r\n       Les paysans subissent\r\n      l'incertitude du march\u00e9\r\n\r\n10:30:27:15  10:30:32:14\r\n    qui est provoqu\u00e9e en partie\r\n  par la sp\u00e9culation alimentaire.\r\n\r\n10:30:32:16  10:30:36:23\r\n  Alors que les sp\u00e9culateurs se \r\n nourrissent sur ces incertitudes\r\n\r\n10:30:37:01  10:30:38:14\r\n       pour faire du profit.\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:41:16\r\n    C'est \u00e7a qui est important\r\n          de comprendre.\r\n\r\n10:30:41:18  10:30:47:17\r\n      On est dans un syst\u00e8me\r\n   qui est totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:30:47:17  10:30:51:04\r\n        D.BERGER: M. Grin,\r\nvous n'aimeriez pas la m\u00eame chose ?\r\n\r\n10:30:51:09  10:30:57:15\r\n    Avoir moins d'incertitude,\r\npouvoir pr\u00e9voir \u00e0 plus long terme ?\r\n\r\n10:30:57:20  10:31:02:16\r\n    J-P.GRIN: Au niveau suisse,\r\non aimerait avoir de meilleurs prix.\r\n\r\n10:31:02:21  10:31:05:16\r\n    Mais le probl\u00e8me de la faim\r\n        dans certains pays\r\n\r\n10:31:05:21  10:31:11:07\r\n          est un probl\u00e8me\r\n   de politique agricole locale.\r\n\r\n10:31:11:11  10:31:13:13\r\n    L'augmentation des denr\u00e9es\r\n          alimentaires,\r\n\r\n10:31:13:18  10:31:20:00\r\n        c'est un probl\u00e8me\r\n      d'offre et de demande.\r\n\r\n10:31:20:05  10:31:22:10\r\n      Concernant les l\u00e9gumes,\r\n\r\n10:31:22:14  10:31:26:15\r\n     il n'y a pas une denr\u00e9e\r\n qui fluctue plus durant l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:30:11\r\n      Une salade peut passer\r\n       de 1 fr \u00e0 2,50 frs.\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:34:18\r\n     On n'a pas de sp\u00e9culation\r\n         sur les l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:31:34:23  10:31:39:11\r\nC'est un produit qui varie fortement.\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:44:05\r\nC'est la preuve que c'est l'offre et\r\nla demande qui fait varier ces prix.\r\n\r\n10:31:44:10  10:31:46:09\r\n  Sur la sp\u00e9culation sur le bl\u00e9.\r\n\r\n10:31:46:12  10:31:51:01\r\nEst-ce que vous savez qu'au niveau du\r\n    co\u00fbt de la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n\r\n10:31:51:06  10:31:56:17\r\n dans un kilo de pain, il y a 95 %\r\n    de co\u00fbts de transformation\r\n\r\n10:31:56:22  10:32:00:02\r\n     et de marge commerciale ?\r\n\r\n10:32:00:07  10:32:07:03\r\n          Si on sp\u00e9cule\r\n    sur la c\u00e9r\u00e9ale panifiable,\r\n\r\n10:32:07:08  10:32:14:10\r\n         l'effet final est\r\n         pratiquement nul.\r\n\r\n10:32:14:14  10:32:20:08\r\n    S.BENDAHAN: Il y a des pays\r\n    o\u00f9 l'impact est plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n10:32:20:12  10:32:22:12\r\n    sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n10:32:22:17  10:32:28:18\r\n       C'est l\u00e0 que les gens\r\n         meurent de faim.\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:35:15\r\n  J-P.GRIN: Mais votre initiative\r\n   ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:32:35:20  10:32:42:15\r\n  V.HEMMELER: On ne peut pas agir\r\n        sur le climat ici.\r\n\r\n10:32:42:20  10:32:48:21\r\n   Ni \u00e0 court ni \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n10:32:49:02  10:32:53:10\r\n   Il est tr\u00e8s difficile d'agir\r\nsur les conflits arm\u00e9s des r\u00e9gions.\r\n\r\n10:32:53:14  10:32:58:00\r\n Par contre, on est capable d'agir\r\navec une initiative qui nous permet\r\n\r\n10:32:58:05  10:33:02:07\r\n  de r\u00e9guler un des facteurs qui \r\n provoquent la faim dans le monde,\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:05:08\r\n    la sp\u00e9culation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:33:05:12  10:33:10:06\r\nP.NANTERMOD: Le probl\u00e8me, c'est que\r\nvous avez d\u00e9cid\u00e9 que la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:33:10:11  10:33:15:09\r\navait un effet n\u00e9gatif sur les prix.\r\n\r\n10:33:15:13  10:33:18:20\r\n   Mais le mod\u00e8le que nous avons\r\n        aujourd'hui permet\r\n\r\n10:33:19:01  10:33:22:22\r\n     des \u00e9volutions favorables\r\n en mati\u00e8re de faim dans le monde.\r\n\r\n10:33:23:03  10:33:25:11\r\n          Depuis 15 ans,\r\n      on va dans le bon sens.\r\n\r\n10:33:25:16  10:33:28:21\r\n   Ce n'est toujours pas assez.\r\n\r\n10:33:29:02  10:33:33:05\r\n    Mais c'est deux fois moins\r\n        qu'il y a 25 ans.\r\n\r\n10:33:33:10  10:33:39:11\r\n  On est pass\u00e9 de 22 % \u00e0 13 % de\r\npersonnes qui souffrent de la faim.\r\n\r\n10:33:39:16  10:33:43:11\r\n   D.BERGER: On a un graphique.\r\n\r\n10:33:43:15  10:33:50:11\r\n   On est pass\u00e9s de 18 % \u00e0 11 %.\r\n\r\n10:33:59:01  10:34:02:17\r\n  C'est un graphique sans nuance.\r\n\r\n10:34:02:22  10:34:07:17\r\nIl ne dit pas la situation alarmante\r\n qui r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:16:13\r\nNotamment en Afrique subsaharienne\r\n    et dans le Sud de l'Asie.\r\n\r\n10:34:16:18  10:34:20:01\r\n M.REYNARD: Comment est-on arriv\u00e9\r\n      \u00e0 baisser le probl\u00e8me\r\n\r\n10:34:20:06  10:34:22:10\r\nde sous-alimentation dans le monde ?\r\n\r\n10:34:22:14  10:34:25:11\r\n Ce n'est pas avec la sp\u00e9culation,\r\n           au contraire.\r\n\r\n10:34:25:16  10:34:32:01\r\nC'est avec des programmes des Nations\r\n  unies, de d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n10:34:32:06  10:34:35:10\r\n      des programmes d'aide.\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:44:04\r\n  Aujourd'hui, ce sont les m\u00eames\r\n     qui annonce des volont\u00e9s\r\n\r\n10:34:44:09  10:34:47:17\r\n            de nouvelles\r\ncoupes dans l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:34:47:22  10:34:52:10\r\nCe sont les m\u00eames qui se font les \r\nap\u00f4tres de la lutte contre la faim\r\n\r\n10:34:52:14  10:34:55:10\r\n           qui coupent\r\nsyst\u00e9matiquement dans ces budgets.\r\n\r\n10:34:55:14  10:34:58:12\r\n       Il faut avoir un peu\r\n    d'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n10:34:58:17  10:35:02:15\r\n   On peut montrer ce graphique,\r\n on peut aussi rappeler le chiffre\r\n\r\n10:35:02:20  10:35:07:05\r\nd'un milliard de personnes qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par la faim en 2008.\r\n\r\n10:35:07:10  10:35:10:08\r\n      \u00c7a provoque des crises \r\n     alimentaires tr\u00e8s graves.\r\n\r\n10:35:10:12  10:35:19:10\r\nD.BERGER: C'est juste, c'est remont\u00e9\r\n  en 2008, puis c'est redescendu.\r\n\r\n10:35:19:14  10:35:22:22\r\n   P.NANTERMOD: On doit admettre\r\n     quand notre civilisation\r\n\r\n10:35:23:02  10:35:26:19\r\n       fait des choses bien.\r\n\r\n10:35:27:00  10:35:30:09\r\n     Si on un programme permet\r\n    de faire baisser le ch\u00f4mage\r\n\r\n10:35:30:13  10:35:36:05\r\n          chaque ann\u00e9e,\r\n  il ne faudrait pas le d\u00e9molir.\r\n\r\n10:35:36:10  10:35:39:21\r\n      J-P.GRIN: Dans le cadre\r\n      du programme de la FAO,\r\n\r\n10:35:40:02  10:35:42:05\r\n        on a baiss\u00e9 la faim\r\n           dans le monde\r\n\r\n10:35:42:10  10:35:47:00\r\n      malgr\u00e9 qu'on a augment\u00e9\r\n          la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:35:47:05  10:35:53:20\r\nDe cette mani\u00e8re, on peut am\u00e9liorer\r\n   ce probl\u00e8me, c'est honorable.\r\n\r\n10:35:54:02  10:36:01:07\r\n       Mais votre initiative\r\n   ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:04:15\r\n     S.BENDAHAN: Vous r\u00e9p\u00e9tez\r\n       que notre initiative\r\n\r\n10:36:04:20  10:36:08:11\r\n         ne va pas r\u00e9gler\r\n      la faim dans le monde.\r\n\r\n10:36:08:15  10:36:12:22\r\n    Effectivement, c'est vrai.\r\n\r\n10:36:13:03  10:36:18:00\r\n    \u00c0 elle seule, elle n'a pas\r\n l'ambition de r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:22:20\r\nMais de dire qu'il ne faut pas la \r\nfaire, c'est aussi absurde de dire\r\n\r\n10:36:23:01  10:36:25:14\r\n       que MSF doit arr\u00eater\r\n       de soigner des gens\r\n\r\n10:36:25:19  10:36:29:04\r\n        parce que \u00e7a ne va\r\n           rien r\u00e9gler.\r\n\r\n10:36:29:09  10:36:35:01\r\n     La question est de savoir\r\n      de quel c\u00f4t\u00e9 on se met.\r\n\r\n10:36:35:06  10:36:38:16\r\n         Du c\u00f4t\u00e9 des gens\r\n      qui font quelque chose,\r\n\r\n10:36:38:21  10:36:45:23\r\n    ou de ceux qui s'en foutent\r\n         et ne font rien.\r\n\r\n10:36:46:05  10:36:48:12\r\n    \u00c9videmment, la sp\u00e9culation\r\n         n'est pas tout.\r\n\r\n10:36:48:17  10:36:52:00\r\n   La m\u00e9t\u00e9o et d'autres facteurs\r\n    influencent aussi les prix.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:55:08\r\n   La technologie est meilleure,\r\n  il y a l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:36:55:12  10:36:57:04\r\n Plein de choses se sont pass\u00e9es.\r\n\r\n10:36:57:09  10:37:01:02\r\n Mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il ne\r\nfaut pas aussi combattre les choses\r\n\r\n10:37:01:07  10:37:02:03\r\n         qui ne vont pas.\r\n\r\n10:37:02:09  10:37:05:13\r\n   Surtout quand on est le pays\r\n    le plus heureux du monde.\r\n\r\n10:37:05:17  10:37:07:12\r\n    On peut se permettre cela.\r\n\r\n10:37:07:17  10:37:13:11\r\n S.GRABER: Mme Hemmeler, vous parlez\r\ndes paysans qui souffrent de la faim.\r\n\r\n10:37:13:16  10:37:17:23\r\n       J'ai \u00e9t\u00e9 en Afrique,\r\n       j'ai parl\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:37:18:04  10:37:22:03\r\n           En \u00c9thiopie,\r\n         il y a trois ans,\r\n\r\n10:37:22:08  10:37:27:08\r\n      une bourse de mati\u00e8res\r\n  premi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n\r\n10:37:27:12  10:37:33:09\r\n    Pour permettre aux paysans \r\n   de mieux g\u00e9rer leurs risques.\r\n\r\n10:37:33:13  10:37:35:23\r\n  \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s.\r\n\r\n10:37:36:04  10:37:41:10\r\n   Aujourd'hui, le revenu s'est\r\n   stabilis\u00e9 pour ces paysans.\r\n\r\n10:37:41:14  10:37:45:14\r\nLa banque de d\u00e9veloppement africaine\r\n     cherche des investisseurs\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:49:22\r\net des sp\u00e9culateurs pour mettre en\r\n   place des bourses de ce type\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:55:18\r\n    pour aider le monde paysan.\r\n\r\n10:37:55:23  10:37:59:13\r\n   On donne le risque \u00e0 d'autres\r\n     personnes qu'aux paysans.\r\n\r\n10:37:59:18  10:38:07:11\r\n   Vous \u00eates en train de dire le\r\ncontraire, et de faire le contraire.\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:12:16\r\nV.HEMMELER: Notre organisation est en\r\nlien avec de nombreuses organisations\r\n\r\n10:38:12:21  10:38:15:12\r\n        \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:38:15:17  10:38:23:05\r\nLes \u00e9chos que nous avons sur place\r\n  ne sont pas du tout les m\u00eames.\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:27:15\r\n          Vous avez parl\u00e9\r\n    de pouvoir g\u00e9rer le risque.\r\n\r\n10:38:27:20  10:38:34:01\r\n        Ce n'est pas \u00e0 cela\r\n  que cette initiative s'attaque.\r\n\r\n10:38:34:06  10:38:36:17\r\n   Elle s'attaque aux personnes\r\n\r\n10:38:36:22  10:38:40:03\r\n  qui cherchent \u00e0 faire du profit\r\n          \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:38:40:08  10:38:48:04\r\n Ce qui est important aujourd'hui,\r\npour pouvoir apporter quelque chose\r\n\r\n10:38:48:09  10:38:52:00\r\n\u00e0 ces populations, il faut d\u00e9velopper\r\n      des politiques agricoles\r\n\r\n10:38:52:05  10:38:55:11\r\n    et alimentaires locales qui\r\n     permettent \u00e0 ces paysans\r\n\r\n10:38:55:15  10:38:57:21\r\n         de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:38:58:02  10:39:00:04\r\n       D'abord pour fournir\r\n       leur propre march\u00e9,\r\n\r\n10:39:00:09  10:39:03:12\r\n         et pas forc\u00e9ment\r\n     pour exporter \u00e0 bas prix.\r\n\r\n10:39:03:17  10:39:09:11\r\n      D.BERGER: Il est temps\r\n    de donner la parole \u00e0 ceux\r\n\r\n10:39:09:15  10:39:15:05\r\n     que nous avons sollicit\u00e9s\r\n  cette semaine, les internautes.\r\n\r\n10:39:15:10  10:39:21:12\r\nIls ont des questions \u00e0 vous poser.\r\n\r\n10:39:25:00  10:39:28:22\r\n       Une premi\u00e8re question\r\n       pour Mathias Reynard.\r\n\r\n10:39:40:07  10:39:43:17\r\n   M.REYNARD: C'est une question\r\n           int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:39:43:22  10:39:46:06\r\n       Tout d'abord, il y a\r\n    une argumentation \u00e9thique.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:50:06\r\nCe n'est pas parce que d'autres pays\r\n   font des choses inacceptables\r\n\r\n10:39:50:11  10:39:51:17\r\n    qu'on doit le faire aussi.\r\n\r\n10:39:51:22  10:39:54:22\r\n\u00c0 ce niveau-l\u00e0, on n'aurait jamais\r\n        aboli l'esclavage\r\n\r\n10:39:55:03  10:39:56:14\r\n    ou le travail des enfants.\r\n\r\n10:39:56:19  10:39:58:11\r\n  Il y a aussi un r\u00f4le de mod\u00e8le.\r\n\r\n10:39:58:16  10:40:01:22\r\n   La deuxi\u00e8me r\u00e9ponse \u00e0 donner,\r\n      c'est que d'autres pays\r\n\r\n10:40:02:03  10:40:07:13\r\n      sont en train de r\u00e9guler,\r\nl'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:11:18\r\nConcr\u00e8tement, c'est un trend g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:40:11:23  10:40:15:15\r\n    Encore une fois, la Suisse\r\n   va se retrouver \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n10:40:15:20  10:40:26:05\r\nLe troisi\u00e8me argument, si on d\u00e9cidait\r\n     de supprimer la production\r\n\r\n10:40:26:10  10:40:30:08\r\n      de mines antipersonnel,\r\n       on nous dirait quoi ?\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:34:19\r\n \u00c7a va faire perdre des emplois ?\r\n\r\n10:40:35:00  10:40:37:07\r\n      D.BERGER: On va revenir\r\n          sur la question\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:40:11\r\n   de l'exemple des autres pays.\r\n\r\n10:40:40:16  10:40:43:22\r\n       La deuxi\u00e8me question\r\n     est pour St\u00e9phane Graber.\r\n\r\n10:40:56:23  10:41:03:01\r\n  S.GRABER: Le probl\u00e8me, c'est que\r\nla sp\u00e9culation n'est pas \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:41:03:06  10:41:06:17\r\n     des fluctuations de prix.\r\n\r\n10:41:06:22  10:41:12:09\r\n Ce sont les conditions de march\u00e9,\r\n             la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:16:18\r\n  Aujourd'hui, on a des probl\u00e8mes\r\n  d'infrastructures, de stockage.\r\n\r\n10:41:16:23  10:41:20:14\r\n  D.BERGER: Ce monsieur s'\u00e9tonne\r\n qu'on sp\u00e9cule sur la nourriture.\r\n\r\n10:41:20:19  10:41:23:14\r\n   S.GRABER: Personne ne sp\u00e9cule\r\n        sur la nourriture.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:27:00\r\n  Les acteurs du march\u00e9 physique\r\n      transfert des risques\r\n\r\n10:41:27:05  10:41:30:18\r\n     sur un march\u00e9 financier,\r\n   ce risque est ensuite trait\u00e9.\r\n\r\n10:41:30:23  10:41:33:19\r\n      Mais ceci n'affecte pas\r\n        le march\u00e9 physique.\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:37:21\r\n    La meilleure preuve, c'est\r\n qu'aujourd'hui, le gros probl\u00e8me,\r\n\r\n10:41:38:02  10:41:39:23\r\n c'est que les prix sont trop bas.\r\n\r\n10:41:40:04  10:41:41:21\r\n     Il y a une surproduction.\r\n\r\n10:41:42:02  10:41:45:14\r\n       En 2008, vous dites\r\n   que c'\u00e9tait une catastrophe.\r\n\r\n10:41:45:19  10:41:50:22\r\n Vos paysans en 2008 en Afrique, \r\n ils ont pu commencer \u00e0 produire.\r\n\r\n10:41:51:03  10:41:55:14\r\nIls ont pu red\u00e9couvrir le manioc, \r\nune culture importante en Afrique.\r\n\r\n10:41:55:19  10:41:59:09\r\n   Elle est plus importante pour\r\n     l'alimentation en Afrique\r\n\r\n10:41:59:13  10:42:01:11\r\n        que le bl\u00e9 import\u00e9.\r\n\r\n10:42:01:15  10:42:05:20\r\n   Enfin, ils avaient un revenu\r\n     suffisant pour investir\r\n\r\n10:42:06:01  10:42:07:11\r\n         et se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:42:07:15  10:42:11:14\r\n   Aujourd'hui, ce n'est pas la \r\n  sp\u00e9culation qui est \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:42:11:19  10:42:16:03\r\n des famines, c'est les conditions\r\nclimatiques, l'offre et la demande.\r\n\r\n10:42:16:08  10:42:18:14\r\nLa sp\u00e9culation ne permet que d'offrir\r\n\r\n10:42:18:19  10:42:24:11\r\n      un service d'assurance\r\n    pour les acteurs physiques.\r\n\r\n10:42:24:16  10:42:25:22\r\n   D.BERGER: On vous a compris.\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:29:02\r\n    On se contente de r\u00e9pondre\r\n    pr\u00e9cis\u00e9ment aux questions.\r\n\r\n10:42:29:07  10:42:31:10\r\n         La prochaine est\r\n       pour Samuel Bendahan.\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:07\r\nC'est un constat, pas une question.\r\n\r\n10:42:44:07  10:42:45:23\r\n  S.BENDAHAN: Je comprends assez.\r\n\r\n10:42:46:04  10:42:48:11\r\nC'est l'argument de la peur de dire\r\n\r\n10:42:48:16  10:42:52:08\r\n qu'on va \u00eatre dans une situation\r\n   horrible si on ne fait rien.\r\n\r\n10:42:52:12  10:42:56:11\r\n  Mais r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 comment \u00e7a\r\ns'est pass\u00e9 pour le secret bancaire.\r\n\r\n10:42:56:16  10:42:58:19\r\nSi on ne fait rien, et que plus tard,\r\n\r\n10:42:59:00  10:43:01:09\r\n       on commence \u00e0 se dire\r\n         que \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n10:43:01:13  10:43:06:19\r\n        on va se retrouver\r\n      dans la m\u00eame situation.\r\n\r\n10:43:07:00  10:43:10:08\r\n     On sera oblig\u00e9s de suivre\r\n  ce que les autres veulent faire\r\n\r\n10:43:10:12  10:43:14:07\r\nalors qu'on a l'occasion aujourd'hui\r\n    de se positionner en leader.\r\n\r\n10:43:14:11  10:43:16:04\r\n Voil\u00e0 ce que nous voulons faire,\r\n\r\n10:43:16:09  10:43:18:18\r\n          voil\u00e0 comment\r\n  nous proposons une initiation.\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:22:17\r\n  Ce n'est pas nous qu'on traite\r\n  de moutons noirs par la suite.\r\n\r\n10:43:22:22  10:43:25:22\r\n  Comme dans le secret bancaire.\r\n\r\n10:43:26:03  10:43:31:11\r\n   C'est juste, c'est vrai que\r\nsi on est les premiers \u00e0 faire \u00e7a,\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:08\r\n   il y a peut-\u00eatre des profits\r\n         qui vont partir.\r\n\r\n10:43:34:12  10:43:39:04\r\nMais il ne faut pas oublier qu'il y a\r\n  toute une s\u00e9rie d'investissements\r\n\r\n10:43:39:09  10:43:42:16\r\naujourd'hui qui sont faits dans la\r\n     sp\u00e9culation alimentaire\r\n\r\n10:43:42:21  10:43:45:02\r\n    et qui ne peuvent pas \u00eatre\r\n           d\u00e9localis\u00e9s,\r\n\r\n10:43:45:07  10:43:46:21\r\n    comme les fonds de pension.\r\n\r\n10:43:47:02  10:43:50:22\r\nSi cela reste en Suisse, \u00e7a obligera\r\n     ces fonds \u00e0 sortir de l\u00e0,\r\n\r\n10:43:51:03  10:43:53:05\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de gagn\u00e9.\r\n\r\n10:43:53:10  10:43:55:11\r\nD.BERGER: Merci \u00e0 nos internautes.\r\n\r\n10:43:55:15  10:44:04:18\r\n  Nous allons maintenant aborder\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:09:10\r\n     l'avant-derni\u00e8re question\r\n           de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:44:09:14  10:44:13:23\r\nInterdire la sp\u00e9culation en Suisse\r\n   seulement, quelle utilit\u00e9 ?\r\n\r\n10:44:14:04  10:44:21:08\r\n   Philippe Nantermod, est-ce que\r\nla Suisse n'a pas un r\u00f4le d'exemple ?\r\n\r\n10:44:21:12  10:44:29:05\r\n  P.NANTERMOD: Je ne consid\u00e8re pas\r\nque la sp\u00e9culation, au-del\u00e0 du terme,\r\n\r\n10:44:29:10  10:44:37:06\r\n  soit quelque chose de n\u00e9faste.\r\n\r\n10:44:37:11  10:44:43:13\r\n  On peut consid\u00e9rer que si c'est\r\nun instrument financier bien r\u00e9gul\u00e9,\r\n\r\n10:44:43:18  10:44:46:10\r\n        il peut \u00eatre utile\r\n    et apporter des bienfaits.\r\n\r\n10:44:46:14  10:44:48:15\r\n   D.BERGER: Pourquoi interdire\r\n           en Suisse ?\r\n\r\n10:44:48:20  10:44:52:12\r\n  P.NANTERMOD: pourquoi la Suisse\r\n   donnerait un mauvais signal ?\r\n\r\n10:44:52:17  10:44:56:17\r\n En Suisse, c'est 12'000 emplois,\r\nle trading des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n10:44:56:22  10:45:00:12\r\n      On peut interdire cela,\r\n    \u00e7a repartirait \u00e0 Hong Kong,\r\n\r\n10:45:00:17  10:45:05:20\r\n            je ne vois\r\n   pas ce qu'on aurait \u00e0 gagner.\r\n\r\n10:45:06:01  10:45:10:21\r\n \u00c0 ma connaissance, il n'y avait \r\n que les USA qui avaient interdit\r\n\r\n10:45:11:01  10:45:14:00\r\n  la sp\u00e9culation sur les oignons\r\n       dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n10:45:14:05  10:45:16:09\r\n     c'\u00e9tait une catastrophe.\r\n\r\n10:45:16:13  10:45:18:22\r\nPour se donner une bonne conscience,\r\n\r\n10:45:19:03  10:45:23:01\r\n     on va interdire en Suisse\r\n une pratique qui nous fait gagner\r\n\r\n10:45:23:06  10:45:27:03\r\n     un peu d'argent, qui cr\u00e9e\r\n des emplois, et de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:45:27:08  10:45:31:03\r\nEt \u00e7a ne cr\u00e9e pas tant de probl\u00e8mes\r\n     que \u00e7a \u00e0 l'international.\r\n\r\n10:45:31:08  10:45:33:11\r\nAucune organisation internationale\r\n\r\n10:45:33:15  10:45:37:09\r\n     ne demande l'interdiction\r\n        de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:45:37:13  10:45:42:19\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n         quelle utilit\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:43:00  10:45:47:10\r\n   M.REYNARD: On est un confetti\r\ndans le monde en termes de surface,\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:19\r\n      mais si on regarde notre\r\npoids sur la sp\u00e9culation alimentaire,\r\n\r\n10:45:52:00  10:45:53:17\r\n     on n'est pas un confetti.\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:57:03\r\n      Les amis de M. Graber\r\n  sont nombreux dans notre pays.\r\n\r\n10:45:57:08  10:46:00:15\r\n       La Suisse a un r\u00f4le \r\n       d'exemple important.\r\n\r\n10:46:00:20  10:46:05:02\r\nC'est \u00e0 la Suisse de dire si on est\r\n   d'accord que dans notre pays,\r\n\r\n10:46:05:07  10:46:07:02\r\n           on joue avec\r\n          la nourriture.\r\n\r\n10:46:07:07  10:46:09:21\r\n     Est-ce qu'on est d'accord\r\n       qu'il y ait des gens\r\n\r\n10:46:10:02  10:46:13:15\r\n     qui se fassent \u00e9norm\u00e9ment\r\n d'argent sur le dos des paysans ?\r\n\r\n10:46:13:20  10:46:17:13\r\nEt au d\u00e9triment de vies humaines ?\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:02\r\n       C'est nous qui fixons\r\n        les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n10:46:20:07  10:46:24:18\r\n   D.BERGER: La Suisse en r\u00f4le \r\n   d'exemple, St\u00e9phane Graber ?\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:28:05\r\n S.GRABER: J'ai pos\u00e9 une question\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n10:46:28:10  10:46:32:11\r\n    Pourquoi l'ONU est oppos\u00e9e\r\n       \u00e0 une interdiction ?\r\n\r\n10:46:32:15  10:46:33:23\r\n       J'aimerais le savoir.\r\n\r\n10:46:34:04  10:46:36:23\r\n     Je n'ai jamais pu avoir \r\n    une r\u00e9ponse de votre part.\r\n\r\n10:46:37:04  10:46:40:17\r\nTout simplement parce que ce n'est\r\n      pas la bonne solution.\r\n\r\n10:46:40:22  10:46:44:20\r\n    Quand on a voulu interdire \r\n    la sp\u00e9culation des oignons,\r\n\r\n10:46:45:01  10:46:48:07\r\n      on a eu une catastrophe\r\n         des fluctuations.\r\n\r\n10:46:48:11  10:46:52:14\r\n Des prix qui varient \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:46:52:19  10:47:00:18\r\nLe r\u00f4le stabilisateur des march\u00e9s est\r\nreconnu par toutes les organisations.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:03:12\r\n        La FAO est oppos\u00e9e \r\n        \u00e0 une interdiction.\r\n\r\n10:47:03:17  10:47:07:14\r\nVous \u00eates les seuls dans le monde.\r\n\r\n10:47:07:19  10:47:11:01\r\n    M.REYNARD: C'est exactement\r\n           le contraire.\r\n\r\n10:47:11:06  10:47:14:02\r\n       Tous les spectateurs\r\n    peuvent aller sur Internet,\r\n\r\n10:47:14:07  10:47:16:08\r\n    regarder le site de la FAO,\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:20:17\r\n les propos du rapporteur sp\u00e9cial\r\n  de l'ONU pour l'alimentation.\r\n\r\n10:47:20:22  10:47:25:01\r\nIls verront qu'ils ne demandent pas\r\n la suppression et l'interdiction\r\n\r\n10:47:25:06  10:47:29:08\r\ndes contrats \u00e0 long terme, ce n'est\r\n  pas ce qu'on demande non plus.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:32:14\r\n        M. Graber confond\r\n les deux termes depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n10:47:32:19  10:47:35:17\r\n      On demande d'interdire\r\n       la sp\u00e9culation pure.\r\n\r\n10:47:35:22  10:47:40:20\r\n  Des gens qui n'ont rien \u00e0 voir,\r\n    qui ne savent pas ce qu'est\r\n\r\n10:47:41:01  10:47:45:00\r\n     planter du bl\u00e9, mais qui\r\n     veulent jouer l\u00e0-dessus\r\n\r\n10:47:45:05  10:47:47:05\r\n     et se faire de l'argent.\r\n\r\n10:47:47:10  10:47:51:00\r\n   S.GRABER: Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \r\n   au Parlement au mois de juin\r\n\r\n10:47:51:05  10:47:54:00\r\n dans un texte que vous avez vot\u00e9.\r\n\r\n10:47:54:05  10:47:59:14\r\n  D.BERGER: J'aimerais qu'on soit\r\nplus pr\u00e9cis sur l'impact \u00e9conomique.\r\n\r\n10:47:59:19  10:48:07:20\r\n   Durant la campagne, vous avez\r\n    matraqu\u00e9 sur cet argument.\r\n\r\n10:48:08:01  10:48:10:19\r\n     S.GRABER: Nous ne sommes\r\n        pas sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n10:48:11:00  10:48:15:13\r\n Le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui,\r\non dit qu'on va rendre plus difficile\r\n\r\n10:48:15:18  10:48:20:03\r\n voir impossible pour les acteurs\r\nen Suisse, les gens qui produisent\r\n\r\n10:48:20:08  10:48:25:21\r\n  l'alimentation, pour l'amener\r\naux populations qui en ont besoin,\r\n\r\n10:48:26:02  10:48:31:07\r\n        on va leur rendre\r\n     la t\u00e2che plus difficile.\r\n\r\n10:48:31:11  10:48:34:15\r\n     Il y aura des contr\u00f4les,\r\n        des complications.\r\n\r\n10:48:34:20  10:48:38:06\r\n            Pour rien.\r\n\r\n10:48:38:11  10:48:40:06\r\n   D.BERGER: \u00c7a va toucher qui ?\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:43:02\r\n      S.GRABER: \u00c7a va toucher\r\n       toutes les personnes\r\n\r\n10:48:43:07  10:48:45:11\r\nqui utilisent des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:48:45:15  10:48:48:08\r\n      D.BERGER: Les banques,\r\n         les assurances ?\r\n\r\n10:48:48:12  10:48:51:03\r\n      S.GRABER: Des soci\u00e9t\u00e9s\r\n        agroalimentaires,\r\n\r\n10:48:51:08  10:48:53:11\r\n      comme Nestl\u00e9 ou Kraft.\r\n\r\n10:48:53:15  10:48:56:02\r\n          Les n\u00e9gociants\r\n     qui utilisent ces march\u00e9s\r\n\r\n10:48:56:07  10:48:58:09\r\npour se prot\u00e9ger de leurs risques.\r\n\r\n10:48:58:13  10:49:01:08\r\n     Pour chaque transaction,\r\n      elles devront rentrer\r\n\r\n10:49:01:12  10:49:06:16\r\n   dans une administration pour\r\n   d\u00e9montrer que ce qu'ils font\r\n\r\n10:49:06:21  10:49:09:02\r\n est bien pour couvrir un contrat.\r\n\r\n10:49:09:07  10:49:13:15\r\n      D.BERGER: \u00c7a touchera \r\n     des banques cantonales ?\r\n\r\n10:49:13:20  10:49:18:09\r\n   S.GRABER: Toutes les personnes\r\nqui utilisent des march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:49:18:13  10:49:20:20\r\n    en Suisse se retrouveraient\r\n            p\u00e9nalis\u00e9es\r\n\r\n10:49:21:01  10:49:23:07\r\n   et soumises \u00e0 des contr\u00f4les.\r\n\r\n10:49:23:11  10:49:29:09\r\n  V.HEMMELER: Il y a un probl\u00e8me\r\ndans l'argumentation des opposants.\r\n\r\n10:49:29:13  10:49:33:22\r\nQuand ils veulent bien se faire voir,\r\n\r\n10:49:34:03  10:49:37:07\r\n      ils disent qu'ils font\r\n     de la sp\u00e9culation saine,\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:44:15\r\n       qui n'est pas touch\u00e9e\r\n         par l'initiative.\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:48:00\r\n     S'ils ne sont pas touch\u00e9s\r\n       par cette initiative,\r\n\r\n10:49:48:05  10:49:50:00\r\n    ils n'ont pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:49:50:05  10:49:52:10\r\n           On le redit,\r\n\r\n10:49:52:14  10:49:56:20\r\non touche uniquement \u00e0 la sp\u00e9culation\r\n      particuli\u00e8rement nocive.\r\n\r\n10:49:57:01  10:50:03:13\r\nJe ne dis pas qu'il ne va pas y avoir\r\nun certain nombre d'emplois en marge\r\n\r\n10:50:03:18  10:50:05:17\r\n   qui risquent d'\u00eatre touch\u00e9s.\r\n\r\n10:50:05:22  10:50:08:05\r\nC'est hypoth\u00e9tique pour l'instant.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:11:21\r\n     On nous a toujours brandi\r\n   la menace de pertes d'emplois\r\n\r\n10:50:12:02  10:50:16:11\r\net de d\u00e9localisations \u00e0 chaque fois\r\nqu'on parlait de ce type de sujet.\r\n\r\n10:50:16:16  10:50:21:00\r\nJ'aimerais rappeler \u00e0 ces personnes\r\n   qui s'inqui\u00e8tent aujourd'hui\r\n\r\n10:50:21:05  10:50:27:11\r\n  que les exploitations agricoles,\r\non en perd trois par jour en Suisse.\r\n\r\n10:50:27:14  10:50:32:19\r\n      On en perd une toutes\r\n   les trois minutes en Europe.\r\n\r\n10:50:33:00  10:50:35:11\r\n        Ce sont des faits.\r\n\r\n10:50:35:16  10:50:40:05\r\nEn 30 ans, nous avons perdu 150'000\r\nemplois dans l'agriculture suisse.\r\n\r\n10:50:40:10  10:50:44:20\r\n   Les personnes qui s'inqui\u00e8tent\r\nde ces hypoth\u00e9tiques pertes d'emplois\r\n\r\n10:50:45:01  10:50:48:21\r\nne se sont jamais \u00e9mues des pertes\r\n  d'emplois dans l'agriculture.\r\n\r\n10:50:49:02  10:50:51:15\r\n     Au contraire, ils ont dit\r\n         que c'\u00e9tait sain,\r\n\r\n10:50:51:20  10:50:54:14\r\nune \u00e9volution structurelle positive.\r\n\r\n10:50:54:19  10:50:58:15\r\n     P.NANTERMOD: Le commerce\r\n des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:50:58:20  10:51:01:11\r\n       c'est 18 % des imp\u00f4ts\r\n       sur les entreprises.\r\n\r\n10:51:01:16  10:51:05:05\r\n  Si vous interdisez ce commerce,\r\n\r\n10:51:05:10  10:51:12:12\r\n si vous interdisez la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n10:51:12:17  10:51:19:10\r\n      une entreprise va aller\r\n       s'implanter ailleurs.\r\n\r\n10:51:19:14  10:51:25:12\r\n    Comment vous allez financer\r\n    vos exploitations agricoles\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:30:05\r\n         si vous supprimez\r\n   les entreprises profitables ?\r\n\r\n10:51:30:10  10:51:37:08\r\n S.BENDAHAN: Soit vous dites que \u00e7a\r\nne concerne quasiment rien en Suisse,\r\n\r\n10:51:37:12  10:51:43:22\r\nsoit c'est une goutte dans l'oc\u00e9an,\r\nou alors \u00e7a concerne tout le monde.\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:47:08\r\n  Regardez les fonds de pension,\r\n         les placements.\r\n\r\n10:51:47:12  10:51:49:19\r\n       La plupart n'est pas\r\n       dans la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:51:50:00  10:51:51:21\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:51:52:02  10:51:55:17\r\n    Dans les produits d\u00e9riv\u00e9s,\r\n vous avez les mati\u00e8res premi\u00e8res,\r\n\r\n10:51:55:22  10:51:59:10\r\n    et l\u00e0-dedans la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:51:59:14  10:52:01:15\r\n          C'est beaucoup\r\n     pour les gens concern\u00e9s,\r\n\r\n10:52:01:20  10:52:06:03\r\n           mais peu pour\r\n     les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n10:52:06:08  10:52:09:11\r\n      D.BERGER: On a entendu\r\n   des discussions int\u00e9ressantes\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:12:11\r\n             autour des\r\npertes d'emplois dans l'agriculture.\r\n\r\n10:52:12:15  10:52:15:05\r\n       Il y a tout le temps \r\n       des pertes d'emplois.\r\n\r\n10:52:15:10  10:52:19:22\r\n  Qu'est-ce que vous dites quand\r\non vous dit qu'on ne se soucie pas\r\n\r\n10:52:20:03  10:52:27:05\r\n            des pertes\r\n   d'emploi dans l'agriculture ?\r\n\r\n10:52:27:10  10:52:29:09\r\n         J-P.GRIN: C'est\r\n      tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:52:29:13  10:52:33:18\r\nDans l'agriculture, on a perdu des \r\nemplois du fait de la m\u00e9canisation.\r\n\r\n10:52:33:23  10:52:36:07\r\n      Les trois exportations\r\n        perdues par jour,\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:38:17\r\n         \u00e7a ne vient pas \r\n        de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:52:38:22  10:52:41:21\r\n     Ca vient de la politique\r\n      et des prix agricoles.\r\n\r\n10:52:42:01  10:52:43:02\r\n         Prenez le sucre.\r\n\r\n10:52:43:07  10:52:46:14\r\n   Il est au niveau le plus bas\r\n       internationalement.\r\n\r\n10:52:46:19  10:52:53:08\r\n\u00c7a ne rentabilise plus la production\r\n de betterave \u00e0 sucre actuellement.\r\n\r\n10:52:53:12  10:52:57:22\r\n     C'est une raison principale\r\nde cette diminution des exportations.\r\n\r\n10:52:58:03  10:53:02:17\r\n        J'aimerais revenir\r\n sur l'effet de cette initiative.\r\n\r\n10:53:02:22  10:53:09:18\r\n   Dans l'Arc l\u00e9manique, il y a \r\n  400 soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce actives.\r\n\r\n10:53:09:23  10:53:11:20\r\n     \u00c0 peu pr\u00e8s 8'000 emplois.\r\n\r\n10:53:12:02  10:53:15:17\r\n    Si on en arrive \u00e0 interdire\r\n         certains n\u00e9goces,\r\n\r\n10:53:15:22  10:53:21:22\r\n       ils vont se d\u00e9placer\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:53:22:03  10:53:28:10\r\n   S.BENDAHAN: On a dit que \u00e7a \r\n   ne concernait pas le n\u00e9goce.\r\n\r\n10:53:28:14  10:53:31:22\r\n   J-P.GRIN: Si on perd 3 \u00e0 4 %\r\n        de manne fiscale,\r\n\r\n10:53:32:03  10:53:35:11\r\n        on ne pourra plus\r\n  faire l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:53:35:15  10:53:40:05\r\n         On devra couper.\r\n\r\n10:53:40:10  10:53:44:03\r\n    D.BERGER: On a appris que\r\n les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:53:44:08  10:53:46:16\r\n        \u00e9taient meilleures \r\n       que ce qu'on pensait.\r\n\r\n10:53:46:21  10:53:56:14\r\n     Vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9,\r\n    vous avez un peu de retard.\r\n\r\n10:53:56:19  10:54:04:12\r\n S.GRABER: Ce que vous n'avez pas\r\n int\u00e9gr\u00e9, c'est l'effet indirect.\r\n\r\n10:54:04:17  10:54:10:20\r\n Vous allez nous emp\u00eacher de g\u00e9rer\r\n  ces risques et de les assurer.\r\n\r\n10:54:11:01  10:54:14:14\r\n    Sur les pertes d'emplois,\r\n elles ne sont pas hypoth\u00e9tiques,\r\n\r\n10:54:14:19  10:54:16:06\r\n       elles existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:54:16:11  10:54:21:03\r\nAujourd'hui, j'ai des cas dans notre\r\n  association de soci\u00e9t\u00e9s suisses,\r\n\r\n10:54:21:08  10:54:26:11\r\n     familiales, centenaires.\r\n\r\n10:54:26:15  10:54:37:21\r\n  Aujourd'hui, certaines soci\u00e9t\u00e9s\r\n  d\u00e9cident de faire leur gestion\r\n\r\n10:54:38:02  10:54:43:10\r\n  de tr\u00e9sorerie ailleurs qu'ici.\r\n\r\n10:54:43:14  10:54:46:00\r\n   \u00c0 cause de cette initiative,\r\n\r\n10:54:46:05  10:54:50:03\r\n elles ne savent pas comment elle\r\n  pourront g\u00e9rer leur tr\u00e9sorerie\r\n\r\n10:54:50:08  10:54:51:08\r\n          dans le futur.\r\n\r\n10:54:51:12  10:54:56:00\r\nIl vaut mieux d\u00e9placer sa gestion \u00e0\r\nl'\u00e9tranger que de prendre le risque\r\n\r\n10:54:56:05  10:55:01:22\r\n         de se retrouver\r\n      avec une interdiction.\r\n\r\n10:55:02:03  10:55:05:03\r\n     Tout ce qui va se passer\r\n    si cette initiative passe,\r\n\r\n10:55:05:08  10:55:10:08\r\nc'est d'accro\u00eetre cette ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:55:10:12  10:55:12:10\r\n      Dans le climat actuel,\r\n\r\n10:55:12:14  10:55:17:14\r\n c'est vraiment la derni\u00e8re chose\r\n        dont on a besoin.\r\n\r\n10:55:17:19  10:55:20:16\r\n        D.BERGER: On arrive\r\n      \u00e0 la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:55:20:21  10:55:24:18\r\nJ'aimerais revenir \u00e0 l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n10:55:24:23  10:55:28:01\r\n  C'est peut-\u00eatre \u00e7a qui va jouer\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n10:55:28:06  10:55:33:05\r\n     Pour ne pas avoir l'image\r\n       d'un combat gauchiste\r\n\r\n10:55:33:10  10:55:36:23\r\n    contre m\u00e9chants bourgeois,\r\n\r\n10:55:37:04  10:55:42:05\r\n       c'\u00e9tait \u00e0 la tribune\r\n du Conseil national en septembre.\r\n\r\n10:55:42:10  10:55:44:14\r\n Il s'agissait d'Oscar Freysinger.\r\n\r\n10:55:44:19  10:55:51:17\r\n       Il a parl\u00e9 au moment\r\n de l'examen de cette initiative.\r\n\r\n10:55:51:23  10:55:55:20\r\nO.FREYSINGER: Je n'aime pas l'id\u00e9e\r\n   que des gens se font du fric\r\n\r\n10:55:56:01  10:55:59:00\r\n  en en faisant crever d'autres.\r\n\r\n10:55:59:05  10:56:02:15\r\n     Je sais que je ne pourrai\r\n       pas sauver le monde.\r\n\r\n10:56:02:20  10:56:07:02\r\n       Pourtant, en romantique\r\nimp\u00e9nitent, je vais voter fleur bleue\r\n\r\n10:56:07:07  10:56:10:03\r\n  et dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n10:56:10:08  10:56:14:13\r\nD.BERGER: St\u00e9phane Graber, qu'est-ce\r\n    que vous pourriez lui dire ?\r\n\r\n10:56:14:18  10:56:20:21\r\n      C'est une phrase forte.\r\n\r\n10:56:21:02  10:56:23:22\r\n      \"Je n'aime pas l'id\u00e9e\r\n   que les gens se font du fric\r\n\r\n10:56:24:03  10:56:25:21\r\n  en en faisant crever d'autres.\"\r\n\r\n10:56:26:02  10:56:30:11\r\nS.GRABER: Je n'aime pas non plus que\r\nqui que ce soit souffre de la faim.\r\n\r\n10:56:30:15  10:56:34:04\r\n      Les n\u00e9goces de mati\u00e8res\r\npremi\u00e8res jouent un r\u00f4le important,\r\n\r\n10:56:34:09  10:56:37:12\r\n  ils permettent aux producteurs\r\n     de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s\r\n\r\n10:56:37:17  10:56:38:20\r\n       pour leurs produits.\r\n\r\n10:56:39:01  10:56:42:06\r\n  Les populations qui ont besoin\r\n         de ces produits,\r\n\r\n10:56:42:11  10:56:44:15\r\nelles ont acc\u00e8s \u00e0 cette nourriture.\r\n\r\n10:56:44:20  10:56:48:18\r\nPour pouvoir le faire, le n\u00e9gociant\r\n  ne peut pas supporter le risque\r\n\r\n10:56:48:23  10:56:50:05\r\n    de la fluctuation de prix.\r\n\r\n10:56:50:10  10:56:52:00\r\n   On ne parle jamais du temps.\r\n\r\n10:56:52:05  10:56:55:03\r\nMais entre le moment o\u00f9 le producteur\r\n            veut vendre,\r\n\r\n10:56:55:08  10:56:57:15\r\n   et le moment o\u00f9 c'est vendu,\r\n\r\n10:56:57:20  10:56:59:20\r\n il peut se passer jusqu'\u00e0 un an.\r\n\r\n10:57:00:01  10:57:02:02\r\n         C'est un risque.\r\n\r\n10:57:02:07  10:57:04:09\r\nCe risque, quelqu'un doit l'assumer.\r\n\r\n10:57:04:13  10:57:11:03\r\n Si on emp\u00eache de g\u00e9rer ce risque,\r\n le n\u00e9gociant ne va plus apporter\r\n\r\n10:57:11:08  10:57:15:13\r\n   l'alimentation chez les gens\r\n        qui en ont besoin.\r\n\r\n10:57:15:18  10:57:22:08\r\n    L\u00e0, on tuera des personnes.\r\n\r\n10:57:22:12  10:57:27:15\r\n   On est tout \u00e0 fait d'accord,\r\nje ne souhaite la mort de personne.\r\n\r\n10:57:27:20  10:57:32:13\r\nD.BERGER: Samuel Bendahan, est-ce que\r\n     ce n'est pas une initiative\r\n\r\n10:57:32:19  10:57:36:08\r\n      qui va avoir du soutien\r\n        sur l'\u00e9motionnel ?\r\n\r\n10:57:36:12  10:57:39:19\r\n    S.BENDAHAN: Oui, elle aura\r\n   un soutien sur l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n10:57:40:00  10:57:44:05\r\n      On va faire des choix \r\n      sur des choses justes.\r\n\r\n10:57:44:10  10:57:48:09\r\n     Mais qui est le plus mal \r\n    dans ce d\u00e9bat aujourd'hui ?\r\n\r\n10:57:48:13  10:57:52:17\r\nLe trader qui ach\u00e8te et vend 1'000\r\n  fois des produits financiers,\r\n\r\n10:57:52:22  10:57:55:18\r\n         est-ce qu'il est\r\n   dans la mis\u00e8re aujourd'hui ?\r\n\r\n10:57:55:23  10:58:00:02\r\nQuand l'agriculteur meurt de faim,\r\nest-ce qu'il meurt de faim aussi ?\r\n\r\n10:58:00:07  10:58:03:23\r\n   Vous savez bien que ce sont \r\n  des gens qui vivent tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:58:04:04  10:58:08:02\r\n  il y a quelque part un probl\u00e8me\r\nsi cette personne arrive \u00e0 extraire\r\n\r\n10:58:08:07  10:58:11:22\r\n   tant d'argent d'un syst\u00e8me o\u00f9\r\nd'autres personnes meurent de faim.\r\n\r\n10:58:12:03  10:58:17:05\r\nD.BERGER: Il est temps de conclure.\r\n\r\n10:58:17:10  10:58:19:11\r\n   C'est d\u00e9sormais la tradition,\r\n\r\n10:58:19:16  10:58:27:17\r\n  le mot de conclusion appartient\r\n          \u00e0 Mix et Remix.\r\n\r\n10:58:37:11  10:58:42:22\r\nM.REYNARD: Oui, derri\u00e8re les chiffres\r\n     et les th\u00e9ories compliqu\u00e9es\r\n\r\n10:58:43:03  10:58:46:18\r\n           de M. Graber,\r\n     il y a des vies humaines.\r\n\r\n10:58:46:23  10:58:50:11\r\n   D.BERGER: Vous avez commenc\u00e9\r\n           l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:58:50:15  10:58:54:20\r\n        c'est M. Nantermod \r\n        qui va la terminer.\r\n\r\n10:58:55:01  10:59:01:11\r\n       Un dernier argument\r\n   pour convaincre les ind\u00e9cis.\r\n\r\n10:59:01:15  10:59:05:17\r\n    M.REYNARD: Les sp\u00e9culateurs\r\npeuvent d\u00e9j\u00e0 jouer sur l'immobilier\r\n\r\n10:59:05:22  10:59:08:23\r\n            aujourd'hui,\r\nsur les nouvelles technologies, l'or.\r\n\r\n10:59:09:04  10:59:12:19\r\n    Mais cette sp\u00e9culation sur\r\n les denr\u00e9es alimentaires provoque\r\n\r\n10:59:13:00  10:59:14:17\r\n     des morts et des famines.\r\n\r\n10:59:14:22  10:59:17:22\r\n       C'est une sp\u00e9culation\r\n  qui d\u00e9shonore l'esp\u00e8ce humaine.\r\n\r\n10:59:18:03  10:59:21:04\r\n      On doit avoir la force\r\n  de dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n10:59:21:09  10:59:24:12\r\n   D.BERGER: Philippe Nantermod,\r\n         un dernier mot ?\r\n\r\n10:59:24:17  10:59:28:18\r\nP.NANTERMOD: Ce qui provoque la faim\r\n dans le monde, c'est la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:59:28:23  10:59:32:10\r\n On a vu cela avec une diminution\r\n     de la faim dans le monde\r\n\r\n10:59:32:14  10:59:35:01\r\n      gr\u00e2ce au libre \u00e9change.\r\n\r\n10:59:35:06  10:59:42:17\r\n    Voter ce genre d'initiative\r\n    ne va pas dans le bon sens.\r\n\r\n10:59:42:22  10:59:45:10\r\n      D.BERGER: Merci d'avoir\r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:59:45:14  10:59:48:16\r\n      Les votations f\u00e9d\u00e9rales\r\n          le 28 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:59:48:21  10:59:50:23\r\n  tous les r\u00e9sultats sur RTS Un.\r\n\r\n10:59:51:04  10:59:54:02\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:59:54:07  10:59:58:10\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:59:58:14  11:00:01:01\r\n      D'ici l\u00e0, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:04:12  11:00:11:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022803\r\nDate de transcription : 19-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:27 > 10:00:53) [92%] : \r\nTout le monde aimerait en avoir certains dans leur assiette, d'autres sur leur compte en banque mais pour les jeunes socialistes, les 2 ne font pas forc\u00e9ment bon m\u00e9nage 2008, les \u00e9meutes de la faim \u00e9clatent dans plusieurs pays, Ha\u00efti, l'\u00c9gypte, le Kenya en cause le prix des denr\u00e9es alimentaires qui prend l'ascenseur, le riz a augment\u00e9 de 53 pourcent des des c\u00e9r\u00e9ales en une ann\u00e9e, de 83 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:53 > 10:00:54) [99%] : \r\nC'est Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:54 > 10:01:36) [92%] : \r\nIntol\u00e9rable pour les jeunes socialistes ils d\u00e9signent leur coupable les sp\u00e9culateurs leur initiative d'interdire en Suisse la sp\u00e9culation sur la nourriture, mais selon les opposants, plusieurs centaines d'entreprises seraient touch\u00e9s par cette initiative, avec des milliers d'emplois en jeu en Suisse et puis, pour eux, il serait vain de s'attaquer au march\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires, la Suisse n'a aucune influence sur ce qui s'y d\u00e9roulent alors cette initiative est-elle la bonne pour lutter contre la famine, les sp\u00e9culateurs sont-ils vraiment ceux qui affament la plan\u00e8te, faut-il mettre en jeu des emplois chez nous pour tenter de nourrir plus de bouches \u00e0 l'\u00e9tranger, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:43 > 10:02:47) [89%] : \r\nBonsoir et bienvenue sur le plateau d'Infrarouge alors est-ce bien normal de se faire du bl\u00e9 en sp\u00e9culant sur des aliments de base de l'\u00eatre humain, c'est bien une question morale qui est pos\u00e9e ce soir en d\u00e9roulant le tapis rouge \u00e0 beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce est ce que la Suisse se fait complice de pratiques qui aggrave la faim dans le monde, nous allons d\u00e9battre ce soir c'est le dernier d\u00e9bat votation de cette CMU avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes toujours bien s\u00fbr friand de vos commentaires et de vos r\u00e9actions et puis sur ce plateau nous d\u00e9battons avec ses invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous Jean-Pierre Gu\u00e9rin, conseiller national UDC qui sera la voix des agriculteurs qui disent non \u00e0 l'initiative Valentina Hemmler et du Syndicat unitaire, elle repr\u00e9sente les paysans qui disent oui, St\u00e9phane Guillon, Albert sera le porte- parole des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce install\u00e9 en Suisse, Samuel Bendahan on est socialiste, mais aussi \u00e9conomiste et il soutient l'initiative Philippe de Nanterre Meaux, conseiller national et opposants \u00e0 ce texte et Mattias canard conseiller national \u00e9galement et membres du comit\u00e9 d'initiative Madame s'et messieurs merci beaucoup d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:51 > 10:03:32) [91%] : \r\n23 pourcent,, c'est le chiffre du jour 23 pourcent des des romans, selon notre dernier sondage SSR publi\u00e9 aujourd'hui sont encore ind\u00e9cis sur la question de cette initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, nous vous donnons donc ce soir les derni\u00e8res clairement avant le vote du 28 f\u00e9vrier j'aimerais commencer cette mission par un tour de table, un passage tr\u00e8s rapide chez chacun d'entre vous pour mieux comprendre quel est l'argument principal qui vous pousse \u00e0 faire campagne et je rappelle que ce soir les camps sont contr\u00f4l\u00e9s, les temps de parole sont contr\u00f4l\u00e9s dans cette \u00e9mission, Matias canard je commence avec vous, vous \u00eates dans le comit\u00e9 d'initiative ce combat finalement il peut sembler assez loin des pr\u00e9occupations des Suisses, alors pourquoi selon vous il faut livrer cette bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:32 > 10:04:18) [89%] : \r\nBon, je crois pas qu'il soit loin des pr\u00e9occupations des Suisses parce que les agriculteurs suisses et on va, on parlait tout \u00e0 l'heure sont directement concern\u00e9s, mais il a aussi une responsabilit\u00e9 morale, une responsabilit\u00e9 \u00e9thique pour notre pays si on a d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette initiative avec des associations religieuses caritative d'aide au d\u00e9veloppement de paysanne, h\u00e9 bien c'est parce que, en 2008 en 2012, il y a eu une grave crise alimentaire, on a atteint le triste au chiffre d'un 1000000000 de personnes sur la plan\u00e8te qui sont concern\u00e9s par la fin et c'est pas une fatalit\u00e9, vous savez, gentil, qui \u00e9tait rapporteur de l'ONU pour l'alimentation, disait un enfant qui meurt de faim, c'est un enfant qu'on assassine et je me retrouve tout \u00e0 fait dans ses propos aujourd'hui on a un probl\u00e8me de syst\u00e8me parce que on joue, on sp\u00e9cule sur la nourriture, \u00e7a a des cons\u00e9quences extr\u00eamement graves et c'est ce qu'on veut interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:04:18 > 10:04:31) [86%] : \r\nAlors la sp\u00e9culation entra\u00eene-t-elle des fluctuations de prix cette initiative quelles cons\u00e9quences elle aura, on va en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure vous pr\u00e9cis\u00e9ment Philippe n'terme opposant au texte, pourquoi vous \u00eates engag\u00e9, c'est juste parce que les jeunes socialistes, \u00e7a vous h\u00e9risse le poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:31 > 10:05:24) [90%] : \r\nNon, pas du tout, \u00e9coutez \u00e7a fait 25 ans que l'ONU a mis en place ces objectifs du mill\u00e9naire et l'un des objectifs principaux, c'\u00e9tait de lutter contre la faim dans le monde et on a presque r\u00e9ussi \u00e0 diviser par 2 la part de la population qui \u00e9taient touch\u00e9 par la fin et comme on est parvenu \u00e0 cela laisse les r\u00e9sultats les plus fantastiques sont en Chine, on est pass\u00e9 de 24 pourcent de de personnes touch\u00e9es par la faim \u00e0 moins 10 pourcent c'est c'est gr\u00e2ce au libre- \u00e9change, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique, c'est en ouvrant les march\u00e9s qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, aucun pays qui a mis de la contrainte \u00e9conomique n'a r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre la faim et cette initiative comme plein d'autres initiatives justement sous couvert de, de, de, de, de, de bonne volont\u00e9 en fait des des esp\u00e8ces de fausses bonnes id\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire la libert\u00e9 \u00e9conomique et le seul, la seule solution qu'on ait trouv\u00e9 jusqu'ici \u00e0 r\u00e9duire la faim dans le monde et c'est vrai que lors des, des, des, des, des crises de la fin, on a vu le nombre de personnes affam\u00e9es augmenter mais ce nom-l\u00e0 augmenter corollaire avec les grandes crises \u00e9conomiques du monde et surtout lutter contre la faim, il faut lutter contre pauvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:05:24 > 10:05:32) [87%] : \r\nLibert\u00e9 \u00e9conomique, ce sera votre credo, ce soir, Samuel Bendahan, vous vous \u00eates \u00e9conomiste et vous soutenez un texte qui est combattue par les milieux \u00e9conomiques pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:32 > 10:05:34) [89%] : \r\nPartout, les milieux \u00e9conomiques, si vous achetez une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:35 > 10:06:07) [87%] : \r\nPersonne ne conteste qu'il pompe vous vend cette maison, vous pouvez l'acheter qu'on peut assurer cette maison, on peut vous pr\u00eater de l'argent pour l'acheter si les activit\u00e9s \u00e9conomiques qui sont utiles et importantes, ce qui est contest\u00e9, c'est aussi un gars qui d\u00e9barquent et qui a rien \u00e0 voir avec vous, qui ach\u00e8te 15 fois une assurance sur votre maison, dans l'espoir qu'elle br\u00fble apr\u00e8s qui vient d'\u00eatre long cela et \u00e7a s'\u00c9lisabeth de l'utilisation des outils \u00e9conomiques, donc nous sommes tout \u00e0 fait d'accord \u00e0 ce qu'on est libert\u00e9 \u00e9conomique sont des outils utiles mais ce que cette initiative combat c'est l'abus de ces outils par des gens qui gagnent de l'argent sans rien apporter au syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:06:07 > 10:06:23) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane Graber exercice pour vous, vous \u00eates tout juste revenu de C\u00f4te d'Ivoire, hein, vous vous \u00eates omnipr\u00e9sente dans le dans la campagne, quand il y a quelqu'un de ce milieu puissant finalement des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce, c'est vous qu'on voit pourquoi \u00e7a vaut la peine de s'engager, c'est parce qu'on n'avait pas envie qu'on se m\u00eale de vos affaires, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:06:23 > 10:07:10) [90%] : \r\nDu tout, en fait, on n'est pas directement cibl\u00e9 par le texte, mais l'initiative laisse croire que si on va interdire la sp\u00e9culation, les prix vont baisser et on va avoir un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'alimentation, or c'est absolument pas le cas, une interdiction de la sp\u00e9culation Suisse ne va avoir aucun n'est fait sur les fluctuations de prix, le seul effet qui aura, c'est de rendre plus difficile pour les acteurs de la cha\u00eene alimentaire, donc nous en particulier, qui savent pas par ce texte directement de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ses march\u00e9s financiers pour se prot\u00e9ger, pour prot\u00e9ger des des risques compte ces fluctuations de prix et donc \u00e7a va rendre plus co\u00fbteux, plus difficile \u00e0 notre travail qui est d'acheminer justement ces denr\u00e9es alimentaires vers les populations qui en ont besoin, donc, c'est, c'est, finalement, on met un peu un effet collat\u00e9ral de de de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:10 > 10:07:24) [91%] : \r\nAlors, la Suisse et l'arc l\u00e9manique a en particulier sont des p\u00f4les mondiaux des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce, il y en a plusieurs centaines, le d\u00e9bat est donc important pour la Suisse Romande mais que veut cette initiative d'une votation avec Jean-Marc L..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:07:26 > 10:08:24) [92%] : \r\nPas facile de pr\u00e9voir le prix des produits agricoles, les al\u00e9as du climat, une crise politique et d'un seul coup : les prix partout dans tous les sens pour pr\u00e9venir ces chocs, il existe une sorte d'assurance des instruments financiers qui permettent \u00e0 l'avance de vendre ou d'acheter des produits \u00e0 un prix d\u00e9termin\u00e9 mais ces instruments financiers sont aussi utilis\u00e9s par des sp\u00e9culateurs, des interm\u00e9diaires qui depuis quelques ann\u00e9es se sont multipli\u00e9s entre producteurs et acheteurs par exemple une cargaison de bl\u00e9 produites en Am\u00e9rique et vendue en Afrique peut changer virtuellement 2000 fois de propri\u00e9taire pour les jeunes socialistes, ces interm\u00e9diaires ont un impact important sur les prix, leur initiative vise \u00e0 interdire en Suisse toute sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, les seules op\u00e9rations autoris\u00e9es seraient celles destin\u00e9es \u00e0 s'assurer contre les fluctuations de prix du par exemple \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:28 > 10:08:38) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'environ 35 pourcent des des c\u00e9r\u00e9ales et 50 pourcent du du sucre mis sur le march\u00e9 mondial sont n\u00e9goci\u00e9s par les entreprises \u00e9tablies en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:39 > 10:08:50) [89%] : \r\nElles seraient plus de 500 concern\u00e9 par l'initiative selon les opposants, 500 entreprises qui en cas de oui le 28 f\u00e9vrier devront prouver qu'elles ne font pas de sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:08:56 > 10:09:23) [89%] : \r\nAlors avant d'attaquer les effets r\u00e9els de cette initiative des Jeunes socialistes, c'est quand m\u00eame la question philosophique, il faut que l'on d\u00e9batte en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, hein, pourquoi interdire pourquoi interdire la sp\u00e9culation et particuli\u00e8rement sur les denr\u00e9es alimentaires Matias canard \u00e0 travers le monde on investit, on mise en Bourse sur tout sur sur les m\u00e9taux, les m\u00e9dicaments qui sont des choses aussi extr\u00eamement pr\u00e9cieuse pourquoi est-ce qu'il faudrait interdire sur les denr\u00e9es alimentaires, ce n'est pas juste une douce utopie de 2 jeunes socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:09:23 > 10:10:08) [90%] : \r\nPas du tout d'ailleurs ce que vous ne dites pas dans votre petit reportage, c'est que ce n'est pas les jeunes socialistes ou le Parti socialiste qui dit, qui a des effets tr\u00e8s concrets de la sp\u00e9culation sur les prix, mais c'est le programme d'alimentation de l'ONU, c'est l'ONU via ses diff\u00e9rents programmes d'engagement, c'est la Banque mondiale, c'est la derni\u00e8re \u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e AZ qui dit que c'est 60 pourcent des des fluctuations des prix qui sont caus\u00e9s par la sp\u00e9culation, alors c'est vrai, la sp\u00e9culation ne fait pas tout, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o il y a des raisons g\u00e9opolitiques, bien s\u00fbr, mais la sp\u00e9culation va augmenter ces ph\u00e9nom\u00e8nes et va cr\u00e9er concr\u00e8tement des famines et voil\u00e0, je crois que on peut dire que les aliments, quand m\u00eame, c'est pas un produit comme les autres, c'est pas un produit comme les autres, \u00e7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes qui sont extr\u00eamement graves, c'est la forme la plus r\u00e9pugnante de recherche de profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:10:08 > 10:10:12) [69%] : \r\nEn forme r\u00e9pugnant de recherche de profits Philippe non thermaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:10:12 > 10:10:25) [87%] : \r\nSauf que si ce que Matias Reynard \u00e9tait vrai, je pourrais le suivre, mais l'\u00e9tude de Djuric ne parle pas du tout de ce dont ils parlent et d'autres \u00e9tudes, notamment une une m\u00e9ta- \u00e9tude qui a compar\u00e9 sans \u00e9tude a constat\u00e9 au contraire que la sp\u00e9culation permettait de lisser les prix et c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:10:25 > 10:10:35) [81%] : \r\nVous justifiez les moi j'ai vous parlez de l'agr\u00e9ment de l'effet de la sp\u00e9culation sur les prix, sans effet concret sur cette id\u00e9e de cesser les denr\u00e9es alimentaires ne sont pas des denr\u00e9es comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:10:35 > 10:11:11) [88%] : \r\nAlors que ce sont des ce sont des denr\u00e9es qui ont leurs caract\u00e9ristiques propres, \u00e9videmment, mais son dor\u00e9 qui s'qui se depuis la nuit des temps, et \u00e0 ce titre- l\u00e0, l'initiative vise en fait sp\u00e9culations, ce n'est rien d'autre que le droit de vendre et d'acheter un bien qui vous appartient, avec une optique \u00e0 long terme des donc francophile, \u00e9videmment, mais, mais toute personne qui produit un bien alimentaire aller l'espoir d'en faire un profit un moment \u00e0 un autre et c'est de la d\u00e9magogie de laisser penser aux gens que ce qui compte investir un march\u00e9 veut perd de l'argent, c'est pas vrai, les gens veulent gagner de l'argent, y compris dans ce domaine-l\u00e0 seulement les Socialistes et les Jeunes socialistes s'appuie sur des \u00e9tudes \u00e9poque du principe que la sp\u00e9culation demande alors que l'effet contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:11 > 10:11:35) [90%] : \r\nJe crois qu'il faut juste apporter une pr\u00e9cision, on parle pas du tout, du commerce, on parle pas du tout, de personnes qui veulent r\u00e9ellement acheter ces aliments et l\u00e0, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, initiative dit noir sur noir sur blanc que ces gens-l\u00e0 ne sont pas concern\u00e9s, on parle de gens qui veulent uniquement sp\u00e9culer l\u00e0- dessus, c'est la sp\u00e9culation pure, ces gens-l\u00e0 ne veulent absolument pas acheter du bl\u00e9 et des c\u00e9r\u00e9ales ou autres, absolument pas, c'est de la pure sp\u00e9culation pour ce faire du profit \u00e0 court terme, c'est \u00e7a qu'on condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:35 > 10:11:42) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que on condamne dans cette initiative juste d\u00e8s le casino des gains en Bourse finalement qu'on s'int\u00e9resse pas quoi dire combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:11:42 > 10:12:07) [89%] : \r\nEn condamnant cette initiative des instruments financiers qui existe dans tous les domaines et qui permettent de, de, de, de, de couvrir les risques \u00e0 long terme et c'est et ses instruments financiers sont tr\u00e8s utiles, la la Banque africaine du d\u00e9veloppement demande que les instruments se comparables soit mis en place, parce qu'ils permettent justement aux producteurs de s'assurer de et de, de, de, de garantir des prix \u00e0 long terme, ce qui est tr\u00e8s utile pour le producteur et, ce qui permet d'\u00e9viter que les prix s'envolent, contrairement \u00e0 ce qu'affirment les socialistes c'est vraiment jouer avec le feu, de faire ce qu'il faut axer tunisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:07 > 10:12:17) [88%] : \r\nC'est difficile devait effectivement de de comprendre, Samuel Bendahan, qui \u00e9tait \u00e9conomiste on dit on ne joue pas avec la nourriture, mais comme si on ne pouvait pas faire du profit et finalement avec la nourriture, c'est pas \u00e7a que vous cherchez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:18 > 10:12:22) [94%] : \r\nNon, c'est pas fait parce qu'effectivement les qui les commer\u00e7ants, les distributeurs font du profit avec tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:22 > 10:12:31) [93%] : \r\nNon, mais il faut, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est vraiment important de savoir \u00e7a et en plus si vous avez des doutes, le Parlement de droite qui appliquera une sciatique fera \u00e7a fera tr\u00e8s attention \u00e0 ce qu'on dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:32 > 10:13:38) [86%] : \r\nNous n'avons rien contre le fait que des gens puissent gagner leur vie en produisant pourcent des transactions achetant de la nourriture puisque justement nous nous battons pour que les gens qui sont en train de la produire puissent gagner leur vie d\u00e9cemment c'est exactement pour \u00e7a que nous sommes ici ce que nous contestons, c'est pas le 1er ou 2\u00e8me interm\u00e9diaire, c'est quand on commence \u00e0 faire comme \u00e7a s'est pass\u00e9 avec la crise des subprimes en financiaris\u00e9, dire qu'on transforme, si on veut ce qui se passe de la dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle, on les esp\u00e8ces de titres boursiers qu'on \u00e9change ses quitteront les rachetant et en leur vendant des centaines de fois qu'on va s'\u00e9tablir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une tour Internet juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour pouvoir avoir Domini secondes d'avance sur le concurrent pour gagner juste 200 types d'avance sur chacune des mis transactions qu'on fait et qu'on gagne de l'argent l\u00e0- dessus et \u00e7a, c'est inutile, alors Monsieur long terme ou ce que vous dites, c'est vrai, c'est utile avant des assurances d'ailleurs j'ai mentionn\u00e9 dans mon exemple du d\u00e9but, en disant c'est utile d'assurer les mais \u00e7a le texte de l'initiative et j'invite tous les gens \u00e0 lire le texte, c'est \u00e9crit que c'est permis, parce que justement nous ne voulons pas interdire \u00e7a, nous voulons juste dire qu'il ne faut pas abuser de ces outils, les \u00e9changes et 20000 fois et faire juste le casino, mais le reste c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:13:38 > 10:13:50) [82%] : \r\nVotre votre pr\u00e9sentation, si je peux me permettre est tr\u00e8s gentille, elle est tr\u00e8s imag\u00e9e, le seul probl\u00e8me c'est qu'en pratique, Cop\u00e9 quand elle s'est mise en oeuvre ces outils permettent justement de lisser les prix et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 foi vous avez une \u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e en face \u00e0 150.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:50 > 10:14:02) [67%] : \r\n\u00e9videmment que les prix, voil\u00e0 donc une culture, on a on il y a, il y a eu cette elle est comme sa grande par rapport avec son inqui\u00e9tude \u00e0 comparer cens\u00e9e int\u00e9grer bien au-dessus de ce il y avait dans cette comparaison de b\u00e9n\u00e9voles m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:02 > 10:14:14) [88%] : \r\nAujourd'hui la sc\u00e8ne aujourd'hui ni le ni aucune des institutions qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure ne demande l'interdiction de la sp\u00e9culation sur les produits agricoles, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame frappant qu'aucune de ces organisations-l\u00e0 ne propose cela et soutiennent cette d\u00e9marche-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:14:14 > 10:14:29) [83%] : \r\nC'est vrai que j'ai ce qu'on soit clair sur ce qui vient d'\u00eatre dit, si on veut interdire une partie de la sp\u00e9culation, passer \u00e0 l'on va dire, qui touchent directement le produit, je simplifie, ni les assurances, ni les assureurs St\u00e9phane Galbert passe \u00e0 cet argument l\u00e0 initiative pr\u00e9cise et laisse des exceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:14:30 > 10:15:48) [86%] : \r\nAlors il faut voir 2 choses : d'abord, Monsieur Ben Dahan utilise l'id\u00e9e de l'assurance, il faut voir que le les march\u00e9s financiers jouent le r\u00f4le, il y a des assureurs, vous avez, vous, \u00e0 votre assurance, vous avez l\u00e0 o\u00f9 vous habitez, vous avez une assurance votre assurance, une fois qu'elle a le risque que vous lui avez transmis qu'est-ce qu'elle en fait oui, bah ce risque, les r\u00e9assurances dire c'est votre assurance et les r\u00e9assurer probl\u00e8me et l\u00e0 vous avez diff\u00e9rentes r\u00e9assurance une et la Suisse Re et \u00e7a, c'est cette partie-l\u00e0 que vous voulez interdire \u00e0 et le probl\u00e8me que vous avez, c'est que, en fait, la sp\u00e9culation financi\u00e8re donne au march\u00e9 la liquidit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire pour que les industriels, les le, le secteur du n\u00e9goce, les producteurs puissent aller se donner ce risque \u00e0 quelqu'un d'autre, pour pouvoir r\u00e9aliser leur activit\u00e9 et si vous coupez ce ce cette possibilit\u00e9 de transf\u00e9rer triste parce que ce r\u00e9cit vous donner un seul acteur qui votre assureur directe bah lui pourra pas supporter s'risque l\u00e0, pas plus, et donc il va chercher d'autres personnes pour l'r\u00e9assur\u00e9s et c'est, je comprends que \u00e7a peut \u00eatre choquant de se dire ah oui et de la sp\u00e9culation, \u00e7a existe, oui, c'est choquant, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que \u00e7a n'influe pas sur l'offre et la demande de base, \u00e7a n'affecte pas le prix des produits de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:15:48 > 10:16:23) [85%] : \r\nJe voudrais juste un argument qui prouve que \u00e7a l'a fait, c'est que, comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, toute personne qui fait des investissements ou les op\u00e9rations sur les march\u00e9s boursiers, elle veut gagner de l'argent, les sp\u00e9culateurs voulant gagner le plus possible, si eux gagnent de l'argent mais ne produisent pas de bl\u00e9 ne produisent rien du tout, bah forc\u00e9ment il y a quelqu'un d'autre, qui produit du bl\u00e9, qui doit payer cet argent, c'est le producteur ou alors c'est le consommateur, s'il ach\u00e8te ce service, il \u00e9coute et il y a en il est utile, vous parlez d'assureurs et de r\u00e9assureurs et nous est tout \u00e0 fait d'accord avec les march\u00e9s d'assurance et de r\u00e9assurance il y a un autre moment donn\u00e9 il y a des ordinateurs qui font 20000 op\u00e9rations ont tr\u00e8s peu de temps, \u00e7a c'est inutile \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher et c'est le producteur qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:16:23 > 10:16:47) [81%] : \r\nAlors on va r\u00e9ussir, comprendre la personne et \u00e7a, c'est possible, j'aimerais, moi j'aimerais qu'on aille \u00e0 peu sur le terrain aussi, on a d'autres invit\u00e9s autour de cette table et des invit\u00e9s justement de terrain pour pr\u00e9senter les milieux de l'agriculture Madame Hemmler et Monsieur grain Valentina Hemmler quand vous entendez discussions autour de la sp\u00e9culation qui a une influence n\u00e9faste est-ce que cette sp\u00e9culation une influence n\u00e9faste pour les agriculteurs suisses ce qu'on conna\u00eet le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:16:47 > 10:18:29) [91%] : \r\n\u00e9videmment qu'elle a une influence n\u00e9faste parce que la sp\u00e9culation alimentaire elle influence la voil\u00e0 qu'elle est, elle, travaille sur la volatilit\u00e9 des prix, or qu'est-ce qu'ils ont besoin aujourd'hui, les paysans suisses ou ailleurs, ils ont besoin de prix qui court le co\u00fbt de production aujourd'hui en Suisse, on est dans une situation au niveau agricole qui est catastrophique, elle n'est plus en mesure, et n'a plus de marge de manoeuvre pour amortir du nouveau coup et au moins, si on prend l'exemple du lait si on prend l'exemple du secteur porcin, vous avez aujourd'hui des prix qui ne couvre que la moiti\u00e9 des co\u00fbts de production, la sp\u00e9culation alimentaire peut contribuer \u00e0 une hausse de la prime de du prix des aliments pour ces animaux et \u00e7a le secteur agricole en Suisse ne peut pas le supporter aujourd'hui est la r\u00e9sultante de cette situation-l\u00e0, c'est que vous aurez encore plus de faire qui vont dispara\u00eetre en Suisse alors ce que j'aimerais dire quand m\u00eame aussi, c'est que si \u00e7a des exploitations agricoles ferment suisse parce qu'elles ne peuvent plus supporter ces co\u00fbts suppl\u00e9mentaires c'est pas parce que le prix du ma\u00efs ou le prix du soja ou le prix du bl\u00e9 dans certaines r\u00e9gions du monde permettrait en contrepartie de garantir une vie meilleure pour les exploitations familiales de ces r\u00e9gions-l\u00e0, malheureusement, ce type de sp\u00e9culation, cette hausse brutale, elle profite essentiellement \u00e0 l'agro- industrie exportatrice et cette Agro-industrie, elle se d\u00e9veloppe malheureusement au d\u00e9triment de l'agriculture paysanne familial de ces r\u00e9gions qui sont, qui est justement l\u00e0 normalement pour nourrir les populations locales, donc l\u00e0 vous avez la d\u00e9monstration, vous avez la d\u00e9monstration que la sp\u00e9culation alimentaire, elle a un double effet n\u00e9gatif pour les familles paysannes en Suisse et les pour les familles paysannes du Sud et c'est pas pour rien que, aujourd'hui, des r\u00e9cents sondages, on dit que l'immense majorit\u00e9 des d\u00e9but des paysans suisses sont favorables \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:18:29 > 10:18:41) [92%] : \r\nAlors Jean-Pierre Grin, vous \u00eates agriculteur, conseiller national, vous venez de de de Pomigliano canton de Vaud vous entendez que cette sp\u00e9culation des effets n\u00e9fastes pour les agriculteurs du sud et pour les agriculteurs suisses qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:18:41 > 10:19:06) [85%] : \r\nMoi j'irais pas dans cette voie-l\u00e0 pour des effets n\u00e9fastes effectivement me Suisse on a des probl\u00e8mes sur le prix du lait effectivement p\u00e9nurie catastrophique au niveau du lait de centrale mais c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9culatif, le prix du lait, le prix du lait, le lait est une denr\u00e9e je dirais tr\u00e8s p\u00e9rissables, donc on travaille pratiquement flux continue, donc y a pas de sp\u00e9culation de volume sur le prix du lait effectivement sur le fromage, on peut stocker le de fromage l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:19:06 > 10:19:25) [84%] : \r\nPour parler du fourrage, vous allez donner au b\u00e9tail pour pouvoir pour que ces ces, ces femmes, c'est que les vaches puissent produire du lait et si les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, si vous avez les fourrages qui augmentent, vous allez forc\u00e9ment ensuite des co\u00fbts qui sont plus importants et le prix aujourd'hui du lait ne permettent pas de couvrir des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:19:25 > 10:20:08) [85%] : \r\nAlors effectivement, mais disons c'est par cette initiative qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me du prix du lait en Suisse car effectivement le prix du lait, c'est une question d'offre et de demande souvent sur les march\u00e9s internationaux, c'est aussi le probl\u00e8me d'offre et de la demande et le probl\u00e8me \u00e9galement des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques disant les inondations, la s\u00e9cheresse, les probl\u00e8mes de Caen, Philippe, etc, sont les causes principales : ce que les march\u00e9s \u00e0 terme, on a fait, moi, je ne sais conclure les march\u00e9s Abder en effet s', tant pour les producteurs qui se qui savent au moment o\u00f9 ils vont r\u00e9colter qui a repris dans une main et qu'on va leur acheter leurs marchandises Asprilla \u00e9tant \u00e9galement pour les utilisateurs qui veulent en volume avec un prix donn\u00e9 pour calculer leur prix de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:20:08 > 10:20:15) [78%] : \r\nAlors beaucoup de plusieurs apr\u00e8s aujourd'hui, Suisse, il y a aucun cette initiative n'aura aucun effet sur les prix agricoles en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:20:15 > 10:20:33) [81%] : \r\nEt ce point pr\u00e9cis ce point pr\u00e9cis Madame Madame aime bien, c'est vrai qu'on qu'on qu'on aborde les points point apr\u00e8s point, pour qu'on reste clair c'est pas facile, hein, non plus, si on n'est pas le le nez dans dans la mati\u00e8re, mais ce que vient dire Jean-Pierre Grand, c'est que cette sp\u00e9culation permet aussi de stabiliser les prix Matias, on entend souvent cet argument sur les opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:20:33 > 10:21:22) [87%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait le contraire, c'est tout \u00e0 fait le contraire, pas une \u00e9tude qui n'arr\u00eate pas de nous citer toutes les autres disent le contraire, que ce soit la Banque mondiale et en tout cas pas un organe socialiste, que ce soit \u00e0 l'ONU, que ce soit l'\u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e PME depuis tout \u00e0 l'homme, selon long terme disait : l'ONU demande absolument pas \u00e7a, je crois que je peux citer le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU \u00e0 l'alimentation, il nous dit : l'impact de la sp\u00e9culation financi\u00e8re sur la flamb\u00e9e des prix alimentaires est d\u00e9sormais largement reconnue et ce ph\u00e9nom\u00e8ne doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 au plus vite, c'est pas moi qui le dis, c'est pas les jeunes socialistes qui sait le sp\u00e9cialiste mondial de l'alimentation, membre, on a vraiment un probl\u00e8me aujourd'hui avec cette sp\u00e9culation qui est n\u00e9faste extr\u00eamement n\u00e9fastes, tant pour les petits paysans de Suisse que pour les paysans des pays du Sud, et donc il faut intervenir, il faut r\u00e9guler, d'ailleurs il y a toute une s\u00e9rie de pays qui sont en train de prendre des mesures de r\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:21:22 > 10:21:27) [80%] : \r\nC'est Philippe enterrement directement c'est pas interpell\u00e9 il y a longtemps, a longtemps \u00e0 l'expert qui dit oui, il y a un impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:27 > 10:22:06) [89%] : \r\nNon, mais ce que dit l'expert ce qu'il faut prendre des mesures pour \u00e9viter, par exemple, les positions dominantes sur les march\u00e9s et des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est vrai, la Suisse, l'a fait et il sera interdit dans une position dominante qui fait que comme seul ce march\u00e9, vous pouvez influer le prix, \u00e7a c'est de la manipulation des march\u00e9s, c'est pas de la sp\u00e9culation mais en soi, l'ONU n'a jamais demand\u00e9 qu'on interdise \u00e0 sp\u00e9culation comme le f\u00eal\u00e9, comme le demandent les jeunes socialistes et en ce qui concerne la soi-disant \u00e9tudes qui serait qu'un bout de papier, c'est une m\u00e9ta- \u00e9tude c'est-\u00e0-dire que c'est une \u00e9tude qui a analys\u00e9 d'hautes \u00e9tudes et l'ensemble de ces \u00e9tudes-l\u00e0, constate que la plupart des \u00e9tudes arrivent \u00e0 la conclusion qu'il n'y a pas d'influence sur les march\u00e9s au signe une influence il y a, c'est une influence stabilisatrice et c'est logique, le Lausanne sur un march\u00e9 truqu\u00e9, plus les prix se laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:06 > 10:22:16) [83%] : \r\nVotre \u00e9tude la la, c'est sur les prix, on parle bien des prix sur les prix, c'est 11 pourcent des des \u00e9tudes de votre m\u00e9ta- \u00e9tude donc je vote propre texte 11 pourcent qui qui disent qu'un effet stabilisateur et tous les autres 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:22:16 > 10:22:22) [75%] : \r\nAlors donc arr\u00eater puisqu'elle interdit par un d\u00e9sir tout \u00e7a, c'est juste que j'ai voulu prolonger votre propre \u00e9pouse venait non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:22:22 > 10:22:42) [85%] : \r\nSamuel B\u00e9dard je reprend votre chiffre alors vous passe en Roumanie, l'\u00e9tude pour que vous l'ayez sous les yeux, si jamais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 capt\u00e9, donc maintenant Philippe de tout \u00e7a sous les yeux, St\u00e9phane Gabet on dit les \u00e9tudes disent l'influence de la sp\u00e9culation sur le prix des denr\u00e9es alimentaires entre 8 70 pourcent c'est c'est ce que je lis mais m\u00eame d\u00e9j\u00e0 8 \u00e7a n'est pas d\u00e9j\u00e0 trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:22:43 > 10:24:27) [86%] : \r\nBon, moi, j'aimerais juste peut-\u00eatre pour que le t\u00e9l\u00e9spectateur positif parce qu'on peut vraiment r\u00e9ponse assez pr\u00e9cise gestion d\u00e9bat naturel, moi je vais vous citer justement c'est effectivement sur les oenologues mais je vous signale, pas d'accord, personne ne connaissait Paul Krugman, j'imagine, prix Nobel d'\u00e9conomie, je vous cite ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 au New-York Times citation : le prix des d\u00e9riv\u00e9s, donc des des march\u00e9s \u00e0 terme est un pari sur le prix futur qui n'a aucun effet verrou effet Direct Nadal sur le prix des biens alimentaires textuellement 2\u00e8me chose j'aimerais juste revenir l\u00e0- dessus, vous dites oui il faut cadrer les march\u00e9s tout le monde le dit la FAO Oxfam, tout le monde, il faut une r\u00e9glementation appropri\u00e9e, mais aucune \u00e9tude et je peux vous assurer que la FAO donc l'ONU dit textuellement, j'ai le texte ici si vous le voulez, qui dit il ne faut pas interdire la sp\u00e9culation, il faut r\u00e9glementer les march\u00e9s et c'est exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 fait Monsieur l'enterrement a raison l\u00e0 dessus dans la loi financi\u00e8re au mois de juin, vous le savez, on s'est battus \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour introduire ces r\u00e9glementations, c'est dans l'ordonnance et vous le savez, c'est grave, alors l'honn\u00eatet\u00e9 de le dire, alors, vous savez tr\u00e8s bien aussi que les articles 110 \u00e9tait 117 et 100 du 18 sur la les limites de positions sont dans la loi vous savez \u00e9galement que monsieur Schneider- Ammann pendant la discussion au Parlement, s'est engag\u00e9 au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a dit : nous ne pouvons pas faire un r\u00e8glement d'application aujourd'hui puisque nous ne connaissons pas les mener modalit\u00e9s en Union europ\u00e9enne et aux \u00c9tats-Unis pour ses limites de positions, l'action de la Suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral introduira ses limites de position d\u00e8s qu'il conna\u00eetra le r\u00e8glement de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:24:27 > 10:25:17) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 en pleine au Caire non mais m\u00e9fiez-vous quand m\u00eame attention donc pas trop entrer dans la SIM technique Alain parce que l'article 117 et l'article 118 je ne suis pas s\u00fbr que tout le monde l'a lu avant de regarder l'\u00e9mission, c'est moi qu'on qu'on jette un oeil sur les l'\u00e9volution des prix, on a appris quelques denr\u00e9es pour montrer que finalement l'\u00e9volution des prix est assez irr\u00e9guli\u00e8re, on va dire, l\u00e0 on a 2 cours, celle du bl\u00e9 am\u00e9ricain et de graines ol\u00e9agineuses de diverses provenances, si on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit, on va peut-\u00eatre se concentrer sur les derni\u00e8res ann\u00e9es ont une hausse assez \u00e9vidente dans les ann\u00e9es 2000, mais ensuite, on voit qu'il y a des pics tr\u00e8s tr\u00e8s irr\u00e9gulier, Mattias c'est quand m\u00eame dire que la sp\u00e9culation, elle existe depuis de longues ann\u00e9es, donc parfois \u00e7a monte parfois \u00e7a descend cette sp\u00e9culation ce qu'elle a vraiment un effet \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:25:17 > 10:26:16) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant votre \u00e9tude votre sch\u00e9ma-l\u00e0 parce que les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent bien voir qu'il y a une grande diff\u00e9rence entre ce qu'on a connu dans les ann\u00e9es 8 ordonnances est-ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui et il y a tout un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, notamment par l'ONU sur cette question et qui montre qu'on fait la fluctuation des prix a doubl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport \u00e0 ce qu'on avait auparavant et \u00e7a c'est l'effet de la concentration des acteurs des sp\u00e9culateurs sur ces 2 denr\u00e9es alimentaires et on a aujourd'hui une augmentation de ces sp\u00e9culations extr\u00eamement forte sur les denr\u00e9es alimentaires, \u00e7a a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes que \u00e7a leur une sur l'enterrement disait il faut ouvrir les march\u00e9s et c'est \u00e7a qui va tout r\u00e9soudre, c'est ce qu'on fait dans le pays, et vous savez combien d'ail de d'exploitations agricoles ferme chaque jour 3, chaque jour il y a 3 exploitations agricoles qui ferme dans ce pays il y a des dizaines de milliers d'emplois dans l'agriculture, qui ont disparu, la sp\u00e9culation explique pas tout, mais l'explique une partie piscine avec \u00e7a on peut sauver quelques exploitations agricoles et puis surtout qu'on peut sauver quelques vies humaines, m\u00eame si c'est que les petits pourcentages que Monsieur veut nous faire croire, h\u00e9 bien c'est toujours \u00e7a de sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:26:16 > 10:26:25) [89%] : \r\nAlors j'ai personne n'a r\u00e9pondu \u00e0 ma question, juste \u00e0 ma question de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la table quand on dit la sp\u00e9culation en effet peut-\u00eatre de 8 pourcent de de 10 pourcent ce ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:26:25 > 10:26:39) [89%] : \r\n\u00e9videmment qu'il faut pas, il faudrait id\u00e9alement pas avoir de augmentation, par contre, on sait que, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de 2 facteurs qui ont un effet mais le chiffre de 8 pourcent franchement franchement je sais pas comment on arrive \u00e0 le le \u00e0 l'affirmer, de, de, de la sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:26:39 > 10:26:46) [63%] : \r\nMais je vais quand m\u00eame r\u00e9pondre l\u00e0 tu \u00e0 ce que les \u00e9tudes, j'aimerais, ce qu'on a tir\u00e9 d'impasse a r\u00e9pondu \u00e0 ma tasse sur la m\u00eame sur ce graphique, on voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:26:46 > 10:27:23) [87%] : \r\nLa l'augmentation de la volatilit\u00e9 des prix, il a tout \u00e0 fait raison quand il dit que chaque personne qui meurt de faim, c'est une personne trop qui meurent de faim, mais pendant toute cette p\u00e9riode-l\u00e0, le nombre de personnes sous- aliment\u00e9es dans le monde, a diminu\u00e9, jour apr\u00e8s jour, mois apr\u00e8s mois, on a r\u00e9ussi chaque ann\u00e9e a diminu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 diminuer ce chiffre-l\u00e0 et c'est un succ\u00e8s pour l'humanit\u00e9 et comment il est arriv\u00e9 \u00e0 succ\u00e8s, l\u00e0 c'est pas en interdisant la sp\u00e9culation, c'est en limitant les, les, les \u00e9changes alors \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra quand m\u00eame admettre que le mod\u00e8le lib\u00e9ral que vous tout le temps, le mod\u00e8le de libre- \u00e9change, sur lequel vous tirer en permanence et le mod\u00e8le qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce succ\u00e8s-l\u00e0 parce que partout, on a essay\u00e9 de planifier l'un de l'agriculture et plat et et redistribuer les Terres, on est plut\u00f4t arriver \u00e0 augmenter le nombre de personnes qui mouraient de faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:27:23 > 10:27:24) [69%] : \r\nAlors \u00e7a, m\u00eame non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:27:24 > 10:28:43) [89%] : \r\nIl y a une question fondamentale, c'est la question de dire que leur libert\u00e9 qu'on donne aux gens et je crois que l\u00e0- dessus on peut vraiment se rejoint, c'est pas qu'on n'a pas envie de on n'a pas envie que l'on soit tr\u00e8s libre, notamment les gens qui sont sur le terrain parce que le vrai probl\u00e8me de libert\u00e9, c'est le probl\u00e8me de la libert\u00e9 des gens qui sont sur le terrain et qui sont compl\u00e8tement coinc\u00e9 alors j'aimerais juste expliquer un truc qui ne sont vraiment important dans ce d\u00e9bat, au fait, le vrai probl\u00e8me, c'est que il y a des gens qui ont les moyens d'attendre avant de s'acheter \u00e0 manger, il y a des gens qui ont pas les moyens d'attente, les gens qui ont pas les moyens d'attendre par exemple quelqu'un qui au jour le jour, d\u00e9penser son argent pour vivre, lui, s'il y a une petite augmentation des prix de la nourriture pour le consommateur, h\u00e9 bien en fait, \u00e7a \u00e7a ne salueront impossible d'acheter, c'est pour \u00e7a qu'on a eu ces \u00e9meutes de la faim avant et c'est pour \u00e7a qu'on a des crises d'ailleurs dans d'autres domaines que ce que ce que ce dont on parle, comme l'\u00e9crivait ce probl\u00e8me qui sont caus\u00e9s par la financiarisation, alors qu'il faut pas confondre 2 choses : tout ce qui est li\u00e9 au fait qu'on laisse les gens faire du commerce libre montre sur plein de choses, nous, on est tous d'accord, mais l\u00e0 o\u00f9 pas, c'est que il faut r\u00e9glementer cela et que nous estimons que dans le cadre sp\u00e9cifique du fait que des des biens sur lesquels les gens doivent se nourrir, nous devons emp\u00eacher qu'on puisse faire des profits trop \u00e9lev\u00e9e, l\u00e0- dessus, notamment \u00e0 travers l'algotrading donc le fait qu'on fasse des \u00e9changes tr\u00e8s rapide, mais l'existence, les produits financiers dont on avant, mais pas forc\u00e9ment ce qui est menac\u00e9, c'est de l'abus, c'est pas de l'emp\u00eacher la libert\u00e9, c'est d'emp\u00eacher la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:28:43 > 10:28:47) [70%] : \r\nC'\u00e9tait une bonne c'est l'abus qui est menac\u00e9 seulement non je j'ai pass\u00e9 initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:28:48 > 10:29:14) [91%] : \r\nEn fait, l'initiative est extr\u00eame, elle propose pas de r\u00e9glementer les march\u00e9s, elle propose d'interdire tout simplement d'interdire \u00e0 m\u00e9canisme qui permet \u00e0 l'industrie alimentaire aux producteurs ou n\u00e9gociants de se couvrir de s'assurer contre un risque, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, la r\u00e9glementation, on est favorable \u00e0 cette r\u00e9glementation, on l'a soutenu et Monsieur Renard le sait tr\u00e8s bien au mois de juin, au Parlement, avec un certain nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:29:14 > 10:29:18) [82%] : \r\nMais ceux qui ont une r\u00e9gie par la loi, on avait dit tout \u00e0 l'heure, Valentina Hemmler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:29:18 > 10:30:48) [91%] : \r\nMoi ce que j'aimerais dire, c'est qu'en fait, c'est qu'une part de la sp\u00e9culation, c'est celle qui est nocive que nous voulons interdire avec cette initiative, et celle-ci, elle, elle existe depuis une petite quinzaine d'ann\u00e9es, elle, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 avant, c'est des personnes qui sont, qui ont quitt\u00e9 des secteurs qui \u00e9taient moins porteurs comme, comme l'immobilier et qui ont carr\u00e9ment parasiter le syst\u00e8me alimentaire mondial aujourd'hui, vous avez au niveau de l'agriculture au niveau de la faim dans le monde, vous avez 70 pourcent des des personnes qui souffrent de la faim, ce sont des paysans, ce sont des travailleurs agricoles, ce sont des personnes sans- terre ces personnes-l\u00e0, il faut leur permettent de vivre, pourquoi, parce qu'elles sont les premiers producteurs de nourriture et qu'elles permettent \u00e0 la population mondiale de se nourrir, aujourd'hui vous \u00eates dans une situation o\u00f9 les paysans, eux ils vivent il travaillent avec le vivons au quotidien, on parle beaucoup de technique ici aujourd'hui, mais si on revient sur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, le paysan la paysanne la d\u00e9cision qu'elle va prendre, aujourd'hui, elle aura un impact dans quelques mois quand il aura la r\u00e9colte dans quelques ann\u00e9es, compte une vache, mettre \u00e0 bas, et que il y aura un veau, etc, et puis qu'elle pourra faire du lait et donc elle a besoin d'une certaine stabilit\u00e9, les paysans et les paysans, ils subissent la certitude du march\u00e9 qui est provoqu\u00e9e justement en partie par cette sp\u00e9culation alimentaire alors que les sp\u00e9culateurs eux ils se nourrissent, il mise justement sur ces incertitudes du march\u00e9 pour faire du profit \u00e0 tr\u00e8s court terme et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important de comprendre, on est dans un syst\u00e8me qui est totalement diff\u00e9rent et c'est pour \u00e7a qu'on lutte sur cette sp\u00e9culation particuli\u00e8rement nocives Jean-Pierre est sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:30:48 > 10:30:58) [88%] : \r\nJean-Pierre Grin vous ne souhaiteriez pas vous aussi avoir moins d'incertitudes et pouvoir pr\u00e9voir \u00e0 plus long terme, alors ne pas \u00eatre victime, entre guillemets, si j'\u00e9coute la m\u00eame l'air des soubresauts du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:30:58 > 10:31:15) [87%] : \r\nAlors effectivement, disant au niveau suisse, on aimerait avoir mais des meilleure prise en charge, c'est tout \u00e0 fait d'accord monsieur aimerait dire quand m\u00eame que le probl\u00e8me de la faim dans certains pays, c'est un probl\u00e8me de politique agricole local sans probl\u00e8me de politique pure, je dis toujours : l'augmentation des denr\u00e9es alimentaires, c'est un probl\u00e8me d'offre et de demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:31:16 > 10:31:25) [70%] : \r\nJe je prends avec vous en parl\u00e9 je n\u00e9gociateur avait bien dans l'\u00e9thique agricole comme si on leur laisse pas il Marie- Paule H\u00e9l\u00e8ne il y a pas eu d'qui fluctue le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:31:25 > 10:32:12) [84%] : \r\nDurant l'ann\u00e9e, vous prenez une salade, elle dans le front \u00e0 2 francs 50, voire un kilo d'oignons \u00e9galement et on n'a pas de sp\u00e9culations sur les l\u00e9gumes, on n'a pas du tout de sp\u00e9culation et c'est un produit qui va qui varient fortement, donc, la preuve c'est que c'est l'offre et la banque qui fait varier ses prix et puis j'aimerais dire aussi la sp\u00e9culation sur le bl\u00e9, on parle de cela la le bl\u00e9 panifiable effectivement qu'est-ce que vous savez qu'au niveau du co\u00fbt de la mati\u00e8re premi\u00e8res doses en kilo de pain on peut \u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 pourcent de de mati\u00e8res premi\u00e8res, le 95 pourcent c'est c'est \u00e9coute de transformation et les marges commerciales ou fusion, donc si on si on sp\u00e9cule sur la c\u00e9r\u00e9ale panifiable, admettant que la c\u00e9r\u00e9ale panifiable augmente de 10 francs ou m\u00eame de 20 pourcent Leif Leif sur le prix du pain final : il est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:12 > 10:32:29) [81%] : \r\nSi je en examen peu d'importance pour votre parti, mais au fait, m\u00eame si on suit \u00e7a a peu d'impact parce que travailler beaucoup, mais 8 pays on dort de la Suisse au fait o\u00f9 cet impact-l\u00e0, il est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire la valeur de la mati\u00e8re premi\u00e8res ont d'autres pays que la Suisse, elle est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et c'est l\u00e0 que les gens meurent de faim bon puisqu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:32:29 > 10:32:32) [80%] : \r\nR\u00e9former votre initiative ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me-l\u00e0 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:32:32 > 10:32:37) [68%] : \r\nOui, mais quand m\u00eame de ce je r\u00e8gle il y avait sur la m\u00eame \u00e0 une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:37 > 10:32:44) [90%] : \r\nUn important pas, \u00e9videmment, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, on ne peut pas ici et agir sur le climat sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:32:44 > 10:32:45) [86%] : \r\nRien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:45 > 10:33:04) [88%] : \r\nNi \u00e0 moyen, ni \u00e0 court d'un moyen terme parlons pas \u00e0 long terme, on est, il est tr\u00e8s difficile d'agir sur les conflits arm\u00e9s sur les conflits politiques des r\u00e9gions, par contre, on est capable, ici en Suisse, en tant que c'est un service d'agir avec une initiative qui nous permet de r\u00e9guler un des facteurs qui provoquent la faim dans le monde et c'est la sp\u00e9culation financi\u00e8re et l\u00e0 nous pouvons faire quelque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:33:04 > 10:33:05) [55%] : \r\nCe Philippe enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:33:05 > 10:33:26) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous avez d\u00e9cid\u00e9 que la sp\u00e9culation avait un effet n\u00e9gatif sur la volatilit\u00e9 des prix, vous la mettez, alors nous sommes, nous mettrons pas d'accord l\u00e0- dessus, manifestement, cela pourrait durer les bien voir merci, mais une chose est s\u00fbre, c'est que le mod\u00e8le que nous avons aujourd'hui permet des \u00e9volutions favorables en mati\u00e8re de faim dans le monde puisque, depuis 15 ans la la situation de la faim dans le monde va dans le bon sens et c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:33:26 > 10:33:31) [62%] : \r\nIl y a m\u00eame quelques jours apr\u00e8s celle qui souffraient de la guerre, oui, parfois moins, en plus, c'\u00e9tait 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:33:31 > 10:33:38) [84%] : \r\nIl y a 25 ans en on est pass\u00e9 d'un d'environ 22 pourcent \u00e0 \u00e0 13 pourcent de de personnes qui a moins de 13 pourcent de de personnes qui qui qui souffrent de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:33:38 > 10:34:16) [84%] : \r\nOn on a cess\u00e9 son art graphique, on a chercher la question va vous l\u00e0, on va vous le montrer aussi c'est vrai sur les chiffres de la FAO, qui est donc le l'Organisation des Nations unies qui s'occupe de ces questions de nourriture et d'agriculture, qui montrent que la pr\u00e9valence, donc 18 pourcent on on est pass\u00e9 18 pourcent d\u00e9but d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 18,11 pourcent pour pour \u00eatre bien pr\u00e9cis, vous \u00eates en immersion qui souffrent de sous- alimentation mais m\u00eame c'est un quartier qui un graphique sans nuance qui ne dit pas l'alarme la situation alarmante qui r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions, notamment en Afrique subsaharienne et dans le sud de l'Asie, je le pr\u00e9cise, puisque dans cette \u00e9tude avec cette ce graphique, la c'\u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 Matias Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:34:16 > 10:34:17) [93%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:34:17 > 10:35:10) [89%] : \r\nComment est-ce qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 baisser le probl\u00e8me de sous- alimentation dans le monde, c'est pas avec la sp\u00e9culation, au contraire, ce qui a permis d'arriver \u00e0 ces r\u00e9sultats, cette baisse de la sous- alimentation, c'est des programmes, c'est des programmes de des Nations Unies, c'est des programmes de, de, de d\u00e9veloppement durable, c'est des programmes d'aides \u00e0 ces pays, concr\u00e8tement c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied et aujourd'hui d'ailleurs, c'est les m\u00eames, le parti ne monsieur l'enterrement, le parti de Monsieur qui annonce aujourd'hui des volont\u00e9s de nouvelles coupes dans l'aide au d\u00e9veloppement dans l'aide \u00e0 la coop\u00e9ration, donc c'est les m\u00eames qui aujourd'hui se font les imp\u00f4ts autres les grands ap\u00f4tres de la lutte contre la faim dans le monde qui coupent syst\u00e9matiquement dans ses Budgets-l\u00e0, donc je crois qu'il faut juste avoir un tout petit peu d'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, puis vous savez, on peut montrer sur ce graphique, la on peut aussi rappeler le chiffre d'un 1000000000 de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la faim dans le monde on 2008, donc on voit que c'est \u00e7a prouve que \u00e7a provoque concr\u00e8tement des crises alimentaires extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:35:10 > 10:35:14) [80%] : \r\nC'est \u00e7a, je sais remonter effectivement en 2008 et \u00e7a va, \u00e7a vient apr\u00e8s et c'est vrai de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:35:14 > 10:35:19) [75%] : \r\nC'est vrai, tr\u00e8s on atermoiements 800 millions aujourd'hui Jean-Pierre Grandjean, cela c'est parce que je dis mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:35:19 > 10:35:32) [87%] : \r\nMais il ne sert \u00e0 rien de parler de dire cela et on doit mettre aussi quand notre civilisation fait des choses bien et qu'on arrive \u00e0 am\u00e9liorer les choses, il faut aussi voir le bien dans ces choses-l\u00e0, si nous avions \u00e0 programme qui permet de diminuer le ch\u00f4mage, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il faudrait pas le le le le d\u00e9molir se pr\u00eatait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:35:32 > 10:35:37) [81%] : \r\nOui, sur la campagne avoir sur les causes de cette am\u00e9lioration est l\u00e0, vous n'\u00eates pas d'accord Jean-Pierre Gu\u00e9rin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:35:37 > 10:35:59) [89%] : \r\nAlors effectivement, quand on dit effectivement dans le cadre du programme de la FAO on a diminu\u00e9 la faim dans le monde, malgr\u00e9 qu'on a augment\u00e9 la sp\u00e9culation, donc effectivement on a que vous- m\u00eame une meilleure politique agricole am\u00e8ne am\u00e9lioration des cultures, etc, et de cette mani\u00e8re-l\u00e0, on peut am\u00e9liorer, disant ce probl\u00e8me de la faim dans le monde, je crois que c'est tout \u00e0 fait honorable mais poitrine ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me, la braderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:35:59 > 10:37:03) [82%] : \r\nJe veux aussi un peu mod\u00e9rer dans ce d\u00e9bat, d'abord, la premi\u00e8re chose que vous arr\u00eatez, faudrait peut-\u00eatre une d\u00e9but c'est que notre initiative le va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me de la Finlande, j'avais quand m\u00eame dire, c'est le symbole, c'est le truc le plus vrai que vous avez dit depuis le d\u00e9but de ce de cette journ\u00e9e, effectivement, c'est vrai, l'autre initiative ASO n'a pas du tout l'ambition de r\u00e9gler le probl\u00e8me de la faim dans le monde, mais de dire que du coup il faut pas la faire, c'est aussi absurde que de dire je sais pas que M\u00e9decins sans fronti\u00e8res de l'arr\u00eater de soigner des gens passent \u00e0 Paris il y a un probl\u00e8me de dire quand doit arr\u00eater de se battre, la torture passera par r\u00e9gler le probl\u00e8me non \u00e7a va parler probl\u00e8mes mais la question c'est : alors, de quel c\u00f4t\u00e9 on se met est-ce qu'on se met du c\u00f4t\u00e9 des gens qu'ils ont quelque chose ou est-ce qu'on dit, toute fa\u00e7on, on s'en fout, on fait rien, alors \u00e9videmment leur sp\u00e9culation ce pas tout parce que vous avez raison quand vous dites que le la m\u00e9t\u00e9o ou que plein d'autres facteurs \u00e7a influencent aussi les prix et puis que finalement on a am\u00e9lior\u00e9 plein de choses parce que la technologie Cavaliere, parce qu'\u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, Pascal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique aussi en Chine, il y a plein de choses qui sont pass\u00e9s, mais \u00e7a veut pas dire que parce que plainte choses positives sont parce que notre monde qui faut pas aussi combattre celles qui n'ont pas et qu'il faut penser de lui, tr\u00e8s l\u00e9ger, surtout quand on est le pays le plus heureux du monde quand on est le pays qui ont le plus heureux du monde, on peut se permettre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:37:03 > 10:37:08) [86%] : \r\nQui fait l'objet d'une \u00e9mission d'Infrarouge, d'ailleurs, le bonheur, vous \u00e9tiez je me rappelle St\u00e9phane, Grunberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:37:08 > 10:38:07) [88%] : \r\nMoi, j'aimerais juste sur 2 3 petites choses d'abord Madame Heller, vous parlez des ce paysan qui souffrent de la faim, je reviens d'Afrique, j'\u00e9tais en Afrique, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces paysans, j'ai parl\u00e9 avec eux, j'ai chang\u00e9, vous savez, aujourd'hui en \u00c9thiopie, il y a 3 ans, une bourse de mati\u00e8res premi\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 mis en place pour justement permettre ou paysans de d'avoir acc\u00e8s et de pouvoir mieux g\u00e9rer leurs risques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, aujourd'hui vous avez le le revenu qui s'est stabilis\u00e9 pour ces paysans il y a une plus grande s\u00e9curit\u00e9 pour leurs revenus, la Banque de d\u00e9veloppement africaine aujourd'hui cherche des investisseurs et des sp\u00e9culateurs se voulait interdire pour mettre en place des bourses de ce type-l\u00e0, pour aider justement le monde paysan \u00e0 prot\u00e9ger, \u00e0 se prot\u00e9ger des risques et a donn\u00e9 ce risque \u00e0 d'autres personnes, parce que c'est pas le paysan qui doit supporter, si je vous assure, donc vous \u00eates exactement train de de dire exactement le contraire et de vouloir faire en Suisse, le contraire de ce qui correspond \u00e0 la Real.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:38:07 > 10:38:09) [82%] : \r\nLes r\u00e9ponses la m\u00eame sur cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:38:09 > 10:39:06) [89%] : \r\nOui, notre, notre organisation unitaire est en lien avec de tr\u00e8s nombreuses organisations \u00e0 travers le monde paysan, il y a plus de 170 organisations qui sont pr\u00e9sentes dans la vie, \u00e0 camper et les \u00e9chos que nous avons des associations paysannes sur place ne sont pas du tout les m\u00eames que les v\u00f4tres, l\u00e0 vous avez parl\u00e9 de pouvoir g\u00e9rer le risque de pouvoir assurer le risque ou a on on va le redire chez peut-\u00eatre 30 ou 40 ou 50 fois sur ce plateau, c'est pas l\u00e0 dessus que cette initiative, elle s'attaque, elle s'attaque sur cette fameuse sp\u00e9culations nocives sur des personnes qui cherchent \u00e0 faire du profit \u00e0 tr\u00e8s court terme et et c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 dessus, ce qui est important aujourd'hui, et l\u00e0 peut-\u00eatre je rejoins en effet Monsieur pour pouvoir apporter quelque chose \u00e0 ces populations dans d'autres r\u00e9gions du monde, c'est de d\u00e9velopper des politiques agricoles et des politiques alimentaires locales qui permettent \u00e0 ces paysans de pouvoir se d\u00e9velopper d'abord pour fournir leur propre march\u00e9 et pas forc\u00e9ment pour pouvoir aller exporter \u00e0 bas prix pour pouvoir faire fonctionner, entr\u00e9e 10 monuments interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:39:06 > 10:39:19) [89%] : \r\nAlors il est temps de donner la parole, le d\u00e9bat continue, mais de donner la parole \u00e0 ceux que nous avons aussi sollicit\u00e9 durant cette semaine, c'est-\u00e0-dire nos internautes, des gens qui ne suivent sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont des questions \u00e0 vous poser, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:39:26 > 10:39:40) [85%] : \r\nUne 1\u00e8re question qui s'adresse \u00e0 Matias Reina vous est pos\u00e9e par Herv\u00e9 de Saussure est-ce qu'on continue \u00e0 sp\u00e9culer sur les dents, les alimentaire ou est-ce qu'on laisse nos voisins le faire \u00e0 notre place, avec le gain d'emplois pour que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:39:40 > 10:39:43) [94%] : \r\nC'est une question int\u00e9ressante, tout d'abord, il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:39:44 > 10:40:34) [88%] : \r\nJe crois, une argumentation \u00e9thique c'est pas parce que d'autres pays font des choses qui sont inacceptables, qu'on doit le faire, parce qu'\u00e0 ce niveau-l\u00e0, alors on n'aurait jamais aboli l'esclavage, on n'aurait jamais aboli le travail des enfants, enfin voil\u00e0, je crois que, concr\u00e8tement, il y a aussi un r\u00f4le de mod\u00e8le, la 2\u00e8me r\u00e9ponse qu'on doit donner, c'est que les autres pays, sont aujourd'hui en train de r\u00e9guler que sont les \u00c9tats-Unis, que ce soit l'Union europ\u00e9enne, y a des r\u00e9gulations qui viennent d'\u00eatre mises en qui viennent d'\u00eatre vot\u00e9 et qui vont \u00eatre mises en place, donc, concr\u00e8tement, c'est un trait\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral et la Suisse, encore une fois, on va se retrouver \u00e0 la tra\u00eene et va \u00eatre oblig\u00e9 ensuite de le faire, et puis la 3\u00e8me, la 3 le 3\u00e8me argument qui me semble important si on, c'est un argument que na\u00eet un exemple que je donne assez souvent si on d\u00e9cidait de ne pas supprimer la production de mines antipersonnel parce qu'on consid\u00e8re que c'est inadmissible on nous dirait quoi, \u00e7a va faire part des emplois parce qu'on ferme des usines de mines antipersonnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:40:34 > 10:40:54) [90%] : \r\nOk, merci pour cette r\u00e9ponse, on va revenir sur cette question de l'exemple donn\u00e9 par les autres pays en mati\u00e8re de r\u00e9gulation de la sp\u00e9culation, la 2\u00e8me question s'adresse \u00e0 vous, St\u00e9phane, Grunberg et elle vous est pos\u00e9e par Brice tout You, la Suisse a mieux \u00e0 offrir comme emplois que ceux favorisant des famines qu'sp\u00e9culent sur les m\u00e9taux et pas sur nos assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:40:54 > 10:40:54) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:40:55 > 10:41:07) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez, comme je l'ai je lui doit expliquer le probl\u00e8me, c'est que la sp\u00e9culation n'est pas \u00e0 l'origine des fluctuations de prix, c'est des conditions de march\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o c'est aujourd'hui on a des probl\u00e8mes d'infrastructures de stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:41:07 > 10:41:12) [80%] : \r\nCe monsieur, allez-y Elton qu'on rencontre sp\u00e9cule sur la nourriture finalement une entreprise qu'on lui dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:41:12 > 10:42:21) [89%] : \r\nV\u00e9hicule pas sur la nourriture personnes sp\u00e9culent sa nourriture, les acteurs du march\u00e9 physique leur transfert des risques sur un march\u00e9 financier ou ce risque ensuite et trait\u00e9 o\u00f9 il y a des sp\u00e9culateurs qui gagne, qui perd en jouant sur ce risque, mais ceci n'affecte pas le march\u00e9 physique et la meilleure preuve, c'est qu'aujourd'hui le gros probl\u00e8me, c'est que les prix sont trop bas, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que il y a une surproduction et que les prix sont trop bas en 2008, vous dites, c'\u00e9tait une catastrophe, il faut que faut que notre initiative fasse baisser les prix, parce que c'est pas acceptable vos paysan en 2008 en Afrique, ils ont pu commencer \u00e0 produire, ils ont pu red\u00e9couvrir le manioc qui est une culture importante en Afrique qui compte qui qui est beaucoup plus importante pour la c'est en Afrique que le bl\u00e9 import\u00e9 pourquoi parce qu'enfin, ils avaient un revenu suffisant, o\u00f9 ils pouvaient investir o\u00f9 il pouvait se d\u00e9velopper aujourd'hui, il faut comprendre que c'est pas la sp\u00e9culation, qui est \u00e0 l'origine des familles, c'est les conditions climatiques, c'est l'offre et la demande alors la sp\u00e9culation ne permet uniquement de frire un service d'assurance pour les acteurs physiques et les paysans et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:42:21 > 10:42:43) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, on vous a qui sont l\u00e0, la France se contente de r\u00e9pondre assez pr\u00e9cis\u00e9ment si possible aux questions qui sont pos\u00e9es par les internautes, la prochaine elle pour Samuel Le Pen Dahan, alors c'est un c'est un constat, ce n'est pas une question cette lutte est mondiale, si c'est comme pour le secret bancaire, donner un blanc- seing aux USA qui condamne qui s'empare du march\u00e9 de l'argent \u00e0 blanchir, h\u00e9 bien c'est inutile de l\u00e9gif\u00e9rer, on va d\u00e9placer les profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:42:43 > 10:42:44) [83%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:42:44 > 10:43:52) [87%] : \r\nBon, moi je, moi je comprends assez finalement c'est l'argument de la peur de dire finalement on va \u00eatre dans une situation horrible si on fait rien mais r\u00e9fl\u00e9chissons bien comment \u00e7a s'est pass\u00e9 par exemple pour le secret bancaire, parce que c'est exactement \u00e7a convenir si on fait rien et puis que plus tard, on commence \u00e0 se dire : mais finalement, \u00e7a va pas tr\u00e8s secret bancaire, on va s'attaquer \u00e0 \u00e7a pique, nous on n'a rien agit on va s'en trouver dans la m\u00eame situation avec secret bancaire, on sera oblig\u00e9 de suivre exactement ce que les autres de le faire alors qu'on l'occasion aujourd'hui de se positionner en leader sur la question en disant : voil\u00e0 ce que nous voulons faire et ce que nous voulons pas faire, voil\u00e0 comment ils vont proposer une l\u00e9gislation et comme nous sommes devant c'est pas nous c'est pas nous qu'on impose qu'on traite de mouton noir, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas au secret bancaire en Alg\u00e9rie d\u00fb faire \u00e7a \u00e0 la va-vite avec les cons\u00e9quences que l'on conna\u00eet sur le march\u00e9 bancaire a lentement, c'est juste, c'est vrai que si on a les premiers \u00e0 faire \u00e7a, quelque part, mais il y a peut-\u00eatre des produits premiers profits qui vont partir, mais faut pas oublier 2\u00e8me chose faite tr\u00e8s vite, mais c'est important, il y a toute une s\u00e9rie d'investissements qui sont, aujourd'hui, fait dans la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res qui ne peuvent pas \u00eatre par exemple les Mars de fonds sous gestion par le fonds de pension, h\u00e9 bien si cela reste en Suisse s'appelle \u00e7a obligera ces fonds de pension \u00e0 sortir de l\u00e0 et c'est quelque milliards c'est-\u00e0-dire 5 d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:43:52 > 10:44:21) [82%] : \r\nAlors 2 questions, merci \u00e0 toi nos internautes et \u00e0 tous ceux qui fr\u00e9quentent les r\u00e9seaux sociaux infrarouge page Facebook et Twitter At RTS infrarouge ou hashtag RTS infrarouge : nous allons maintenant aborder en lien avec ce que vous venez dire, Samuel Bhend, un mort Ben dans l'avant- derni\u00e8re question de ce d\u00e9bat, c'est savoir interdire la sp\u00e9culation en Suisse seulement quelle utilit\u00e9 est-ce que Philippe Nantermod, c'est qu'on peut tirer de ce que vient de Samuel dans la Suisse n'a pas un r\u00f4le d'exemple de moteurs a montr\u00e9 l\u00e0 maintenant au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:44:22 > 10:45:36) [88%] : \r\nBon alors je consid\u00e8re pas petit personnel et on est plusieurs \u00e9tudes, on en revient encore venir qui consid\u00e8rent forc\u00e9ment de la sp\u00e9culation, au-del\u00e0 du terme qui horrible, on parle parfois des des abuseurs, des profiteurs, mais on peut consid\u00e9rer que la sp\u00e9culation est quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9faste pour la faim dans le monde, on peut aussi consid\u00e9rer que c'\u00e9tait un instrument financier qui, s'il est bien r\u00e9gul\u00e9, comme c'est le cas avec la nouvelle loi peut \u00eatre utile et peut apporter des biens environ pourquoi donc leur dire en Suisse qui a d\u00e9cid\u00e9 la Suisse donnerait un signal qui \u00e0 mon avis, est un mauvais signal, mais par ailleurs, et c'est vrai, la Suisse en Suisse et 12000 emplois la la, le tri des mati\u00e8res premi\u00e8res, ces 3 9 pourcent de de notre produit int\u00e9rieur brut, on peut interdire ce ce milieu-l\u00e0, puis partira, on compte bien longtemps, je ne sais o\u00f9 je vois pas mort forc\u00e9ment ce que l'on a gagn\u00e9 parce que, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait dit, aucun pays ne parle d'interdire la sp\u00e9culation sur les dons alimentaires \u00e0 ma connaissance, et que les \u00c9tats-Unis qui avaient interdit dans les ann\u00e9es 60 la sp\u00e9culation sur les oignons, c'\u00e9tait une catastrophe, mais aucun pays de revenir l\u00e0- dessus aujourd'hui, donc on va simplement pour se donner une bonne conscience en s'appuyant sur des th\u00e9ories fumeuses interdire en Suisse, une pratique qui nous fait gagner un peu d'argent qui cr\u00e9ent des emplois qu'ils cr\u00e9ent de la de la prosp\u00e9rit\u00e9 et qui finalement ne cr\u00e9e pas tant de probl\u00e8mes que \u00e7a \u00e0 l'international puisque, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, aucune organisation internationale un tant soit peu s\u00e9rieuse ne demande l'interdiction pure et simple sp\u00e9culation comme celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:45:36 > 10:45:43) [80%] : \r\nAlors \u00e7a, cette gestion appliqu\u00e9e seulement Suisse Matias Reynard quelle utilit\u00e9 finalement nous ne sommes qu'un confetti dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:45:44 > 10:46:20) [88%] : \r\nOn est un confetti dans le monde, si on regarde notre surface g\u00e9ographique, c'est vrai, mais si on regarde notre poids dans la sp\u00e9culation sur les dents, alimentaire, on n'est pas un confetti dans le monde, les amis de Monsieur grammaire sont assez nombreux dans notre pays et donc la Suisse a un r\u00f4le important, un r\u00f4le model \u00e0 un tour, un r\u00f4le d'exemple c'est \u00e0 la Suisse de dire : c'est au peuple suisse de dire est-ce qu'on est d'accord que dans notre pays, on joue avec la nourriture est-ce qu'on est d'accord qu'il a des gens qui se passe \u00e9norm\u00e9ment d'argent, d'argent sur l'autre, sur le dos des paysans sur le dos des consommateurs et puis au d\u00e9triment de vies humaines est-ce qu'on est d'accord, c'est nous qui fixons les r\u00e8gles du jeu si au peuvent de le dire pour le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:46:20 > 10:46:25) [74%] : \r\nLa Suisse a un r\u00f4le d'exemple St\u00e9phane Graber, vous avez \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 la par Mattias Canaries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:46:25 > 10:47:10) [88%] : \r\nMais j'ai pos\u00e9 une question plusieurs fois j'ai toujours pas une r\u00e9ponse : pourquoi la FAO, l'ONU est oppos\u00e9 \u00e0 une interdiction, j'aimerais le savoir parce que j'ai jamais pu avoir une r\u00e9ponse de votre part sur ce point, tout simplement parce que ce n'est pas la bonne solution, comme mon voisin la vie quand on a voulu interdire la sp\u00e9culation, prenez le march\u00e9, les oignons, on est arriv\u00e9 avec une catastrophe des fluctuations \u00e9normes beaucoup plus importantes et des prix qui varie de plus ou 400 au moins 400 pourcent le le r\u00f4le stabilit\u00e9 acteurs des march\u00e9s est reconnue par toutes les organisations sur LES sur lesquelles vous vous appuyez, et la FAO \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 une interdiction, vous \u00eates les seuls dans le monde, \u00e0 \u00eatre en faveur d'une interdiction de trucs parce qu'alors c'est exactement le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:47:10 > 10:47:47) [86%] : \r\nC'est exactement, exactement, montrer tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent tr\u00e8s simplement aller sur Internet, regardez sur le site de la FAO, regardez les propos du rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour l'alimentation et voir que, effectivement, il manque par la suppression et l'interdiction des contrats \u00e0 long terme, c'est parce qu'on demande non plus et Monsieur Grunberg j'esp\u00e8re involontairement confond les 2 termes depuis le d\u00e9but mais c'est pas \u00e7a qu'on entende on n'monde interdire la sp\u00e9culation nocive la pure sp\u00e9culation, des gens qui ont rien n'avoir pas \u00e9t\u00e9 ils n'ach\u00e8teront dans la r\u00e9gion, mais du bl\u00e9, qui ne savent pas ce que c'est plant\u00e9 du bl\u00e9 mais qui concr\u00e8tement et bien veulent jouer l\u00e0- dessus et se faire de l'argent avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:47:47 > 10:47:54) [91%] : \r\nJe, je rappelle que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement au mois de juin, pas du tout, donc, avec ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:47:54 > 10:48:08) [84%] : \r\nJe vous arr\u00eate, on est bien, on a alors \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 2 fois, alors l\u00e0, je voudrais vous allez tout de suite, moi j'aimerais qu'on soit plus pr\u00e9cis sur l'impact \u00e9conomique Monsieur Graber, parce que l\u00e0, durant la campagne, vous avez matraqu\u00e9s sur cet argument-l\u00e0, l'impact \u00e9conomique d'un oui \u00e0 cette initiative, les jeunes socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:48:08 > 10:48:45) [87%] : \r\nNous ne sommes pas sp\u00e9culer, la Suisse, mais le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui ce qu'on a \u00e9treint dire c'est que on va rendre plus difficile, voire impossible pour les acteurs en Suisse du monde physique, les gens qui produisent l'alimentation, les producteurs, les gens qui transportent cette alimentation pour l'amener vers les populations qui en a besoin, on va leur plus difficile et plus compliqu\u00e9 et plus co\u00fbteux l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers, ce qui aura de contr\u00f4le, il y aura un tas de de complications ah \u00e7a en Suisse pour rien pour strictement rien touch\u00e9 qui exactement alors non \u00e7a touchera \u00e7a laissera toutes les personnes qui vont, qui utilisent les march\u00e9s financiers, parce qu'il faudra \u00e0 chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:48:45 > 10:48:48) [78%] : \r\nDroits des banques, des assurances \u00e7a uniquement concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:48:49 > 10:49:09) [87%] : \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s agroalimentaires, des soci\u00e9t\u00e9s comme Nestl\u00e9 ou Kraft des n\u00e9gociants qui utilisent ces march\u00e9s pour se prot\u00e9ger de leurs risques, pourquoi, parce qu'elles devront pour chaque transaction devoir entrer dans une \u00e0 une une une administration pour d\u00e9montrer que ceux qui sont contraints de faire, c'est bien pour couvrir en contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:49:09 > 10:49:15) [72%] : \r\n\u00e7a toucherait aussi des banques cantonales par exemple \u00e0 investissent aussi elles dans dans des mati\u00e8res premi\u00e8res, l'alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:15 > 10:49:21) [90%] : \r\nLes personnes qui utilisent les march\u00e9s financiers en Suisse se retrouveraient et soumis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:49:21 > 10:49:25) [62%] : \r\n\u00e0 suivre le 1er la ligne Thierry j'ai fait hier durable il y a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:49:25 > 10:49:50) [90%] : \r\nQuand m\u00eame un, un probl\u00e8me dans dans l'argumentation qui est utilis\u00e9 par les opposants \u00e0 l'initiative, parce que d'une part, quand ils veulent bien se faire voir, ils disent que, pour finir, eux ils font ce qu'on appelle la sp\u00e9culation qui n'est absolument pas touch\u00e9s par l'initiative et donc on peut aller boire un verre de rouge, ou un th\u00e9 froid ou quelque chose plut\u00f4t que de rester sur ce plateau donc, s'ils sont pas touch\u00e9s par cette initiative, \u00e0 priori, donc pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:49:52 > 10:50:03) [83%] : \r\nOn touche, on a, on le redit que la sp\u00e9culation particuli\u00e8rement nocives qui est en marge, alors \u00e9videmment, je dis pas qu'il va pas y avoir un certain nombre d'emplois en march\u00e9 qui risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:50:03 > 10:50:06) [71%] : \r\nIl y avait toujours ni\u00e9 nos voitures sur des acteurs importants de la finance une aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:50:06 > 10:50:54) [88%] : \r\nPath\u00e9tique pour l'instant cette hypoth\u00e9tique, on nous a toujours, on nous a toujours brandi la menace de perdants ploie de d\u00e9localisation \u00e0 chaque fois qu'on on qu'on parlait de ce type de sujet, moi ce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler \u00e0 \u00e0 ces personnes qui s'inqui\u00e8tent aujourd'hui pour ses pertes hypoth\u00e9tiques d'emploi, c'est que, comme l'a dit, Mattias tout \u00e0 l'heure les que les exploitations agricoles, on en perd 3 par jour en Suisse, on en perd une, toutes les 3 minutes en Europe, j'ai pas faire encore une expression est-ce extrapolation au niveau mondial, \u00e7a c'est des faits, c'est des r\u00e9alit\u00e9s en 30 ans, l'agriculture suisse, nous avons perdu 150000 emplois et les personnes qui aujourd'hui s'inqui\u00e8tent pour un hypoth\u00e9tique, perte d'emploi dans le Trading ne se sont jamais \u00e9mu de ces pertes d'emplois leur agriculture, bien au contraire, ils ont dit que c'\u00e9tait \u00e7a, que c'\u00e9tait une \u00e9volution structurelle positive et n\u00e9cessaire au sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:50:54 > 10:50:57) [58%] : \r\nLes planter au moins des r\u00e9ponses pr\u00e9cises l\u00e0- dessus plage ant\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:50:57 > 10:51:30) [83%] : \r\nCommerce de mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est simple, c'est 18 pourcent des des imp\u00f4ts sur les entreprises, donc si vous interdisez si vous commencez \u00e0 interdire ce commerce, l\u00e0, il a eu peur, c'est s\u00fbr, c'est un jeune mais vous perdez si vous commencez \u00e0 interdire les prud'hommes le la, la, la sp\u00e9culation sur les dents alimentaire qui fait partie du commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e9videmment, qui fait partie de cette r\u00e8gle \u00e0 une entreprise qui pratique dans tous les secteurs, Valls ailleurs \u00e7a fait aucun doute : ces 12000 emplois ces 20 pourcent des des ses 18 pourcent des des imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, comment vous allez financer vous exploitations agricoles si bout par bout vous supprimez les entreprises qui sont profitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:51:30 > 10:52:03) [78%] : \r\n3 disparus ou soit vous dites que \u00e7a concerne quasiment rien en Suisse plus de ses par loi que \u00e7a, donc on va bien s\u00fbr les sandwichs pour que \u00e7a concerne n'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 au Journal dans la bouche d'\u00e9gout jamais vous trouvez notion soit on dit ben tiens c'est \u00e7a concerne absolument tout le monde, moi je pense qu'au contraire, parce qu'il y a une mais vous donnez les fonds par exemple les fonds de pension, les placements, la plupart n'est pas de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires parce que vous avez tous les fonds, les actions, les diff\u00e9rents produits d\u00e9riv\u00e9s \u00e7a la donc vous avez les mati\u00e8res premi\u00e8res, la banque encore la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, c'est peu par rapport aux autres soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res beaucoup pour les gens qui sont concern\u00e9s, qui ne qui qui qui qui en meurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:52:03 > 10:52:15) [78%] : \r\nJe vous aussi, Jean-Pierre on on qu'on a moins entendu on a entendu des des discussions int\u00e9ressantes autour des pertes d'emplois dans l'agriculture, Jean-Pierre Grand : c'est vrai que c'\u00e9tait tout le temps des perdants employer tous les jours \u00e0 l'agriculture qui seront l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:52:15 > 10:52:17) [89%] : \r\nPerdu des emplois, alors quoi, il y a 2 raisons alors alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:52:17 > 10:52:27) [89%] : \r\nLorsque vous dites qu'est-ce que vous dites qu'en disant : on ne se on ne se soucie pas des perdants, pas dans l'agriculture et la votre camp entre guillemets dit attention va perdre des emplois dans dans dans l'\u00e9conomie de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:52:27 > 10:53:41) [83%] : \r\nMais c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de l'agriculture, on a perdu des emplois, du fait de la rationalisation de la m\u00e9canisation effectivement et les 3 exploitations qui qui diminue chaque jour, h\u00e9 bien \u00e7a ne vient pas de la sp\u00e9culation, effectivement, \u00e7a vient de la politique agricole et des prix agricoles, effectivement, prenez le sucre, le sucre au niveau prix international, il est au niveau le plus bas, ce qui me de comptabilise plus la production de betteraves \u00e0 sucre actuellement qui a pass\u00e9 15 francs le quintal \u00e0 15 30 Quintal \u00e7a, c'est une raison principale de cette diminution effectivement d'exploitations agricoles et j'aimerais revenir effectivement sur l'effet peut-\u00eatre de ce de cette initiative, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 4 dans l'arc l\u00e9manique il y a un peu pr\u00e8s 400 soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce qui sont actives \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 emplois sur l'arc l\u00e9manique hein, plaisante et Gen\u00e8ve si on n'arrive \u00e0 interdire certaines n\u00e9goce qui va se d\u00e9placer rapidement \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 Paris voir \u00e0 Chicago, voir l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le niveau, c'est vrai, d'accord, ailleurs, au d\u00e9but la dit c'est tr\u00e8s sympa, s'est tr\u00e8s vite d\u00e9plac\u00e9 cela, dit-il, ce n'est pas, donc si on veut donner \u00e0 3 \u00e0 4 pourcent demain demain on pourra plus faire l'aide au d\u00e9veloppement, on pourra plus faire l'innovation, on pourra plus faire en froid coup\u00e9 en ville vers un enseignement, c'est le m\u00eame temps, mais si on n'arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:53:41 > 10:53:57) [78%] : \r\nOn a appris aujourd'hui cela dit que les les finances de l'\u00c9tat, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait meilleur que ce qu'on pensait affaire jusqu'm\u00eame si la fin de la Chine \u00e9tait interpell\u00e9, j'aimerais juste tr\u00e8s oui, vous avez un vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et vous avez un peu de retard parce qu'on a dit que les camps a \u00e9t\u00e9 contre le niveau du temps de parole d'un peu de retard de ce c\u00f4t\u00e9-ci, alors \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:53:57 > 10:54:08) [91%] : \r\nAlors j'ai dit qu'on \u00e9tait pas cibler directement puisqu'on vous en voulez \u00e0 la grande finance mais le probl\u00e8me, ce que vous n'avez pas dans votre initiative, c'est l'effet indirect, c'est le fait que vous allez nous emp\u00eacher de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:54:09 > 10:55:16) [86%] : \r\nJerry ces risques et d'assurer ses risques Elie esp\u00e8re d'emplois hypoth\u00e9tiques j'aimerais juste il y a, elles sont pas hypoth\u00e9tiques, elles existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, j'ai des cas dans notre association, qui sont des soci\u00e9t\u00e9s suisses je tiens juste \u00e0 le rappeler familial une majorit\u00e9 sont des soci\u00e9t\u00e9s PMO centenaire, vous prenez des alternateurs des \u00c9chos Magro, c'est des soci\u00e9t\u00e9s familiales suspect aujourd'hui certaines soci\u00e9t\u00e9s qui quand elle doit d\u00e9cider o\u00f9 elles vont faire leur gestion de tr\u00e9sorerie, elle vend des choix, elles peuvent le faire \u00e0 Singapour, allons droit \u00e0 Gen\u00e8ve, M. le font plus ici parce que, \u00e0 cause de cette initiative, elles ne savent pas comment elles pourront g\u00e9rer leur tr\u00e9sorerie \u00e9g\u00e9rie risque dans le futur et donc il est il y a, il vaut mieux d\u00e9placer son son, sa gestion de tr\u00e9sorerie \u00e0 l'\u00e9tranger que de prendre le risque de se retrouver avec une interdiction qui ne permettra plus de g\u00e9rer ces risques, et \u00e7a, c'est en effet tout ce qui va se passer si cette initiative passe c'est d'accro\u00eetre, on saura pas effectivement, quel sera l'impact final mais d'accro\u00eetre cette ins\u00e9curit\u00e9 et je peux vous assurer que cette ins\u00e9curit\u00e9 dans le climat actuel qu'on a en Suisse, c'est vraiment la derni\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:55:16 > 10:55:51) [85%] : \r\nOn a, on arrive, on arrive, on arrive gentiment \u00e0 \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, moi j'aimerais on a parl\u00e9 \u00e0 certains moments, quand m\u00eame, de, de, de techniques mais moi, j'aimerais revenir \u00e0 l'\u00e9motionnel, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, quand m\u00eame, qui va jouer dans cette campagne de votation, je veux que vous entendiez pour pas qu'on ait l'image non plus d'un combat gauchiste contre m\u00e9chant bourgeois, c'est \u00e0 la tribune du Conseil national, c'est peut-\u00eatre en septembre 2015 et c'est peut-\u00eatre un certain Oskar Freysinger, qui a pris la parole pour parler justement au moment de l'examen de cette m\u00eame initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (10:55:53 > 10:56:10) [88%] : \r\nJe n'aime pas l'id\u00e9e que des gens se font du fric en en faisant crever d'autre et je n'aime pas l'id\u00e9e de ne rien pouvoir l\u00e0 contre et je sais que je ne pourrais pas sauver le monde, qui ne m'a pas attendu pour \u00e7a et pourtant envieux romantique imp\u00e9nitent, je vais voter fleur bleue et dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:56:11 > 10:56:23) [84%] : \r\nC'est pas grave erreur, je vous pose la question \u00e0 vous puisque vous pr\u00e9sentez des soci\u00e9t\u00e9s de de de n\u00e9goce de tuer des qu'est-ce que vous pourriez le lieu de fixer cette phrase fort quand m\u00eame, hein, je, je, je, la je la preuve je n'aime pas l'id\u00e9e que des gens se font du fric en faisant Quevedo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:56:24 > 10:57:26) [88%] : \r\nJe n'aime pas l'id\u00e9e non plus que qui que ce soit, souffrent de la faim aujourd'hui dans le monde, le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important parce qu'il permet aux producteurs de trouver un d\u00e9bouch\u00e9 pour les produits, donc d'avoir du revenu pour leur production et o\u00f9 populations qui ont besoin de cette ce produit pour le consommer, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette nourriture et pour pouvoir le faire, le n\u00e9gociant ne peut pas supporter le risque de la fluctuation de prix on parle jamais du temps, mais entre le moment o\u00f9 le producteur veut acheter, de vendre, pardon, et le moment o\u00f9 c'est vendu \u00e0 Nestl\u00e9 ou \u00e0 un autre, il peut se passer jusqu'\u00e0 un an et cette dur\u00e9e pendant un an, c'est un risque et ce risque, quelqu'un doit l'assumer le poids, le n\u00e9gociant peut pas donc, si demain on emp\u00eache de de g\u00e9rer s'risque le n\u00e9gociant on va dire : ah bah moi j'vais pas prendre le risque, je ne pourrais pas l'alimentation chez les gens qui ont besoin de se nourrir et l\u00e0 on tuera des personnes, et donc le l'analyse qui est faite ici, on a le m\u00eame, on est tout \u00e0 fait d'accord, je ne, je ne souhaite la le, la mort de personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:57:26 > 10:57:36) [85%] : \r\nJ'imagine bien qu'imagine bien, juste une petite r\u00e9action sur ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel, Samuel Bendahan est-ce que vous l'\u00e9conomiste c'est pas une, une initiative qui valent finalement va avoir du soutien sur l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:57:37 > 10:58:10) [80%] : \r\nJe pense, a aussi un soutien sur lequel la question \u00e9motionnel Samir on aussi faire des choix, des fois on on sacrifiant des choses qui sont mat\u00e9rielles pour des choses qui sont justes : rappelez vous posez-vous juste une question, finalement, qui est le plus mal dans ce d\u00e9bat aujourd'hui est-ce que vous pensez que le trader qui actuellement ach\u00e8te et vend 1000 fois des produits financiers et ce que lui et dans la mis\u00e8re aujourd'hui est-ce que lui compte l'agriculteur meurt de faim lui aussi meurt de faim, vous savez tr\u00e8s bien que non, vous savez tr\u00e8s bien que des gens qui vivent extr\u00eamement bien, qui, qui sont un march\u00e9 extr\u00eamement rentable et donc il y a quelque part un probl\u00e8me si cette personne arrive \u00e0 extraire tant d'argent dans le syst\u00e8me ou d'autres personnes sont en train de mourir 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:58:10 > 10:58:13) [96%] : \r\nMerci Samuel B\u00e9dard, on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission et donc il est temps de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:58:19 > 10:58:39) [82%] : \r\nEt c'est d\u00e9sormais la tradition depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le mot de conclusion appartient \u00e0 un mix \u00e9conomique soit le dessin de notre dessinateur son point de vue sur ce d\u00e9bat, les Nice pied des jeunes socialistes, elle risque de ne pas passer et c'est-\u00e0-dire l'orgue apparemment qui se passe au sud, Mattias Raynard r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:58:39 > 10:58:40) [98%] : \r\nLionel Jospin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:58:40 > 10:58:46) [86%] : \r\nBen oui, parce que derri\u00e8re les les chiffres d'ailleurs les th\u00e9ories un peu compliqu\u00e9 de Monsieur Graber avec son milieu, il y a des vies humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:58:46 > 10:59:02) [84%] : \r\nUn mot, c'est le dernier mot, c'est traditionnel dans ces d\u00e9bats votation, vous avez commenc\u00e9 l'\u00e9mission, Mattias c'est donc Philippe notamment qui va la terminer alors c'est vous qui commencez Matthias S\u00e9r\u00e9na derni\u00e8re arguments pour convaincre les ind\u00e9cis, on a dit 23 pourcent des des rendements ne savent pas encore quoi voter sur ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:59:02 > 10:59:20) [88%] : \r\nLes sp\u00e9culateurs peuvent d\u00e9j\u00e0 jouer aujourd'hui sur l'immobilier sur les nouvelles technologies sur l'or sur toute une s\u00e9rie d'chose mais cette sp\u00e9culation sur les derniers dans l'alimentaire, elle provoque des morts, elles provoquent des famines et voil\u00e0, je crois que c'est une sp\u00e9culation qui d\u00e9shonore l'esp\u00e8ce humaine et on doit avoir la force de dire dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:59:20 > 10:59:25) [88%] : \r\nPhilippe non, un dernier mot pour les ind\u00e9cis pour les convaincre de voter non sur cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:59:25 > 10:59:43) [90%] : \r\nCe qui provoque la faim dans le monde, c'est en fait la pauvret\u00e9 et on l'a vu ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es avec une diminution de la faim dans le monde, gr\u00e2ce notamment au libre- \u00e9change crache son libre- commerce et de voter ce genre d'initiative, \u00e7a va pas du tout dans le bon sens a pas du tout dans le sens des succ\u00e8s qu'on a connu sur ce terrain-l\u00e0 et tout sur ce combat-l\u00e0 qu'on doit mener au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:59:43 > 11:00:01) [90%] : \r\nMadame, messieurs merci beaucoup d'avoir pris part \u00e0 ce d\u00e9bat, les votations f\u00e9d\u00e9rales le 28 f\u00e9vrier tous les r\u00e9sultats sur RTS impose une apr\u00e8s- midi Sp\u00e9cial bien s\u00fbr, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, mercredi infrarouge au rendez- vous pour un nouveau d\u00e9bat de l'actualit\u00e9 ici la belle fin de soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T20:29:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603501051", "title": "Extrait_FREYSINGER", "excerpt": "Le conseiller national UDC valaisan Oskar Freysinger s'est positionn\u00e9 en faveur de l'initiative des Jeunes socialistes \"Stop \u00e0 la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 28 f\u00e9vrier 2016.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501057", "title": "Extrait_TTC", "excerpt": "Une grande partie des mati\u00e8res premi\u00e8res mondiales sont n\u00e9goci\u00e9es en Suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration estime que cela concerne 50 % du march\u00e9 du sucre mondial. Les Jeunes socialistes estiment que ces march\u00e9s sont biais\u00e9s par la sp\u00e9culation."}, {"internalArchiveId": "AA1603501058", "title": "SUJET_SPECULATION", "thematicGeographicals": ["MONDE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501059", "title": "SOMMAIRE_17fev2016"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500774", "summary": "Plateau  : d\u00e9bat avec Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil vaudois, St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Swiss Trading and Shipping Association, Valentina Hemmeler, secr\u00e9taire syndicale Uniterre, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1500835", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634533", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022803", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CED3C2D2-6EA9-48CE-BB5E-7AE87B61B0FA", "internalArchiveId": "CED3C2D2-6EA9-48CE-BB5E-7AE87B61B0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... le groupe horloger de luxe Richemont victime d'une arnaque \u00e0 plus de 5 millions de francs\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin. Un ex-employ\u00e9 d'une manufacture du groupe et un commer\u00e7ant genevois sont en prison depuis vendredi. Suspect\u00e9s d'avoir de fa\u00e7on syst\u00e9matique et organis\u00e9e, falsifi\u00e9 des commandes dans le syst\u00e8me informatique d'une succursale de Richemont produisant des mouvements complets de montres. Pour un dommage total de 5,74 millions, depuis 2008. Un 3\u00e8me homme, fr\u00e8re du commer\u00e7ant, actuellement en voyage en Iran est sous le coup d'un mandat de recherche. \r\n***La Suisse n'est pas la seule \u00e0 se poser des questions sur la situation en Erythr\u00e9e..\r\nL'Erythr\u00e9e reste une boite noire, titre ce matin le Tagesanzeiger. Beaucoup de pays de l'Union s'interrogent aussi, alors que la diaspora erythr\u00e9enne touche toute l'Europe. Le  L'Allemagne a envoy\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans son ministre du d\u00e9veloppement sur place en d\u00e9cembre, l'Union europ\u00e9enne veut investir 20 millions d'euros dans ds projets li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9nergie.  Ednuard Gnesa, l'ambassadeur sp\u00e9cial pour les questions de migrations en Suisse, le r\u00e9p\u00e8te: la Suisse aussi voudrait stopper cet exil des Erythr\u00e9ens. Or sur le plan international, personne ne compte sur une am\u00e9lioration de la situation den erythr\u00e9e, qui impose un service militaire qui peut durer de mani\u00e8re arnbitraire jusqu'\u00e0 50 ans. ET qui emprisonne et torture ses d\u00e9serteurs. Mais Edouard Gnesa le r\u00e9p\u00e8te: bien s\u00fbr que la Suisse souhaite un partenariat migratoire avec l'Erythr\u00e9e, mais il faut pour cela que le pays ouvre les portes de ses prisons aux organisations internationales. \r\nLe voyage en Erythr\u00e9e, et les r\u00e9cits des politiciens font bondir, dans l'Illustr\u00e9, un r\u00e9fugi\u00e9 Erythr\u00e9en, depuis 10 ans en Suisse. Ce chauffeur de taxi lausannois n'en revient pas que des \u00e9lus suisses assurent la propagande d'un r\u00e9gime dont les facettes les plus sombres sont reconnues. Et quand les parlementaires disent \"ne rien percevoir quant \u00e0 une surveillance de l'Etat\", il r\u00e9plique: \"le r\u00e9gime est bien organis\u00e9. Mettre des \u00e9trnagers sur un circuit d\u00e9termin\u00e9  n'est pas compliqu\u00e9. Les gens rencontr\u00e9s savent qu'ils n'ont qu'un seul droit: celui de dire du bien, sinon, c'est la prison. \r\n***Les discussions autour de l'accord secret conclu par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral avec l'organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, tournent \u00e0 la bataille entre \u00e9diteurs...\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ ont surpris la concurrence:  et cet accord secret entre le conseilller f\u00e9d\u00e9ral socialitse Pierre Graber et l'OLP - conclu en 1970 pour pr\u00e9server la Suisse des attentats terroristes, tourne \u00e0 la dispute entre journaux zurichois, estime Jean Ziegler ce matin dans la Baslerzeitung. Tamedia contre la NZZ. Depuis des semaines, les historiens s'affrontent sur les accointances suisses avec la Palestine ou avec Isra\u00ebl, par m\u00e9dias interpos\u00e9s. Le dernier moment dramatique relev\u00e9 par la Baslerzeitung, remonte au 6 f\u00e9vrier, quand le tagesanzeiger a \u00e9voqu\u00e9 les s\u00e9rieux doutes entourant cet accord ... tandis que la Sonntagszeitung \u00e9voquait \"la NZZ et le Jean menteur\"  ... pour l'ancien conseiller national socialiste Jean Ziegler, pris en \u00e9tau entre les deux: le Tagesanzeiger doute du r\u00f4le jou\u00e9 par Jean Ziegler dans cette affaire. Lui estime que le Tagi veut tout simplement d\u00e9molir les recherches de la NZZ. \r\n***Et cette question maintenant: que font les Neuch\u00e2telois apr\u00e8s avoir obtenu leur CFC ?\r\nC'est le gros plan de l'Express et l'Impartial, qui pr\u00e9sentent les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s de 1200 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s neuch\u00e2telois. \r\nLa fomation professionnelle est adapt\u00e9e aux exigences du march\u00e9, et permet d'exercer rapidement une activit\u00e9, ou de poursuivre une formation: c'est le cas de 85% des sond\u00e9s. \r\nEn revanche, les domaines informatique et multim\u00e9dia donnent des r\u00e9sultats insatisfaisants. Le conseil d'Etat estime qu'il faudrait restructurer la formation dans ces domaines. \r\nApprentissage aussi dans le Quotidien jurassien: une pleine page sur les apprentis en horlogerie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux depuis 10 ans. Selon l'\u00e9tude sur les m\u00e9tiers de l'horlogerie de la convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re suisse. \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s qui travaillent \u00e0 la ferme, \u00e7a fonctionne bien. C'est m^'eme tip top dit el pr\u00e9sident de l'USP et CN UDC Markus Ritter ce matin dnas le Blick, \r\nDepuis lundi, le Blick r\u00e9fl\u00e9vhit au moyen de mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s et requ\u00e9rants d'asile dans le monde du travail, pour \u00e9viter de faire exploser els co\u00fbts de l'aide sociale. Ce matin,  le Blick \u00e9voque ce projet pilote entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'Union Suisse des Paysans, qui pousse les agriculteurs \u00e0 engager des migrants: bilan interm\u00e9diaire positif donc mais \u00e0 condition que la s\u00e9lection des candidtas soit bien faite: les candidats doivent avoir une bonne constitution, avoir envie de travailler, et avoir certaines capacit\u00e9 \u00e0 communiquer dans la langue du pays. Mais attention pr\u00e9cise Markus Ritter: l'agriculture suisse ne peut pas donne rdu travail \u00e0 des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nSignaler encore, en \u00e9conomie, le grand dossier de Bilan, sur la classe moyenne. Comment sauver son pouvoir d'achat ? Bilan s'est plong\u00e9 dans les statistiques des deux cantons romands les plus peupl\u00e9s, Gen\u00e8ve et Vaud, pour conna\u00eetre l'\u00e9volution des salaires et des charges obligatoires ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Pour tenter de savoir aussi, comment on peut gagner ou perdre en pouvoir d'achat selon son parcours de vie.  \r\n***C'est la m\u00e8re de toutes les batailles, celle que se livrent partisans et opposants, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC...\r\nla bataille autour de cette votation est de premi\u00e8re classe, Jamais un objet de votation  n'a autant mobilis\u00e9 que cette initiative de mise en oeuvre pour le renvoie des criminels \u00e9trangers., A tel point dit la NZZ que des observteurs ext\u00e9rieurs peuvent se demnder si les Suisses votent sur le fait d'\u00eatre ou ne pas \u00eatre,  le 28 f\u00e9vrier prochain. la d\u00e9mocratie directe ne peut aps \u00eatre plus passionnante que cela ... A ce sujet, le tweet de martin Landolt, le pr\u00e9sident du PBD,  combattant l'initaitive avec un symbole de croix gamm\u00e9e fait l'objet d'un vif d\u00e9bat dans le courrier des lecteurs du Blick: entre ceux qui justifient la d\u00e9marche par le danger que fait peser cette initaitive sur nos institutions, et ceux qui vont voter oui le 28 f\u00e9vrier prochain, et qui refusent de se faire traiter de nazis ..\r\n24 heures parle d'une mobilisation extraordinaire de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les m\u00e9dias. Du jamais vu depuis le vote sur l'Europe en 1992. \r\nMais il faut se m\u00e9fier de l'effet r\u00e9el de l'\u00e9cho m\u00e9diatique, avertit le politologue sp\u00e9cialiste de l'UDC Oscar Mazzoleni. Cette contre-mobilisation ne sera pas forc\u00e9ment d\u00e9cisive. Les m\u00e9dias traditionnels sont une chose, le terrain en est une autre. Et l'UDC, elle, ma\u00eetrise les deux. \r\nEn une de la Bernerzeitung, un symbole tout helv\u00e9tique: une vache ou plut\u00f4t un pis de vache d'o\u00f9 sort du lait ... l'occasion pour el journal\u00e9 d'\u00e9voquer la diminution de l production de lait de 1,5 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re ,,, Mais la baisse n'est aps suffisante: il faudra encore diminuer la production de 3 % cette ann\u00e9e , estime la branche ... mais en 2015, la Suisse n'a jamais autant produit de fromages qu'en 2015. Eclauirag sur ce prix du li\r\n***24heures r\u00e9v\u00e8le ce matin que le Lausanne Hockey club est d\u00e9sormais en mains am\u00e9ricaines...\r\nSelon les informations du quotidien, Hugh Quennec, propri\u00e9taire du LHC, a vendu le club vaudois hier soir. Son ou ses successeurs sont am\u00e9ricains, dit savoir le journal, mais son ou leur identit\u00e9 n'a pas filtr\u00e9. Des communications officielles sont attendues aujourd'hui. \r\n***Et pour terminer, des robots \r\nL'\u00e8re des robots est arriv\u00e9e, dit le Temps, et il faut s'interroger sur notre mani\u00e8re de vivre avec eux. Et notamment du point de vue juridique: auront-ils des droits ? premier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie d'analyse aujourd'hui. Avec l'importante question liminaire de la d\u00e9finition, d'un robot. Avec une difficult\u00e9 d'entr\u00e9e: sont caract\u00e8re h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, \u00e0 la fois mat\u00e9tiel et logiciel.", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484143", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-17T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-17T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7484162", "ece-7484143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:08:58Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1E845A3-343D-48D5-AE69-4A0488BCFB73", "internalArchiveId": "C1E845A3-343D-48D5-AE69-4A0488BCFB73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, CN UDC NE;Marc Vuilleumier, municipal POP vaudois en charge des sports;Extrait film\r\n* Infotrafic: 08:00:20-08:00:50 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(26/SARKOZY RP FRANCE POUR 8H) La presse fran\u00e7aise est unanime ce matin: \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour Nicolas Sarkozy, s'il veut \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2017....\r\nHier l'ancien pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour financement ill\u00e9gal de sa campagne de 2012. Dans ce volet de l'affaire Bygmalion, il est accus\u00e9 d'avoir d\u00e9pens\u00e9 plus qu'autoris\u00e9 pour cette campagne, en signant des comptes qui d\u00e9passait le plafond l\u00e9gal. Une inculpation Georges Pop qui pourrait lui co\u00fbter cher l'ann\u00e9e prochaine, les m\u00e9dias sont cat\u00e9goriques\r\nCandidature  compromise\u00a0: m\u00eame le Figaro \u00e0 droite qui constate que cette affaire qui se r\u00e9sume \u00e0 un mauvais calendrier judiciaire qui t\u00e9lescope un calendrier politique compliqu\u00e9, compromet le retour de Nicolas Sarkozy pour une revanche qu'il attend depuis 5 ans. A gauche, Lib\u00e9ration\u00a0observe que Sarkozy est d\u00e9sormais tomb\u00e9 dans la fosse Bygmalion. Un coup terrible pour lui. Car l'affaire Bygmalion est devenue l'affaire des comptes de campagne de l'ancien pr\u00e9sident.  Avis partag\u00e9 par le journal le Monde qui sur son site en ligne note lui aussi que ce dossier est de plus en plus celui des comptes de campagne ; Nicolas Sarkozy  qui dans son dernier livre,  La HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/europeennes-france/\" \\\\\\\\o \"Toute lactualit\u00e9 France\" France pour la vie, a \u00e9crit  je ne connaissais rien de cette soci\u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que le scandale \u00e9clate.\u00a0On aura sans doute du mal \u00e0 le HYPERLINK \"http://conjugaison.lemonde.fr/conjugaison/troisieme-groupe/croire/\" \\\\\\\\o \"Conjugaison du verbe croire\" \\\\\\\\t \"_blank\" croire, mais c'est pourtant, je le jure, la stricte v\u00e9rit\u00e9\u00a0. Ouest-France, plus grand tirage de France y voit une sorte de revanche pour Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 bouscul\u00e9  par la justice dans cette affaire et qui vient d'annoncer sa candidature \u00e0 la primaires des R\u00e9publicain\u00a0; Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 qui  d\u00e9clare\u00a0: moi si j'\u00e9tais mis en examen, jamais je ne pr\u00e9senterais. Bref, comme le souligne les Echos, les nuages s'amoncellent au-dessus de Nicolas Sarkozy. Alors, le mot de la fin, ce matin, \u00e0 nos proches voisins du Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qui proposent une petite consultation en ligne \u00e0 leurs lecteurs\u00a0: L'affaire Bygmalion peut-elle compromettre l'avenir politique de Nicolas Sarkozy ? Plus de 8 lecteurs sur dix r\u00e9pondent .OUI\u00a0!\r\n(02/REACTOIN OPPOSANT A CAISSE PUBLIQUE/ITW CLOTTU) Et si les cantons pouvaient chacun cr\u00e9er leur caisse maladie publique? et bien l'id\u00e9e se concr\u00e9tise. Selon nos informations, un groupe de soutien emmen\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs va proposer un projet d'initiative populaire f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9former le syst\u00e8me des caisses maladie. Le peuple avait refus\u00e9 la caisse maladie publique en 2014, mais une majorit\u00e9 de cantons romands y \u00e9tait favorable. Parmi eux, Neuch\u00e2tel. \r\nMais ce n'est pas pour autant que le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu, membre de la commission de la sant\u00e9 du conseil national, est ouvert \u00e0 la discussion.\r\nRaymond Clottu r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(24/L'ACTIONNAIRE DU LHC: QUEL ROLE JOUE LA POLITIQUE DANS LA DECISION DE QUENNEC?/PI) A qui appartiendra le Lausanne Hockey Club ce soir? Hugh Quennec, actionnaire majoritaire du club vaudois, mais aussi propri\u00e9taire et pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Servette, s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 quitter l'actionnariat du LHC aujourd'hui au plus tard. Et bien c'est chose faite d'apr\u00e8s le journal 24 Heures, le Canadien a tenu parole. Le club de Malley devrait passer dans la journ\u00e9e, et de mani\u00e8re officielle, en mains am\u00e9ricaines, Laurent Bastardoz\r\nHugh Quennec aurait tenu sa promesse selon le quotidien vaudois qui toutefois n'oublie pas d'utiliser le conditionnel dans son information du jour. Hugh Quennec aurait donc trouv\u00e9 un ou plusieurs investisseurs am\u00e9ricains pour reprendre tout ou parti des parts que detient toujours le patron du Geneve Servette dans le club vaudois. \r\nGardera-t-il un petite part dans le LHC ou au contraire Hugh Quennec se d\u00e9-sengagera-t-il totalement du club de Malley. Aucune information n'est \u00e0 cette heure confirm\u00e9e. Seule certitude cette date du 17 f\u00e9vrier. Date butoir pour la transaction afin d'\u00e9viter que les clubs de Gen\u00e8ve et de Lausanne ne soient p\u00e9nalis\u00e9es par la ligue suisse de hockey sur glace qui sera r\u00e9unie cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\nPour le comit\u00e9 du LHC, Il s'agit de permettre au club de garder son identit\u00e9, lausannoise, vaudoise, d'\u00eatre en mains s\u00fbres et honn\u00eates et de pr\u00e9parer sereinement son installation dans une nouvelle patinoire lors de la saison 2**. Municipal vaudois en charge des sports, Marc Vuilleumier confirme \u00e9galement s'\u00eatre investi pour assurer un repreneur fiable...\r\n SON VUILLEUMIER\r\nLe LHC veut surtout \u00e9viter de vivre une nouvelle affaire Chagiaew ou Pyshiar. Seule certitude ce matin, le conseil d'administration emmen\u00e9 par son pr\u00e9sident Patrick De Preux devrait, selon toute vraissemblance, rester en place.\r\n(25/EFFORTS FAITS A GE POUR SAUVER LES SALLES DE CINEMA MENACEES /PA) Sauver le Capitole, cette mythique salle de cin\u00e9ma du centre de Lausanne... c '\u00e9tait l'objectif du conseil communal hier soir, qui a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude d'1 million 300 mille francs pour transformer la salle en une \"Maison du cin\u00e9ma\"...\r\nLe sauvetage de salle, Gen\u00e8ve s'y applique aussi. Apr\u00e8s la fermeture de plusieurs cin\u00e9mas au centre, l'h\u00e9morragie est pour l'instant stopp\u00e9e..   4 salles  seront bient\u00f4t r\u00e9nov\u00e9es... et ce gr\u00e2ce \u00e0 un cr\u00e9dit de la ville, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on appelle un PUS, Sylvie Lambelet\r\nville continue, et un nouveau cin\u00e9ma du centre de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes le mois dernier.. un autre attend toujours un repreneur...\r\n(D6/FILM A PEINE J'OUVRE LES YEUX) Et un film \u00e0 voir au cin\u00e9ma justement d\u00e8s aujourd'hui c'est \u00abA peine j'ouvre les yeux\u00bb. premier long-m\u00e9trage de la cin\u00e9aste tunisienne Leyla Bouzid. L'histoire d'une ado de Tunis qui chante pour un groupe de musique aux textes politis\u00e9s alors que sa m\u00e8re voudrait l'obliger \u00e0 devenir m\u00e9decin. \u00e7a se passe en \u00e9t\u00e9 2010, quelques mois avant la chute du pr\u00e9sident Ben Ali. Rafael Wolf.\r\n(Br\u00e8ve hockey) Un mot encore de hockey sur glace\r\nAvec une soir\u00e9e marqu\u00e9e hier par la lourde d\u00e9faite de Gen\u00e8ve Servette aux Vernets face \u00e0 Davos, 6-1. Deux autres rencontres en ligue A hier soir: Langnau qui a battu Zoug et Kloten qui s'est impos\u00e9 face aux lions de Zurich\r\nEt dans la premi\u00e8re soir\u00e9e des quarts de finale de ligue B, La Chaux-de-Fonds a battu Ajoie, 3 \u00e0 1, Langenthal a domin\u00e9 Red Ice Martigny, 2 \u00e0 1. Et Olten s'est nettement impos\u00e9 face \u00e0 Vi\u00e8ge, 6 \u00e01\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7484157", "ece-7484138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:09:24Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T07:29:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFAB0FB0-6693-4F67-B6F9-4A06CB50F6F3", "internalArchiveId": "AFAB0FB0-6693-4F67-B6F9-4A06CB50F6F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(CLAUDIO ZANETTI, CN UDC ZH, FUTUR PDT UDC ZH)  \r\n17.2   INVITE MATINALE - CLAUDIO ZANETTI\r\nClaudio Zanetti, conseiller national UDC ZH, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section zurichoise de l'UDC - son portable  +41 79 ** - en direct du studio de Zurich, re\u00e7u par Rouven Gueissaz.\r\nHeure\r\nLa grande refonte du paysage politique helv\u00e9tique... d'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente.  PDC, PLR, Verts, et l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre qui entendent profiter de l'occasion pour revoir \u00e9galement l'organisation de la direction de leur formation. A l'heure o\u00f9 Christophe Blocher renonce \u00e0 son dernier mandat politique, celui de vice-pr\u00e9sident du parti, quel avenir pour l'UDC et notamment en Suisse Romande? Ce matin en direct de notre studio de Zurich, notre invit\u00e9 est un proche du tribun zurichois depuis des ann\u00e9es, Claudio Zanetti, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cet automne au Conseil National. Et vous r\u00eavez de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC.\r\nBlocher?\r\n-Il y a quelques semaines, Christoph Blocher a surpris son monde en annon\u00e7ant sa volont\u00e9 de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC, le dernier mandat politique officielle qui \u00e9tait le sien.... Christoph Blocher qui profite du d\u00e9part de Toni Brunner de la pr\u00e9sidence pour le faire... Pour vous c'est vraiment une page qui va se tourner... \r\n-Dans le fond n'est-ce pas juste un retrait dans l'ombre pour continuer \u00e0 piloter encore plus librement une formation politique qui lui doit tout ou presque...\r\n-S'il se retire officiellement, son aide financi\u00e8re, elle, continuera \u00e0 vous \u00eatre garantie ?\r\nR\u00f6sti\r\n-Comment n\u00e9anmoins poursuivre l'oeuvre amorc\u00e9e....  avec une pr\u00e9sidence renouvel\u00e9e..  le 23 avril prochain ce sera Albert R\u00f6sti, \u00e0 part le fait qu'il parle un autre dialecte que vous comme vous l'avez soulign\u00e9.... il est l'homme de la situation ?\r\nVice-pr\u00e9sidence\r\n-Qui pour l'\u00e9pauler, toujours une vice-pr\u00e9sidence \u00e0 7 membres comme c'est le cas aujourd'hui.... seule formule susceptible d'assurer la repr\u00e9sentation de toutes les composantes du parti...Vous ne pensez pas qu'une simplification est n\u00e9cessaire....Vous avez dit pouvoir vivre avec seulement deux vice-pr\u00e9sidents?\r\nLes romands\r\n-Quelle place pour les Romands dans une structure simplifi\u00e9e ?\r\n-Les Romands, une aile \u00e0 choyer ? C'est en Suisse Romande que tout le monde voit votre potentiel de d\u00e9veloppement...Vous y croyez vraiment?\r\nFemmes UDC\r\n-Et les femmes, sont-elles l\u00e9gitim\u00e9es \u00e0 revendiquer une place de vice-pr\u00e9sidente.... si on dissout la section femmes de l'UDC comme le pr\u00e9conise sa pr\u00e9sidente actuelle, Judith Ubersax,  la question est r\u00e9gl\u00e9e ?\r\n-La dissolution de la section Femmes UDC suisses a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e il y a qques temps par Judith Uebersax, son actuelle pr\u00e9sidente, en raison d'une participation trop faible. Elle serait soutenue par la direction du parti. Mais du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse Romande les femmes ne voient pas les choses de la m\u00eame mani\u00e8re. L'Association des femmes UDC romandes (AFUr) va se battre pour conserver cette section lors du congr\u00e8s du parti le 23 avril.\r\nCette section Femmes UDC est n\u00e9c\u00e9ssaire ou non?\r\nLes UDC du gouvernement\r\n-Des romands, parlons-en justement, et plus particuli\u00e8rement du Romand qui vous repr\u00e9sente au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... comment appr\u00e9ciez-vous les premiers pas de Guy Parmelin au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-Avant m\u00eame les 100 premiers jours r\u00e8glementaires, les premi\u00e8res critiques n'ont pourtant  pas manqu\u00e9..  des critiques qui viennent de votre bord...  le conseiller national grison Heinz Brand qui reproche \u00e0 Monsieur Parmelin, mais \u00e0 Monsieur Maurer, aussi,  de ne rien faire pour renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res...  vous partagez..\r\nLa p\u00e9riode d'indulgence sera de courte dur\u00e9e..\r\nPr\u00e9sidence UDC ZH\r\n-De l'indulgence vous aimeriez qu'on en fasse preuve \u00e0 votre endroit si vous acc\u00e9dez, comme vous en avez le projet, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section zurichoise de l'UDC..  le 28 avril prochain. Une section qui davantage encore que les autres va rester sous l'influence de son mentor Christoph Blocher... vous pouvez vivre avec?\r\n-L'UDC du canton de Zurich doit composer avec des paysans protectionnistes d'un c\u00f4t\u00e9 et des banquiers lib\u00e9raux de l'autre.  Pas facile tous les jours ?\r\n-Ca va n\u00e9amoins rester la section phare du parti.... celle qui va continuer \u00e0 donner le la \u00e0 toute l'UDC suisse ... c'est ce qui vous s\u00e9duit ...\r\n-Le tremplin pour d'autres fonctions demain..... votre carri\u00e8re s'acc\u00e9l\u00e8re... vous diriez enfin..\r\nRenouer avec le PLR\r\n-L'un de vos concurrents, Konrad Langhart, veut que la section zurichoise renoue quelque peu avec le PLR. C'est envisageable pour vous\u00a0?\r\n-Avec une Petra G\u00f6ssi \u00e0 la t\u00eate du PLR national \u00e7a peut faciliter les choses.\r\n(Selon smartvote, elle ne trouve pas justifi\u00e9 que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme soient contraignantes pour la Suisse. Elle est contre l'apprentissage obligatoire d'une deuxi\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire)\r\n-Et un Gerahrd Pfister chez les PDC... un rapprochement possible", "durationSec": 1409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise", "Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise / JDM_2016-02-17T07:37:00_l-invite-du-journal", "Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise / JDM_2016-02-17T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["D'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Outre le PDC, le PLR et les Verts, c'est une \u00e8re nouvelle qui s'annonce \u00e9galement pour l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre entendent profiter de l'occasion pour revoir l'organisation de la direction de leur formation. Elu l'automne dernier au Conseil national, Claudio Zanetti r\u00eave de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC.", "D'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Outre le PDC, le PLR et les Verts, c'est une \u00e8re nouvelle qui s'annonce \u00e9galement pour l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre entendent profiter de l'occasion pour revoir l'organisation de la direction de leur formation. Elu l'automne dernier au Conseil national, Claudio Zanetti r\u00eave de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC.", "D'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Outre le PDC, le PLR et les Verts, c'est une \u00e8re nouvelle qui s'annonce \u00e9galement pour l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre entendent profiter de l'occasion pour revoir l'organisation de la direction de leur formation. Elu l'automne dernier au Conseil national, Claudio Zanetti r\u00eave de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7484158", "ece-7484140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:08:54Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T07:04:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC ZH", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6589E735-D88E-4467-A6B9-30E654CBE3F1", "internalArchiveId": "6589E735-D88E-4467-A6B9-30E654CBE3F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Pourquoi le Parti socialiste est en difficult\u00e9 en Suisse centrale", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Urs K\u00e4lin,  syndic d'Altdorf, dans le canton d'Uri, vice-directeur des archives sociales suisses;Dimitri Moretti, enseignant, candidat du PS \u00e0 Uri\r\n* * Pourquoi le Parti socialiste est en difficult\u00e9 en Suisse centrale  I\r\nntro:\r\n2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour le Parti socialiste...\r\nLe 28 f\u00e9vrier prochain, le PS pourrait perdre son dernier si\u00e8ge au sein d'un ex\u00e9cutif en Suisse centrale. Le parti n'a plus de repr\u00e9sentant dans les gouvernements de Lucerne, Zoug, et Schwyz. Le canton d'Uri s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses autorit\u00e9s. Le seul conseiller d'\u00e9tat socialiste encore en poste \u00e0 Uri se retire... Rouven Gueissaz, bonjour! Vous vous \u00eates rendu sur place. \r\nEst-ce que le parti a des chances de sauver son si\u00e8ge?\r\nDIR ST ZH. 2 SONS A LANCER DEPUIS LAUSANNE\r\nTexte:\r\nDifficile \u00e0 dire, puisque le si\u00e8ge PS est convoit\u00e9 tant par les radicaux-lib\u00e9raux que par l'UDC. C'est presque une logique inverse au reste du pays qui se trame en Suisse centrale. Ailleurs, l'UDC a d'habtiude de la peine \u00e0 acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs cantonaux. En Suisse centrale, c'est la gauche qui est \u00e0 la tra\u00eene... A Lucerne, le PS a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du gouvernement l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Enorme d\u00e9ception, apr\u00e8s 56 ans de participation \u00e0 l'ex\u00e9cutif. En 2012, c'\u00e9tait \u00e0 Schwyz et en 2006 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Zoug. Tandis que le PS n'a jamais si\u00e9g\u00e9 aux gouvernements des demi-cantons de Nidwald et Obwald.\r\nRELANCE: Pourquoi le parti socialiste a-t-il de la peine dans ces cantons de Suisse centrale?\r\nLa r\u00e9ponse est \u00e0 rechercher dans l'histoire... La pr\u00e9sence de la gauche en Suisse centrale est fortement li\u00e9e \u00e0 l'industrialisation de ces petits cantons. Pensez \u00e0 l'implantation d'usines dans le canton de Zoug ou \u00e0 la construction du chemin de fer \u00e0 travers le Gothard. Urs K\u00e4lin, le syndic d'Altdorf, dans le canton d'Uri et vice-directeur des archives sociales suisses.\r\n  SON 1/2 52''\r\nRELANCE: L'industrialisation face \u00e0 l'emprise des catholiques conservateurs... La gauche a donc toujours eu de la peine \u00e0 s'imposer?\r\nOui, et jusque dans les ann\u00e9es 1920, comme l'a rappel\u00e9 r\u00e9cemment le Tages Anzeiger, les \u00e9glises condamnaient m\u00eame les fid\u00e8les qui se revendiquaient socialistes. Aujourd'hui, ce n'est plus l'Eglise qui fait de l'ombre au PS... C'est la mont\u00e9e de l'UDC, d'une part, et l'image m\u00eame du parti socialiste dans les campagnes. Un parti per\u00e7u comme toujours plus urbain, un peu trop bobo pour les terriens de Suisse centrale. M\u00eame si le candidat qui d\u00e9fend le si\u00e8ge du PS \u00e0 Uri, Dimitri Moretti, enseignant de 43 ans, r\u00e9fute la critique...\r\n  SON 2/2 33\"\r\nSON 2 33'' TRADUCTION HOMME:\r\n((Non, moi \u00e7a ne me frappe pas. Chez nous \u00e0 Uri, nous ne nous positionnons pas non plus trop \u00e0 gauche. Ce serait scier la branche sur laquelle on est assis. Nous essayons de tirer la politique un peu \u00e0 gauche en faisant des petits pas. Mais c'est vrai que l'UDC s'affiche comme parti des travailleurs, ce que nous avons d'ailleurs de la peine \u00e0 comprendre... Et c'est s\u00fbr: on devrait faire en sorte que les ouvriers se rendent compte que ce sont nous qui les d\u00e9fendons vraiment.))\r\nRELANCE: Une chance de se maintenir \u00e0 Uri le 28 f\u00e9vrier... Qu'en est-il dans les autres cantons de Suisse centrale?\r\nDans tous ces cantons, y compris Zoug et Lucerne, o\u00f9 la concurrence fiscale voulue par la droite a fait rage ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le parti socialiste n'arrive pas, ou pas encore, \u00e0 imposer ses visions... A Uri, il faudra sans doute attendre le deuxi\u00e8me tour pour conna\u00eetre la composition du gouvernement, et avec elle la victoire ou la d\u00e9faite du PS... Autre chance, ce sera le 20 mars avec les \u00e9lections cantonales \u00e0 Schwyz... o\u00f9 l'UDC compte 3 repr\u00e9sentants sur 7 au gouvernement. Ce jour-l\u00e0, le PS a une r\u00e9elle chance de reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu.", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour le PS en Suisse centrale / JDM_2016-02-17T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 28 f\u00e9vrier prochain, le PS pourrait perdre son dernier si\u00e8ge au sein d'un ex\u00e9cutif en Suisse centrale. Le parti n'a plus de repr\u00e9sentant dans les gouvernements de Lucerne, Zoug, et Schwyz et le canton d'Uri s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses autorit\u00e9s. Le seul conseiller d'\u00e9tat socialiste encore en poste se retire."], "variantIds": ["ece-7484154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:09:08Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:40:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FCF68F8-7448-4B18-BF2A-A90DFEC985F6", "internalArchiveId": "4FCF68F8-7448-4B18-BF2A-A90DFEC985F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel, bless\u00e9 dans l'attentat du Bataclan;Thierry Herzog, avocat de Nicolas Sarkozy;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Michael Cramer, \u00e9cologiste allemand, pdt de la commission des transports du Parlement europ\u00e9en;Gianni Mousalas,   ministre des affaires  migratoires;Alexis Tsipras, 1er ministre grec;Laurianne Altwegg, de la FRC\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/CONCERT \u00e0 L'OLYMPIA DE EAGLE OF DEATH METAL) Ils sont remont\u00e9s sur sc\u00e8ne... Trois mois apr\u00e8s les attentats de Paris qui ont fait 130 morts le 13 novembre dernier, les Eagles Of Death Metal ont jou\u00e9 \u00e0 l'Olympia hier...  Un concert en pr\u00e9sence de nombreux rescap\u00e9s... \"Nous allons passer un bon moment ce soir... Personne ne pourra nous arr\u00eater a lanc\u00e9 l'un des chanteurs du groupe... qui \u00e9tait sur sc\u00e8ne le 13 novembre... Un moment de r\u00e9confort collectif pour les rescap\u00e9s... Un moment de communion aussi...Jo\u00eblle Meskens \u00e9tait sur place... Reportage... \r\nLe groupe a annonc\u00e9 son intention d'\u00eatre le premier \u00e0 rejouer au Bataclan, la salle endeuill\u00e9e par les attentats de Paris... Elle devrait rouvrir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...\r\n(20/SARKOZY INCULPE, EXTRAIT AVOCAT HERZOG) La campagne pr\u00e9sidentielle de 2012 rattrappe Nicolas Sarkozy... L'ancien chef d'Etat fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale... Une inculpation qui intervient apr\u00e8s une dizaine d'heures d'audition... En revanche, dans cette affaire Bygmalion, concernant le volet usage de faux, escroquerie et abus de confiance; l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'est que \"t\u00e9moin assist\u00e9\"... \r\nEt c'est  sur deuxi\u00e8me volet de l'affaire que son avocat Thierry Herzog, a insisit\u00e9 \u00e0 la sortie de l'audition. \r\n  MAG 48\"\r\nPropos recueillis par nos coll\u00e8gues de Radio France...\r\n(03/REACTION CHRISTINE BUSSAT QUI QUITTE LE PBD/ ITW LANDOLT-REDIFF 22H30) ***En Suisse, on vous l'apprenait hier, la vaudoise Christine Bussat quitte le PBD... \r\n\"C'est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase\"... Les mots de la Vaudoise, fondatrice de la Marche Blanche... Cette goutte  c'est le tweet de son pr\u00e9sident de parti Martine Landolt concernant l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Un drapeau Suisse converti en Croix gamm\u00e9e, pour pointer les risques que le texte de l'UDC font courrir \u00e0 l'Etat de droit...\r\nChristine Bussat, favorable au texte de l'UDC la juge de mauvais, stupide et ne l'accepte pas... Elle annonce donc son d\u00e9part avec effet imm\u00e9diat... Ecoutez la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PBD Martine Landolt... \r\n SON 45''\r\nMartine Landolt interrog\u00e9 par Pietro Bugnon.\r\n(10/PRESENTATION DU TUNNEL DE BASE DU GOTHARD AUX EUROPEENS/ITW CRAMERAMER) ***Op\u00e9ration s\u00e9duction pour la Suisse \u00e0 Bruxelles, en cette ann\u00e9e d'ouverture du tunnel ferroviaire de base du Gothard...\r\nUne galerie de 57 kilom\u00e8tres qui ouvre officiellement d\u00e9but juin. \r\nLa mission suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et les CFF se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lus europ\u00e9ens sp\u00e9cialistes des transports, hier \u00e0 Bruxelles.\r\nRencontre organis\u00e9e sur invitation de Michael Cramer... Il est le pr\u00e9sident de la commission des transports du Parlement Europ\u00e9en... Et cet \u00e9cologiste allemand ne cache pas son admiration pour la politique suisse en mati\u00e8re de transports.\r\n  MAG 55\"\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz\r\n(D3/REPORTAGE A KOS/RE) C'est fait... La Gr\u00e8ce a rempli son contrat migratoire envers l'Union Europ\u00e9enne... Comprenez elle a enfin ouvert quatre hotspots, ces centre d'enregistrements de migrants sur ses \u00eeles... Des centres r\u00e9clam\u00e9s par Bruxelles... qui estimait qu'Ath\u00e8nes n'\u00e9tait pas suffisamment efficace en mati\u00e8re de contr\u00f4le des entr\u00e9es des migrants... Le Pr\u00e9sident du Conseil Europ\u00e9en \u00e9tait \u00e0 Ath\u00e8nes hier... Ath\u00e8ne qui demande d\u00e9sormais \u00e0 l'Europe de faire sa part du travail... Et de ne pas oublier les principes de l'Union Europ\u00e9enne... Ang\u00e9lique Kourounis... \r\n  MAG 1'30\"\r\nLe premier ministre grec Alexis Tsipras est \u00e0 Bruxelles aujourd'hui... Il doit s'entretenir avec le Pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker avant sa participation demain \u00e0 une r\u00e9union entre les dirigeants Allemands, turcs, et grecs...\r\n(05/LA CINEMATHEQUE SUISSE VEUT S'AGRANDIR/PA) ****Un pas de plus vers la cr\u00e9ation d'une Maison du cin\u00e9ma \u00e0 Lausanne. La Cin\u00e9math\u00e8que suisse veut transformer la mythique salle lausannoise du Capitole... pour y ouvrir une deuxi\u00e8me salle de projection, une boutique, un caf\u00e9 et une m\u00e9diath\u00e8que. Le Conseil communal de la Ville de Lausanne a vot\u00e9 hier (mardi) \u00e0 l'unanimit\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 1,3 millions de francs pour ce projet qui pourrait en co\u00fbter \u00e0 terme entre 13 et 15 millions.  Un signal positif pour la Cin\u00e9math\u00e8que suisse qui tourne peut-\u00eatre ainsi la page d'une p\u00e9riode tourment\u00e9e, Marc Menichini. \r\n  MAG 52\"\r\n((L'ann\u00e9e 2015 n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos pour la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances publiait un rapport cinglant sur la gestion des subventions f\u00e9d\u00e9rales vers\u00e9es \u00e0 l'institution. Du coup la Cin\u00e9math\u00e8que s'est vue temporairement refuser une demande de cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire. \r\nMais pas de quoi refroidir les d\u00e9put\u00e9s de la Ville de Lausanne. Le conseil communal a vot\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude pour la r\u00e9novation du Capitole, la mythique salle de cin\u00e9ma de la Ville, exploit\u00e9 par la cin\u00e9math\u00e8que. Sa direction veut en faire une nouvelle vitrine avec caf\u00e9, boutique, m\u00e9diath\u00e8que et m\u00eame une deuxi\u00e8me salle de projection. Un projet qui re\u00e7oit donc un premier soutien politique prometteur. \r\nLes discussions pourraient se durcir au moment de voter le financement des travaux. La Cin\u00e9math\u00e8que devra convaincre les \u00e9lus mais aussi d'\u00e9ventuels partenaires priv\u00e9s que son projet n'est pas trop ambitieux... \u00e0 voir aujourd'hui le faible nombre de spectateurs qui se rendent aux projections de l'institution.))\r\nrepousser l'attribution de ce cr\u00e9dit au moment o\u00f9 la strat\u00e9gie de num\u00e9risation et celle de collection seraient fix\u00e9es de mani\u00e8re d\u00e9finitive,\r\nUn premier audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances publi\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avait d\u00e9nonc\u00e9 une gestion \u00e0 l'aveugle et pr\u00e9conis\u00e9 de stopper tous les cr\u00e9dits en attendant d'y voir plus clair. \r\nAujourd'hui, une p\u00e9riode de transition s'ouvre, mais il faudra du temps et les n\u00e9gociations ne sont pas termin\u00e9es avec Berne pour obtenir les millions manquants. Le directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que Fr\u00e9d\u00e9ric Maire se dit n\u00e9anmoins optimiste: une solution de financement et un accord sur le num\u00e9rique seraient \u00e0 bout touchant. \r\nMais il devra donc encore affronter un nouvel audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, inscrit \u00e0 son programme 2016 d\u00e9voil\u00e9 mercredi. Il s'agit de v\u00e9rifier que la gestion s'est am\u00e9lior\u00e9e et de savoir comment les dizaines de millions de subventions f\u00e9d\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9es.\r\n(D5/HAMBURG VEUT INTERDIRE L'EAU EN BOUTEILLE ET LES CAPSULES NESPRESSO/PI) Fini les capsules de caf\u00e9 au bureau... D\u00e9cision de la ville d'Hambourg, au nord de l'Allemagne... L'administration vient de priver les fonctionnaires de la deuxi\u00e8me ville allemande du syst\u00e8me \u00e0 expresso d'origine Suisse... Et au nom du d\u00e9veloppement durable, aussi, Hambourg bannit \u00e9galement de ses bureaux l'eau en bouteille... Qu'en est-il en Suisse? Dossier sign\u00e9 Simon Corthay... \r\n  MAG 1'18\"\r\n(23/HOCKEY SUR GLACE, LA LUTTE A LA QUALIFICATION POUR  LES PLAY OFF/PA) Hockey sur glace, en ligue nationale A, la soir\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la lourde d\u00e9faite de Gen\u00e8ve Servette aux Vernets face \u00e0 Davos, 6 \u00e0 1. \r\nLes Genevois \u00e9taient les seuls Romands engag\u00e9s lors de cette reprise, apr\u00e8s la pause due \u00e0 l'\u00e9quipe nationale. \r\nA quelques journ\u00e9es du championnat r\u00e9gulier, Bernardin Allemann, le suspens est toujours total dans la lutte pour la qualification pour les play-offs...\r\n MAG 48\"\r\nHier encore, en Ligue B, les 4 meilleures \u00e9quipes de la saison r\u00e9guli\u00e8re ont remport\u00e9 l'acte 1 des quarts de finale des play-offs.\r\nLa Chaux-de-Fonds a notamment battu le HC Ajoie, 3 \u00e0 1, alors que Langenthal a domin\u00e9 Red Ice Martigny, 2 \u00e0 1.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris, au nord des Alpes... Des \u00e9claircies ailleurs... Quelques flocons au nord du Plateau... au dessus de 1500 m\u00e8tres. Au dessus de cette altitude, un temos bien ensoleill\u00e9. Temp\u00e9ratures -2 \u00e0 0 degr\u00e9s sur le Plateau... La bise est tomb\u00e9e en plaine... Mais il faudra compter avec un faible vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux a-hui avec un stratus qui montera jusqu'\u00e0 1** m. Les temp\u00e9ratures en plaine atteindront 4\u00b0.\r\nDemain : hormis des bancs de nuages bas sur le Plateau en matin\u00e9e, le ciel sera assez\r\nd\u00e9gag\u00e9 mais voil\u00e9 de cirrus. Les passages nuageux se feront plus fr\u00e9quents l'apr\u00e8s-midi\r\npar l'ouest et quelques pr\u00e9cipitations tomberont en soir\u00e9e avec une limite pluie-neige\r\nvers 500 m. La temp\u00e9rature devrait approcher les 4\u00b0 l'apr\u00e8s-midi en plaine.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7484166", "ece-7484148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:09:12Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:25:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D75E1D0B-3EA0-4086-95E4-F326BF905087", "internalArchiveId": "D75E1D0B-3EA0-4086-95E4-F326BF905087", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jamais un objet en votation n'avait autant divis\u00e9 les Suisses. L'initiative dite \"de mise en oeuvre\" de l'UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers polarise fortement l'\u00e9chiquier politique ", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Selon le deuxi\u00e8me sondage SSR, en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier, 49% des sond\u00e9s d\u00e9poseraient un \"non\" dans l'urne (+7 points par rapport au premier sondage) alors qu'ils seraient 46% \u00e0 inscrire un \"oui\" sur le bulletin (-5 points). ", "durationSec": 741, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484116", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["asile politique", "criminalit\u00e9", "sondage d'opinion", "initiative populaire", "votation"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["L'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC divise les Suisses / FOR_2016-02-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Jamais un objet en votation n'avait autant divis\u00e9 les Suisses. L'initiative dite \"de mise en oeuvre\" de l'UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers polarise fortement l'\u00e9chiquier politique. C'est ce que montre le second sondage SSR en vue du scrutin du 28 f\u00e9vrier: 46% de \"oui\" et 49% de \"non\". L'issue reste tr\u00e8s incertaine. Le d\u00e9bat entre Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7484116"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:36:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T17:19:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1495046", "internalArchiveId": "AA1602494949", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7504070", "imageURL": "http://www.rts.ch/7504091.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations / Renvoi des criminels \u00e9trangers: l'analyse de Pierre-Olivier Volet", "GE: la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire donnera lieu \u00e0 un scrutin serr\u00e9", "Suisse: la Conf\u00e9d\u00e9ration compte 2,3 milliards d'exc\u00e9dent", "France: Sarkozy est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 ill\u00e9galement sa campagne de 2012", "Ski: la jeune M\u00e9lanie Meillard montre tout son potentiel", "Votations du 28 f\u00e9vrier: le point avec Pierre-Olivier Volet", "Suisse: une coop\u00e9rative finance des projets d'\u00e9nergie renouvelable", "Votations / Renvoi des criminels \u00e9trangers: les opposants \u00e0 l'initiative se mobilisent", "Grande-Bretagne: l'aide sociale aux immigr\u00e9s pourrait diminuer", "Votations / Gothard: la construction d'un 2\u00e8me tube divise le peuple", "Les animaux domestiques sont aussi touch\u00e9s par l'ob\u00e9sit\u00e9", "VS: le p\u00f4le Energypolis de l'EPFL a su s\u00e9duire les chercheurs", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les partisans estiment que des travaux sont urgents tandis que les opposants critiquent le moment choisi et les d\u00e9lais pr\u00e9vus.", "Ce bilan semble impossible pour bien d'autres pays et relance le d\u00e9bat sur une rigueur budg\u00e9taire excessive.", "Il a par ailleurs \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 comme t\u00e9moin assist\u00e9 pour usage de faux, escroquerie et abus de confiance.", "Cette Valaisanne de 17 ans participe avec succ\u00e8s aux Jeux Olympiques de la jeunesse en Norv\u00e8ge.", "Avec ses fonds propres, elle ach\u00e8te et installe des panneaux solaires.", "D'apr\u00e8s un sondage, le camp du \"oui\" est en net recul: 49% refuseraient d\u00e9sormais le texte de l'UDC.", "Ils ne pourront plus directement r\u00e9clamer des allocations, une aide au logement et ou encore des rabais d\u2019imp\u00f4ts pour les bas salaires.", "Les partisans de ce projet sont de moins en moins nombreux \u00e0 l'approche des votations, le 28 f\u00e9vrier 2016.", "D'apr\u00e8s les statistiques, 40% des chats et 44% des chiens sont trop envelopp\u00e9s.", "Apr\u00e8s un an d\u2019existence, 155 chercheurs y travaillent et 31 nationalit\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7389174", "ece-7389176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T19:29:05Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:22:06\r\n             Le suspense\r\nsur les votations f\u00e9d\u00e9rales augmente.\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:25:14\r\n     46 % de OUI, 49 % de NON\r\n      pour l'initiative UDC\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:29:06\r\n        de mise en oeuvre\r\n   sur les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:11\r\n         Ce texte suscite\r\n     les passions politiques.\r\n\r\n19:30:34:08  19:30:37:01\r\n          Avec P-O.Volet,\r\n      nous d\u00e9taillerons aussi\r\n\r\n19:30:37:06  19:30:39:12\r\n les autres r\u00e9sultats du sondage.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:44:21\r\n  Les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n d\u00e9gagent un exc\u00e9dent de 2,3 mias.\r\n\r\n19:30:45:02  19:30:50:02\r\n        U.Maurer poursuit\r\nune tradition suisse controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:55:05\r\n  Pour certains, c'est un manque\r\n      de relance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:30:56:23  19:30:59:20\r\n          Une coop\u00e9rative\r\n     se cr\u00e9e en Suisse romande\r\n\r\n19:31:00:01  19:31:01:19\r\n      pour un projet solaire.\r\n\r\n19:31:02:00  19:31:06:01\r\n        L'initiative a lieu\r\nalors que le solaire est \u00e0 la peine.\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:08:23\r\n  La mise en examen de N.Sarkozy\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:12:19\r\n      acc\u00e9l\u00e8re les rivalit\u00e9s\r\n       \u00e0 droite en France.\r\n\r\n19:31:13:00  19:31:19:09\r\n  Les anti-Sarkozy esp\u00e8rent que son\r\nretour sera d\u00e9finitivement compromis.\r\n\r\n19:31:20:06  19:31:25:11\r\n  Enfin, les animaux de compagnie\r\n          sont trop gras.\r\n\r\n19:31:25:15  19:31:30:20\r\n Pr\u00e8s d'un chien sur deux et 40 % \r\n des chats sont menac\u00e9s d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:31:32:18  19:31:36:01\r\n         Plus que 11 jours\r\n    avant le verdict du peuple.\r\n\r\n19:31:36:06  19:31:40:19\r\nLe renvoi des criminels \u00e9trangers \r\nest une question qui sera scrut\u00e9e.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:43:10\r\n       Cette initiative UDC\r\n        de mise en oeuvre\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:45:18\r\n  donne lieu \u00e0 un grand suspense.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:51:16\r\n Selon le sondage SSR, en janvier,\r\n   51 % des sond\u00e9s disaient OUI.\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:55:21\r\n Le camp du OUI est en net recul,\r\n       on est pass\u00e9 \u00e0 46 %\r\n\r\n19:31:56:02  19:31:58:17\r\n   face \u00e0 49 % qui refuseraient.\r\n\r\n19:31:58:22  19:32:03:22\r\n  La marge d'erreur est de 2,7 %.\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:08:20\r\n        La campagne s'anime\r\n   dans la derni\u00e8re ligne droite\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:12:05\r\n         du fait notamment\r\n    d'un sursaut des opposants.\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:13\r\n    -Une mobilisation unique.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:21:01\r\n Spots publicitaires et affiches\r\n  contre l'initiative de l'UDC\r\n\r\n19:32:21:06  19:32:24:09\r\n     pour le renvoi effectif\r\n     des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:27:23\r\n        diffus\u00e9s partout,\r\n  surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:32:28:04  19:32:32:23\r\n   C'est H.Stoeckli, s\u00e9nateur \r\n  socialiste, qui a initi\u00e9 cela\r\n\r\n19:32:33:04  19:32:36:07\r\n   et qui f\u00e9d\u00e8re une majorit\u00e9 \r\n   de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:40:23\r\n       Puis, les syndicats,\r\navec des responsables du patronat,\r\n\r\n19:32:41:04  19:32:44:07\r\n     lancent un appel urgent\r\n          aux Suisses.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:50:11\r\n Ils r\u00e9coltent 52'000 signatures et\r\ndes dons: presque un million de frs.\r\n\r\n19:32:50:15  19:32:52:14\r\n          Du jamais vu.\r\n\r\n19:32:54:06  19:32:57:04\r\n-Incroyable, inattendu et spontan\u00e9.\r\n\r\n19:32:57:09  19:32:59:23\r\n Beaucoup de gens nous ont demand\u00e9\r\n\r\n19:33:00:04  19:33:04:23\r\n        le num\u00e9ro du compte\r\n   pour manifester leur soutien.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:11:00\r\n-La campagne de l'UDC a d\u00e9marr\u00e9 t\u00f4t\r\n      mais elle s'essouffle.\r\n\r\n19:33:11:05  19:33:16:12\r\n Pourtant, la mobilisation est \r\ntoujours forte au sein du parti.\r\n\r\n19:33:17:05  19:33:19:06\r\n  -On a une force extraordinaire\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:20:11\r\n           contre nous.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:27:00\r\n   Mais il faut faire confiance\r\n   aux \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:32:22\r\n -En face: anciens conseillers \r\n f\u00e9d\u00e9raux, professeurs de droit\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:36:06\r\net ONG s'activent dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:40:17\r\n     Un r\u00e9veil tardif, mais \r\n    potentiellement efficace.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:44:07\r\n-Je suis confiant, le d\u00e9bat a lieu.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:47:13\r\nBeaucoup ne sont pas pr\u00eats \u00e0 bafouer\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:50:15\r\n    les principes sur lesquels\r\n\r\n19:33:50:20  19:33:53:10\r\n       nous avons construit\r\n        notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:33:53:22  19:33:56:11\r\n -Le OUI s'\u00e9rode, on va se battre\r\n\r\n19:33:56:16  19:34:00:17\r\n       pour obtenir un OUI.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:23\r\n    -Rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:07:03\r\n    Les esprits s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n19:34:07:08  19:34:12:08\r\n  M.Landolt, pr\u00e9sident du PBD,\r\n a envoy\u00e9 ce tweet provocateur.\r\n\r\n19:34:12:12  19:34:18:09\r\n  Une croix gamm\u00e9e, qui engendre\r\nla d\u00e9mission imm\u00e9diate de C.Bussat.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:22:21\r\n           -P-O.Volet,\r\n    qu'on soit pour ou contre,\r\n\r\n19:34:23:02  19:34:28:00\r\n         ce texte touche\r\n   \u00e0 des valeurs fondamentales.\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:35:21\r\n    - Ce qui frappe, c'est que\r\n    la mobilisation va au-del\u00e0\r\n\r\n19:34:35:23  19:34:38:08\r\n         des politiciens.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:44:10\r\n       Comment l'expliquer ?\r\n\r\n19:34:44:13  19:34:48:09\r\n  Pour beaucoup d'universitaires,\r\n      le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 brutal.\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:54:11\r\n   \u00c7a s'est jou\u00e9 \u00e0 19'000 voix.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:59:04\r\nBeaucoup se sont reproch\u00e9s de ne pas\r\n      s'\u00eatre engag\u00e9s plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:03:00\r\n   Ils veulent ne pas commettre\r\n         la m\u00eame erreur.\r\n\r\n19:35:03:02  19:35:08:23\r\n    Le texte supprime la marge\r\n     d'appr\u00e9ciation du juge.\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:11:16\r\n   C'est une remise en question\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:15:00\r\n    d'un principe fondamental.\r\n\r\n19:35:15:02  19:35:17:16\r\n       Pour les opposants, \r\n       il est insupportable\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:23:18\r\n          de faire un pas\r\n       dans cette direction.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:28:11\r\n Les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 une \r\n initiative de l'UDC sur le renvoi\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:29:20\r\n     des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n19:35:29:22  19:35:33:13\r\n   Le Parlement a fait une loi.\r\n\r\n19:35:33:16  19:35:39:03\r\n     S'il y a des m\u00e9contents,\r\n  ils peuvent attaquer cette loi.\r\n\r\n19:35:39:05  19:35:43:23\r\n  L'UDC veut changer ces r\u00e8gles.\r\n\r\n19:35:44:01  19:35:46:14\r\n    Si les Suisses disent OUI,\r\n       ils diront aussi OUI\r\n\r\n19:35:46:16  19:35:47:22\r\n           \u00e0 la m\u00e9thode.\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:53:01\r\n  -Autre objet o\u00f9 le camp du OUI\r\n         semble en recul,\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:55:21\r\n    c'est le 2\u00e8me tube routier\r\n           du Gothard.\r\n\r\n19:35:57:03  19:36:01:09\r\n     -Elle doit convaincre \r\n    les Suisses de voter OUI\r\n\r\n19:36:01:13  19:36:04:10\r\n    au 2\u00e8me tube du Gothard.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:10:16\r\n       -On n'a pas le choix,\r\n   il faut assainir le Gothard !\r\n\r\n19:36:10:21  19:36:14:13\r\n     Elle parle en allemand\r\n        puis en italien\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:18:01\r\n       -Et Doris Leuthard\r\n    est sur tous les fronts.\r\n\r\n19:36:18:06  19:36:24:11\r\n  22 interviews dans la presse\r\net des d\u00e9bats dans tout le pays.\r\n\r\n19:36:25:10  19:36:27:01\r\n     -Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:29:02\r\n     s'engagent collectivement\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:31:06\r\n    pour un sujet de votations.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:36:01\r\n   C'est Mme Leuthard qui fait\r\n la campagne pour ce 2\u00e8me tunnel.\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:43:06\r\n   Pour elle, c'est important car\r\nelle a perdu le vote sur la vignette\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:49:00\r\n     et elle aimerait terminer\r\nle dossier du trafic avec un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:36:49:12  19:36:56:05\r\n -D'apr\u00e8s le sondage publi\u00e9 par \r\nla SSR, les \u00e9carts se resserrent.\r\n\r\n19:36:56:10  19:37:00:19\r\nLe mois dernier 2/3 des Suisses \r\n\u00e9taient favorables au 2\u00e8me tube,\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:05:12\r\naujourd'hui ils ne seraient plus\r\n que 56 % \u00e0 soutenir le projet.\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:09:08\r\n          Une tendance\r\n   qui r\u00e9veille l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:13:03\r\n-Si les citoyens suisses disent NON,\r\n\r\n19:37:13:08  19:37:15:13\r\n   les infrastructures routi\u00e8res\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:17:23\r\n risquent d'\u00eatre aussi p\u00e9nalis\u00e9es\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:21:15\r\nlors de la prochaine grande votation\r\n       sur le fonds routier.\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:26:15\r\n  -D.Leuthard pourrait devenir\r\nl'une des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:28:20\r\n\u00e0 l'origine d'un ouvrage majeur.\r\n\r\n19:37:29:01  19:37:31:00\r\n Sinon, elle devra se contenter\r\n\r\n19:37:31:05  19:37:34:17\r\n     d'inaugurer les projets\r\n  port\u00e9s par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:37:36:00  19:37:40:03\r\n      -Sur le 3\u00e8me objet PDC\r\ncontre la p\u00e9nalisation du mariage,\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:44:19\r\n      l'opinion bouge aussi.\r\n\r\n19:37:45:23  19:37:51:23\r\n    - Elle bouge m\u00eame de fa\u00e7on\r\n         impressionnante.\r\n\r\n19:37:56:18  19:38:01:22\r\n  - 14 points pour les partisans.\r\n\r\n19:38:02:00  19:38:07:05\r\n  Au d\u00e9but, l'initiative suscite\r\n      beaucoup de sympathie.\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:12\r\nPuis, quand la campagne s'engage, la\r\n                c\u00f4te\r\n\r\n19:38:10:14  19:38:12:21\r\n   de popularit\u00e9 de l'initiative\r\n              baisse.\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:14:04\r\n        L'issue du scrutin\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:16:20\r\n          reste ouverte.\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:19:09\r\n-L'initiative des Jeunes socialistes\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:22:13\r\n        \"Pas de sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires\"\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:24:09\r\n     serait nettement refus\u00e9e.\r\n\r\n19:38:24:13  19:38:28:15\r\n31 % des sond\u00e9s la soutiendraient,\r\n      54 % la rejetteraient.\r\n\r\n19:38:30:15  19:38:35:02\r\n            Les comptes\r\n    sont en exc\u00e9dent: 2,3 mias.\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:38:12\r\n    La chose para\u00eet impensable\r\n        pour nos voisins.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:50:05\r\nLe d\u00e9bat est r\u00e9current sur la rigueur\r\n   du budget: est-elle excessive ?\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:55:11\r\n -2,3 mias de francs d'exc\u00e9dents\r\n\r\n19:38:55:15  19:39:00:21\r\nviennent garnir la tirelire 2015\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:01:02  19:39:04:11\r\n       Une bonne surprise\r\n pour le ministre des Finances,\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:07:03\r\n         m\u00eame s'il fait\r\n     un peu la fine bouche.\r\n\r\n19:39:07:14  19:39:09:15\r\n -2 mias, c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:11:23\r\n  Mais en relation avec le budget\r\n\r\n19:39:12:04  19:39:14:21\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n      ce n'est pas beaucoup.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:17:04\r\n   -Mais 5 fois plus que pr\u00e9vu\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:20:14\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 1,9 mia\r\n      de d\u00e9penses en moins\r\n\r\n19:39:20:19  19:39:25:18\r\net des recettes non budg\u00e9tis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:28:20\r\n-Les entreprises ont pay\u00e9 beaucoup\r\n\r\n19:39:29:01  19:39:31:06\r\nplus d'imp\u00f4ts anticip\u00e9s que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:36:02\r\nIls se d\u00e9barrassent de l'argent pour\r\nne pas payer les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:39:36:07  19:39:41:01\r\nOn aura donc peut-\u00eatre de moins bons\r\nr\u00e9sultats dans les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:46:00\r\n -Les pr\u00e9visions pour les 3 ans \r\n \u00e0 venir sont revues \u00e0 la hausse\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:48:09\r\n   mais restent d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:52:18\r\n   Jusqu'\u00e0 500 mios de pertes\r\n        en 2018 et 2019.\r\n\r\n19:39:54:12  19:39:58:22\r\n    -Et \u00e7a malgr\u00e9 un programme\r\n    d'\u00e9conomies d'un milliard.\r\n\r\n19:39:59:03  19:40:02:00\r\nSuite \u00e0 la croissance plut\u00f4t molle,\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:05:14\r\n     la situation est devenue\r\n         plus difficile.\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:09:18\r\n-D'autant qu'un paquet de r\u00e9formes\r\n     pouvant grever le budget\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:21\r\n  sera discut\u00e9 sous la Coupole.\r\n\r\n19:40:12:02  19:40:15:10\r\n       Mais les pr\u00e9visions\r\n  ne sont pas toujours fiables,\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:16:23\r\n       preuve en est 2015.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:21:14\r\n  -A Berlin, branle-bas europ\u00e9en\r\n     pour tenter de dissuader\r\n\r\n19:40:21:19  19:40:24:00\r\nles Britanniques de quitter l'Union.\r\n\r\n19:40:24:05  19:40:27:19\r\n         A.Merkel soutient\r\n   le Premier Ministre D.Cameron\r\n\r\n19:40:28:00  19:40:32:10\r\n   et les compromis pour tenter\r\nde concilier l'opinion britannique.\r\n\r\n19:40:33:14  19:40:35:16\r\n    -Les souhaits de D.Cameron\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:37:22\r\n  \u00e0 propos de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:41:14\r\n      ne rel\u00e8vent pas juste \r\n     d'int\u00e9r\u00eats britanniques.\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:48:19\r\n Au contraire, les points soulev\u00e9s\r\n par Londres sont compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:53:21\r\n     -La d\u00e9claration de Merkel\r\n       se veut un diapason,\r\n\r\n19:40:54:02  19:40:56:11\r\n  \u00e0 la veille du sommet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:40:56:15  19:41:02:08\r\n       Londres veut limiter\r\n   l'aide sociale aux immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:07:21\r\n      -L'immigration nette\r\n       en Grande-Bretagne\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:12:14\r\n    a connu une forte hausse\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:12:19  19:41:18:05\r\n    Une pr\u00e9occupation majeure\r\n     pour les Britanniques.\r\n\r\n19:41:20:13  19:41:22:19\r\n-Pour la majorit\u00e9 des Britanniques,\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:24:07\r\n       les immigr\u00e9s viennent\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:26:03\r\n     pour les aides sociales.\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:29:17\r\n         55 % pensent que\r\n   c'est un facteur d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:41:30:06  19:41:33:08\r\n-D.Cameron a obtenu de Bruxelles\r\n\r\n19:41:33:12  19:41:37:08\r\n       un frein d'urgence\r\n sur l'acc\u00e8s aux aides sociales.\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:41:13\r\n-C'est le meilleur paquet de mesures\r\n\r\n19:41:41:18  19:41:43:11\r\n       pour limiter les abus\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:45:17\r\n     de la libre circulation.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:48:13\r\n  -Limiter l'acc\u00e8s aux assurances\r\n\r\n19:41:48:18  19:41:50:11\r\n    sociales pour les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:41:50:16  19:41:52:14\r\n est une priorit\u00e9 pour D.Cameron.\r\n\r\n19:41:52:19  19:41:55:23\r\n  Une mesure facile \u00e0 comprendre\r\n        pour les \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:41:56:04  19:42:00:15\r\n           et qui montre\r\n qu'il se soucie de l'immigration.\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:05:10\r\n           Concr\u00e8tement,\r\nquand les Europ\u00e9ens s'installeront,\r\n\r\n19:42:05:14  19:42:08:12\r\n      ils ne pourront tout\r\n       de suite r\u00e9clamer\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:11:22\r\n   ni allocations familiales,\r\n      ni aide au logement,\r\n\r\n19:42:12:03  19:42:14:22\r\n       ni rabais d'imp\u00f4ts\r\n     pour les bas salaires.\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:17:12\r\n    L'acc\u00e8s sera progressif.\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:22:02\r\n   Mais pas de quoi inqui\u00e9ter.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:27:04\r\n     -Les gens que je connais \r\n     sont ici pour travailler,\r\n\r\n19:42:27:09  19:42:34:14\r\n   pour avoir une meilleure vie\r\n       que dans leur pays.\r\n\r\n19:42:34:19  19:42:41:16\r\n  -Je n'ai jamais touch\u00e9 d'aides,\r\n    je suis l\u00e0 pour le travail.\r\n\r\n19:42:42:03  19:42:44:20\r\n-Des immigr\u00e9s jeunes et motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:48:19\r\n     -La raison de leur venue:\r\n\r\n19:42:49:00  19:42:51:06\r\n            le travail.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:08\r\n Les nouveaux migrants rapportent\r\n      30 % de plus en imp\u00f4ts\r\n\r\n19:42:55:12  19:42:57:21\r\n qu'ils co\u00fbtent en aides sociales.\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:02:11\r\n-Le frein d'urgence, une mesure \r\nsymbolique et surtout politique,\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:06:20\r\n avec peu d'impact sur l'attrait\r\n de ce pays pour les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:43:08:07  19:43:11:11\r\n        -N.Sarkozy voudrait\r\n    redevenir pr\u00e9sident en 2017\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:14:17\r\n         mais ses chances\r\n semblent brusquement \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:18:11\r\nSa mise en examen pour le financement\r\n         de la campagne 2012\r\n\r\n19:43:18:16  19:43:21:05\r\n        aiguise la rivalit\u00e9\r\n        de ses adversaires.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:25:08\r\n      Parmi eux, Alain Jupp\u00e9\r\n  a jou\u00e9 la compassion assassine.\r\n\r\n19:43:26:20  19:43:31:05\r\n -Le temps judiciaire rattrape \r\n les ambitions pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:34:03\r\n        Nicolas Sarkozy,\r\n    entendu hier par un juge,\r\n\r\n19:43:34:08  19:43:38:13\r\n est ressorti du P\u00f4le financier \r\navec une nouvelle mise en examen.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:43:20\r\n       D\u00e9j\u00e0 mis en examen\r\n   dans l'affaire des \u00e9coutes,\r\n\r\n19:43:44:01  19:43:51:10\r\n        N.Sarkozy a aussi\r\n \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 comme t\u00e9moin assist\u00e9.\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:54:19\r\n   Ces affaires mettent-elles\r\n    en p\u00e9ril sa candidature\r\n\r\n19:43:55:00  19:43:57:13\r\n\u00e0 la primaire des R\u00e9publicains ?\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:00:02\r\n       -Elles peuvent co\u00fbter\r\n\r\n19:44:00:08  19:44:01:12\r\n         pour la primaire.\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:05:11\r\n         Et s'il la gagne,\r\nil peut aussi tr\u00e8s bien \u00eatre emp\u00each\u00e9\r\n\r\n19:44:05:15  19:44:08:19\r\nde se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:11:17\r\n       Car entre la primaire\r\n        et le mois de mai,\r\n\r\n19:44:11:22  19:44:15:06\r\n         il peut y avoir\r\n des rebondissements judiciaires.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:20:16\r\n-Cette nouvelle est une providence\r\n    pour ses nombreux rivaux.\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:25:08\r\nComme Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, en lice\r\ndepuis dimanche, ou Alain Jupp\u00e9,\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:29:13\r\nqui s'est fendu hier de ce tweet\r\n     solidaire mais ambigu.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:41:11\r\n Comme pour souligner une lourde\r\nresponsabilit\u00e9 de l'ex-pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:43:05\r\n      -Cette primaire va \u00eatre\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:44:20\r\n     une histoire de revanche.\r\n\r\n19:44:45:01  19:44:48:09\r\n        Revanche de Sarkozy\r\n par rapport \u00e0 sa d\u00e9faite de 2012.\r\n\r\n19:44:48:13  19:44:50:12\r\n Revanche de Fillon contre Sarkozy\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:53:07\r\n            qui l'a mis\r\n  sous l'\u00e9teignoir pendant 5 ans.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:56:18\r\n    Revanche de Cop\u00e9 qui estime\r\n     que Sarkozy veut sa peau.\r\n\r\n19:44:56:23  19:44:59:09\r\n         Revanche de Jupp\u00e9\r\n       qui n'a jamais acc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:44:59:13  19:45:01:09\r\n  \u00e0 la premi\u00e8re marche du podium.\r\n\r\n19:45:01:20  19:45:06:07\r\n-Officiellement, tous les candidats\r\n  sont solidaires de leur patron.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:11:00\r\n  Mais les \u00e9tats-majors parlent\r\n de maillon faible et de boulet.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:14:01\r\n     Avec des amis comme \u00e7a,\r\n      pas besoin d'ennemis.\r\n\r\n19:45:15:01  19:45:21:20\r\n-A Ankara, en Turquie, une explosion\r\n   a tu\u00e9 au moins 18 personnes.\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:27:13\r\n    Il s'agirait d'un attentat\r\n       \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:33:00\r\n       contre plusieurs bus\r\ntransportant des militaires turcs.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:37:03\r\n       Aucune revendication \r\n      n'a encore \u00e9t\u00e9 fournie.\r\n\r\n19:45:44:17  19:45:48:19\r\n Le pape Fran\u00e7ois a laiss\u00e9 parler\r\n    son caract\u00e8re tr\u00e8s tremp\u00e9\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:51:07\r\n   lors de sa visite au Mexique.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:54:11\r\n  Un spectateur trop enthousiaste\r\n         s'accroche \u00e0 lui\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:58:10\r\n         et le fait tomber\r\n sur un enfant en chaise roulante.\r\n\r\n19:45:58:14  19:46:01:19\r\nLe pape a pass\u00e9 un savon au coupable.\r\n\r\n19:46:02:00  19:46:04:08\r\n     La s\u00e9quence fait le buzz.\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:09:04\r\n    Dans son discours, le pape\r\n  fustige le manque de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\r\n\r\n19:46:09:09  19:46:12:03\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des migrants.\r\n\r\n19:46:12:08  19:46:15:07\r\nMessage destin\u00e9 aussi aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:19:21\r\n   D.Trump a critiqu\u00e9 le pape en\r\nle pr\u00e9sentant comme tr\u00e8s politique.\r\n\r\n19:46:21:03  19:46:24:04\r\n         Retour en Suisse\r\n    avec une votation genevoise\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:27:11\r\n        mais dont l'enjeu\r\n touche la vie culturelle suisse.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:32:12\r\nLes Genevois voteront pour ou contre\r\n la r\u00e9novation et l'agrandissement\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:06\r\n   du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:43:19\r\n     J.Von Roten, la campagne\r\n      devient passionnelle.\r\n\r\n19:46:44:09  19:46:50:09\r\n              - Oui.\r\n\r\n19:46:50:12  19:46:54:12\r\nLa votation sur la transformation et\r\nle nouveau Mus\u00e9e d'art et d'histoire\r\n\r\n19:46:54:14  19:46:59:06\r\n      cristallise les d\u00e9bats.\r\n\r\n19:46:59:08  19:47:02:23\r\n  Il n'y a pas une semaine qui se\r\npasse sans que les opposants ou les\r\n\r\n19:47:03:01  19:47:09:01\r\n      partisans n'organisent \r\n     une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:47:09:03  19:47:15:00\r\n  La fronde porte principalement\r\n          sur 2 points.\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:20:06\r\n     D'abord, sur Jean Nouvel.\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:23:17\r\n Aussi sur le choix du partenariat\r\n   avec un milliardaire suisse.\r\n\r\n19:47:23:19  19:47:25:03\r\n   Je vous propose un reportage.\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:29:08\r\n  -Craquelures, infiltrations,\r\n     temp\u00e9ratures extr\u00eames.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:33:01\r\n   Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire\r\nde Gen\u00e8ve est l'ombre de lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:36:12\r\n   \"Les baigneurs\" de Picasso \r\n   \u00e9taient presque sous l'eau.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:39:04\r\n-Une chemin\u00e9e s'est d\u00e9faite \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:40:22\r\n    Une coul\u00e9e d'eau est pass\u00e9e\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:42:03\r\n       entre deux tableaux.\r\n\r\n19:47:42:12  19:47:44:14\r\n-Sa r\u00e9novation est devenue urgente.\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:47:11\r\n   Et pour redonner son faste\r\n       au vieux paquebot,\r\n\r\n19:47:47:16  19:47:51:01\r\n    les autorit\u00e9s ont confi\u00e9\r\n  sa transformation \u00e0 J.Nouvel.\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:52:09\r\n     Un projet prestigieux,\r\n\r\n19:47:52:13  19:47:55:12\r\n    destin\u00e9 \u00e0 faire rayonner\r\n      le mus\u00e9e en Europe.\r\n\r\n19:47:55:17  19:47:58:02\r\n       Mais les opposants\r\n      crient au sacril\u00e8ge.\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:00:15\r\n  -Ce projet fait l'indignation.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:02:07\r\n        Les gens int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:04:07\r\n  par la protection du patrimoine\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:12:09\r\n  ne comprennent pas qu'on veuille\r\nrestaurer le mus\u00e9e en le d\u00e9naturant.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:18:12\r\n  Le transformer si profond\u00e9ment\r\n        n'a plus de sens.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:23:07\r\n-Les critiques concernent surtout\r\n  la transformation de la cour.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:27:01\r\n  Pour les partisans, il s'agit\r\n      de changer de si\u00e8cle.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:31:07\r\n -Les opposants veulent sacraliser\r\n       et figer un b\u00e2timent.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:34:03\r\n       Mais un mus\u00e9e de 2016\r\n\r\n19:48:34:08  19:48:36:21\r\n    n'est pas un mus\u00e9e de 1910.\r\n\r\n19:48:37:02  19:48:41:19\r\n  Aujourd'hui, on g\u00e8re la lumi\u00e8re\r\n           diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:44:01\r\n       -Le prix: 132 mios,\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:47:13\r\n     dont la moiti\u00e9 assum\u00e9e \r\n    par des donateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:50:09\r\n Parmi eux: Jean-Claude Gandur.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:53:05\r\nEn cas de OUI, il versera 40 mios\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:57:00\r\n    et pr\u00eatera sa collection\r\n    durant 99 ans au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:48:57:04  19:49:01:15\r\n      Un partenariat donc,\r\nunique en Suisse, et qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:04:16\r\n       -Les m\u00e9c\u00e8nes genevois\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:08:05\r\n    qui payent leurs imp\u00f4ts ici\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:17:02\r\nne comprennent pas qu'ils puissent\r\n \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 ces pratiques.\r\n\r\n19:49:17:14  19:49:21:02\r\n      -Pour les partisans,\r\n    tout a bien \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:24:10\r\n-Dans le cas de la Fondation Gandur,\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:27:05\r\nc'est elle qui paye la restauration.\r\n\r\n19:49:27:10  19:49:30:15\r\n    Un exemple d'un partenariat\r\n            \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:33:23\r\n      Sans ces partenariats,\r\n       pas de collections.\r\n\r\n19:49:34:10  19:49:37:16\r\n  -Le scrutin s'annonce serr\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:42:17\r\n     -Dans l'affaire Warluzel,\r\n        un nouvel \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:46:10\r\n      L'avocat aurait menac\u00e9\r\n  et pos\u00e9 les doigts sur la gorge\r\n\r\n19:49:46:14  19:49:50:12\r\n        d'un aide-soignant\r\n  du quartier cellulaire des HUG.\r\n\r\n19:49:50:17  19:49:53:19\r\n          Il est convoqu\u00e9\r\n      pour une confrontation.\r\n\r\n19:49:55:19  19:49:59:08\r\nLes projets d'\u00e9nergies renouvelables\r\n          sont \u00e0 la peine.\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:02:06\r\n36'681 installations sont en attente,\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:05:05\r\n       faute de financement\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:05:10  19:50:08:14\r\n        Certains cherchent\r\n     \u00e0 contourner le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:02\r\n Une premi\u00e8re coop\u00e9rative solaire\r\n    se cr\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n19:50:15:12  19:50:18:01\r\n         -Depuis 5 ans,\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:22:14\r\nSoleure fascine les inconditionnels\r\n       de l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:50:22:19  19:50:26:13\r\n  Une coop\u00e9rative y a construit\r\n  une vingtaine d'installations\r\n\r\n19:50:26:18  19:50:31:05\r\n sans aucun financement public, \r\ncomme sur le toit de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:35:09\r\n     -L'\u00e9cole tire son courant\r\n\r\n19:50:35:13  19:50:38:18\r\n      de cette installation.\r\n\r\n19:50:38:23  19:50:43:00\r\n Dans ce cas, la Ville de Soleure,\r\n     propri\u00e9taire du b\u00e2timent,\r\n\r\n19:50:43:05  19:50:47:01\r\nnous paie le courant 25 ct par kWh.\r\n\r\n19:50:48:17  19:50:51:01\r\n  -La coop\u00e9rative loue un toit\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:56:10\r\n          et y installe\r\ndes panneaux solaires \u00e0 ses frais.\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:19\r\nUne partie du courant est r\u00e9inject\u00e9e\r\n          dans le r\u00e9seau,\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:02:20\r\n      le reste est consomm\u00e9\r\n    par la commune, le canton\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:04:13\r\n   ou le propri\u00e9taire du toit.\r\n\r\n19:51:04:18  19:51:08:19\r\nLa vente de certificats de courant\r\n  vert compl\u00e8te son financement.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:13:12\r\n-La commune paie environ 3 ct de plus\r\n      qu'avec le r\u00e9seau normal.\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:17:06\r\n      -Le mod\u00e8le a s\u00e9duit\r\ncette association fribourgeoise.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:20:12\r\n          Il leur permet\r\nde sortir l'\u00e9nergie photovolta\u00efque\r\n\r\n19:51:20:17  19:51:24:15\r\n     de l'impasse financi\u00e8re\r\n  dans laquelle elle se trouve.\r\n\r\n19:51:25:15  19:51:27:05\r\n        -Avec OptimaSolar,\r\n\r\n19:51:27:10  19:51:30:02\r\non peut construire des toits solaires\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:33:01\r\n  sans d\u00e9pendre des subventions.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:38:03\r\n -Fribourg a \u00e9tabli un cadastre\r\ndes b\u00e2timents pouvant accueillir\r\n\r\n19:51:38:08  19:51:40:09\r\n  des panneaux photovolta\u00efques.\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:44:17\r\nMais les collectivit\u00e9s publiques\r\ntardent \u00e0 les mettre en valeur.\r\n\r\n19:51:45:04  19:51:47:05\r\n  -Elles ont des budgets limit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:49:02\r\n   Ca leur permet de participer\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:05\r\n   \u00e0 la r\u00e9alisation sans devoir\r\n     assurer le financement.\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:57:01\r\n   -En 2014, le photovolta\u00efque\r\n    repr\u00e9sentait moins de 2 %\r\n\r\n19:51:57:06  19:51:59:08\r\nde l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:51:59:12  19:52:02:08\r\n     Quatre fois moins que\r\n  le leader mondial, l'Italie.\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:07:18\r\n    -Le site de l'EPFL en Valais\r\nse taille une r\u00e9putation grandissante\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:10:01\r\navec l'\u00e9tude sur la peau de banane\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:19\r\n       et ses ressemblances \r\n       avec la peau humaine,\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:17:06\r\n   155 chercheurs y travaillent,\r\n avec 31 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:23:00\r\n-Cet automne, Raffaella est pass\u00e9e\r\n   de Berkeley, en Californie,\r\n\r\n19:52:23:05  19:52:30:13\r\nau nouveau site de l'EPFL, \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:35:16\r\n -C'\u00e9tait une superbe opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:38:13\r\n     Mon travail est la chose\r\n\r\n19:52:38:18  19:52:43:03\r\n  la plus importante dans ma vie.\r\n\r\n19:52:43:08  19:52:51:11\r\n Je veux \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je peux faire\r\n au mieux ce que j'aime le plus.\r\n\r\n19:52:52:00  19:52:56:02\r\n -Visiblement, le site de l'EPFL\r\n  \u00e0 Sion r\u00e9pond \u00e0 ces crit\u00e8res.\r\n\r\n19:52:56:07  19:52:57:19\r\n    Apr\u00e8s un an d'existence,\r\n\r\n19:52:58:00  19:53:04:06\r\n   155 chercheurs y travaillent\r\nalors qu'on en attendait la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:07:11\r\n -L'attractivit\u00e9, c'est la qualit\u00e9\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:11:08\r\ndes professeurs et des \u00e9quipements\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:15:09\r\n          et les champs\r\n  d'application de la recherche.\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:18:17\r\n           -Raffaella\r\n a justement besoin de mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:22:18\r\n     Des outils sur mesure\r\n seront cr\u00e9\u00e9s sur le site m\u00eame.\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:27:18\r\n   -Il faut comprendre ce dont\r\n ils ont besoin pour le r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:53:27:23  19:53:29:19\r\n    Ca demande pas mal de temps\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:31:06\r\n          de discussion.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:33:07\r\n       -Je sais qu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:36:02\r\n  le laboratoire sera magnifique.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:40:00\r\n  Mais on part d'un espace vide.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:47:03\r\n   -Ivan Kantor, un doctorant,\r\n  est arriv\u00e9 en ao\u00fbt du Canada.\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:50:23\r\n-Ma premi\u00e8re pens\u00e9e en arrivant a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:53:51:04  19:53:57:09\r\n que le paysage \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n19:53:57:23  19:54:02:14\r\n-Ivan \u00e9labore des mod\u00e8les de gestion\r\n   \u00e9nerg\u00e9tique pour l'industrie.\r\n\r\n19:54:02:19  19:54:06:08\r\nIl passera au moins 2 ans \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:54:06:18  19:54:09:19\r\n-Comme la majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues,\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:15:19\r\n  je suis l\u00e0 pour travailler dur,\r\navec peu de temps pour autre chose.\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:20:03\r\n    -D'ici 4 ans, Energypolis\r\ndevrait accueillir 300 chercheurs.\r\n\r\n19:54:20:08  19:54:23:11\r\n   Le site s\u00e9dunois de l'EPFL\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:26:22\r\n ouvre de nouvelles perspectives\r\n         pour le Valais.\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:31:12\r\n     -Le Lausanne Hockey Club\r\n    a un nouveau propri\u00e9taire:\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:37:01\r\n  l'Am\u00e9ricain K.Stickney a rachet\u00e9\r\nla totalit\u00e9 des actions \u00e0 H.Quennec.\r\n\r\n19:54:37:06  19:54:40:04\r\n La ligue a valid\u00e9 ce changement.\r\n\r\n19:54:42:10  19:54:44:19\r\n  En ski alpin, M\u00e9lanie Meillard\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:48:23\r\n         gagne un statut\r\n  du grande championne \u00e0 17 ans.\r\n\r\n19:54:49:04  19:54:52:07\r\n            Elle brille\r\naux Jeux olympiques de la jeunesse.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:56:23\r\n-Le ski alpin est sa ligne de vie.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:02:06\r\n  A 17 ans, M.Meillard cueille \r\n sa premi\u00e8re m\u00e9daille en Norv\u00e8ge\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:04:19\r\n    avec l'argent en combin\u00e9.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:07\r\n      -C'est que du bonheur !\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:11:19\r\n       Surtout que j'ai fait\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:13:18\r\n   une bonne manche de Super G.\r\n\r\n19:55:13:23  19:55:16:14\r\n        En slalom, je fais\r\n      une faute \u00e0 l'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:18:16\r\n   mais 2\u00e8me, c'est tr\u00e8s bien !\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:23:02\r\n-La joie est f\u00eat\u00e9e comme il se doit\r\n       dans l'aire d'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:55:23:07  19:55:25:16\r\net elle est partag\u00e9e en famille.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:28:00\r\n          -On se rappelle\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:30:01\r\n   les premiers pas \u00e0 deux ans,\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:33:04\r\nl'\u00e9volution, les courses cadets...\r\n\r\n19:55:33:09  19:55:36:02\r\nIl y a eu tellement de choses depuis.\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:38:05\r\n       De belles \u00e9motions !\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:41:04\r\n -Il y avait beaucoup d'\u00e9motion\r\n          \u00e0 l'occasion\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:45:08\r\n    de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\ndes Jeux olympiques de la jeunesse.\r\n\r\n19:55:45:12  19:55:48:16\r\nM.Meillard avait une petite id\u00e9e\r\n       sur son programme.\r\n\r\n19:55:49:05  19:55:50:14\r\n      -On a cinq disciplines.\r\n\r\n19:55:50:19  19:55:53:13\r\n      Je cherche les podiums,\r\n\r\n19:55:53:18  19:55:58:12\r\n  faire le ski que je sais faire\r\n         et tout donner.\r\n\r\n19:55:59:01  19:56:01:12\r\n      -Mais aussi savourer\r\n       l'instant pr\u00e9sent\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:06:17\r\n  avec une sortie entre copines\r\n      pour voir du hockey.\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:11:07\r\n -C'est magique comme exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:56:11:11  19:56:14:10\r\nC'est cool de voir les autres sports.\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:19:03\r\n       -Apr\u00e8s trois \u00e9preuves,\r\nelle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 deux m\u00e9dailles:\r\n\r\n19:56:19:08  19:56:22:07\r\n       l'argent en combin\u00e9\r\n        et l'or en G\u00e9ant.\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:26:08\r\n     La rel\u00e8ve du ski suisse\r\n         semble assur\u00e9e.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:31:12\r\n           -En moyenne,\r\n    nos animaux sont trop gros:\r\n\r\n19:56:31:17  19:56:34:22\r\n40 % des chats et 44 % des chiens.\r\n\r\n19:56:35:03  19:56:38:15\r\n Le chat Tom et la chatte Cannelle\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:41:11\r\n          auraient besoin\r\n     de perdre quelques kilos.\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:46:03\r\n     C'est une question de sant\u00e9\r\npour beaucoup d'animaux de compagnie.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:54:14\r\n      -Tom n'aime pas venir\r\n      chez le v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:58:12\r\n   il pr\u00e9f\u00e8re se faire choyer\r\n   par les r\u00e9sidents de l'EMS\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:02:14\r\n   o\u00f9 il vit comme un pacha; \r\n   \u00e7a se voit sur la balance.\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:06:12\r\n           -7,5 kilos !\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:10:20\r\n      -400 grammes de plus\r\n    qu'\u00e0 la derni\u00e8re visite.\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:14:00\r\n      Cette prise de poids\r\n  n'est pas sans cons\u00e9quences:\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:17:13\r\n       diab\u00e8te, probl\u00e8mes\r\n articulaires et respiratoires.\r\n\r\n19:57:17:17  19:57:22:06\r\n      Son esp\u00e9rance de vie \r\n     est r\u00e9duite de deux ans\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:26:11\r\n     par rapport \u00e0 un chat\r\n   qui n'est pas en surpoids.\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:31:01\r\n    -Il mange dans les gamelles\r\n            des autres.\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:33:00\r\n      Dans la salle \u00e0 manger,\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:35:19\r\ndes r\u00e9sidants lui donnent \u00e0 manger.\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:40:11\r\nIls croient qu'ils lui font plaisir.\r\n\r\n19:57:40:16  19:57:43:20\r\n      C'est la vie en EMS...\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:51:07\r\n    -Une vie douce compar\u00e9e\r\n\u00e0 certains examens v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:55:00\r\nL'ob\u00e9sit\u00e9 est due principalement\r\n\r\n19:57:55:05  19:57:59:13\r\n \u00e0 la s\u00e9dentarit\u00e9 et \u00e0 un r\u00e9gime\r\n     alimentaire trop riche.\r\n\r\n19:57:59:18  19:58:04:15\r\n   Le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est accentu\u00e9\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:05:12  19:58:07:10\r\n    -On a eu des chats \u00e0 15 kg.\r\n\r\n19:58:07:14  19:58:09:15\r\n   Les chats qui d\u00e9passent 10 kg\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:12:08\r\n   ont beaucoup de difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:18:11\r\n Il faut les suivre r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:25:06\r\n          Il y a un suivi\r\n    tous les trois ou six mois.\r\n\r\n19:58:27:16  19:58:30:21\r\n-Cannelle a perdu plus d'un kilo.\r\n\r\n19:58:31:02  19:58:35:12\r\n  Sa ma\u00eetresse ne s'attendait pas\r\n\u00e0 ce qu'elle perde du poids si vite.\r\n\r\n19:58:35:17  19:58:38:18\r\n   Elle a fait plus attention\r\n        \u00e0 sa nourriture.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:41:09\r\n    -J'ai adapt\u00e9 la nourriture.\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:45:18\r\n  J'ai pu faire des exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:50:17\r\n    Je pr\u00e9f\u00e8re mettre le prix\r\n pour avoir la qualit\u00e9, la sant\u00e9.\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:53:23\r\n-Les croquettes sp\u00e9ciales surpoids\r\n\r\n19:58:54:04  19:58:58:22\r\n       co\u00fbtent en moyenne \r\n      trois fois plus cher.\r\n\r\n19:59:00:08  19:59:04:01\r\n    -A.Zulawski meurt \u00e0 75 ans\r\n     des suites d'un cancer.\r\n\r\n19:59:04:06  19:59:10:10\r\n    Le cin\u00e9aste polonais a sign\u00e9\r\ndes films qui marquent les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:59:10:14  19:59:15:06\r\n Une sc\u00e8ne qui illustre son talent\r\n dans \"L'important c'est d'aimer\".\r\n\r\n19:59:16:07  19:59:19:00\r\n      Clic d'appareil photo\r\n\r\n19:59:23:01  19:59:27:10\r\n     -Ne faites pas de photos\r\n         s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:35:00\r\nJe suis une com\u00e9dienne vous savez,\r\n  je sais faire des trucs bien.\r\n\r\n19:59:35:05  19:59:38:01\r\n   Ca, je le fais pour bouffer,\r\n           c'est tout.\r\n\r\n19:59:38:06  19:59:40:07\r\n  Alors ne faites pas de photos !\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:41:18\r\n       -Qui c'est celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:59:41:23  19:59:43:04\r\n             Coupez !\r\n\r\n19:59:43:09  19:59:46:01\r\n         -Pas de photos...\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:48:13\r\n  -Qu'est-ce que vous foutez l\u00e0 ?\r\n\r\n19:59:48:18  19:59:51:22\r\n    J'ai dit pas de photographe\r\n         sur le plateau !\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:57:21\r\n  -Ce soir, ne manquez pas \"36,9\"\r\n      qui c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans.\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:01:14\r\n      Un des sujets majeurs\r\n  est la lutte contre le cancer.\r\n\r\n20:00:01:19  20:00:05:07\r\nRendez-vous dans quelques minutes,\r\n         apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:09:00\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:14:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   R.Aubry, C.Berthet, T.Bongi,\r\n   V.Gerber, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T19:20:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602496503", "durationSec": 127, "title": "SO SONDAGE SSR UDC_RTS000000736017", "excerpt": "La mobilisation des opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers (initiative de mise en oeuvre) est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Les milieux politiques, \u00e9conomiques, scientifiques, des ONG et de simples citoyens se sont engag\u00e9s dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux contre l'initiative de l'UDC. Les sondages tout d'abord favorables \u00e0 l'initiative s'inversent et donnent des espoirs aux opposants.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499272"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496504", "durationSec": 100, "title": "SO GOTHARD_RTS000000735971", "excerpt": "La  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC Doris Leuthard s'est beaucoup engag\u00e9e dans la campagne pour la votation pour un 2e tube en pr\u00e9vision de la r\u00e9fection du tunnel du Gothard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "VOTATION"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1499389"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496505", "durationSec": 87, "title": "SO COMPTES CONFEDERATION_RTS000000735998", "excerpt": "Les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse sont en exc\u00e9dent. Le b\u00e9n\u00e9fice est de 2,3 milliards par rapport au budget mais les pr\u00e9visions pour les prochaines ann\u00e9es sont pessimistes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1499418"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496506", "durationSec": 18, "title": "SO SONORE MERKEL_RTS000000735806", "excerpt": "L'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy est  mis en examen pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale. Ses adversaires dans la course \u00e0 la primaire de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Alain Jupp\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon se frottent les mains car la candidature de Nicolas Sarkozy est certainement compromise."}, {"internalArchiveId": "AA1602496507", "durationSec": 27, "title": "SO ATTENTAT ANKARA_RTS000000735946", "excerpt": "L'immigration de travailleurs europ\u00e9ens vers le Royaume Uni est importante et est une pr\u00e9occupation pour beaucoup de Britanniques. Ils pensent que les immigr\u00e9s veulent uniquement profiter des aides sociales. C'est pourquoi le premier ministre britannique David Cameron a n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union Europ\u00e9enne (UE) un accord comprenant un frein d'urgence sur l'acc\u00e8s aux aides sociales qui devrait rassurer son \u00e9lectorat."}, {"internalArchiveId": "AA1602496508", "durationSec": 30, "title": "SO PAPE BOUSCULE3_RTS000000736006", "excerpt": "Depuis 5 ans une coop\u00e9rative a construit \u00e0 Soleure une vingtaine d'installations solaires sans financement public. La coop\u00e9rative loue des toits et installe \u00e0 ses frais des panneaux solaires. Une partie du courant \u00e9lectrique est r\u00e9inject\u00e9 dans le r\u00e9seau et le reste est consomm\u00e9 par la commune, le canton ou le propri\u00e9taire de l'immeuble. Une coop\u00e9rative fribourgeoise \u00e0 l'intention de faire de m\u00eame \u00e0 Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1602496509", "durationSec": 109, "title": "SO SARKO JUSTICE_RTS000000736010", "excerpt": "La r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve est urgente car le b\u00e2timent est en mauvais \u00e9tat. Le projet de restauration prestigieux sera vot\u00e9 par les Genevois lors des votations du 28.02.2016. Dans le projet des autorit\u00e9s la transformation du mus\u00e9e serait confi\u00e9e \u00e0 l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel mais le m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur est controvers\u00e9 et les opposants au projet d\u00e9plorent un manque de respect du patrimoine architectural.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["SARKOZY, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1499462"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496510", "durationSec": 127, "title": "SO UK BREXIT FREIN URGENCE_RTS000000735459", "excerpt": "L'avocat Dominique Warluzel est convoqu\u00e9 par la justice pour une confrontation car il aurait menac\u00e9 un aide-soignant du quartier cellulaire des HUG.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID"], "sequenceIds": ["1499434"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496511", "durationSec": 108, "title": "SO FR COOPERATIVE ENERGETIQUE_RTS000000735964", "excerpt": "Le campus EPFL Valais-Wallis attire des chercheurs et scientifiques du monde entier et sa r\u00e9putation est excellente. L'implantation de l'EPFL et  de son projet Energypolis en Valais est en bonne voie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PANNEAU SOLAIRE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1499730"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496512", "durationSec": 139, "title": "SO GE MUSEE ART HISTOIRE_RTS000000735423", "excerpt": "La skieuse suisse de 17 ans M\u00e9lanie Meillard a remport\u00e9 l'argent du combin\u00e9 dames et l'or du g\u00e9ant dames aux Jeux olympiques de la jeunesse d'hiver 2016 \u00e0 Lillehammer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DES MONUMENTS", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1499720"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496513", "durationSec": 23, "title": "SO WARLUZEL_RTS000000735712", "excerpt": "L'Am\u00e9ricain Ken Stickney, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pr\u00e9sident des Kloten Flyers, est le nouveau propri\u00e9taire du club de hockey sur glace du Lausanne HC. Il a rachet\u00e9 la totalit\u00e9 des actions de Hugh Quennec, d\u00e9sormais uniquement propri\u00e9taire du Gen\u00e8ve Servette HC, pour un montant estim\u00e9 \u00e0 3 millions de francs.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER"], "thematicPersons": ["WARLUZEL, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496514", "durationSec": 131, "title": "SO CHERCHEURS_RTS000000735870", "excerpt": "Beaucoup de chats trop s\u00e9dentaires vivant en appartement sont en surpoids et deviennent ob\u00e8ses. Le v\u00e9t\u00e9rinaire Jean Pfister les ausculte, les p\u00e8se, les met au r\u00e9gime et vend des croquettes light \u00e0 leur propri\u00e9taires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "SITE DE RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1499940"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496515", "durationSec": 96, "title": "SO PORTRAIT MELANIE MEILLARD_RTS000000735896", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LILLEHAMMER"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER"], "thematicPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"], "sequenceIds": ["1496747"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496516", "durationSec": 22, "title": "SO VENTE LHC_RTS000000735945", "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496517", "durationSec": 133, "title": "SO ANIMAUX OBESES_RTS000000735811", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CRETTENAND, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ALIMENT POUR ANIMAUX DE COMPAGNIE", "M\u00c9DECINE V\u00c9T\u00c9RINAIRE", "CH\u00c2TIMENT CORPOREL", "OB\u00c9SIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496518", "durationSec": 37, "title": "SO EXTRAIT FILM ZULAWSKI 2_RTS000000735797"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496628", "summary": "Extraits course de slalom du combin\u00e9 de M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse. M\u00e9lanie Meillard recevant la m\u00e9daille d'argent du combin\u00e9. Itw M\u00e9lanie Meillard. Podium du combin\u00e9 dames avec Aline Danioth, M\u00e9lanie Meillard et Katrin Hirtl-Stanggassinger, skieuse allemande. Supporters suisses f\u00e9licitant Aline Danioth et M\u00e9lanie Meillard. Itw Jacques Meillard, p\u00e8re de M\u00e9lanie. D\u00e9l\u00e9gation suisse et extraits de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques de la jeunesse. Extrait de la course victorieuse en g\u00e9ant dames de M\u00e9lanie Meillard. Podium g\u00e9ant dames avec M\u00e9lanie Meillard, Katrin Hirtl-Stanggassinger et Aline Danioth.", "id": "1496747", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "DAMES", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LILLEHAMMER"], "visualPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499171", "summary": "Affiches  contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers. Publicit\u00e9s des opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC.\nItw Blaise Matthey, directeur F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\nItw Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident UDC.\nTweet du pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt avec une croix gamm\u00e9e, d\u00e9tournement des affiches de l'UDC. Tweets avec photo de Christine Bussat, membre PBD d\u00e9missionnaire.", "id": "1499272", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE", "AFFICHE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499288", "summary": "Extraits d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision SRF, RTS, RSI avec la  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC Doris Leuthard d\u00e9fendant la construction d'un 2e tube en pr\u00e9vision de la r\u00e9fection du tunnel du Gothard.\nItw Claude Longchamp, politologue gfs.\nItw Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident Auto-Suisse.", "id": "1499389", "visualThemes": ["TUNNEL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499317", "summary": "Itw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances.\nItw Serge Gaillard, directeur Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances.", "id": "1499418", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "GAILLARD, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499333", "summary": "Sc\u00e8nes de rue avec travailleurs immigr\u00e9s europ\u00e9ens.\nItw Heather Rolfe, directrice de recherche, Institut national de recherche \u00e9conomique et sociale.\nD\u00e9claration de David Cameron, premier ministre britannique.\nStatement.\nItw jeunes travailleurs \u00e9trangers.", "id": "1499434", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualPersons": ["CAMERON, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499361", "summary": "Itw Yves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste, Le Figaro.\nTweet d'Alain Jupp\u00e9 souhaitant \u00e0 Nicola Sarkozy :  \"Je souhaite pour nous tous que Nicolas Sarkozy fasse valoir son bon droit\".", "id": "1499462", "visualGeographicals": ["FRANCE"], "visualPersons": ["SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499624", "summary": "Ext et int b\u00e2timent du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve, avec gros plans sur plafonds et murs d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s. Tableau \"Les baigneurs\" de Pablo Picasso.\nImages virtuelles, maquette projet de r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve par Jean Nouvel.\nItw Jean-Yves Marin, directeur Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve.\nItw Robert Cramer, pr\u00e9sident Patrimoine Suisse Gen\u00e8ve.\nItw Sami Kanaan, magistrat en charge de la culture, Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1499720", "visualThemes": ["RESTAURATION DES MONUMENTS", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499634", "summary": "Panneaux solaires sur toit.\nItw Ruedi Peterzelka, administrateur, Optimasolar.\nItw Susana Jourdan, Optimasolar Fribourg.\nItw Laurent Th\u00e9voz, secr\u00e9taire, Optimasolar Fribourg.", "id": "1499730", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499844", "summary": "Chercheurs et scientifiques travaillant dans laboratoire de recherche.\nInt et ext b\u00e2timent projet Energypolis, campus de l'EPFL Valais-Wallis.\nItw Raffaella Buonsanti, professeure assistante en g\u00e9nie chimique.\nItw Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur EPFL Valais/Wallis.\nItw St\u00e9phane Voeffray, chef atelier m\u00e9canique.\nItw Raffaella Buonsanti, professeure assistante en g\u00e9nie chimique.\nItw Yvan Kantor, chercheur en g\u00e9nie m\u00e9canique.", "id": "1499940", "visualThemes": ["SITE DE RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["EPFL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641662", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023700", "position": "1"}}]}]}