{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=375&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=400&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=350&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-3F39DA7A-79B0-4C97-9641-5B91CC747B22", "internalArchiveId": "3F39DA7A-79B0-4C97-9641-5B91CC747B22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassotPh;Simon Ntah, avocat de la famille d'Adeline;Riva Castoryano, directrice de recherche au CNRS\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/ Syrie GASSOT) Les Am\u00e9ricains laissent tomber les discussions avec Moscou sur la Syrie... les n\u00e9gociations sont suspendues... \r\nLa coop\u00e9ration avec les Russes qui soutiennent Bachar Al Assad, c'est termin\u00e9... Une diplomatie dans l'impasse... alors que sur le terrain... les civils sont toujours sous les bombes... \r\nWashington accuse Moscou de crimes de guerre.... Les Russes repprochent aux Am\u00e9ricains de faire la part belle aux terroristes anti-Bachar \u00e0 Alep... \r\nBref... La rupture est consomm\u00e9e... Analyse \u00e0 Washington...  Philippe Gassot...\r\n  1'07''\r\n(11/BAN KI MOON DERNIERE VISITE PA) Les deux pays continueront d'\u00e9changer des informations pour \u00e9viter des incidents militaires dans le ciel syrien, mais plus question de n\u00e9gocier...  \r\nLa crise en Syrie... et les relations avec Moscou... voil\u00e0 des th\u00e8mes qui vont peser sur la campagne pr\u00e9sidentielle Am\u00e9ricaine... Simon Mathey Doret et ses invit\u00e9s reviendront sur ces th\u00e9matique... juste apr\u00e8s ce journal en direct de Minneapolis. \r\nEt lui a \u00e9t\u00e9 l'un de ceux qui ont tent\u00e9 de rapprocher les positions dans ce dossier... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, s'appr\u00eate \u00e0 quitter son poste... Il a lanc\u00e9 hier encore un appel en faveur de la paix en Syrie... Ban Ki Moon qui a fair ses adieux \u00e0 la Suisse hier \u00e0 Gen\u00e8ve... \"Ce Palais des Nations est ma seconde maison, a-t-il dit devant la presse...  Une nouvelle fois... il a appel\u00e9 les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s... Jacques Allaman... \r\n  55''\r\n((A moins de trois mois de son d\u00e9part, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aura surtout d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \"volont\u00e9 politique\" des Etats. Les dirigeants ont tendance \u00e0 ne voir que leur \"int\u00e9r\u00eat national\", selon Ban Ki-moon qui a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le bain de sang syrien et montr\u00e9 du doigt les pays membres du Conseil de S\u00e9curit\u00e9  incapables de trouver les compromis n\u00e9cessaires. Interrog\u00e9 sur sa succession, Ban Ki-moon a souhait\u00e9 la nomination d'une personnalit\u00e9  flexible et compatissante aupr\u00e8s des populations les les plus vuln\u00e9rables. Par ailleurs, Ban Ki-moon s'est dit  \"profond\u00e9ment reconnaissant\" envers la Suisse pour son pr\u00eat de 438 millions de francs qui permettra de s\u00e9ruriser et de p\u00e9renniser  le site genevois de l'ONU \"pour les futures g\u00e9n\u00e9rations\".  \r\nCe matin (mardi), Ban Ki-moon doit prendre un petit d\u00e9jeuner \u00e0 Berne avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et les pr\u00e9sidents des deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(02/REFERENDUM CONTRE ENERGIE 2050 USAM PA) En Suisse, l'USAM, l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers ne r\u00e9coltera pas de signatures contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... \r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 mis sous toit la semaine derni\u00e8re au Parlement. \r\nLe comit\u00e9 directeur de l'USAM estime que le paquet est \"\u00e9quilibr\u00e9\". \r\nIl salue notamment l'introduction d'incitations pour une meilleure efficacit\u00e9 des b\u00e2timents... Une mesure qui pourrait doper le nombre de chantiers; et donc le secteur de la construction... \r\nAvec cette d\u00e9cision de l'Usam...  la perspective d'un r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9loigne... Pietro Bugnon... \r\n  1'01\r\n((Pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9colter 50'000 signatures en 100 jours, il faut disposer d'une solide base de membres et/ou d'importants moyens financiers. Deux conditions qui ne sont pas vraiment r\u00e9unies aujourd'hui. Hormis une constellation de petites organisations, aucun grand parti, aucune grande fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie n'a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer seule dans ce combat. Tout le monde se tient par la barbichette... J'y vais si tu y vas... L'UDC est partante. Elle a fait des appels du pied. Sans succ\u00e8s. Economiesuisse et d\u00e9sormais l'USAM ont r\u00e9pondu qu'elles ne seront pas de la partie. Le probl\u00e8me pour l'UDC, c'est que ses chances de succ\u00e8s, seule contre tous, sont assez faibles. Dans cette configuration, le parti a d\u00e9j\u00e0 perdu \u00e0 deux reprises cette ann\u00e9e devant le peuple. Cela para\u00eet donc peu probable qu'il prenne le risque d'un nouveau revers, qui plus est sur une th\u00e9matique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui n'est pas au coeur de son combat. L'UDC a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui: en particulier l'immigration et le dossier europ\u00e9en. L'UDC fait toutefois durer le suspense. Son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti nous a indiqu\u00e9 que la d\u00e9cision d\u00e9finitive sera prise \"ces prochains jours\".))\r\n(04/FABRICE A ITV NTAH) Deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s de Fabrice A. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... Il a \u00e9t\u00e9 longuement entendu hier... Et il a ni\u00e9 tout l'apr\u00e8s midi... la pr\u00e9m\u00e9diation du meutre de la jeune Adeline... la socioth\u00e9rapeute de la Paquerette... \r\nIl a expliqu\u00e9 l'avoir tu\u00e9e pour assurer le succ\u00e8s de son \u00e9vasion... Avant un coup de th\u00e9\u00e2tre en fin de journ\u00e9e... Il finit par reconna\u00eetre qu'il avait tout pr\u00e9vu... mis devant ses contradiction par l'avocat de la famille... Simon Ntah... au micro de Mathieu Cupelin... \r\n  35''\r\nSimon Ntah, avocat de la famille d'Adeline, interrog\u00e9 par Mathieu Cupelin... \r\nLe proc\u00e8s va se poursuivre jusqu'au 14 octobre au moins...\r\n(21/MIGRATION) Plus de 6000 migrants ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s hier en M\u00e9diterran\u00e9e... au large de la Lybie... Neuf personnes ont perdu la vie... \r\nMais la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 l'une des plus active en mati\u00e8re de secours en mer... Et surtout... elle marquait les trois ans... du naufrage de Lampedusa... Trois ans pendant lesquels visiblement rien \u00e0 changer... Dominique Choffat... \r\nPapier\r\nDifficile d'imaginer ces migrants, et quel nombre, plus de 6'000, qui grimpent \u00e0 bord d'une quarantaine d'embarcations. \r\nDifficile aussi d'imaginer ces coquilles si fragiles qui transportent toutes ces personnes au beau milieu de la mer m\u00e9diterran\u00e9e.\r\nParce que quand on parle d'embarcations, eh bien en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des canots pneumatiques, des bateaux de p\u00eache, ou de simples radeaux. \r\nC'est donc bien l'\u00e9nergie et le courage des militaires et des humanitaires qui ont permis, hier, de sauver pratiquement tous les migrants embarqu\u00e9s.\r\nCette ann\u00e9e est un peu particuli\u00e8re: les d\u00e9parts de migrants depuis la Libye se font par vagues successives, avec une concentration d'op\u00e9rations quand la mer est plus calme. \r\nNous en sommes donc toujours l\u00e0, trois ans apr\u00e8s le drame de Lampedusa. 366 personnes avaient perdu la vie.\r\nUn drame \u00e0 l'origine d'une forte mobilisation europ\u00e9enne.\r\nMais tous les efforts fournis depuis Lampedusa n'ont pas pu emp\u00eacher la mer d'engloutir plus de 11.400 migrants. Ce lourd bilan \u00e9mane du Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nEt en attendant, un autre drame se dessine sur la terre ferme.\r\nL'Italie ne sait plus comment g\u00e9rer ses centres d'accueil, des centres totalement d\u00e9bord\u00e9s aujourd'hui.\r\n(D4/ DEPOUILLES DJIHADISES PI) C'est une question question qui occupe les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.... Que faire des d\u00e9pouilles des terroristes djihadistes... Hier le meurtrier d'un policier et de sa compagne, abattu par les forces de police en r\u00e9gion parisienne a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce week-end au Maroc... suite \u00e0 une vraie saga judiciaire... \r\nAucune commune fran\u00e7aise ne voulait abriter la s\u00e9pulture...  \r\nRenaud Malik, la question de la d\u00e9pouille des terroristes est tr\u00e8s sensible en France.\r\n  1'36\r\n((Cette question, elle s'est pourtant pos\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis les attentats du 11 septembre... Mais jamais de mani\u00e8re aussi \u00e9motionnelle qu'en France. C'est du moins l'analyse de Riva Castoryano, directrice de recherche au CNRS... Elle a publi\u00e9 l'an pass\u00e9 un livre intitul\u00e9 \"Que faire des corps des djihadistes?\"... \r\n16'\r\nSon explication principale est la suivante: la France, qui se voit comme une r\u00e9publique une et indivisible, n'arrive pas \u00e0 admettre que ses propres enfants puissent se retourner contre elle.\r\n20'\r\nMais pour la chercheuse, si les communes efusent souvent d'inhumer les djihadistes, cela tient aussi \u00e0 une autre explication:\r\n15'\r\nIl y a malgr\u00e9 tout des exceptions... Ainsi pour Adel K, l'un des assassins du pr\u00eatre \u00e9gorg\u00e9 \u00e0 saint-\u00e9tienne du rouvray cet \u00e9t\u00e9... il y a quelques semaines il a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 en toute discr\u00e9tion dans le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de puiseux, en r\u00e9gion parisienne.))\r\nEt puis toujours en football, cette question: le mondial 2026 se jouera-t-il avec 48 \u00e9quipes? \r\nC'est la proposition faite hier par le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nSon projet: les 16 meilleurs \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour la phase de groupes du Mondial... et les 32 autres qui jouent un barrages, 3 jours avant le d\u00e9but du tournoi, pour d\u00e9terminer les 16 derniers qualifi\u00e9s.\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9finitive sera prise en 2017.\r\n(M\u00e9t\u00e9o courte) Du soleil encore pour aujourd'hui... Quelques nuages toutefois sur le nord du Jura ce matin...17 \u00e0 19 degr\u00e9s... Et toujours de la bise sur la Plateau... \r\n7h 10 sur la Premi\u00e8re... Direction les Etats Unis... Mineapolis...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Leuthard eveut ren\u00e9gocier l'accord de libre \u00e9change Canada) \r\n(Br\u00e8ve Pirmin) \r\n(06/DAILLENS COUT PA) La boite d'essieu d'un wagon qui se d\u00e9tache... et c'est tout un convoi de marchandises dangereuses qui d\u00e9raille. C'est en substance la conclusion du rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 hier (LU) suite \u00e0 l'accident de train survenu \u00e0 Daillens. C'\u00e9tait en avril 2015. Aucun bless\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer mais une importante pollution. Et une facture de 10 millions de francs pay\u00e9s dans un premier temps par les CFF. lls vont maintenant se retourner contre le propri\u00e9taire du wagon d\u00e9fectueux, Marc Menichini. \r\n  55''\r\n((Les CFF vont en effet tout prochainement adresser cette facture de 10 millions de francs \u00e0 la filiale allemande de VTG, propri\u00e9taire du wagon incrimin\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses. Selon une directive internationale, VTG est responsable de la maintenance de son mat\u00e9riel roulant. Mais pas s\u00fbr que ce sp\u00e9cialiste du transport ferroviaire passe \u00e0 la caisse. Il pourrait \u00e0 son tour s'attaquer \u00e0 l'atelier allemand mandat\u00e9 pour concr\u00e9tement effectuer la r\u00e9vision du wagon en 2011 et critiqu\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses pour je cite son manque de rigueur dans l'ex\u00e9cution des travaux. ils pointent aussi du doigt les organes d'audit ou de certification de cet atelier. Alors pour savoir qui - in fine - endossera la responsabilit\u00e9 de cet accident de train, il faudra aussi attendre une d\u00e9cision de la justice vaudoise. Le procureur en charge du dossier doit recevoir tout prochainement un rapport de gendarmerie. Puis il devrait faire une demande d'entraide judiciaire \u00e0 l'Allemagne.))\r\n(Colombie) \r\n(19/ELENA FERRANTE PA) Comment conserver son anonymat, lorsque son travail est sur la liste des prochains Prix Nobels? La question se pose avec le Nobel de litt\u00e9rature... qui sera remis \u00e0 Stockholm le 13 octobre prochain... Parmi les noms des futurs prim\u00e9s circule celui de D'Elena Ferrante? Ecrivaine \u00e0 succ\u00e8s dont la v\u00e9ritable identit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. Sophie Iselin\r\n  58''\r\n((Elena Ferrante a publi\u00e9 8 romans dont une suite napolitaine en quatre Tome...  \"L'amie Produgieuse\"..  \r\nEl malgr\u00e9 l'emballement  spectaculaire que cette saga a provoqu\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux... son auteure pr\u00e9f\u00e8ree garder l'anonymat Pourtant, ce dimanche un journaliste italien publiait une enqu\u00eate cens\u00e9e mettre un nom sur cet incroyable succ\u00e8s litt\u00e9raire. Apr\u00e8s avoir minutieusement analys\u00e9 les revenus de sa maison d'\u00e9dition. Il en a la certitude. Cette star de la litt\u00e9rature ne serait autre que la traductrice des \u00e9ditions qui publient Ferrante. Et alors! s'exclament les admirateurs de l'oeuvre qui soulignent leur profond d\u00e9sint\u00e9r\u00eat quant l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette myst\u00e9rieuse plume  !Certains d\u00e9noncent m\u00eame une atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e...Et ce ne n'est pas un prix Nobel qui devrait d\u00e9cider l'auteure \u00e0 lever le voile sur son identit\u00e9!Aucune loi ne force les laur\u00e9ats \u00e0 accepter la prestigieuse distinction. On se souvient a ce propos du refus de Jean-Paul Sartre en 1964,: Et quand bien m\u00eame, il est possible de ne pas assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie ou alors de se faire remplacer!))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8046198", "ece-8046182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T05:16:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EDF8F0A-2E18-4A12-8B46-A1BCDFE65266", "internalArchiveId": "9EDF8F0A-2E18-4A12-8B46-A1BCDFE65266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RenaudatCh;Ramadan Maiteg, membre de l'administration municipale de Misrata, Libye;Paolo Dosi, maire d\u00e9mocrate de Plaisance en Emilie-Romagne;Philippe Th\u00fcrler, division \"rail et navigation\" du Service suisse d'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9;Daniel Emery, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne;MeskensJo;Poullier, Pierre;Zinedine Zidane, entra\u00eeneur du Real Madrid, ancien footballeur Equipe de France\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 03 FABRICE A) Il a longtemps ni\u00e9 la pr\u00e9m\u00e9ditation....et tard hier soir il a fini par craquer....avouant qu'il avait bel et bien pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 le meurtre d'Adeline, la socioth\u00e9rapeute qui l'accompagnait pour ses s\u00e9ances d'\u00e9quitherapie...Rebondissement donc hier \u00e0 Gen\u00e8ve...au premier jour du proc\u00e8s de Fabrice A.  S'il reconna\u00eet une passion pour les couteaux Victorinox, une fascination pour les films violents et une r\u00e9elle tendance \u00e0 la manipulation, il se d\u00e9robe beaucoup lorsqu'il est soumis au flot de questions de la pr\u00e9sidente du Tribunal, du procureur ou de l'avocat des parties plaignantes, Sylvie Belzer:\r\n  1'01''\r\n((C'est un homme qui se d\u00e9robe. Qui esquive les questions d'Olivier Jornot au point d'exasp\u00e9rer le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Il \u00e9voque surtout son d\u00e9sir obessionnel de retrouver son ex-amie polonaise, sa volont\u00e9 de fuir. S'il a achet\u00e9 un couteau c'\u00e9tait aussi dans l'id\u00e9e de tuer sa socioth\u00e9rapeute certes, mais ce n'\u00e9tait qu'une raison parmi d'autres. Elle constituait plus un obstacle \u00e0 sa fuite, qu'un v\u00e9ritable fantasme pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Une strat\u00e9gie qui s'effondre en soir\u00e9e sous l'interrogatoire serr\u00e9 de l'avocat des parties plaignantes, m\u00ea Simon Ntah qui le confronte \u00e0 ses anciennes d\u00e9clarations, qui le place face \u00e0  ses incoh\u00e9rences.  C'est un brusque retournement. L'avocat lui rappelle ses propres termes. Aux experts fran\u00e7ais, vous avez d\u00e9clar\u00e9: \"j'avais tout pr\u00e9vu, ce n'\u00e9tait pas un coup de t\u00eate, j'aillais la tuer\". Or depuis ce matin, vous dites que tout cela n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9, que votre motivation c'\u00e9tait la fuite, qu'est-ce qui est exact? \"maintenant que vous me le rappelez, je pense que ce que j'ai d\u00e9clar\u00e9 aux experts est plus proche des faits et donc que c'est plus juste\". Apr\u00e8s 7h d'interrogatoire,  l'Essentiel est donc dit ass\u00e8ne m\u00ea Ntah.  Et si Fabrice A. exprim\u00e9 des regrets dans l'apr\u00e8s-midi, jamais il n'aura  pourtant eu le moindre regard en direction de la famille de la victime.))\r\nAujourd'hui les experts seront \u00e0 la barre.\r\nSi elle d\u00e9cide de lancer son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050..l'UDC sera bien seule....puisque les deux fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie...\u00e9conomie suisse et l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers annoncent qu'ils ne soutiendront pas la d\u00e9marche contre un paquet de mesures \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 leux yeux...\r\n(6H(2) 14 COLOMBIE FARC OK POUR REDISCUTER ACCORD) La Colombie reste dans l'incertitude. Apr\u00e8s le vote, hier contre l'accord de paix sign\u00e9 avec la gu\u00e9rilla, le gouvernement et les Farc cherchent une sortie pour maintenir les espoirs de paix du pays. Les deux camps ont assur\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question d'abandonner la partie. Quelles sont les voies possible, Christine Renaudat?\r\n  51''\r\nLes FARC toujours d'accord de discuter de la paix....mais sur la Syrie...Washington ne veut plus n\u00e9gocier....avec Moscou...ent out cas pour le moment... devant l'impossibilit\u00e9 de s'entendre, les Etats-Unis ont stopp\u00e9 le dialogue...au grand dam de Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, qui privil\u00e9gie toujours le r\u00e8glement diplomatique du conflit....\r\n(6H(3) 09 LYBIE) ***En Libye le si\u00e8ge de Syrte n'est toujours pas termin\u00e9.\r\nPresque 6 mois que cela dure...mais les djihadistes du groupe \u00e9tat islamique tiennent toujours plusieurs quartiers....malgr\u00e9 l'assaut des forces de la ville voisine de Misrata....des combattants qui ont perdu plus de 400 hommes et comptent 2500 bless\u00e9s. Les habitants de Misrata se sentent l\u00e2ch\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale qui ne leur vient que tr\u00e8s peu en aide. Ramadan Maiteg est membre de l'administration municipale de Misrata\r\n  48''\r\n((TRAD: Cette guerre concerne tout le monde. Daesh est une menace pour nous comme pour vous .  Et vous nous laissez seuls \u00e0 nous battre contre eux. L'Etat Islamique peut tr\u00e8s bien frapper la Suisse. Je vous pose la question : Quelle aide vous nous apportez ?! Depuis le mois de mai, nous avons plus de 2000 bless\u00e9s, la plupart sont des jeunes hommes de la ville. Combien d'entre eux sont soign\u00e9s en Suisse ? Nous savons que la Suisse est un centre de comp\u00e9tence en mati\u00e8re de soins hospitaliers, de m\u00e9decine. Elle pourrait nous aider. Mais vous avez peur que l'Etat Islamique vous menace, passe \u00e0 l'acte chez vous si vous nous aidez.  \r\nLe monde dit que L'Etat Islamique est musulman . mais nous sommes musulmans et nous le combattons. Etes-vous avec nous ? ou vous contentez-vous de nous regarder ?\r\nOn n'a pas besoin de combattants suisses, mais on a besoin d'h\u00f4pitaux, et que la Suisse accueille nos bless\u00e9s.))\r\nDes propos recueillis par Maurice Mercier.\r\n6055 personnes rep\u00each\u00e9es hier en M\u00e9diterran\u00e9e...des migrants qui traversaient sur des coquilles de noix...l'un des plus importants sauvetages jamais organis\u00e9 dans la Mare Nostrum....il survient 3 ans apr\u00e8s la trag\u00e9die de Lampedusa....ces 366 corps rammen\u00e9s \u00e0 terre apr\u00e8s le naufrage d'un bateau pourri....\r\n(6H(4) D3 ITALIE ENFANTS ABANDONNES) ****En plus de l'accueil de ces migrants...l'Italie fait face \u00e0 un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne: les enfants qu'on abandonne au nom d'un avenir plus radieux.\r\nIl y a en Italie 13'000 mineurs \u00e9trangers non accompagn\u00e9s...et tous ne viennent pas d'Afrique ou de Syrie...beaucoup d'Albanais parmi eux. Ils seraient, accusent des maires d'Emilie-Romagne....ils seraient envoy\u00e9s en Italie par leur parents pour y faire de bonnes \u00e9tudes. Eric Jozsef.\r\n  1'38''\r\n((Le syst\u00e8me est pratiquement toujours le m\u00eame. Les adolescents albanais arrivent en Italie comme touristes, accompagn\u00e9s par des adultes, puis ils s'adressent \u00e0 l'administration italienne en d\u00e9clarant avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s. Ils sont d\u00e9sormais plusieurs centaines dans ce cas, 200 rien que dans la petite ville de Plaisance. Ils b\u00e9n\u00e9ficient des aides sociales mais surtout du syst\u00e8me \u00e9ducatif italien. Un m\u00e9canisme d\u00e9nonc\u00e9 par le maire d\u00e9mocrate de Plaisance, Paolo Dosi.\r\nTRAD Le nombre de demandes de mineurs albanais a fortement augment\u00e9. La plupart ont 16 ans et ils viennent compl\u00e9ter leurs \u00e9tudes. Peu \u00e0 peu cela nous a mis dans une situation difficles. Car nos structures d'accueils sont arriv\u00e9es \u00e0 saturation.\r\nPour les maires d\u00e9mocrates d'Emilie-Romagne, il ne s'agit pas de courir apr\u00e8s les slogans x\u00e9nophobes de la Ligue du Nord mais de sauvegarder le syst\u00e8me d'accueil des migrants. Paolo Dosi.\r\nTRAD: Nous sommes la r\u00e9gion d'Italie qui, en proportion, accueille le plus grand nombre de mineurs \u00e9trangers. Nous voulons garantir la continuit\u00e9 de ce syst\u00e8me d'accueil. Cependant nous consid\u00e9rons que la situation des mineurs albanais est difficile mais elle n'est pas comparable avec celle d'autres mineurs qui se trouvent eux dans une situation dramatique. Nous devons appliquer un principe d'\u00e9quit\u00e9. \r\nDes recours pour renvoyer les jeunes Albanais \u00e0 Tirana ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s. Mais les proc\u00e9dures sont longues. Au moins deux ans. Le temps de permettre aux \u00e9tudiants de passer leur maturit\u00e9 en Italie.))\r\nLa porte d'entr\u00e9e des migrants en Suisse...c'est le Tessin...les douaniers ont constat\u00e9 durant la derni\u00e8re semaine de septembre...une baisse des arriv\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res....705 cas seulement...alors que durant l'\u00e9t\u00e9 la moyenne d\u00e9passait les 1'300 entr\u00e9es ill\u00e9gales.\r\n(6H(5) D1 DAILLENS SOUS TRAITANT) ***Une pi\u00e8ce mal viss\u00e9e, des travaux de maintenance d\u00e9fectueux et au final une boite d'essieu qui se d\u00e9tache d'un wagon. \r\nVoil\u00e0 comment les enqu\u00eateurs expliquent l'accident de train survenu \u00e0 Daillens dans le canton de Vaud en avril 2015. Un train de marchandises dangereuses avait d\u00e9raill\u00e9, sans faire de bless\u00e9s, mais provoquant une importante pollution. Le rapport d'enqu\u00eate final pointe notamment du doigt les manquements de l'atelier de maintenance du wagon incrimin\u00e9, un probl\u00e8me qui serait avant tout europ\u00e9en, Marc Menichini. \r\n  1'34\r\n((Il faut se rendre en Allemagne pour trouver l'origine du probl\u00e8me de ce wagon. Un wagon citerne appartenant \u00e0 la filiale allemande de VTG. Ce g\u00e9ant am\u00e9ricain du transport ferroviaire sous-traite la maintenance de son mat\u00e9riel roulant \u00e0 diff\u00e9rents ateliers. \r\nEn 2011, l'un d'eux en Allemagne r\u00e9vise les boites d'essieu du wagon aujourd'hui incrimin\u00e9. Selon les enqu\u00eateurs suisses, deux de ses pi\u00e8ces seront mal mont\u00e9es. Un manque de professionalisme qui \u00e9chappe aussi aux audits de cet atelier. \r\nPhilippe Th\u00fcrler travaille \u00e0 la division \"rail et navigation\" du Service suisse d'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\nSON 20 SEC  \r\nDepuis 2012, le march\u00e9 de la maintenance des wagons s'est lib\u00e9ralis\u00e9 en Europe, au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 selon \r\nDaniel Emery, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne \r\nSON 25 SEC\r\nContact\u00e9e l'entreprise VTG n'a pas r\u00e9agi \u00e0 nos sollicitations.))\r\n450 personnes ou entreprises suisses ont tremp\u00e9 dans l'affaires des panama papers...c'est l'administation f\u00e9d\u00e9rale des contributions qui a \u00e9pluch\u00e9 les dossiers....impossible de dire s'ils sont tous fraudeurs...puisque le recours \u00e0 des structures offshore n'est en soi pas r\u00e9pr\u00e9hensible...ce sont les cantons qui devront enqu\u00eater pour savoir si parmis ces 450 personnes morales ou physiques...certaines ont contourn\u00e9 le fisc....\r\n(6H(6) 15 PRO CONTRA DEUTSCHE BANK) ***Rude semaine en vue pour la deutsche Bank: ses dirigeants se trouvent \u00e0 Washington pour n\u00e9gocier \u00e0 la baisse le montant de l'amende que la justice am\u00e9ricaine lui r\u00e9clame, soit 14 milliards de dollars. \r\nOn murmure que l'\u00e9tablissement pourrait s'en sortir avec un plus de 5 milliards d'amende....la Deutsche Bank a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malmen\u00e9e la semaine derni\u00e8re sur les march\u00e9s. Et le ministre allemand de l'\u00e9conomie ne l'a pas non plus m\u00e9nag\u00e9e, Blandine Milcent.\r\n  54''\r\n((\"Cette banque a fait de la sp\u00e9culation son mod\u00e8le \u00e9conomique et elle se pose maintenant en victime des sp\u00e9culateurs, je ne sais s'il faut en rire ou en pleurer\" Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 devant des journalistes le ministre allemand de l'\u00e9conomie. Et Sigmar Gabriel a ensuite fustig\u00e9 les dirigeants de la premi\u00e8re banque allemande, qui ont lanc\u00e9 un plan de restructuration: \"des milliers de personnes vont perdre leur travail et elles le doivent \u00e0 la folie de dirigeants irresponsables\". Des propos qui \u00e9tonnent de la part d'un ministre de l'\u00e9conomie, alors que de nombreux chefs d'entreprises ont tenu le discours inverse dans la presse: pour les patrons de Siemens, Basf, ou Daimler, \"l'industrie allemande a besoin de la Deutsche Bank\". Mais il faut dire que Sigmar gabriel est aussi pr\u00e9sident du SPD, qu'il sera sans doute le candidat social d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie l'an prochain, et qu'en outre, 69% des Allemands seraient contre un sauvetage de la Deutsche Bank.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEt pou la Royal Bank of Scotland...ce sera 116 mop de francs pour r\u00e9gler d\u00e9finitivement la crise des subprime....l'amende a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e bec et ongle avec le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain.\r\n(6H(7) 13 TOURISME PARIS APRES KIM) C'est un braquage spectaculaire qui risque de co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 Paris. Plus cher que les plus de 10 mio de francs de bijoux d\u00e9rob\u00e9s \u00e0 Kim Kardashian. L'agression dont a \u00e9t\u00e9 victime la starlette am\u00e9ricaine inqui\u00e8te les professionnels du tourisme. Le secteur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en grande difficult\u00e9 depuis les attentats et ce fait divers ne va pas restaurer l'image de la ville Lumi\u00e8re aupr\u00e8s des visiteurs \u00e9trangers. Jo\u00eblle Meskens.\r\n  51''\r\n((L'infortune de Kim Kardashian a fait le buzz dans le monde entier. Mais c'est un tr\u00e8s bad buzz pour Paris. Depuis les attentats, le tourisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en grande difficult\u00e9. La fr\u00e9quentation h\u00f4teli\u00e8re a chut\u00e9 de plus de 6%, le nombre de touristes \u00e0 Paris a baiss\u00e9 d'un million par rapport \u00e0 l'an dernier. \u00ab Ce qui s'est pass\u00e9 est un acte rare qui ne remet pas en cause la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, veut croire la maire Anne Hidalgo. Mais l'agression, dans un endroit r\u00e9put\u00e9 ultra s\u00e9curis\u00e9, renforce l'image d'une capitale \u00e0 risque. Les professionnels soulignent d'ailleurs que ce n'est jamais un mais plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9tournent les touristes. Et de citer en plus des attentats, les gr\u00e8ves, les violences en marge des manifestions, ou la crue exceptionnelle de la Seine.  Autant d'\u00e9v\u00e9nements que l'Euro de football n'a pas pu compenser. La ville venait pr\u00e9cis\u00e9ment de lancer un film d'auto-promotion pour redorer son blason.  En France, le tourisme repr\u00e9sente 8% de la richesse nationale et emploie 2 millions de personnes. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris))\r\nOn notera que sur la toile, la starlette en prend aussi pour son grade...des tweets acides m\u00eame....un site a notamment \u00e9crit que l'agresseur va \u00eatre \"poursuivi pour ne pas avoir appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette et avoir sauv\u00e9 l'humanit\u00e9 de la m\u00e9diocrit\u00e9\".\r\n(6H(8) 17 ZIDANE) ****Ses fans n'en reviennent pas....Zinedine Zidane \u00e9tait \u00e0 Lausanne hier.\r\nL'ancien meneur de jeu de l'\u00e9quipe de France a dirig\u00e9 l'entra\u00eenement de la s\u00e9lection vaudoise des moins de 14 ans... r\u00e9pondant \u00e0 l'invitation de Passion Foot, une association qui vise \u00e0 promouvoir le football aupr\u00e8s des jeunes. Parmi les plus grands joueurs de tous les temps, Zinedine Zidane entra\u00eene depuis huit mois  le Real Madrid. Pierre Pouiller lui a demand\u00e9 en quoi son statut \u00e9tait un atout dans son travail... \r\n  52''\r\nL'interview compl\u00e8te de Zinedine Zidane sera diffus\u00e9 samedi dans Sport Premi\u00e8re et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans Sport Dimanche, sur RTSUn. \r\nPlus de soleil que de nuages aujourd'hui...m\u00eame si ce matin il y aura des bancs de nuages bas parfois \u00e9tendus sur le nord du Jura et l'Ajoie...sur les Pr\u00e9alpes, le snuages seront plus clairsemn\u00e9s. La bise du plateau va limiter la progression dumercure.....17 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi....19 en Valais.\r\nM\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8046189", "ece-8046170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:31Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7CE9316-0A6E-4D36-8AC9-A6EFD4727803", "internalArchiveId": "E7CE9316-0A6E-4D36-8AC9-A6EFD4727803", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Kevin Heil, militant UDC, \u00e0 propos de l'interdiction de la mendicit\u00e9", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 156, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028729", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["mendicit\u00e9"], "alternativeTitle": ["mendicit\u00e9", "mendicit\u00e9 / SUPER_2016-10-04T17:10:34_le-supplement-du-nourjal", "mendicit\u00e9 / SUPER_2016-10-04T17:10:34_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8028735", "ece-8028729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T15:12:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T15:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C0B50EC-DB73-472A-A92A-5818A5CF9B63", "internalArchiveId": "6C0B50EC-DB73-472A-A92A-5818A5CF9B63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'USAM ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Weber, Lukas\r\nL'USAM ne soutiendra pas une r\u00e9colte de signatures pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, tandis que l'UDC attend un soutien des organisations \u00e9conomiques. D\u00e9bat entre Lukas Weber, docteur et ing\u00e9nieur en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'EPFZ, \u00e0 la t\u00eate de l'Alliance Energie, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n* * L'USAM ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique  \r\nVal\u00e9rie : on commence avec un sujet embl\u00e9matique qui a tenu en haleine le parlement durant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, Christian .\r\nLa sortie du nucl\u00e9aire . d\u00e9brancher \u00e0 terme, toutes nos centrales, au profit d'un vaste programme de remplacement de l'atome par des \u00e9nergies renouvelables : la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Elle est pass\u00e9 vendredi pass\u00e9 en vote final au parlement, malgr\u00e9 l'opposition en bloc de l'UDC et de quelques PLR. Sera-t-elle d\u00e9sormais attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\nPlusieurs petites organisations veulent partir au combat. Probl\u00e8me: ni Economiesuisse, ni l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers (USAM) les soutiendront dans la r\u00e9colte des signatures. Du coup l'UDC h\u00e9site. Autrement dit, le r\u00e9f\u00e9rendum est plut\u00f4t mal parti... \r\nCertains opposants se sont-ils d\u00e9gonfl\u00e9s ? On en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : \r\nLukas Weber, docteur et ing\u00e9nieur en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'EPFZ, \u00e0 la t\u00eate de l'Alliance Energie (m\u00e8ne le combat contre Energie 2050)\r\nDIR STUDIO PF ** 45)\r\n- Vous comptiez beaucoup sur l'USAM dans le camp des r\u00e9f\u00e9rendaires. L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers ne vous aidera pas. Vous \u00eates d\u00e9\u00e7u par cette prise de position?\r\n- Selon vous, l'USAM a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de certains de ses membres pour qui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique apportera des contrats? On pense notamment aux r\u00e9novations dans le b\u00e2timent...\r\n- L'USAM ne vous soutient pas... Economiesuisse non plus... C'est perdu d'avance?\r\n- Ce projet pr\u00e9voit beaucoup de subventions. Il donne de l'argent \u00e0 beaucoup de monde, beaucoup de corps de m\u00e9tiers. C'est pour \u00e7a que vous avez de la peine \u00e0 trouver des alli\u00e9s de taille dans le camp des opposants?\r\n- Il y a aussi le probl\u00e8me des moyens financiers... Pour la r\u00e9colte de signatures, mais surtout pour la campagne qui suivra si vous arrivez aux 50'000 signatures. On dit que la fille de Christoph Blocher, Magdalena Martullo Blocher, est pr\u00eate \u00e0 vous aider. C'est le cas? Combien?\r\n- Vous dites que vous prendrez votre d\u00e9cision sur un r\u00e9f\u00e9rendum vendredi. A ce stade, quelle organisation vous soutient? Gastrosuisse? Swissmem? Swissmechanic? Des sections jeunes de partis? Qui?\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers\r\nDIR TEL ** 42 ** 03)\r\n- Vous \u00eates aussi conseiller national UDC fribourgeois. Au Parlement vendredi dernier, vous vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Mais nous vous recevons ce soir en tant que pr\u00e9sident de l'USAM, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas combattre ce projet (d'ailleurs le directeur de l'USAM, Hans-Ulrich Bigler a, lui, soutenu le paquet au vote final). L'USAM a fait le bilan du paquet: au final, l'USAM dit qu'il est \"l\u00e9g\u00e8rement\" positif. Positif pour qui? Les citoyens, les entreprises?\r\n- Ca veut dire qu'il y a du bon tout de m\u00eame dans cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique que vous avez tellement critiqu\u00e9e au Parlement?\r\n- N'emp\u00eache, les PME consomment de l'\u00e9lectricit\u00e9, beaucoup parfois... Si le kilowattheure augmente, elles devront payer davantage. Ne craignez-vous pas que cette d\u00e9cision de ne pas soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum risque de mal passer parmi vos membres?\r\n- L'USAM et Economiesuisse sont des organisations lib\u00e9rales, qui se battent pour que l'Etat en fasse le moins possible. En l'occurence l\u00e0 vous soutenez un projet bas\u00e9 sur les subventions. N'est-ce pas paradoxal?\r\n- L'USAM soutient ce projet. L'UDC veut le combattre, mais elle h\u00e9site, par manque de soutien des milieux \u00e9conomiques. L'UDC a perdu de son influence au sein de l'USAM? On a souvent dit que l'USAM c'\u00e9tait l'anti-chambre de l'UDC.\r\n- L'USAM se r\u00e9serve toutefois le droit de d\u00e9cider d'une nouvelle position si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit. Donc si on comprend bien vous laissez les autres aller r\u00e9colter les signatures et vous r\u00e9colterez les fruits s'ils arrivent au bout? N'est-ce pas un peu l\u00e2che?", "durationSec": 732, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046226", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019USAM ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique / FOR_2016-10-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'USAM ne soutiendra pas une r\u00e9colte de signatures pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, tandis que l'UDC attend un soutien des organisations \u00e9conomiques. D\u00e9bat entre Lukas Weber, docteur et ing\u00e9nieur en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019EPFZ, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Alliance Energie, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l\u2019USAM."], "variantIds": ["ece-8046226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:30Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86D24377-A8DF-4CEE-B043-6D2C18EE6BD5", "internalArchiveId": "86D24377-A8DF-4CEE-B043-6D2C18EE6BD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: avenir de retraites, il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "summary": "Presque 13 heures de d\u00e9bat o\u00f9 l'impr\u00e9paration flirtait parfois m\u00e9chamment avec l'improvisation: l'avenir des retraites m\u00e9ritait mieux que le spectacle donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil national.\r\n\r\n* * Chrystel Domenjoz: avenir de retraites, il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation (SIGNATURE 03-10 : AVENIR RETRAITES) \" Avenir de retraites: il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation !\r\nc'est le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n  01'34'' \r\n((Presque 13 heures de d\u00e9bat o\u00f9 l'impr\u00e9paration flirtait parfois m\u00e9chamment avec l'improvisation: l'avenir des retraites m\u00e9ritait mieux que le spectacle donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil national.  \r\nParce que c'est l'un des sujets cruciaux de ces prochaines ann\u00e9es, qu'un \u00e9chec aurait des cons\u00e9quences financi\u00e8res graves, et que les habitants de ce pays attendent des solutions \u00e9quilibr\u00e9es, pas des batailles dogmatiques.\r\nC'est comme si le Parlement n'apprenait pas de ses \u00e9checs. La pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9vision de l'AVS a coul\u00e9 corps et bien apr\u00e8s 10 ans de travaux. Les tentatives de baisse de rentes ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par le peuple. Au total, 20 ans de sur place et des perspectives alarmantes, avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des babyboomers. \r\nOr le Conseil national s'ent\u00eate, incapable pour l'instant de mettre l'id\u00e9ologie de c\u00f4t\u00e9 pour concocter une r\u00e9forme capable de trouver une majorit\u00e9 devant le peuple. \r\nC'est sans doute la cons\u00e9quence logique des r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'il y a un an. Un bloc PLR - UDC qui d\u00e9tient la majorit\u00e9 absolue au National et le sentiment de toute-puissance qui va avec, un centre un peu d\u00e9boussol\u00e9, en qu\u00eate de visibilit\u00e9, et une gauche condamn\u00e9e \u00e0 l'opposition. Des rapports de force plus muscl\u00e9s, o\u00f9 chacun tente d'exister, c'est comme si on vivait une campagne \u00e9lectorale permanente. \r\nChacun a eu maintenant l'opportunit\u00e9 de marquer son territoire. Il est grand temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation. Et de retrouver un semblant de calme et d'esprit constructif dans ce dossier des retraites. Sinon c'est tout le projet qui risque de finir \u00e0 la poubelle. Un \u00e9chec qui ne serait pas seulement celui de l'avenir des retraites, mais de l'esprit de consensus qui fait la politique suisse. ))\r\nCommentaire \u00e0 retrouver sur notre site... rtsinfo.ch/signature", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8043621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: avenir de retraites, il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation", "Chrystel Domenjoz: avenir de retraites, il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation / JDM_2016-10-03T06:49:00_signature", "Chrystel Domenjoz: avenir de retraites, il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation / JDM_2016-10-03T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Presque 13 heures de d\u00e9bat o\u00f9 l'impr\u00e9paration flirtait parfois m\u00e9chamment avec l'improvisation: l'avenir des retraites m\u00e9ritait mieux que le spectacle donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil national.", "Presque 13 heures de d\u00e9bat o\u00f9 l'impr\u00e9paration flirtait parfois m\u00e9chamment avec l'improvisation: l'avenir des retraites m\u00e9ritait mieux que le spectacle donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil national.", "Presque 13 heures de d\u00e9bat o\u00f9 l'impr\u00e9paration flirtait parfois m\u00e9chamment avec l'improvisation: l'avenir des retraites m\u00e9ritait mieux que le spectacle donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil national."], "variantIds": ["ece-8043640", "ece-8043621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:25Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0DAB55B-BDC2-4C8F-B7EC-7FB21EFDA390", "internalArchiveId": "E0DAB55B-BDC2-4C8F-B7EC-7FB21EFDA390", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RenaudatCh;Roger Nordmann, chef du groupe socialiste;C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident PLR;AndlauerAn ;MercierMa;Tamim AbdelAziz El gheriani, homme d'affaires en Libye; J\u00e9r\u00e9mie Mani\u00e8re, d\u00e9fenseur Lausanne-Sport\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D5 REFERENDUM EN COLOMBIE) On attendait un oui...mais du bout des l\u00e8vres, la Colombie refuse l'accord de paix avec les FARC...une courte majorit\u00e9...50,21% mais un NON tout de m\u00eame....Christine Renaudat vous \u00eates notre correspondante en Colombie...que s'est-il pass\u00e9?\r\n  0'37''\r\nQue va-t-il se passer maintenant?\r\n  0'30''\r\n L'ex-pr\u00e9sident colombien Alvaro Uribe, f\u00e9roce opposant \u00e0 cet accord de paix ...appelle \u00e0 un \"grand pacte national\" . Celui qui sort triomphant du r\u00e9f\u00e9rendum, juge que tous les Colombiens veulent la paix mais que l'accord n\u00e9cessite des \"corrections\".\r\nUn NON aussi en Hongrie....avec un score quasi sovi\u00e9tique....98,32% des hongrois qui ont vot\u00e9 refusent la relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9es voulue par l'Union Europ\u00e9enne...oui mais voil\u00e0...ils n'\u00e9taient pas assez nombreux \u00e0 se rendre aux urnes....du coup avec une participation de moins de 40% le r\u00e9f\u00e9rendum est invalid\u00e9....pas de quoi d\u00e9courager Viktor Orban, le premier ministre refuse d'y voir un \u00e9chec et juge que Bruxelles devra en tenir compte....\r\nLes br\u00e9siliens savonnent la planche du retour vers la pr\u00e9sidence pour Lula en sanctionnant s\u00e9v\u00e8rement les candidats du parti des travailleurs...son parti...aux municipales d'hier....le PT perd au premier tour la mairie de Sao Paulo, la premi\u00e8re ville du pays...avec 12 mio d'habitants. Dans les 18 capitales o\u00f9 il pr\u00e9sentait des candidats, le PT n'arrivait en t\u00eate qu'\u00e0 Rio Branco...en Amazonie.\r\n(6H(2) D3 CONTINGENTS LES ELARGIR OU PAS) ***Viktor Orban ne veut pas participer au plan de relocalisation de migrants de Bruxelles...la Suisse...elle....s'y atelle!\r\nSur les 160'000 personnes que l'Union europ\u00e9enne veut r\u00e9partir dans ses pays membres, Berne s'est engag\u00e9s \u00e0 accueillir 900 personnes en provenance d'Italie et 600 de Gr\u00e8ce....Les 30 premiers venus d'Ath\u00e8nes sont attendus sous peu...c'est la conf\u00e9d\u00e9raiton qui prendra en charge leurs frais de voyage...puisque Bruxelles refuse de payer lorsque les r\u00e9fugi\u00e9s viennent chez nous alors qu'elle le fait pour ceux relocalis\u00e9s chez l'un de ses membres.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit bient\u00f4t d\u00e9cider s'il augmente les contingents de travailleurs venus de pays ne faisant pas partie de l'Union europ\u00e9enne....comme le souhaite notre ministre de l'\u00e9conomie...la semaine derni\u00e8re Johann Schneider Ammann plaidait pour 2'000 permis de plus....comme c'\u00e9tait le cas avant l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse. Mais aujourd'hui, Thibaut Schaller, la r\u00e9sistance vient plut\u00f4t de la gauche que de l'UDC\r\n  1'36''\r\nSimonetta Sommaruga au Sri Lanka...notre ministre de justice et police veut y n\u00e9gocier la r\u00e9admission des ressortissants srilankais install\u00e9s sur sol helv\u00e9tique \u00e0 cause de la guerre cicile qui a pris fin il y a 6 ans...La socialiste restera 3 jours \u00e0 Colombo...avant de s'envoler pour l'Inde mercredi...une visite qui doit aussi mener \u00e0 un approfondissement de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re migratoire.\r\n(6H(3) 14 TURQUIE ARRESTATION FRERE GULEN) La police turque a arr\u00eat\u00e9 hier le fr\u00e8re de l'ex-pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, install\u00e9 aux Etats-Unis et accus\u00e9 d'avoir foment\u00e9 la tentative de coup d'\u00c9tat du 15 juillet. Tous les membres de sa famille - y compris ses lointains parents, dont la plupart vivent en Turquie - sont suspects aux yeux de la justice, qui a d\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9 pr\u00e8s de 32.000 personnes. En visant des proches de G\u00fclen, Ankara accentue la pression sur l'imam en exil, dont elle r\u00e9clame l'extradition. Anne Andlauer.\r\n  0'55''\r\n(( Kutbettin G\u00fclen, 61 ans, est l'un des petits fr\u00e8res de Fethullah G\u00fclen. C'est aussi son plus proche parent arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce jour. Recherch\u00e9 depuis la tentative de putsch, il rentrait d'un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, selon les agences de presse turques, qui ne disent pas dans quel pays. Rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Izmir, sur la c\u00f4te \u00e9g\u00e9enne, il a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9 au domicile d'un parent et se trouve accus\u00e9 d'appartenir \u00e0 une organisation terroriste arm\u00e9e. \r\nOn sait peu de choses de ce fr\u00e8re - et de la famille G\u00fclen en g\u00e9n\u00e9ral. R\u00e9cemment, Kutbettin G\u00fclen avait travaill\u00e9 dans une imprimerie, plac\u00e9e sous tutelle de l'\u00c9tat en novembre 2015. Les enqu\u00eateurs tentent de cerner le r\u00f4le de Kutbettin G\u00fclen dans la communaut\u00e9 de son fr\u00e8re, connu pour confier \u00e0 ses proches des missions de confiance.\r\nA travers ce fr\u00e8re, les autorit\u00e9s visent \u00e9videmment Fethullah G\u00fclen lui-m\u00eame, qui s'est exil\u00e9 aux Etats-Unis en 1999 et n'est jamais revenu en Turquie, o\u00f9 il risque la prison \u00e0 vie. Ankara fait pression sur Washington pour obtenir son extradition, et cherche \u00e0 collecter des t\u00e9moignages qui l'accablent.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\nFrance...Arnaud Montebourg participera \u00e0 la primaire socialiste pur la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain...l'ancien ministre du redressement productif a pris sa d\u00e9cision apr\u00e8s la publication hier, des modalit\u00e9s de cette consultation des militants...\r\n(6H(4) D4 LIBYE PAS DE NEGOCIATIONS AVEC HAFTAR) ***R\u00e9union cette semaine \u00e0 Paris pour \u00e9viter que la Libye ne sombre dans la guerre civile totale. \r\nObjectif\u00a0: trouver une solution politique pour r\u00e9concilier Est et Ouest. Le gouvernement de Tripoli soutenu par l'ONU se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer et \u00e0 int\u00e9grer l'homme tout puissant de l'Est du pays\u00a0: le g\u00e9n\u00e9ral Haftar. Maurine Mercier, vous \u00eates en Libye. Si on parvient \u00e0 un accord politique, \u00e7a ne veut pas dire que les milices qui contr\u00f4lent le pays cesseront les combats. Exemple \u00e0 Benghazi, la deuxi\u00e8me ville du pays.\r\n  1'29''\r\n((A Benghazi ces groupes arm\u00e9s sont aussi importants que symboliques. La r\u00e9volution contre Khadafi est partie de l\u00e0. Ces milices n'envisagent pas une seule seconde un accord avec le g\u00e9n\u00e9ral Haftar qui contr\u00f4le l'essentiel de la ville.\r\nTamim AbdelAziz El gheriani a d\u00fb fuir. Depuis Tripoli, il soutient les forces qui tentent de r\u00e9cup\u00e9rer sa ville Benghazi.\r\nSON TRAD \u00ab\u00a0 Je suis un homme d'affaires. Lorsque le g\u00e9n\u00e9ral Haftar est entr\u00e9 \u00e0 Benghazi, il a brul\u00e9 mes entrep\u00f4ts et ma maison. J'ai d\u00fb fuir la ville\u00a0\u00bb\r\nTamim AbdelAziz El gheriani soutient le gouvernement d'union nationale. Il soutient une solution n\u00e9goci\u00e9e avec les forces du g\u00e9n\u00e9ral Haftar . mais sans lui, sans le g\u00e9n\u00e9ral. \r\nSON TRAD \u00ab\u00a0 Haftar n'est pas un homme de paix.\r\nC'est un criminel qui ne pense qu'au sang et \u00e0 sa carri\u00e8re\r\nSon ambition, c'est de prendre le pouvoir en Libye et non pas d'en faire un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, mais militaire. Dans toutes les zones qu'il contr\u00f4le \u00e0 l'Est, il a remplac\u00e9 les maires des municipalit\u00e9s\u00a0 par des officiers de l'arm\u00e9e\u00a0\u00bb. \r\nOn est\u00a0 contre les bains de sang et la guerre. On soutient le processus de n\u00e9gociation pour trouver une solution. Mais sans Haftar.\r\nTant que Haftar n'aura pas disparu de la carte, la guerre se poursuivra\u00bb. \r\nSi l'ONU arrive \u00e0 convaincre le gouvernement de Tripoli et le g\u00e9n\u00e9ral Haftar \u00e0 n\u00e9gocier pour une Libye unie . ce ne veut pas dire que toutes les milices poseront les armes . \r\nMaurine Mercier, pour RTS, Tripoli ))\r\nUn journaliste n\u00e9erlandais qui couvrait les combats \u00e0 Syrte est mort hier...touch\u00e9 \u00e0 la poitrine par un sniper du groupe \u00e9tat islamique....\r\n(6H(5) 12  ESPAGNE PORTRAIT DIAZ) Et si l'Espagne avait bient\u00f4t un nouveau gouvernement? tout est ouvert depuis samedi soir...et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du parti socialiste, Pedro Sanchez...farouche opposant \u00e0 un gouvernement dirig\u00e9 par Mariano Rajoy.\r\nLe parti socialiste est d\u00e9sormais entre les mains d'une direction int\u00e9rimaire. Qui prendra les r\u00eanes ? Les regards se tournent vers Susana Diaz, \u00e0 la t\u00eate des opposants pour faire tomber le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Qui est-elle ? Val\u00e9rie Demon\r\n  0'50'' \r\n((Susana Diaz, surnomm\u00e9e la baronne du Sud, est pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion de l'Andalousie depuis 2013. Elle dirige d'une main de fer la puissante f\u00e9d\u00e9ration socialiste andalouse. Confront\u00e9e elle aussi \u00e0 l'arriv\u00e9e de Podemos, elle r\u00e9siste m\u00eame si elle perd du terrain. Oppos\u00e9e depuis plusieurs mois \u00e0 la strat\u00e9gie du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sortant de tenter un gouvernement avec Podemos, elle est parvenue \u00e0 faire d\u00e9missionner son ennemi interne. Mais Susanna Diaz n'a pas totalement gagn\u00e9 la bataille. Elle n'a toujours pas dit si elle se pr\u00e9sentera pour les futures primaires du parti, dont la date n'est pas fix\u00e9e. Sa d\u00e9cision d\u00e9pendra probablement de l'\u00e9tat du parti socialiste. Divis\u00e9 par une guerre fratricide, il doit maintenant se positionner sur une question essentielle : va-t-il s'abstenir pour permettre la formation d'un gouvernement de droite ? Les socialistes ont jusqu'au 31 octobre pour se d\u00e9cider. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\nLes 3 plus gros pollueurs de la plan\u00e8te ont d\u00e9sormais ratifi\u00e9 l'accord de Paris sur le climat...apr\u00e8s Washington et P\u00e9kin au d\u00e9but septembre...l'Inde l'a fait hier....e qui va permettre une entr\u00e9e en vigueur \"dans un temps record\".\r\n(6H(6) 10  FOOT LAUSANNE) ***Football...le n\u00e9o-promu de super ligue occupe d\u00e9sormais la 2\u00e8me place du classement!\r\nC'est Lausanne Sport qui cartonne ainsi...apr\u00e8s sa 5\u00e8me victoire....un 4 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano. Bernardin Alleman a demand\u00e9 au d\u00e9fenseur J\u00e9r\u00e9mie Mani\u00e8re si Lausanne, n\u00e9o-promu, \u00e9tait pr\u00eat maintenant \u00e0 assurer son statut de ''grosse \u00e9quipe''\r\n  0'27''\r\nDans les autres rencontres d'hier, Young-Boys et St-Gall ont fait match nul 2 \u00e0 2, alors que Grasshopper a battu Lucerne 3 \u00e0 2. Au classement, B\u00e2le poss\u00e8de 11 points d'avance sur Lausanne. Sion est cinqui\u00e8me \u00e0 trois points des vaudois.\r\n(6H(7) D1 FILM GROUPE OASIS) \"Supersonic\", c'est le nom d'un documentaire-\u00e9v\u00e9nement sorti hier dans les salles britanniques... R\u00e9alis\u00e9 par Mat Whitecross, il relate l'ascension fulgurante, au milieu des ann\u00e9es 1990, du groupe Oasis... Un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme une v\u00e9ritable institution outre-manche. Renaud Malik.\r\n  1'44''\r\nLes fr\u00e8res Gallagher ont choisi le rock...Cristiano Ronaldo le foot pour percer....mais le triple ballon d'or...31 ans....voit d\u00e9j\u00e0 plus loin....sa reconversion...car.dit-il...dans la vie il n'y a pas que le foot... il a inaugur\u00e9 hier soir son 2\u00e8me h\u00f4tel \u00e0 Lisbonne...\u00e9tablissement de luxe de 82 chambres dans le coeur historique de la Baixa...Lisbonne apr\u00e8s Funchal et avant Madrid et New-York l'an prochain....la cha\u00eene CR7 a les dents longues!\r\nPetite laine de rigueur ce matin car il fait frais...mais vous pourrez l'enlever cet apr\u00e8s-midi puisqu'on nous promet 17 \u00e0 20 degr\u00e9s...sous un soleil radieux. La bise restera mod\u00e9r\u00e9e.\r\nM\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8043623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8043641", "ece-8043623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:27Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T05:10:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-004F5501-52C2-475E-ACD5-C57427A73CD0", "internalArchiveId": "004F5501-52C2-475E-ACD5-C57427A73CD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon Ntah, avocat de la famille d'Adeline;Juan Manuel Santos, pr\u00e9sident colombien;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois;Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(5/ MULTI PROCES FABRICE A. AVANT-PA) Trois ans apr\u00e8s les faits... Le proc\u00e8s... dans l'affaire Adeline... Celui de Fabrice A. jug\u00e9 d\u00e8s cet apr\u00e8s midi \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'assassinat de la jeune socioth\u00e9rapeute...\r\nC'\u00e9tait le 12 septembre 2013... On apprenait la disparition de la jeune employ\u00e9e de la Pacquerette... Le lendemain on retrouvait son corps dans une f\u00f4r\u00eat genevoise... Deux jours plus tard... Fabrice A \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 en Pologne... pr\u00e8s de la fronti\u00e8re allemande... \r\nL'assassinat et le calvaire de la jeune femme a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits \u00e0 Gen\u00e8ve... Et ce proc\u00e8s est  tr\u00e8s attendu Tania Sazpinar... \r\n  01'09'' \r\n(( Et ce proc\u00e8s commencera fort. D\u00e8s cet apr\u00e8s-midi, place \u00e0 l'interrogatoire de Fabrice A. Reste \u00e0 savoir quelle strat\u00e9gie il utilisera. Jouera-t'il profil bas ou se montrera-t'il aussi manipulateur et sans scrupules que d\u00e9crit depuis le d\u00e9but de l'enqu\u00eate?\r\nMardi et mercredi place aux auditions des experts, jeudi et vendredi la famille et les t\u00e9moins seront entendus. La semaine prochaine sera d\u00e9di\u00e9e au r\u00e9quisitoire du procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornod ainsi qu'aux plaidoiries et aux d\u00e9lib\u00e9rations. Le verdict devrait tomber le 14 octobre ou un mois plus tard si les juges estiment devoir d\u00e9lib\u00e9rer plus longtemps...\r\nL'accus\u00e9 sera jug\u00e9 notamment pour meurtre avec circonstances aggravante de l'assassinat. Fabrice A. reconnait le meurtre, la confirmation de sa culpabilit\u00e9 ne fait donc pas de doutes, mais une interrogation subsiste: celle de l'internement \u00e0 vie... Le procureur g\u00e9n\u00e9ral n'a pas donn\u00e9 d'indice concernant ses intentions. Pour demander ce type de mesure, 2 expertises psychiatriques doivent conclure \u00e0 la quasi incurabilit\u00e9 de l'accus\u00e9, ce n'est pas le cas dans cette affaire... La question est donc sur toutes les l\u00e8vres: Olivier Jornod r\u00e9clamera-t'il la mesure la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal comme l'a r\u00e9cemment fait son homologue vaudois dans l'affaire Marie. ))\r\n(((Le temps du proc\u00e8s, Fabrice A. sera d\u00e9tenu dans le nouveau quartier de heute s\u00e9curit\u00e9 de Champ-Dollon, qui a pris place dans les anciens locaux de la P\u00e2querette. \r\n(((R\u00e9cemment, dans le proc\u00e8s souvent cit\u00e9 \u00e0 titre de comparaison, Claude D. jug\u00e9 devant le tribunal criminel de la Broye et du Nord vaudois avait eu un comportement jug\u00e9 surr\u00e9aliste par certains.\r\n(6/ MULTI PROCES FABRICE A. ITV SIMON NTAH) Et le proc\u00e8s c'est toujours un moment tr\u00e8s douloureux pour les familles des victimes... D\u00e8s cet apr\u00e8s midi...vous l'entendiez, l'accus\u00e9 sera \u00e0 la barre... devant ses juges... devant la famille et les proches de Marue... Alors qu'attendent-ils de cet interrogatoire...? Mathieu Cupelin a pos\u00e9 la question \u00e0 Simon Ntah... l'avocat de la famille... Ecoutez \r\n  00'53'' \r\nVerdict donc au plus t\u00f4t le 14 octobre... La peine pourrait aller jusqu'\u00e0 l'internement \u00e0 vie... Et rappelons que pour l'instant, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a syst\u00e9matiquement annul\u00e9 en appel les mesures d'internement \u00e0 vie...\r\n(20/ REFERENDUM COLOMBIE REACTION) Dans l'actualit\u00e9 aussi... Un non... qui sonne comme une porte qui claque... \r\nNon, les colombiens ne sont pas pr\u00eats... Pas pr\u00eats \u00e0 pardonner, pas pr\u00eats \u00e0 tourner la page de cinquante ann\u00e9es de guerre civile... C'est l'image que donne en tous cas ce non... au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'accord de paix enrre le gouvernement et la gu\u00e9rilla des Farcs... Un non, certes \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 50, 21%... Avec une faible participation... 37%... \r\nAlors quid d\u00e9sormais du processus de paix...? Que va-t-il se passer maintenant... Ecoutez le pr\u00e9sident Santos...  \r\n  0'54''\r\n(((TRADUCTION JUAN MANUEL SANTOS, PRESIDENT COLOMBIEN\r\nD\u00e8s demain, je convoquerai toutes les forces politiques, et en particulier celles qui se sont prononc\u00e9es pour le non aujourd'hui, pour ouvrir un espace de dialogue et d\u00e9terminer quel va \u00eatre le chemin \u00e0 suivre.\r\nJ'ai donn\u00e9 des instructions au chef des n\u00e9gociateurs du gouvernement et au Haut Commissaire \u00e0 la Paix pour qu'ils partent demain m\u00eame \u00e0 La Havane pour maintenir les n\u00e9gociateurs des Farc inform\u00e9s des r\u00e9sultats de ce dialogue politique.\r\nMaintenant, nous allons d\u00e9cider tous ensemble quel est le chemin que nous devons prendre pour que la paix, cette paix que nous voulons tous, soit possible et sorte encore renforc\u00e9e de cette situation.\r\nJe ne me rendrai pas, je continuerai \u00e0 chercher \u00e0 obtenir la paix jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute de mon mandat, car c'est ainsi que nous laisserons un pays meilleur \u00e0 nos enfants.)))\r\nR\u00e9action aussi de la gu\u00e9rilla colombienne des farc... qui d\u00e9plore profond\u00e9ment le rejet de cet accord de paix... Et maintient de sa volont\u00e9 de paix.... Au peuple colombien qui r\u00eave de paix, qu'il compte sur nous, la paix, l'emportera... D\u00e9claration du chef des Farc... Timochenko...\r\n(1/ CH UK GROUPE PARLEMENTAIRE ITV RIME (REPRISE 22H30)) R\u00e9conciliation... tr\u00e8s difficile en Colombie... Et un divorce qui au contraire s'acc\u00e9l\u00e8re... \r\nEntre le Royaume Unis et l'Union Europe\u00e9enne... Puisque la premi\u00e8re Ministre Th\u00e9r\u00e9sa May l'a dit hier... Elle lancera la proc\u00e9dure de divorce avant fin mars prochain... Elle n'attendra pas les \u00e9lections ni en France, ni en Allemagne... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9e devant ses paires du parti conservateur... Mais pas elle n'a pas encore d\u00e9voil\u00e9 son jeu...\r\nEt pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s Brexit un groupe interparlementaire vient d'\u00eatre mi sur pied... un groupe anglo suisse... \r\nQui regroupe donc des \u00e9lus des deux pays... objecifs, poursuivre sans accroc les relations entre les deux pays... En particulier dans le domaine de la finance...\r\nLe Conseiller National UDC Jean Fran\u00e7ois Rime en est l'un des membres fondateurs de ce groupe...\r\n  00'48'' \r\n\u00a8\r\nJean Fran\u00e7ois Rime, interrog\u00e9 par Christel Dominjoz...\r\n(D6/ DERADICALISATION ITV DUVILLARD) D\u00e9radicalisation... On en parle beaucoup ces derniers temps... En France... tr\u00e8s touch\u00e9e par le terrorisme... Mais la Suisse aussi... aura bient\u00f4t un plan d'action... pour d\u00e9tecter et emp\u00eacher le d\u00e9part de jeunes tent\u00e9s par le djihad... \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration vient de d\u00e9cider de se doter d'un plan d'action national contre la radicalisation et l'extr\u00e9misme violent... \r\nIl faut dire que la Suisse connait \u00e0 ce jour, septante cinq cas de d\u00e9parts av\u00e9r\u00e9s.... \r\nAndr\u00e9 Duvillard... d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau National de s\u00e9curit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration est charg\u00e9 d'\u00e9laborer ce plan... Il est au micro d'Alain Arnaud... \r\n  01'31'' \r\nRadicalisation: que fait la Suisse ? ... C'est le sujet de quinze minutes cette semaine... Comment faire coop\u00e9rer les cantons? Faut-il tenter de d\u00e9radicaliser les dijihadistes qui rentrent au pays... comme cela se fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Aarhus au Danemark ? Le magazine 15 minutes qui est parti observer leur mod\u00e8le... et qui se penche toute cette semaine sur la question...\r\n(11/ REALITE VIRTUELLE AU TRIBUNAL PA) En Allemagne, les policiers et procureurs qui enqu\u00eatent sur les criminels de guerre nazis peuvent d\u00e9sormais compter sur un nouvel outil... Une reconstitution 3D extr\u00eamement pr\u00e9cise du camp d'Auschwitz. \r\nUne technologie mise au point par la police judiciaire de Munich et qui permet de mieux cerner le degr\u00e9 d'implication des suspects. Explications avec Renaud Malik...\r\n  0'59'' \r\nQuand la technologie permet de confondre les criminels de guerre... L'un d'entre eux, un ancien SS... a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en juin pour complicit\u00e9 de meutre... condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans de prison... \r\nUn mot de sport pour terminer et la victoire hier du Lausanne sport... deuxi\u00e8me du championnat de super league. Les Vaudois ont remport\u00e9 leur cinqui\u00e8me victoire hier face \u00e0 Lugano... Victoire 4 \u00e0 1 sous le soleil...\r\n(M\u00e9t\u00e9o bref) Le soleil qui sera bien pr\u00e9sent aujourd'hui...  M\u00eame si ce matin il y a encore quelques Bancs de nuages...en Ajoie et le long des Pr\u00e9alpes, ils vont se dissiper... Temp\u00e9ratures, 17 degr\u00e9s en plaine, au maximum... Du vent en montagne, et un peu de bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D1/ FILM GROUPE OASIS) \"Supersonic\", c'est le nom d'un documentaire-\u00e9v\u00e9nement sorti hier dans les salles britanniques... R\u00e9alis\u00e9 par Mat Whitecross, il relate l'ascension fulgurante, au milieu des ann\u00e9es 1990, du groupe Oasis... Un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme une v\u00e9ritable institution outre-manche. Renaud Malik.\r\n  01'44''\r\n(3/ PREMIERS MIGRANTS DE GRECE PA) Les trente premiers requ\u00e9rants d'asile venant de Gr\u00e8ce vont prochainement arriver en Suisse. Ces transferts ont lieu dans le cadre du programme de r\u00e9partition de l'Union europ\u00e9enne. Le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations a confirm\u00e9 hier (DI) une information de la NZZ am Sonntag. \r\nChrystel Domenjoz, la Suisse participe volontairement \u00e0 ce programme de relocalisation europ\u00e9en. Mais les obstacles sont nombreux...\r\n  00'51'' \r\n(( La Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 accueillir 900 r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'Italie, et 600 de Gr\u00e8ve. \r\nMais moins d'un dixi\u00e8me de ce quota est arriv\u00e9 en Suisse jusqu'ici.\r\nCar le transfert de r\u00e9fugi\u00e9s venant de Gr\u00e8ce est bloqu\u00e9. \r\nL'Union europ\u00e9enne refuse de prendre en charge leurs frais de voyage, alors qu'elle le fait pour le transfert vers d'autres pays europ\u00e9ens. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales tentent toujours de r\u00e9gler la question avec la commission europ\u00e9enne.\r\nLa Suisse assumera donc elle-m\u00eame les frais de ce premier contingent de 30 r\u00e9fugi\u00e9s, des personnes touch\u00e9es par le conflit en Syrie pour la plupart.\r\nL'arriv\u00e9e de migrants venant d'Italie n'est pas beaucoup plus rapide. Seules 72 personnes, sur les 900 pr\u00e9vues, sont aujourd'hui en Suisse. \r\nD'autres arriv\u00e9es auront lieu ces prochaines semaines ou mois, le temps de v\u00e9rifier les dossiers et d'organiser les transferts. \r\nCes personnes sont principalement originaires de Syrie, d'Erythr\u00e9e et d'Irak.\r\nUne fois en Suisse, elles suivent une proc\u00e9dure d'asile standard. ))", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8043634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8043651", "ece-8043634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C802C23-EDD3-4948-BE36-A7B4BF7462DF", "internalArchiveId": "5C802C23-EDD3-4948-BE36-A7B4BF7462DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5)", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5)  \r\nC'\u00e9tait il y a un an.... \u00e0 2 semaines pr\u00e8s.... le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau parlement. Avec une droite PLR et UDC qui progressait de 16 si\u00e8ges, un centre qui s'effondrait, moins 10 mandats pour le PDC, le PBD et les Verts-lib\u00e9raux... et le bloc de gauche qui perdait 6 \u00e9lus. \r\nDans la foul\u00e9e: un second UDC acc\u00e9dait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On vous propose d'y revenir toute cette semaine...... on commence avec vous, Thibaut Schaller, quel bilan tirer de cette premi\u00e8re ann\u00e9e avec cette l\u00e9gislature un peu plus \u00e0 droite...?\r\nDIR\r\nAu soir du 18 octobre, rappelez-vous, tout le monde parlait du \"Recht-s-rutsch\", de ce glissement \u00e0 droite... Ce n'\u00e9tait plus le cas depuis longtemps: deux partis, l'UDC et le PLR, avec la majorit\u00e9 au Conseil national... et bient\u00f4t \u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On assistait \u00e0 une droitisation de la politique suisse, \u00e0 plusieurs \u00e9tages. Mais dans les faits, ce changement n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9volution. D'une part parce que le Parlement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise... et d'autre part parce que le Conseil des Etats, plus centriste, bloque les projets du National qui sont trop \u00e0 droite \u00e0 son go\u00fbt. Pas de r\u00e9volution, donc, mais ceci dit: pas mal d'\u00e9volutions...\r\n***RELANCE: Lesquelles?\r\nPour faire court. On pourrait parler d'une droite d\u00e9complex\u00e9e... Le discours des \u00e9lus PLR et UDC est plus virulent... quand ces deux partis se mettent d'accord, ils ont la majorit\u00e9... ils n'ont plus besoin de soigner de potentiels alli\u00e9s, ou de leur faire des concessions... on peut donc imposer, passer en force suivant les dossiers. C'est le cas en particulier en commission, o\u00f9 plusieurs \u00e9lus du centre ou de gauche confient leur lassitude, de ne plus avoir voix au chapitre sur certains th\u00e8mes. R\u00e9sultats: certains projets glissent \u00e0 droite, \u00e0 l'exemple de la r\u00e9forme des retraites ou celle de l'imp\u00f4t des entreprises. Si on pense \u00e0 la proposition d'une retraite \u00e0 67 ans ou aux vastes outils de d\u00e9ductions fiscales. Et puis il y a certaines id\u00e9es qui passent tout simplement \u00e0 la trappe: l'obligation d'annonce du loyer pr\u00e9c\u00e9dent ou le contre-projet \u00e0 l'initiative \u00e9conomie verte... Les quotas de femmes pour les entreprises ne risquent pas non plus de voir le jour.\r\n***RELANCE: Ceci dit: il y a quand m\u00eame quelques rat\u00e9s dans cette majorit\u00e9 de droite... \r\nEffectivement: si sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques, on se met d'accord... comme avant d'ailleurs... d'autres dossiers repr\u00e9sentent une pomme de discorde. La mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014... dans laquelle l'UDC est isol\u00e9e... On peut imaginer d'ailleurs que sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, on assiste \u00e9galement \u00e0 des divisions entre le PLR, lib\u00e9ral sur ces th\u00e8mes-l\u00e0, et l'UDC, plus conservatrice. \r\n***RELANCE: Conclusion\r\nTimidement... On ne peut pas parler de v\u00e9ritable changement de paradigme, et ce pour plusieurs \r\nDe loin, on peut avoir l'impression que rien n'a chang\u00e9. Le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite... et le vote des Suisses n'a que l\u00e9g\u00e8rement accentu\u00e9 cette majorit\u00e9. Et pourtant, \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, \r\nPremi\u00e8re raison: le Parlement penchait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite... il n'y a pas eu de r\u00e9volution, le pouvoir n'a pas brutalement chang\u00e9 de camp... Imperceptible", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8043609", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5) / FOR_2016-10-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8043609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:24Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1546427", "internalArchiveId": "AA1609546528", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "durationSec": 1897, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8062932", "imageURL": "http://www.rts.ch/8062941.image", "backgrounds": ["Derni\u00e8re visite officielle en Suisse du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki-Moon avant de quitter l'organisation."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les robots chirurgicaux n\u2019apportent que peu de b\u00e9n\u00e9fices aux patients selon une \u00e9tude", "19h30", "19h30", "M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res comm\u00e9more la trag\u00e9die de son h\u00f4pital \u00e0 Kunduz en Afghanistan", "GE: le proc\u00e8s du meurtrier d\u2019Adeline a d\u00e9but\u00e9", "L\u2019instant politique: Roxanne Meyer Keller est peut-\u00eatre la candidate montante pour succ\u00e9der \u00e0 Mme Lyon", "Hongrie: le premier ministre Victor Orban entend continuer son bras de fer avec Bruxelles", "France: le Grand Palais \u00e0 Paris consacre une exposition in\u00e9dite au dessinateur Herg\u00e9", "VD: Zinedine Zidane \u00e9tait \u00e0 Lausanne pour donner un entra\u00eenement aux jeunes espoirs du club", "Colombie / Refus de l\u2019accord de paix avec les Farc: l\u2019analyse d\u2019Yves Magat", "Entretien avec Ban Ki-moon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU", "VD: le d\u00e9raillement du train de marchandises \u00e0 Daillens est d\u00fb \u00e0 une bo\u00eete d\u2019essieu mal entretenue"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9tude est parue dans la revue The Lancet, men\u00e9e sur 308 hommes op\u00e9r\u00e9s de la prostate.", "Un film sera projet\u00e9 \u00e0 l'H\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve dont la rotonde servira \u00e0 une comm\u00e9moration lumineuse.", "D\u00e8s la premi\u00e8re audience, l\u2019extr\u00eame perversion sadique de Fabrice A. appara\u00eet d\u2019embl\u00e9e.", "A l\u2019assembl\u00e9e du PS ; elle s\u2019est lanc\u00e9e la premi\u00e8re, cr\u00e9ant la surprise. Certains lui pr\u00eatent l'appui de Pierre Yves Maillard.", "Victor Orban voulait un referendum anti-migrant. Cependant, il a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par participation insuffisante.", "La visite fait la part belle \u00e0 sa principale cr\u00e9ation: Tintin. Elle incarne la grandeur de ce qui fut longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un art mineur.", "L'actuel entra\u00eeneur du Real Madrid a fait le bonheur des juniors, mais aussi pour les milliers de spectateurs venus le voir.", "En visite \u00e0 Gen\u00e8ve, il a bien voulu accorder de son temps pour une interview, \u00e0 quelques mois de la fin de son mandat.", "Le rapport d\u2019enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le un syst\u00e8me de contr\u00f4le complexe qui poss\u00e8de de nombreuses lacunes."], "variantIds": ["ece-7961190", "ece-7961192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T11:54:02Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:17:06\r\n                ...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:23:15\r\n    Le proc\u00e8s pour comprendre\r\n la trag\u00e9die d'Adeline assassin\u00e9e\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:27:22\r\npar le d\u00e9tenu qu'elle accompagnait\r\n     et pour juger Fabrice A.\r\n\r\n19:30:28:00  19:30:30:09\r\nIl s'est exprim\u00e9 pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:33:04\r\n       Sa perversion sadique\r\n        appara\u00eet d'embl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:33:10  19:30:37:04\r\nOn conna\u00eet la cause du d\u00e9raillement\r\n         de Daillens (VD),\r\n\r\n19:30:37:06  19:30:39:19\r\n  la perte d'une bo\u00eete d'essieu.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:44:11\r\n  Comment le probl\u00e8me a-t-il pu\r\n\u00e9chapper aux contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:44:17  19:30:48:22\r\n       Une \u00e9tude relativise\r\nl'avantage des robots chirurgicaux.\r\n\r\n19:30:49:00  19:30:52:11\r\n      Ils sont tr\u00e8s employ\u00e9s\r\n pour les cancers de la prostate,\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:58:17\r\n    la pr\u00e9cision du scalpel \u00e9tant\r\ncapitale pour \u00e9viter une impuissance.\r\n\r\n19:31:00:02  19:31:03:21\r\n     Ban Ki-moon est en Suisse\r\n     pour sa tourn\u00e9e d'adieu.\r\n\r\n19:31:03:23  19:31:06:11\r\n        Pour sa succession,\r\n          il n'exclut pas\r\n\r\n19:31:06:13  19:31:11:18\r\n    la possibilit\u00e9 de recours \r\n   \u00e0 D.Burkhalter, ou P.Maurer.\r\n\r\n19:31:11:20  19:31:15:11\r\n     Il est l'invit\u00e9 du 19:30\r\n       et \u00e9voque la Syrie.\r\n\r\n19:31:15:13  19:31:18:20\r\n  Il admet que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:25:11\r\n            est le job\r\n  le plus impossible de la terre.\r\n\r\n19:31:26:01  19:31:30:12\r\nC'est l'exposition \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Paris\r\n      pour red\u00e9couvrir Herg\u00e9.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:35:00\r\n         Le p\u00e8re de Tintin\r\n     \u00e9tait un artiste complet.\r\n\r\n19:31:36:07  19:31:39:19\r\n         Zidane a r\u00e9pondu\r\n     aux questions de la RTS.\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:44:02\r\n   Il parle de son nouveau r\u00f4le\r\n   d'entra\u00eeneur du Real Madrid.\r\n\r\n19:31:44:04  19:31:48:04\r\n  Il \u00e9tait de passage \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:55:12\r\nDans quelle conditions et pourquoi\r\n  un d\u00e9tenu tel que Fabrice A.,\r\n\r\n19:31:55:14  19:31:58:08\r\n qui avait d\u00e9j\u00e0 commis deux viols,\r\n\r\n19:31:58:10  19:32:06:08\r\n           a pu sortir\r\n avec une socioth\u00e9rapeute seule ?\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:11:05\r\n         Fabrice A. parle\r\n     d\u00e8s la premi\u00e8re audience\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:18:17\r\n    et son extr\u00eame fascination\r\n    sadique appara\u00eet d'embl\u00e9e.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:23:05\r\n  -L'acte d'accusation d\u00e9taille\r\n      le meurtre d'Adeline,\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:27:11\r\n        la socioth\u00e9rapeute\r\ntu\u00e9e en for\u00eat le 12 septembre 2013.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:30:20\r\n  Le document d\u00e9crit Fabrice A.\r\n        comme un pervers\r\n\r\n19:32:30:22  19:32:34:13\r\n  qui a m\u00e9thodiquement pr\u00e9par\u00e9\r\n   son crime et son \u00e9vasion.\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:37:17\r\n      Mais lorsqu'il entre\r\n   dans le tribunal ce matin,\r\n\r\n19:32:37:19  19:32:40:09\r\nce n'est plus le m\u00eame personnage.\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:44:14\r\nCasquette longue qui cache ses yeux,\r\n    l'accus\u00e9 passe l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:32:44:16  19:32:47:23\r\n         \u00e0 faire comprendre\r\nque son geste n'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:49:20\r\n     Une posture qui choque.\r\n\r\n19:32:50:01  19:32:52:17\r\n-Je suis surprise par le personnage.\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:55:09\r\n          On s'attendait\r\n     \u00e0 un grand manipulateur.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:59:08\r\n   Il ressemble plus \u00e0 un paum\u00e9.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:01:18\r\n   -C'est difficile \u00e0 entendre.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:04:05\r\n           On se demande\r\n\r\n19:33:04:07  19:33:08:11\r\n     \u00e0 quoi on passe son temps\r\n\r\n19:33:08:12  19:33:10:13\r\n       \u00e0 l'entendre parler.\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:16:09\r\n      On attend des questions\r\n          plus incisives.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:20:23\r\n      -Pendant trois heures,\r\nle juge va encha\u00eener les questions.\r\n\r\n19:33:21:01  19:33:25:16\r\n Fabrice A. r\u00e9pond pr\u00e9cis\u00e9ment \r\nsur la pr\u00e9paration de l'\u00e9vasion.\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:28:21\r\n      Mais sur le meurtre,\r\n   l'accus\u00e9 est moins loquace.\r\n\r\n19:33:28:23  19:33:30:15\r\n    Il essaie de faire croire\r\n\r\n19:33:30:17  19:33:34:01\r\n     que c'est par accident\r\n   qu'il a tu\u00e9 la jeune femme.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:38:00\r\nFabrice A. se tient face \u00e0 ses juges\r\n     et ne se retourne jamais.\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:08\r\nIl n'h\u00e9site pas, ne tremble pas.\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:42:09\r\n   En trois ans d'instruction,\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:45:20\r\n  il aurait servi de nombreuses\r\n     versions de son crime.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:47:17\r\n      -On pouvait s'attendre\r\n\r\n19:33:47:19  19:33:50:14\r\n\u00e0 s'acheminer vers plus de v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:52:08\r\n       mais non, on continue\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:57:08\r\ndans des absences de pr\u00e9m\u00e9ditation,\r\n         des accidents...\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:03:10\r\n On continue dans le m\u00eame d\u00e9lire.\r\n\r\n19:34:04:10  19:34:07:01\r\n -En d\u00e9but de soir\u00e9e, une pause.\r\n\r\n19:34:07:03  19:34:11:01\r\n Les avocats de Fabrice A. font\r\nprofil bas, pas de d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:15:00\r\n    Puis l'audience reprend\r\navec les questions du procureur.\r\n\r\n19:34:15:02  19:34:18:23\r\nLa s\u00e9ance va sans doute se prolonger\r\n          dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:34:19:16  19:34:26:13\r\n  Fabrice A. a tellement chang\u00e9 \r\n  de versions dans l'instruction\r\n\r\n19:34:26:18  19:34:33:01\r\nqu'on ne peut pas savoir s'il a dit\r\n      la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:33:06  19:34:40:07\r\n -L'accident de Daillens est connu\r\n   dans son d\u00e9roulement complet.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:47:13\r\nle d\u00e9raillement du train transportant\r\n    des marchandises dangereuses.\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:53:00\r\n       Le rapport d'enqu\u00eate\r\n  accuse le contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:55:01  19:34:58:13\r\n     -Avril 2015 \u00e0 Daillens,\r\n     25 t d'acide sulfurique\r\n\r\n19:34:58:15  19:35:02:01\r\n       se d\u00e9versent suite\r\n   au d\u00e9raillement d'un train.\r\n\r\n19:35:02:03  19:35:05:00\r\n           La cause:\r\n  une bo\u00eete d'essieu mal fix\u00e9e\r\n\r\n19:35:05:02  19:35:09:02\r\n    par l'entreprise charg\u00e9e\r\n       de la maintenance.\r\n\r\n19:35:09:04  19:35:13:09\r\n      La preuve de lacunes\r\n  dans le syst\u00e8me de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:35:13:20  19:35:17:11\r\n-Beaucoup d'acteurs sont impliqu\u00e9s\r\n\r\n19:35:17:13  19:35:19:20\r\n   dans le syst\u00e8me de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:35:19:22  19:35:22:00\r\n   Des erreurs peuvent survenir.\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:27:01\r\n  -Ce sont des entreprises priv\u00e9es\r\nqui assurent l'entretien des wagons.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:30:19\r\n      Le wagon appartenait\r\n    \u00e0 la firme allemande VTG,\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:35:22\r\nqui a charg\u00e9 l'entreprise Kaminsky,\r\n    de la maintenance du wagon.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:41:11\r\n  Et l'entreprise VPI certifie \r\n  du contr\u00f4le de qualit\u00e9 final.\r\n\r\n19:35:41:13  19:35:48:05\r\n      Mais VPI est financ\u00e9e\r\n      par l'entreprise VTG.\r\n\r\n19:35:48:20  19:35:51:11\r\n-Nous recommandons que les syst\u00e8mes\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:53:08\r\n    de certification repassent\r\n\r\n19:35:53:10  19:35:55:00\r\n        en mains nationales\r\n\r\n19:35:55:02  19:36:01:08\r\n     et non plus d\u00e9l\u00e9guer \u00e7a \r\n    \u00e0 des entreprises tierces.\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:04:11\r\n     -Un rapport qui \u00e9carte\r\n        tout manquement\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:07:13\r\n       dans les contr\u00f4les \r\n      r\u00e9alis\u00e9s par les CFF.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:10:23\r\n   -Il y a toujours un contr\u00f4le\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:13:21\r\n  qui se fait au d\u00e9part du train.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:16:22\r\n  Mais c'est un contr\u00f4le visuel.\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:23:00\r\n    L'analyse d\u00e9taill\u00e9e est de\r\nla responsabilit\u00e9 du propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:26:11\r\n    -L'enqu\u00eate de la justice\r\n        devra d\u00e9terminer\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:30:02\r\n   les responsabilit\u00e9s p\u00e9nales\r\n        de cet accident.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:09\r\n   -Une \u00e9tude \u00e9value les robots\r\n     chirurgicaux en Suisse.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:38:01\r\nLeur pr\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 beaucoup vant\u00e9e.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:42:07\r\n    On en d\u00e9couvre les limites\r\n   dans une op\u00e9ration d\u00e9licate,\r\n\r\n19:36:42:09  19:36:47:05\r\n    le cancer de la prostate, o\u00f9\r\nla pr\u00e9cision du scalpel est d\u00e9cisive\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:51:22\r\n           pour \u00e9viter\r\n l'impuissance et l'incontinence.\r\n\r\n19:36:53:00  19:36:56:14\r\n    -Les plus grands h\u00f4pitaux\r\n      de Suisse en ont un,\r\n\r\n19:36:56:16  19:37:00:23\r\n       le robot Da Vinci, \r\n      un produit am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:37:01:02  19:37:06:09\r\n      3'700 robots sont vendus\r\ndans le monde dont trente en Suisse.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:11:12\r\n      Chirurgie gastrique,\r\nurologique, obst\u00e9trique, un must.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:14:10\r\n     -Un h\u00f4pital universitaire\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:16:11\r\n     ne peut pas se permettre\r\n\r\n19:37:16:12  19:37:18:11\r\n     de ne pas avoir de robot.\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:21:17\r\n   -Mais ce robot co\u00fbte cher,\r\n        plus de 1,5 mio.\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:25:01\r\n     Quels sont les gains ?\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:30:11\r\nMoins importants qu'on ne le pense,\r\n    d'apr\u00e8s le Tages Anzeiger,\r\n\r\n19:37:30:12  19:37:33:22\r\n        citant un article\r\n     de la revue The Lancet.\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:38:20\r\n   \"Pas meilleur que nous !\"\r\nplaisantent ici les chirurgiens.\r\n\r\n19:37:38:22  19:37:44:01\r\n  L'\u00e9tude men\u00e9e sur 308 hommes\r\n     op\u00e9r\u00e9s de la prostate,\r\n\r\n19:37:44:03  19:37:48:11\r\n  dont la moiti\u00e9 avec Da Vinci,\r\n  montre que trois mois apr\u00e8s,\r\n\r\n19:37:48:12  19:37:54:01\r\n      le robot ne cr\u00e9e pas \r\n     moins de complications.\r\n\r\n19:37:54:03  19:37:57:14\r\n     Il n'offre pas non plus\r\n     de meilleurs r\u00e9sultats\r\n\r\n19:37:57:16  19:38:00:07\r\nen mati\u00e8re de fonctions sexuelles.\r\n\r\n19:38:00:09  19:38:05:04\r\n    Selon la revue, le vrai gain\r\nc'est la dur\u00e9e de l'hospitalisation.\r\n\r\n19:38:05:06  19:38:10:11\r\n      S\u00e9jours plus courts\r\n  \u00e0 l'h\u00f4pital, donc \u00e9conomies.\r\n\r\n19:38:11:15  19:38:15:12\r\n       -C'est un gain \u00e9norme\r\n      sur la dur\u00e9e du s\u00e9jour.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:19:03\r\n  On a une moyenne \u00e0 4,35 jours.\r\n\r\n19:38:19:05  19:38:24:03\r\n           On gagne donc\r\n trois \u00e0 quatre jours par patient.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:28:14\r\n   -Ces gains ne couvrent pas\r\nle surco\u00fbt en mati\u00e8re de prostate\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:31:15\r\nmais pour d'autres op\u00e9rations, oui.\r\n\r\n19:38:31:17  19:38:36:05\r\n  Un outil d'avenir, peut-\u00eatre,\r\n      mais pas \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:42:04\r\n   -Une direction d'h\u00f4pital doit\r\ntoujours peser le pour et le contre.\r\n\r\n19:38:42:06  19:38:46:02\r\n      On analyse les choses\r\n et on essaie d'avoir des donn\u00e9es\r\n\r\n19:38:46:04  19:38:50:20\r\n pour \u00eatre s\u00fbrs de ne pas d\u00e9penser\r\n        \u00e0 mauvais escient.\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:59:19\r\n -La question reste d'autant plus\r\nvive qu'on est face \u00e0 un monopole.\r\n\r\n19:39:03:07  19:39:07:22\r\n      -Le Nobel de m\u00e9decine \r\n     va au Japonais Y.Ohsumi.\r\n\r\n19:39:08:00  19:39:12:21\r\n    Ses d\u00e9couvertes permettent \r\n   de mieux comprendre le cancer\r\n\r\n19:39:15:02  19:39:18:00\r\n       La surprise politique\r\n        vient de Colombie.\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:21:05\r\n     La grande r\u00e9conciliation\r\n          avec les FARC\r\n\r\n19:39:21:07  19:39:25:13\r\n           est refus\u00e9e\r\n   par les Colombiens \u00e0 50,2 %.\r\n\r\n19:39:25:15  19:39:30:02\r\n     La Colombie pr\u00e9cise que\r\nle cessez-le-feu reste en vigueur,\r\n\r\n19:39:30:04  19:39:32:17\r\n   mais le pardon pr\u00e9vu, rejet\u00e9.\r\n\r\n19:39:33:21  19:39:38:21\r\nRappelons le d\u00e9sastre humain perp\u00e9tr\u00e9\r\n  durant ce conflit: 260'000 morts.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:41:23\r\n      Et la question morale,\r\n      comme elle s'est pos\u00e9e\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:45:18\r\n     pour les criminels nazis,\r\n   sovi\u00e9tiques ou sud-africains.\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:47:19\r\n    Faut-il ou non un pardon ?\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:11\r\n      Y.Magat, une majorit\u00e9 \r\n      de Colombiens estiment\r\n\r\n19:39:51:12  19:39:58:09\r\n         que les coupables\r\n    s'en sortiraient trop bien.\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:04:02\r\n-Les conditions des accords de paix\r\n     \u00e9taient tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses.\r\n\r\n19:40:04:06  19:40:10:04\r\n  Elle ne pr\u00e9voyait pas de prison\r\nferme pour les commandants des FARC.\r\n\r\n19:40:10:19  19:40:16:19\r\nIls auraient m\u00eame pu entrer dans la\r\n          vie politique.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:21:23\r\n      -Dans certains cas, la\r\n   r\u00e9conciliation a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:16\r\n     Comme en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:30:03\r\nPourquoi ce que \u00e7a ne marche pas en\r\n            Colombie ?\r\n\r\n19:40:30:07  19:40:35:05\r\n-Il y avait bien un tribunal de la\r\n r\u00e9conciliation qui \u00e9tait pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:40:35:09  19:40:38:11\r\nMais il y a eu trop de violence et\r\n     de massacres en Colombie\r\n\r\n19:40:38:15  19:40:42:04\r\n        faits par les FARC.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:48:06\r\nTrop d'enl\u00e8vements et des conditions\r\n     de d\u00e9tention d\u00e9plorables.\r\n\r\n19:40:48:23  19:40:54:23\r\n Des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9\r\n trait\u00e9es comme Ingrid Betancourt.\r\n\r\n19:40:55:03  19:40:58:12\r\n  Ensuite, il y a eu la vengeance\r\n  avec les forces paramilitaires.\r\n\r\n19:40:58:16  19:41:01:04\r\n Les cicatrices ne sont pas encore\r\n             ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:41:02:00  19:41:05:00\r\n -Plusieurs milliers de Polonaises\r\n           ont manifest\u00e9\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:07:22\r\n         contre le projet\r\n   du gouvernement conservateur\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:10:17\r\n           d'interdire\r\n    tout acc\u00e8s \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:13:21\r\n  L'avortement ne serait autoris\u00e9\r\n          que dans le cas\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:18:06\r\no\u00f9 la vie de la m\u00e8re serait menac\u00e9e,\r\n et non plus dans les cas de viol,\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:21:07\r\n      d'inceste ou de risque\r\n    de handicap pour l'enfant.\r\n\r\n19:41:22:00  19:41:26:17\r\n    MSF comm\u00e9more la trag\u00e9die de\r\nson h\u00f4pital \u00e0 Kunduz, en Afghanistan.\r\n\r\n19:41:26:19  19:41:31:04\r\n      Il avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9\r\n il y a un an par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:41:40:19  19:41:44:12\r\n  -C'est un film de dix minutes\r\n     diffus\u00e9 ce soir aux HUG\r\n\r\n19:41:44:14  19:41:49:02\r\nqui comm\u00e9more le 1er anniversaire \r\ndu bombardement par les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:41:49:04  19:41:52:05\r\n          de l'h\u00f4pital\r\n  de MSF \u00e0 Kunduz, Afghanistan.\r\n\r\n19:41:52:07  19:41:56:12\r\n    MSF avait pourtant fourni\r\nles coordonn\u00e9es GPS de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:41:56:14  19:42:00:02\r\nBilan: 42 morts dont 14 soignants.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:02:19\r\n    -C'est pour \u00e7a qu'on se bat\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:06:02\r\n  et qu'on va se r\u00e9unir aux HUG.\r\n\r\n19:42:06:04  19:42:14:10\r\n     Et pour se rappeler aussi\r\nqu'\u00e0 Alep, au Y\u00e9men, au Sud-Soudan,\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:20:18\r\n    des h\u00f4pitaux sont tra\u00een\u00e9s \r\n   dans les champs de bataille.\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:23:03\r\n        C'est inacceptable.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:27:13\r\n  -J-L.Reny a souvent travaill\u00e9\r\n  pour le CICR en Afghanistan.\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:30:22\r\n   Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Kunduz\r\n         le bouleverse.\r\n\r\n19:42:31:03  19:42:33:11\r\n      -Une immense tristesse.\r\n\r\n19:42:33:12  19:42:35:11\r\n         On est r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n19:42:35:13  19:42:40:23\r\nMais \u00e7a ne nous coupe pas les ailes.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:44:08\r\n -L'h\u00f4pital n'est pas une cible.\r\n\r\n19:42:44:10  19:42:47:01\r\n     Pourtant, depuis un an,\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:49:19\r\n     des dizaines d'h\u00f4pitaux\r\n          ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:53:11\r\n        en Afghanistan,\r\n au Y\u00e9men, et \u00e0 Alep, en Syrie.\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:59:12\r\n  Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR a\r\nd\u00e9nonc\u00e9 ces attaques dans un tweet.\r\n\r\n19:43:07:07  19:43:11:13\r\n    -Aujourd'hui, on a travers\u00e9\r\n        des lignes rouges.\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:15:15\r\n  On veut que les gens le sachent\r\n      et qu'ils se mobilisent\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:19:01\r\n pour dire qu'il y a des limites.\r\n\r\n19:43:19:14  19:43:24:01\r\n-Olivier Hagon est un sp\u00e9cialiste\r\n des interventions humanitaires.\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:12\r\n         Pour lui aussi,\r\n cette \u00e9volution est r\u00e9voltante.\r\n\r\n19:43:27:16  19:43:30:07\r\n         -Avant, les gens\r\n       se sentaient prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:32:14\r\n        par la croix rouge.\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:35:23\r\n         Mais cette croix\r\n       est devenue la cible.\r\n\r\n19:43:36:04  19:43:40:13\r\n   -Ce soir, des photos seront\r\nprojet\u00e9es sur la fa\u00e7ades des HUG,\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:44:10\r\n  pour qu'\"h\u00f4pital\" ne rime pas\r\n        avec \"infernal\".\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:47:17\r\n   -F\u00eate nationale en Allemagne\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:51:05\r\n    pour le 26\u00e8me anniversaire\r\n       de la r\u00e9unification.\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:53:09\r\n     A.Merkel a \u00e9t\u00e9 accueillie\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:57:16\r\npar des sifflets et des invectives\r\n     \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Dresde.\r\n\r\n19:43:57:18  19:43:59:17\r\n    Cette ville est le berceau\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:05:01\r\n      du mouvement anti-islam\r\n       et x\u00e9nophobe Pegida.\r\n\r\n19:44:07:14  19:44:11:23\r\n    La question de la migration\r\n agite la vie politique allemande.\r\n\r\n19:44:12:01  19:44:14:06\r\n  C'est le cas aussi en Hongrie.\r\n\r\n19:44:14:08  19:44:18:02\r\n       Victor Orban voulait\r\n   un referendum anti-migrants.\r\n\r\n19:44:18:04  19:44:23:12\r\n           Il est annul\u00e9\r\n  par participation insuffisante.\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:29:02\r\n  -Les discours anti-migrants \r\n de V.Orban n'ont pas mobilis\u00e9.\r\n\r\n19:44:29:04  19:44:34:11\r\nSeuls 40 % des Hongrois ont vot\u00e9,\r\n   le scrutin est donc annul\u00e9.\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:41:05\r\nCe n'est pas une surprise, le pays\r\n ne compte que 1,5 % d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:43:05  19:44:45:05\r\n       -En Hongrie, il n'y a\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:47:18\r\n     presque pas de migrants.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:52:01\r\n        Ceux qui sont venus\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:55:18\r\nne voulaient pas rester en Hongrie.\r\n\r\n19:44:55:20  19:45:00:04\r\n      Ils voulaient traverser\r\n       pour aller ailleurs.\r\n\r\n19:45:00:10  19:45:05:02\r\n-Les m\u00e9dias hongrois ont relativis\u00e9\r\n   le d\u00e9saveu inflig\u00e9 \u00e0 V.Orban.\r\n\r\n19:45:05:04  19:45:07:07\r\n    Il demandait que Budapest\r\n\r\n19:45:07:09  19:45:10:12\r\n       puisse se prononcer\r\n   sur l'accueil des migrants,\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:15:13\r\nune proposition pl\u00e9biscit\u00e9e hier\r\n     par 98 % des votants.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:19:11\r\n   -Lorsque 3 mios de personnes\r\n\r\n19:45:19:13  19:45:21:15\r\n        soutiennent l'id\u00e9e\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:24:03\r\n   que l'UE ne doit pas imposer\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:27:01\r\n          ses d\u00e9cisions\r\n  sur les questions migratoires,\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:29:04\r\n    il y a de quoi s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:31:21\r\nV.Orban ne va pas l\u00e2cher le morceau,\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:35:01\r\n    c'est par une modification\r\n        de la constitution\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:38:16\r\n   qu'il veut essayer de bloquer\r\n       l'imposition par l'UE\r\n\r\n19:45:38:18  19:45:42:04\r\n     d'environ 1'300 migrants.\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:47:03\r\n   -La Hongrie s'est illustr\u00e9e\r\nl'\u00e9t\u00e9 dernier avec la construction\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:49:18\r\nd'une barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re sud\r\n\r\n19:45:49:20  19:45:53:04\r\n   et poursuit son bras de fer\r\n         avec Bruxelles,\r\n\r\n19:45:53:06  19:45:56:08\r\nsoutenue par l'Autriche, la Pologne,\r\n\r\n19:45:56:10  19:46:00:01\r\n          la Slovaquie\r\n    et la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:04:15\r\n        -Les n\u00e9gociations\r\n  se pr\u00e9cisent autour du Brexit.\r\n\r\n19:46:04:17  19:46:09:11\r\n   La livre sterling recule face\r\n\u00e0 l'euro: 1,15 euro pour une livre.\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:11:06\r\n      La monnaie britannique\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:16:00\r\n s'incline \u00e9galement face au franc\r\n  suisse: 1,25 fr pour une livre.\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:20:06\r\n      La baisse est marqu\u00e9e \r\n      depuis plusieurs mois.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:26:16\r\n     La visite fait \u00e9v\u00e9nement,\r\n ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve, demain \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:31:12\r\nBan Ki-moon prend cong\u00e9 de la Suisse,\r\n   apr\u00e8s une d\u00e9cennie de pouvoir.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:36:12\r\n Plusieurs candidatures sont lanc\u00e9es\r\n\u00e0 sa succession, notamment f\u00e9minines.\r\n\r\n19:46:36:14  19:46:42:20\r\n Ban Ki-moon parle du savoir-faire\r\n  de D.Burkhalter ou de P.Maurer.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:45:22\r\nLa tourn\u00e9e d'adieux de Ban Ki-moon\r\n\r\n19:46:46:00  19:46:49:11\r\n          s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n    sur la lac L\u00e9man ce matin.\r\n\r\n19:46:49:12  19:46:54:08\r\n  Le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU\r\n    a enclench\u00e9 le jet d'eau.\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:58:21\r\n       Il a plant\u00e9 un arbre\r\n  dans le parc des Nations Unies,\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:01:16\r\n offert par le maire d'Hiroshima.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:07:13\r\n     Le mandat de Ban Ki-moon\r\n  se termine \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:07:15  19:47:12:21\r\n   Il est marqu\u00e9 par l'atrocit\u00e9\r\n      de la Guerre de Syrie.\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:17:18\r\nBan Ki-moon est ce soir notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:02  19:47:22:03\r\n -Monsieur le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:23:19\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:28:21\r\n-Vous avez dit que ce qu'il se passe\r\n  \u00e0 Alep est pire qu'un abattoir.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:32:11\r\n   C'est rare que vous employiez\r\n        des mots si forts.\r\n\r\n19:47:32:12  19:47:36:11\r\n      -C'\u00e9tait certainement\r\n   les propos les plus violents\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:42:17\r\n         que j'ai utilis\u00e9s\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:49:19\r\n        Je voulais montrer\r\n  mon rejet complet et ma col\u00e8re\r\n\r\n19:47:49:21  19:47:54:00\r\n vis-\u00e0-vis de la situation \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:47:54:02  19:47:58:08\r\n      -Vous avez toujours d\u00fb\r\n        calculer les mots.\r\n\r\n19:47:58:10  19:48:04:07\r\nEst-ce que, sur la Syrie, vous avez\r\n envie de parler plus librement ?\r\n\r\n19:48:04:09  19:48:09:06\r\n      -On ne peut pas laisser\r\n      ce massacre continuer.\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:15:14\r\n On voit tous ces jeunes qui n'ont\r\n aucune id\u00e9e de ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:18:12\r\n     J'ai les larmes aux yeux\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:26:07\r\n     quand je vois les \u00e9quipes\r\nde sauvetage sauver une jeune fille,\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:34:18\r\n     ou ce petit gar\u00e7on sauv\u00e9\r\n   des d\u00e9combres d'un b\u00e2timent.\r\n\r\n19:48:34:20  19:48:37:22\r\n   -Pour l'ONU, c'est un \u00e9chec ?\r\n\r\n19:48:38:00  19:48:41:22\r\n      On doit employer ce mot\r\n         pour l'instant ?\r\n\r\n19:48:42:00  19:48:48:12\r\n   -Nous n'avons pas pu arriver\r\n  au r\u00e9sultat que nous voulions.\r\n\r\n19:48:48:14  19:48:51:02\r\n       Mais je ne crois pas\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:55:20\r\n   que cela vienne d'une absence\r\n  de capacit\u00e9s des Nations Unies.\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:59:11\r\n    Les parties sont divis\u00e9es,\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:04:14\r\n         ne respectent pas\r\n       le droit humanitaire,\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:08:21\r\n         ne respectent pas\r\n      les droits de l'homme !\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:12:08\r\n       -Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \r\n      pendant tant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:14:23\r\nLe premier Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral disait\r\n\r\n19:49:15:01  19:49:18:11\r\n        que c'\u00e9tait le job\r\n   le plus impossible au monde.\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:20:09\r\n       Vous l'avez \u00e9prouv\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:23:22\r\n        -Oui, aujourd'hui,\r\n      je peux \u00eatre d'accord.\r\n\r\n19:49:24:00  19:49:30:23\r\nC'est certainement l'une des t\u00e2ches\r\n  les plus impossibles au monde.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:38:07\r\n  On a le r\u00f4le de bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:42:23\r\n   -La vie de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n     est tellement compliqu\u00e9e,\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:48:09\r\n   on a l'impression que la Suisse\r\nest un moment de paix dans votre vie.\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:50:13\r\n   -Je suis d'accord avec vous.\r\n\r\n19:49:50:15  19:49:56:13\r\n    C'est un pays o\u00f9 on trouve\r\n      un sentiment d'espoir,\r\n\r\n19:49:56:15  19:49:59:05\r\n       de paix, de stabilit\u00e9\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:05:04\r\n         et un engagement\r\ndans les valeurs des Nations Unies.\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:08:11\r\n     C'est ma deuxi\u00e8me maison.\r\n\r\n19:50:08:13  19:50:12:08\r\n      -Pour votre succession,\r\n    on a cit\u00e9 beaucoup de noms,\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:18:07\r\n   parmi lesquels deux Suisses,\r\n    D.Burkhalter et P.Maurer.\r\n\r\n19:50:18:09  19:50:22:01\r\n      C'est une possibilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:28:10\r\n-Il y a 9 ou 10 candidats officiels\r\n           actuellement.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:36:20\r\n Leurs candidatures n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n     formellement pr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n19:50:36:22  19:50:42:00\r\n     mais ils pourraient \u00eatre \r\n    des candidats int\u00e9ressants,\r\n\r\n19:50:42:02  19:50:45:02\r\n  compte tenu de leur exp\u00e9rience\r\n      et leur savoir-faire.\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:46:16\r\n              -Merci.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:47:15  19:50:53:14\r\n   C'est l'exposition \u00e9v\u00e9nement\r\n \u00e0 Paris, pour red\u00e9couvrir Herg\u00e9.\r\n\r\n19:50:53:16  19:50:57:19\r\nOn mesure combien le p\u00e8re de Tintin\r\n     \u00e9tait un artiste complet.\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:01:14\r\n       -Deux personnages\r\n  ont investi le Grand Palais.\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:05:19\r\n      Herg\u00e9 et son double,\r\n Tintin, la cr\u00e9ation d'une vie.\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:09:04\r\n       Interrog\u00e9 en 1969\r\n     sur l'avenir de la BD,\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:14:18\r\nHerg\u00e9 r\u00e9pondait: \"J'esp\u00e8re qu'elle\r\ndeviendra un moyen d'expression.\"\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:17:22\r\n         -Herg\u00e9 s'inscrit\r\n\r\n19:51:18:00  19:51:20:00\r\n     dans l'histoire de l'art.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:25:06\r\n  Il collectionnait d'ailleurs des\r\nartistes: Fontana, Roy Lichtenstein.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:29:00\r\n          Il a aussi \u00e9t\u00e9\r\n     un graphiste publicitaire\r\n\r\n19:51:29:02  19:51:34:08\r\nvisionnaire, annon\u00e7ant d\u00e8s les ann\u00e9es\r\n   1930 le graphisme contemporain.\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:38:11\r\n       -Herg\u00e9 est un homme\r\n     qui vit avec son temps,\r\n\r\n19:51:38:12  19:51:41:18\r\n   et bien souvent l'anticipe.\r\n\r\n19:51:42:14  19:51:45:23\r\n   -Herg\u00e9 \u00e9coutait David Bowie,\r\n           Pink Floyd.\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:47:20\r\n      Il \u00e9tait tr\u00e8s branch\u00e9.\r\n\r\n19:51:47:22  19:51:50:11\r\n    Ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:17\r\n      Comment expliquer sinon\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:59:06\r\nqu'il continue avec Tintin de vendre\r\ndes centaines de milliers d'albums ?\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:02:23\r\n        -La mus\u00e9ographie\r\n    met en sc\u00e8ne dix salles.\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:05:00\r\n   Chacune avec son ambiance,\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:08:06\r\n    pour ravir les visiteurs\r\n         de 7 \u00e0 77 ans.\r\n\r\n19:52:08:08  19:52:11:10\r\n     La maquette de la fus\u00e9e\r\n        con\u00e7ue par Herg\u00e9\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:16:03\r\n     pour faire marcher Tintin\r\nsur la Lune 15 ans avant Armstrong.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:21:10\r\n      Plus terrien, le ch\u00e2teau\r\nde Moulinsart, entour\u00e9 de crayonn\u00e9s.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:30:08\r\n       -Lorsque Herg\u00e9 dessine\r\n\"Tintin au pays des Soviets\" en 1929,\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:34:00\r\nil prend un risque graphique radical.\r\n\r\n19:52:34:02  19:52:37:06\r\n          Certaines cases\r\n      sont de l'art abstrait.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:11\r\n     Il y a des cases noires.\r\n\r\n19:52:39:13  19:52:44:14\r\n    Il pense s\u00fbrement \u00e0 Malevitch\r\net \u00e0 son \"Carr\u00e9 noir sur fond blanc\".\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:47:14\r\n   -Haddock, Tournesol, Nestor,\r\n\r\n19:52:47:17  19:52:51:12\r\n    les Dupondt, la Castafiore,\r\n        Tchang, Abdallah...\r\n\r\n19:52:51:14  19:52:53:13\r\n       Au fil des aventures,\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:56:16\r\n    Herg\u00e9 s'invente une famille\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:01:02\r\n   universelle, c'est le secret\r\n    de la long\u00e9vit\u00e9 de Tintin.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:03:14\r\n    -Tintin, c'est un peu moi.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:08:17\r\n   -Herg\u00e9, Tintin, un univers\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 15 janvier.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:00\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:53:12:02  19:53:15:14\r\n   c'est peut-\u00eatre la candidate\r\n    pour succ\u00e9der \u00e0 Mme Lyon.\r\n\r\n19:53:15:16  19:53:18:04\r\nRoxanne Meyer Keller s'est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:06  19:53:21:12\r\n       Certains lui pr\u00eatent\r\n     l'appui de P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:53:21:14  19:53:25:07\r\nMme Meyer Keller \u00e9tait en tout cas\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:33:18\r\n      l'une des plus visibles\r\n       \u00e0 l'assembl\u00e9e du PS.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:38:07\r\n  \"L'instant politique\" du lundi\r\n       avec Alain Rebetez.\r\n\r\n19:53:38:15  19:53:41:16\r\n          -La succession\r\n de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise\r\n\r\n19:53:41:18  19:53:43:09\r\n       A-C.Lyon est ouverte.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:48:07\r\nCe soir, au congr\u00e8s cantonal du PS,\r\n les candidates devraient \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:51:04\r\n   On va tenter d'en suivre une.\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:54:04\r\n De fait, elles sont toutes l\u00e0,\r\n\r\n19:53:54:06  19:53:57:17\r\n         les huit femmes\r\n d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es possibles candidates,\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:02:10\r\n      press\u00e9es de questions\r\nauxquelles elles ne r\u00e9pondent pas.\r\n\r\n19:54:04:03  19:54:09:04\r\n -Ce qui est int\u00e9ressant, c'est\r\n de savoir qui sortira du bois.\r\n\r\n19:54:09:06  19:54:11:08\r\n     Il y aura des signaux ?\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:15:09\r\n            -Les choses\r\n   ne se d\u00e9cideront pas ce soir.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:18:16\r\n         -Et tandis que\r\n     les jeunes socialistes\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:21:14\r\n      demandent le retrait\r\n        de P-Y.Maillard,\r\n\r\n19:54:21:16  19:54:26:08\r\n  cette femme s'appr\u00eate \u00e0 lancer\r\nla phrase que personne n'attendait.\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:31:16\r\n-Je serai candidate \u00e0 la candidature\r\n      pour le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:54:32:13  19:54:35:12\r\n         -Mais pourquoi\r\n    se d\u00e9clarer maintenant ?\r\n\r\n19:54:36:07  19:54:38:11\r\n     -C'\u00e9tait le moment id\u00e9al.\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:44:10\r\nC'est quelque chose qui est tabou.\r\n\r\n19:54:44:15  19:54:47:11\r\n-R\u00e9actions \u00e0 chaud des camarades.\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:51:22\r\n   -Quelqu'un est sorti du bois,\r\n          c'est positif.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:56:22\r\n  -C'est une candidature solide.\r\n      -Je n'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n19:54:57:00  19:54:59:03\r\n    -C'\u00e9tait pas le bon moment.\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:00:19\r\n         -Vous regrettez ?\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:04:13\r\n     -Non, mais c'est dommage.\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:07:07\r\n   -Quelques heures ont pass\u00e9.\r\n\r\n19:55:07:09  19:55:10:21\r\nMais qui donc est cette inconnue ?\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:15:22\r\n        -Je suis contente \r\n       de ce que j'ai fait.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:19:17\r\nJ'ai re\u00e7u des messages encourageants.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:23:23\r\n  -Cette m\u00e8re de trois enfants\r\n   est syndique de la ville.\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:28:09\r\n  Avec le Grand Conseil, c'est\r\nune politicienne professionnelle.\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:34:14\r\n          -On dit souvent\r\n que j'ai fait beaucoup de choses.\r\n\r\n19:55:34:16  19:55:38:07\r\n            J'ai juste\r\n  un CFC d'employ\u00e9e de commerce.\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:41:21\r\n       Mais j'en suis fi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:42:02  19:55:45:11\r\n         -A l'entendre,\r\n elle a envisag\u00e9 une candidature\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:48:19\r\n        au Conseil d'Etat\r\n     ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:54:04\r\n -C'est une d\u00e9cision qui englobe \r\nun certain nombres de partenaires.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:58:04\r\n -Quelqu'un a bien d\u00fb vous dire:\r\n            \"Vas-y !\"\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:03:05\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n  mais je ne vous dirai pas qui.\r\n\r\n19:56:06:04  19:56:09:13\r\n     -Son atout \u00e9lectoral: \r\n    la simplicit\u00e9 de contact\r\n\r\n19:56:09:15  19:56:13:06\r\n     et un ancrage r\u00e9gional\r\n  qui la distingue des autres.\r\n\r\n19:56:13:08  19:56:15:03\r\n       Et son programme ?\r\n\r\n19:56:15:05  19:56:18:04\r\n        Si vous \u00eates \u00e9lue,\r\n      c'est pour faire quoi ?\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:23:13\r\n         -Bonne question.\r\n\r\n19:56:23:15  19:56:25:22\r\n  Vous parlez des d\u00e9partements ?\r\n\r\n19:56:26:00  19:56:28:10\r\n   -Non, c'est pour faire quoi ?\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:34:08\r\n-Pour m'inscrire dans la continuit\u00e9\r\n        du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:56:34:10  19:56:36:20\r\n-Et encore une derni\u00e8re question.\r\n\r\n19:56:36:22  19:56:39:16\r\nVous connaissez l'\u00e9chec politique ?\r\n\r\n19:56:39:18  19:56:41:12\r\n               -Non.\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:44:22\r\n  Il faut bien une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:56:45:13  19:56:47:02\r\n          -Vendredi,\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:50:09\r\n la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat\r\n    aux Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:53:19\r\n a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e et elle a \u00e9pat\u00e9\r\n la presse par son assurance.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:57:19\r\n    Ecoutez ce qu'elle r\u00e9pond\r\nquand on l'interroge sur son r\u00e9seau.\r\n\r\n19:56:57:21  19:57:00:12\r\n   -J'ai un r\u00e9seau fantastique.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:04:23\r\n    -Ca fait un point commun\r\navec son pr\u00e9d\u00e9cesseur Yves Rossier:\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:08:03\r\n          diplomatie\r\n  ne rime pas avec modestie !\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:11:02\r\n       Il y a dix jours,\r\n   lors du d\u00e9bat au National\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:14:11\r\n       sur l'initiative\r\ncontre l'immigration de masse,\r\n\r\n19:57:14:12  19:57:17:17\r\n      une image a frapp\u00e9,\r\n  celle du chef du groupe UDC\r\n\r\n19:57:17:19  19:57:21:10\r\n    accusant le parlement\r\n  de trahir la Constitution.\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:24:03\r\n      -Mesdames et Messieurs,\r\n\r\n19:57:24:05  19:57:28:16\r\n  vous avez pr\u00eat\u00e9 serment ou fait\r\nla promesse sur cette Constitution.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:33:20\r\n  Ce serait bien que vous fassiez\r\n   30 secondes d'introspection.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:39:11\r\n  -J'ai retrouv\u00e9 ce bel ouvrage\r\ndans la biblioth\u00e8que du Parlement.\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:44:06\r\nMais ce n'est pas une Constitution,\r\n    c'est un trait\u00e9 de doctrine\r\n\r\n19:57:44:08  19:57:47:02\r\nd'un professeur de l'Uni de Berne.\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:51:09\r\nEt le plus dr\u00f4le est qu'il commente\r\n     la Constitution de 1874,\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:56:14\r\n o\u00f9 il n'y avait ni article 121a,\r\n  ni m\u00eame initiative populaire.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:05\r\n C'est bien de se mettre en sc\u00e8ne\r\n        comme M. Amstutz,\r\n\r\n19:58:00:07  19:58:04:11\r\n  mais \u00e7a vaut toujours la peine\r\n    de r\u00e9fl\u00e9chir aux symboles.\r\n\r\n19:58:04:12  19:58:07:12\r\n  Allez, \u00e0 la semaine prochaine !\r\n\r\n19:58:09:16  19:58:13:06\r\n        -Zidane a r\u00e9pondu\r\n     aux questions de la RTS.\r\n\r\n19:58:13:08  19:58:16:22\r\n   Il parle de son nouveau r\u00f4le\r\n   d'entra\u00eeneur du Real Madrid.\r\n\r\n19:58:16:23  19:58:21:23\r\nIl \u00e9tait de passage \u00e0 Lausanne pour\r\nune d\u00e9monstration avec des juniors.\r\n\r\n19:58:24:02  19:58:26:22\r\n       -C'\u00e9tait l'\u00e9meute\r\n   aujourd'hui \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n19:58:27:00  19:58:30:05\r\n         Zinedine Zidane\r\n\u00e9tait en visite au Lausanne-Sport\r\n\r\n19:58:30:07  19:58:34:09\r\n    pour coacher les espoirs\r\n de la s\u00e9lection M14 Team Vaud.\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:37:04\r\n Un joli coup de Bernard Jaton,\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:41:19\r\n  ancien patron du club et ami\r\nd'A.Migliaccio, agent de la star.\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:44:09\r\n     -Ca fait 30 ans qu'il est\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:46:08\r\n         dans le football.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:50:00\r\n       Il a envie de rendre\r\n  ce que le football lui a donn\u00e9.\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:52:06\r\n   Il m'a dit que \u00e7a serait bien\r\n\r\n19:58:52:08  19:58:57:01\r\n  si je pouvais venir entra\u00eener \r\n  des jeunes joueurs \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:57:02  19:59:00:15\r\nEn plus il fait un temps magnifique,\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:05:08\r\n     alors content de passer \r\n    un moment avec ces jeunes.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:11:13\r\n   -Zidane est venu en tant que\r\nparrain symbolique de Passionfoot,\r\n\r\n19:59:11:15  19:59:15:22\r\n une association qui encourage \r\nl'encadrement des jeunes talents\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:19:03\r\n\u00e0 travers l'exemplarit\u00e9 de mod\u00e8les.\r\n\r\n19:59:20:05  19:59:22:11\r\n    -Ca met un peu de pression.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:25:17\r\n  Il a gagn\u00e9 beaucoup de titres.\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:33:07\r\n C'est une grande chance de faire\r\n    un entra\u00eenement avec lui.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:36:15\r\n       -Zizou a distill\u00e9 \r\n      de pr\u00e9cieux conseils\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:39:15\r\nsur la passe et la prise du ballon.\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:42:22\r\nPour lui, coacher est un plaisir.\r\n\r\n19:59:43:04  19:59:46:08\r\n  -M\u00eame s'il y a des difficult\u00e9s,\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:48:21\r\n        malgr\u00e9 la pression,\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:56:19\r\n  le plaisir est quotidien d'\u00eatre\r\n   avec des joueurs formidables.\r\n\r\n19:59:56:21  19:59:59:13\r\n         J'aime entra\u00eener.\r\n\r\n19:59:59:15  20:00:03:23\r\n    -Pour lui, les \u00e9motions\r\n  sur le banc sont diff\u00e9rentes\r\n\r\n20:00:04:01  20:00:07:08\r\n    de celles qu'il a connues\r\n          comme joueur.\r\n\r\n20:00:07:15  20:00:12:11\r\n    -C'est beaucoup plus fort, \r\n    c'est multipli\u00e9 par 10'000.\r\n\r\n20:00:12:12  20:00:15:01\r\n-Vous vieillissez pr\u00e9matur\u00e9ment ?\r\n\r\n20:00:15:03  20:00:20:22\r\n      -Oui, je ne pourrai pas\r\n         faire \u00e7a 25 ans.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:26:00\r\n-Il est venu \u00e0 ses propres frais\r\n  avec l'envie de transmettre.\r\n\r\n20:00:26:05  20:00:29:14\r\n-Transmettre, je l'ai toujours fait.\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:33:16\r\n      En tant qu'entra\u00eeneur,\r\n    je continue \u00e0 transmettre.\r\n\r\n20:00:33:18  20:00:36:22\r\n        La passion du foot \r\n        m'a toujours anim\u00e9,\r\n\r\n20:00:37:00  20:00:41:15\r\n  toujours en prenant du plaisir.\r\n\r\n20:00:41:17  20:00:50:03\r\n          J'ai 4 gar\u00e7ons,\r\n  qui font tous du foot \u00e0 Madrid.\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:57:09\r\n      La maman est fatigu\u00e9e,\r\n      mais n'a pas le choix.\r\n\r\n20:00:57:13  20:01:00:18\r\n-Pour les jeunes espoirs vaudois,\r\n\r\n20:01:00:20  20:01:05:13\r\n ce 3 octobre 2016 restera grav\u00e9\r\n       dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n20:01:11:09  20:01:15:05\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:01:15:07  20:01:18:15\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:18:16  20:01:25:10\r\nSous-titrage SWISS TXT:M.De Piante,\r\n      Y.Methenitis, C.Mohnhaupt,\r\n      R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:01:25:11  20:01:27:11\r\n Prochains programmes surRTS Un \r\n            20h10 TTC\r\n 20h40 Box office: Il \u00e9tait temps\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-02T01:57:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610547967", "durationSec": 171, "title": "SO ZIDANE ENTRAINE JUNIORS 02_RTS000000944866", "excerpt": "L'ex-footballeur fran\u00e7ais Zinedine Zidane, actuellement entra\u00eeneur du Real Madrid, a fait une visite au FC Lausanne-Sport. Il y a coach\u00e9 les jeunes footballeurs de la selection M14 Team Vaud sous le regard de milliers de fans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JUNIORS"], "thematicPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "sequenceIds": ["1548050"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547968", "durationSec": 132, "title": "SO ROBOT DA VINCI_RTS000000944789", "excerpt": "Plusieurs \u00e9tudes montrent que le robot chirurgical n'apporte pas de b\u00e9n\u00e9fice aux patients. Introduit il y a 10 ans le co\u00fbt de ce robot dont Da Vinci est le seul producteur est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "ROBOT"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1547947"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547969", "durationSec": 99, "title": "SO REFERENDUM HONGRIE_RTS000000944822", "excerpt": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre le plan de l'UE sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 98% des votants hongrois. Il a cependant \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9, le quorum de 50% ne votants n'ayant pas \u00e9t\u00e9 atteint, le vote a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9. Le premier ministre Viktor Orban a affirm\u00e9 qu'il allait utiliser la voie constitutionnelle pour affirmer la pr\u00e9valence de la Hongrie sur les trait\u00e9s europ\u00e9ens.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "IMMIGRATION", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1547952"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547970", "durationSec": 32, "title": "SO PRIX NOBEL MEDECINE 04_RTS000000944766", "excerpt": "Visite officielle en Suisse du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-Moon. Ce dernier a notamment allum\u00e9 le jet d'eau et plant\u00e9 un arbre dans le jardin du Palais des Nations."}, {"internalArchiveId": "AA1610547971", "durationSec": 28, "title": "SO PC MERKEL_RTS000000944670", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Lausanne au congr\u00e8s cantonal du PS vaudois durant lequel Roxanne Meyer Keller, syndique d'Avenches a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la succession de Anne-Catherine Lyon au Conseil d'Etat vaudois. Il a ensuite recontr\u00e9 cette derni\u00e8re dans sa ville d'Avenches. \nDans sa chronique, il revient sur une d\u00e9claration du conseiller national UDC bernois qui avait apostroph\u00e9 ses coll\u00e8gues tout en brandissant un bel ouvrage qu'il pr\u00e9tendait \u00eatre la Constitution. Or il s'agissait en r\u00e9alit\u00e9 d'un ouvrage ancien commentant la Consitution de 1874."}, {"internalArchiveId": "AA1610547972", "durationSec": 39, "title": "SO PC BAN KI MOON JET DEAU 02_RTS000000944849", "excerpt": "Les HUG ont diffus\u00e9 un film de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re en souvenir du bombardement de l'h\u00f4pital de MSF \u00e0 Kunduz en Afghanistan. Dans les plupart des pays en guerre, les h\u00f4pitaux sont devenus une cible alors que le symbole de la croix rouge devrait, dans les r\u00e8gles de la guerre, \u00eatre un symbole de protection.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["BAN KI-MOON"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1547956"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547973", "durationSec": 25, "title": "SO PC AVORTEMENT_RTS000000944708", "excerpt": "Itw  Ban Ki-Moon lors de sa derni\u00e8re visite officielle en Suisse en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU."}, {"internalArchiveId": "AA1610547974", "durationSec": 273, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000000944793", "excerpt": "1er jour du proc\u00e8s de Fabrice A, assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Adeline A, socioth\u00e9rapeute assassin\u00e9e le 12.09.2014 qui l'accompagnait pour une sortie d'a\u00e9quitation th\u00e9rapeutique. La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 l'interrogatoire de Fabrice A.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1547980"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547975", "durationSec": 134, "title": "SO KUNDUZ 1 AN APRES_RTS000000944829", "excerpt": "Le Grand Palais \u00e0 Paris pr\u00e9sente une grande exposition consacr\u00e9e \u00e0 Herg\u00e9. Dans une dizaine de salle sont pr\u00e9sent\u00e9s ses travaux d'auteur de bande dessin\u00e9e, mais \u00e9galement de graphiste ou de peintre.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1547950"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547976", "durationSec": 207, "title": "SO ITW BAN KI MOON 4_RTS000000944845", "excerpt": "Le rapport final sur le d\u00e9raillement de train \u00e0 Daillens le 25.04.2015 a \u00e9t\u00e9 rendu public. Le Service suisse d'enqu\u00eate et de s\u00e9curit\u00e9 (SESE) conclut que la perte de l'essieu d'un wagon \u00e9tait du \u00e0 une erreur de montage lors de la maintenance du wagon. L'atelier allemand VTG Deutschland est mis en cause.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BAN KI-MOON"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1547959"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547977", "durationSec": 140, "title": "SO GE PROCES FABRICE A_RTS000000944846", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1547944"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547978", "durationSec": 133, "title": "SO EXPO TINTIN GRAND PALAIS_RTS000000944482", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicPersons": ["HERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547979", "durationSec": 24, "title": "SO COLOMBIE_RTS000000944619"}, {"internalArchiveId": "AA1610547980", "durationSec": 98, "title": "SO ACCIDENT DAILLENS 02_RTS000000944818", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAILLENS", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1547945"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548025", "summary": "Croquis d'audience montrant Fabrice A. Itw Emmanuelle Granzotti, membre du Collectif des amis d'Adeline. Itw Aline Bachofner, membre du Collectif des amis d'Adeline. Itw Simon Ntah, avocat de la famille d'Adeline. Procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot montant les marches du Palais de justice.", "id": "1547944", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "AVOCAT", "DESSIN DE PRESSE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548026", "summary": "Itw Philippe Th\u00fcrler, responsable adjoint Service suisse d'enqu\u00eate et de s\u00e9curit\u00e9 (SESE). Animation graphique sur circuit d'entreprises li\u00e9s \u00e0 la maintenance des wagons. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole CFF.", "id": "1547945", "visualThemes": ["TRAIN DE MARCHANDISES", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548028", "summary": "Itw Brigitte Rorive, directrice finances HUG. Article du journal Tages Anzeiger. Page Internet du journal The Lancet titrant sur une \u00e9tude comparative des op\u00e9rations de la prostate par des chirurgiens ou \u00e0 l'aide d'un robot.", "id": "1547947", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548031", "summary": "Extrait du film \"Not a target\", comm\u00e9morant le bombardement de l'h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re \u00e0 Kunduz en Afghanistan le 3.10.2015. Itw Joanne Liu, pr\u00e9sidente MSF International. Itw Jean-Luc Reny, chef service de m\u00e9decine interne HUG. Tweet de Yves Daccord, directeur du CICR. Itw Olivier Hagon, collaborateur Service de m\u00e9decine humanitaire HUG.", "id": "1547950", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548033", "summary": "Itw Andreas Dekany, vice-pr\u00e9sident Association des Hongrois de Gen\u00e8ve. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, professeur UNIGE.", "id": "1547952", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548037", "summary": "Ban Ki-Moon naviguant \u00e0 bord d'une vedette de la police genevoise. Ban Ki-Monn d\u00e9barquant aid\u00e9 de nombreuses personnes. Ban Ki-Moon marchant sur jet\u00e9e du jet d'eau. Ban Ki-Moon appuyant sur bouton de commande pour allumer le Jet d'eau. Jet d'eau montant. Ban Ki-Moon pronon\u00e7ant discours dans jardin du Palais des Nations. Ban Ki-Moon plantant un arbre.", "id": "1547956", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAC LEMAN"], "visualPersons": ["BAN KI-MOON"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548040", "summary": "Gen\u00e8ve, Salon du Palais de Nations : \nItw Ban Ki-Mon, secr\u00e9taire de l'ONU.", "id": "1547959", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BAN KI-MOON"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548061", "summary": "Lausanne, congr\u00e8s cantonal du PS vaudois, diverses candidates \u00e0 la succession de Anne-Catherine Lyon. Itw Florence Germond, conseill\u00e8re municipales lausannoise. D\u00e9claration Roxanne Meyer Keller, syndique d'Avenche annon\u00e7ant sa candidature. Itw Roxanne Meyer Keller. Itw Ada Mara, G\u00e9raldine Savary, Cesla Amaerelle, Eric Voruz.\nAvenches, itw Roxanne Meyer Keller, syndique d'Avenches peinant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions. Roxanne Meyer Keller dans ses activit\u00e9s de syndique, signant des documents. Roxanne Meyer Keller marchant dans les rues d'Avenches. \nStatement.\nItw Pascale Baeriswil, secr\u00e9taire d'Etat au DFAE.\nArchive conseiller national UDC bernois Andrian Amstutz faisant d\u00e9claration brandissant un ouvrage devant pr\u00e9tendument \u00eatre la Constitution suisse. Int biblioth\u00e8que du Parlement. Biblioth\u00e9caire sortant ouvrage concern\u00e9 d'une vitrine.", "id": "1547980", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "AVENCHES", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "AMARELLE, CESLA", "AMSTUTZ, ADRIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548131", "summary": "Lausanne, Stade de la Pontaise : \nZinedine Zidane, entra\u00eeneur fran\u00e7ais du Real Madrid, entrant sur le terrain entour\u00e9 de fans.\nItw Zinedine Zidane. \nFootballeurs juniors du FC Lausanne-Sport s'entra\u00eenant avec Zinedine Zidane.\nItw Davide, 13 ans, gardien de but M14 Team  Riviera.", "id": "1548050", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JUNIORS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670507", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027458", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E56C4254-4BEB-4F37-B515-A21892EB9B12", "internalArchiveId": "E56C4254-4BEB-4F37-B515-A21892EB9B12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-10-02T00:00:00Z", "summary": "La presse al\u00e9manique dominicale s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9, et \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique ..et d'autres sujets d\u00e9velop\u00e9\u00e9s dans la  presse dominicale al\u00e9manique, que vous avez lu pour nous Nicole della Pietra...\r\nDes journaux qui s'int\u00e9ressent tout particuli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9, et la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC, qui doit \u00eatre examin\u00e9e par les Conseil des Etats.\u00a0.. \r\nNicole\r\nOui, mais d'abord cette enqu\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration que nous r\u00e9v\u00e8le la NZZamSonntag. Le Parquet soup\u00e7onne un individu de crimes de guerre dans le conflit Syrien. Et si comme vous pensiez que ces cas sont rares, eh bien d\u00e9trompez-vous. L'an dernier, 400 dossiers similaires ont fait l'objet de v\u00e9rifications.\r\n.sur le versant politique, c'est bien s\u00fbr encore l'initiative contre la migration de masse qui arrive aux Etats, qui int\u00e9resse la presse dominicale ?\r\nNicole\r\n.oui, et la bataille n'est pas gagn\u00e9e d'avance pour la mouture \u00ab\u00a0light\u00a0\u00bb approuv\u00e9e par le National, estime la NZZamSonntag. Pour l'ex pr\u00e9sident du PLR Philip M\u00fcller, les employeurs ne devraient plus uniquement signaler les emplois disponibles \u00e0 l'office de placement mais \u00e9galement justifier les raisons pour lesquelles ils ont, le cas \u00e9ch\u00e9ant, embauch\u00e9 un travailleur \u00e9tranger alors que\u00a0 l'office, leur avait pr\u00e9alablement signal\u00e9 la disponibilit\u00e9 de personnel indig\u00e8ne.\u00a0\r\nTandis que pour la SonntagsZeitung, on serait bien loin d'un serrage de vis de la version, je cite,\u00a0 \u00ab\u00a0ultra-light du National\u00a0\u00bb. Le journal d\u00e9peint un Philipp M\u00fcller qui ferait mine de plaider pour texte plus stricte, mais mine seulement.et qui explique que le s\u00e9nateur PDC Pirmin Bischof, n'est pas tr\u00e8s chaud non plus pour combler les attentes de l'UDC, \u00e0 qui l'on doit l'initiative.\u00a0\r\n.on d\u00e9c\u00e8le aussi beaucoup de pr\u00e9occupations autour des co\u00fbts de la sant\u00e9, Nicole ?\r\nNicole\r\nOui, c'est l'autre grand sujet du jour avec cette mauvaise nouvelle, rapport\u00e9e par la Schweiz am Sonntag: l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, pas seulement dans les primes, mais vraisemblablement aussi bient\u00f4t dans nos imp\u00f4ts. D\u00e8s 2017, les cantons devront assumer le 55% des d\u00e9penses de leurs \u00e9tablissements. Des soins hospitaliers qui repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 un dixi\u00e8me de leur budget en moyenne . Exemple, en Argovie, le contribuable paiera pr\u00e8s de\u00a0 3 \u00e0 4 pour cent de plus.\u00a0\r\nEt puis, la NZZamSonntag, met en exergue ces augmentations de primes maladie plus douloureuses pour les assur\u00e9s qui choisissent le mod\u00e8le avec une franchise \u00e9lev\u00e9e. \u00ab\u00a0Les courageux sont punis\u00a0\u00bb, titre l'article. Celles et ceux qui acceptent de courir le risque de payer une partie de leurs frais m\u00e9dicaux de leur propre poche, sont p\u00e9nalis\u00e9s. Un mauvais signal, estime le journal, qui rappelle que les franchises facultatives ont pr\u00e9cis\u00e9ment pour but d'inciter \u00e0 la mod\u00e9ration de la consommation des soins.\u00a0\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la SonntagsZeitung, rapporte que les patients pr\u00e9f\u00e8rent souvent de recourir \u00e0 l'h\u00f4pital plut\u00f4t qu'\u00e0 la simple consultation chez une g\u00e9n\u00e9raliste. Une visite en milieu hospitalier revient en moyenne \u00e0 427 francs, contre 197 francs chez son toubib.\r\nRELANCE KARINE.d'assurance il est aussi question dans le Sonntagsblick.mais d'un tout autre genre:\r\nNicole\r\noui, s'assurer contre les risques li\u00e9s au terrorisme. C'est ce que font les CFF depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, qui ont contract\u00e9 une assurance pour toutes leurs rames et leurs gares, comme le r\u00e9v\u00e8le le journal. On apprend que l'op\u00e9ra de Zurich et que l'a\u00e9roport de B\u00e2le en ont fait de m\u00eame.\u00a0\r\nMerci Nicole\r\nA dimanche prochain Karine!", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8041605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-10-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.10.2016"], "alternativeSummary": ["La presse al\u00e9manique dominicale s\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9, et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-8041605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "webPublicationDate": "2016-10-02T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E84D343-E60C-4763-BA5B-0A8E1DE70947", "internalArchiveId": "1E84D343-E60C-4763-BA5B-0A8E1DE70947", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicola Meier, avocat;Juan Poy, compagnon d'Adeline;Karin Keller-Sutter, Conseill\u00e8re aux Etats PLR Saint-Gall;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Thania Paffenholz, Directrice de l'Initiative pour la Paix, \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement;GassotPh;jeune toxicomane;Meyer, Guillaume;Thierry Vallat, avocat au barreau de Paris et sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/PROCES FABRICE A INTERNEMENT PI) C'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu...\r\nqui va s'ouvrir lundi ...\r\n3 ans apr\u00e8s tu\u00e9 de sa socioth\u00e9rapetuthe ADELINE,\r\nFabrice A ... sera face aux juges du tribunel crimibel de GENEVE ...\r\nau coeur de ce proc\u00e8s... la question de  son internement .... \r\nUne certaine pression de l'opinion publique et politique ....s'exerce pour exiger un internement \u00e0 vie ... \r\nmais selon les experts , les chances que les juges valident cette peine... semblent faibles...\r\nMathieu Cupelin\r\n  1'29''\r\n((Le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot n'a bien s\u00fbr pas d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A. Mais en th\u00e9orie, la r\u00e9cente confirmation par la justice vaudoise, en appel, de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9 contre Claude D, le meurtrier de Marie, pourrait pousser le haut magistrat genevois \u00e0 viser le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\nMais d'apr\u00e8s les avocats p\u00e9nalistes que nous avons joints, les conditions ne sont pas r\u00e9unies dans le cas du meurtrier d'Adeline. Tout simplement car les expertises psychiatriques ne concluent pas \u00e0 un internement \u00e0 vie, comme le souligne Me Nicola Meier:\r\nSon confr\u00e8re Alec Reymond ajoute que m\u00eame dans le cas o\u00f9 le tribunal prononcerait une telle sentence, ce serait offrir \u00e0 Fabrice A un tremplin vers un proc\u00e8s en appel et vers le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRappelons que pour l'heure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais confirm\u00e9 un internement \u00e0 vie, mesure qui a frapp\u00e9 jusqu'ici 4 criminels dangereux, et qui pose un probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme.\r\nIl reste que la pression de l'opinion est forte - l'UDC genevoise a ainsi appel\u00e9 les juges de Fabrice A \u00e0 respecter la volont\u00e9 populaire, qui avait accept\u00e9 l'initiative pour l'internement \u00e0 vie. Quant aux hommes de loi, ils sont nombreux \u00e0 souligner qu'un internement classique permet lui aussi de tenir un criminel \u00e9loign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vie s'il reste consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. ))\r\n(08/GE PROCES FABRICE A PRE-PRISE ITV POY) Et \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s,\r\nle compagnon d'ADELINE a accord\u00e9 un entretien exclusif \u00e0 Laetitia Guinand... \r\nJuan Poye ... s'\u00e9tonne justement... du tabou de l'enfermenent \u00e0 vie des grand criminels. \r\n  1'01\r\nJuan Poy , le compagnon d'Adeline... avec Laetitia Guinand\r\nun entretien a \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 dimanche soir dans FORUM...\r\n***\r\nEt puis hasard du calendrier... \r\nle conseil des Etats s'est prononc\u00e9 hier pour ... une harmonisation cantonale ... en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux.\r\n(D1/NEGOCIATION PDC-PLR SUR LPP PI) RM : Le Conseil des Etats, qui va devoir se replonger cet hiver dans la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nLa version adopt\u00e9e cette semaine par le National... est en effet  tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs. \r\nDes tractations s'annoncent sur la r\u00e9forme du deuxi\u00e8me pilier. \r\nLe PLR, qui a fait passer sa version de derni\u00e8re minute , se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier. \r\nEtienne Kocher.\r\n  1'30''\r\n((Pour assainir la pr\u00e9voyance professionnelle, les deux Conseils s'accordent: il faut baisser le taux de conversion du deuxi\u00e8me pilier. Mais en \u00e9change le National n'a pas voulu augmenter les rentes AVS de 70frs par mois. A la place, le PLR a ralli\u00e9 l'UDC et les vertlib\u00e9raux \u00e0 sa version de derni\u00e8re minute: Un m\u00e9canisme de compensation interne au deuxi\u00e8me pilier. \r\nLa gauche et le PDC, majoritaires dans l'autre conseil, refusent cette version. D\u00e8s lors, comment d\u00e9bloquer la situation ? La Conseill\u00e8re aux Etats PLR Saint-galloise Karin Keller-Sutter se dit pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier.\r\nKKS 11'\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux se montrent ouvert. Leur projet est une \"base de n\u00e9gociation\", voil\u00e0 tout. Certains se disent pr\u00eats \u00e0 des concessions sur d'autres aspects de la r\u00e9forme. Notamment l'augmentation des rentes AVS pour les couples mari\u00e9s, une vieille demande du PDC.\r\nCe genre de compensations permettrait-il de rallier le centre au projet de la droite ? Pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, il n'en est pas question.\r\nPFISTER 19''\r\nOn l'entend, le PDC se montre ferme pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir. Si le PLR veut obtenir un compromis, il devra le n\u00e9gocier \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9.))\r\n(04/PITTELOUD PA) Le feuilletron du KENYAGATE va se poursuivre\r\nCette affaire o\u00f9 l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud, est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires pour qu'ils acceptent un accord judiciaire. \r\nLe deal pr\u00e9voyait la restitution de 50 millions de francs \u00e0 l'\u00e9tat k\u00e9nyan ... contre l'abandon de poursuites pour corruption dirig\u00e9es contre eux en Suisse. \r\nUne affaire sur laquelle  ... le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra finalement enqu\u00eater...\r\nPietro Bugnon, \r\n  1'00''\r\n((Le feu vert du d\u00e9partement de justice et police \u00e9tait tr\u00e8s attendu. M\u00eame r\u00e9clam\u00e9 par Jacques Pitteloud et son employeur, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. Tous deux s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 ce que le MPC puisse se pencher sur le dossier.\r\nCar plusieurs questions restent ouvertes. L'ambassadeur de Suisse, qui est accus\u00e9 de tentative de contrainte, a-t-il n\u00e9goci\u00e9 dans son coin? Ou a-t-il ex\u00e9cut\u00e9 un ordre du Minist\u00e8re public? Seule autorit\u00e9 \u00e0 pouvoir conclure des accords judiciaires? Les versions divergent.\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9: dans un courrier, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 \"aucune mission ou instruction\". Ce que r\u00e9fute l'ancien ambassadeur Jacques Pitteloud, qui a toujours certifi\u00e9, lui, avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public. \"En concertation\" avec le MPC, avait m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 sur notre antenne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.\r\nAujourd'hui, le Minist\u00e8re public dit \"prendre acte\" de cette autorisation d'enqu\u00eater. En th\u00e9orie, c'est lui qui m\u00e8nera les investigations. En th\u00e9orie seulement car on le voit, il est lui-m\u00eame impliqu\u00e9 dans cette affaire. Le MPC pourrait donc demander que l'enqu\u00eate soit confi\u00e9e \u00e0 un procureur extraordinaire.))\r\n(11/SYRIE NEGO RUSSIE-USA ITV PAFFENHOLZ) RM :La Russie de nouveau point\u00e9e du doigt en Syrie...\r\nBarack Obama et Angela Merkel ont condamn\u00e9 hier soir \" les raids barabres  des Russes et du r\u00e9gime syrien sur Alep...\r\nDe  son c\u00f4t\u00e9  MOSCOU assure  n'avoir aucune intention d'interrompre la guerre... qu'elle m\u00e8ne depuis 1 an jour pour jour... \r\nMalgr\u00e9 cette VIVE tension entre russes et am\u00e9ricains... au bord de la rputure diplomatique...\r\nLa Directrice de l'Initiative pour la Paix \u00e0 l'IHEID de Geneve , Thania Paffenholz .. veut rester optimiste... \r\n  44''\r\ndes propos recueillis par  Dominique Choffat.\r\nRM : PROMO invit\u00e9e  Elisabeth Decrey Warner ?\r\n(bv Peres) De Barack Obama \u00e0 Francois Hollande, \r\ndu roi d'Espagme, au pr\u00e9sidenT palestinien Mahnoud Abbas,\r\ndes 10aines d dirgieants assisteront ce matin aux obs\u00e8ques au Mont Herzl  de SHIMON PERES a J\u00e9rusalem\r\nJohann Schneider Amman sera pr\u00e9sent pour la Suisse... \r\n800 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 ... lors de ces fun\u00e9railles..\r\n(24/ TRUMP ET CUBA) RM : La campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\net cette r\u00e9v\u00e9lation qui pourrait co\u00fbter des points \u00e0 Donald Trump... \r\nLe magazine Newsweek assure que le r\u00e9publicain  a d\u00e9tourn\u00e9 l 'embargo am\u00e9ricain contre Cuba, \r\n... via sa soci\u00e9t\u00e9  immobili\u00e8re dans les ann\u00e9es 90's... \r\ninformation d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e8r\u00e9e... par  l \u00e9quipe d'Hillary  Clinton ... \r\nA Washington... Philippe Gassot \r\n  44''\r\n(D6/DIALOGUE DROGUE LAUSANNE)  \r\nEt ce t\u00e9moignage, \u00e0 pr\u00e9sent... .. \r\n  0'09''\r\nle t\u00e9moignage d'un jeune,  dont on respectera l'anonymat. qui se drogue, malgr\u00e9 sa vingtaine d'ann\u00e9es, depuis un certain moment.\r\nNicolae Schiau vous l'avez rencontr\u00e9  . \u00e0 Lausanne... \r\nvous avez pass\u00e9 toute la semaine...   \u00e0 observer et \u00e9couter ceux que l'on nomme les \u00ab usagers \u00bb.... \r\nDes toxicomanes. beaucoup d'hommes. quelques femmes aussi. parfois \u00e2g\u00e9s. mais aussi tr\u00e8s jeunes. comme ce gar\u00e7on.. n\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique....  qui se bat contre l'alcool. mais qui a d\u00e9j\u00e0 vaincu, dit-il...  l'h\u00e9ro\u00efne..\r\nUne drogue que l'on a tendance \u00e0 oublier car moins visible m\u00e9diatiquement que la coca\u00efne.. Mais clairement pr\u00e9sente dans nos rues. je dirais m\u00eame. banalis\u00e9e d'une certaine fa\u00e7on.. \r\nC'est-\u00e0-dire ?\r\nDe l'aveu m\u00eame de ce gar\u00e7on. il est tr\u00e8s facile de s'en procurer. mais surtout de s'en faire proposer. \r\nLui, dira m\u00eame que c'est surtout aupr\u00e8s des jeunes filles de son \u00e2ge. .. plus influen\u00e7ables.. que l'on remarque une \u00ab recrudescence \u00bb. malheureusement impossible de le v\u00e9rifier. \r\nQuand on parle d'h\u00e9ro\u00efne.. on s'imagine forcement ingestion avec une seringue. or il est \u00e9galement possible de la sniffer. ou de la fumer. \r\nCe sont des \u00e9tapes moins. \u00ab violentes \u00bb si je puis dire.  et, de l'aveu m\u00eame de certain professionnels du secteur que j'ai contact\u00e9 : des pratiques d\u00e9sormais plus courantes chez les jeunes. \r\nDes pratiques qui ont  un prix... \r\nle prix de l'h\u00e9ro aujourd'hui sur le march\u00e9.... a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux en une d\u00e9c\u00e9nie... \r\nPlusieurs t\u00e9moignages, et j'insiste, j'ai questionn\u00e9 plusieurs usagers, confirment le prix de : 4 \u00e0 5 grammes d'h\u00e9ro\u00efne pour . 120 francs. \r\nA titre comparatif.l'autre fl\u00e9au des rues.. l\u00e0 coca\u00efne qui se vend 80 francs la boulette de moins d'un gramme. \r\nC'est donc nettement moins cher. on ne parlera pas l\u00e0 de la \u00ab qualit\u00e9 \u00bb  du produit qui forcement doit \u00eatre mauvaise.. \r\nLa question que l'on peut se poser. c'est de savoir si les images. marquantes des ann\u00e9es 90. comme celles du  Letten sont aujourd'hui oubli\u00e9es.. \r\nSi dans le fond. le tabou li\u00e9 autour de l'h\u00e9ro\u00efne (qui a marqu\u00e9 nos g\u00e9n\u00e9rations) serait un peu tomb\u00e9 chez certains jeunes ? \r\nEt on retrouvera apr\u00e8s ce journal, l'int\u00e9gralit\u00e9 du t\u00e9moignage de ce jeune toxicomane\r\nque vous avez rencontr\u00e9 cette semaine \u00e0 Lausanne...\r\n(19/LA HAYE CONTRE LES POKEMON ITV VALLAT) RM : Des Pokemon Go aux tribunaux... \r\n.. mais pas pour jouer !\r\nla ville de LA HAYE, aux Pays-bas... attaque NIANTIC, l'\u00e9diteur du jeu ... ph\u00e9nom\u00e8mne en justice\r\nelle reproche aux chasseurs des monstres virtuels d'envahir les rues et les plages de la ville...\r\nsurtout de faire ttrop d ebruit et de laisser derri\u00e8re eux des d\u00e9chets...\r\nElle veut donc  bannir les Pok\u00e9mon des sites naturels prot\u00e9g\u00e9s et des rues la nuit.\r\nUn combat qui peut sembler anectodique, mais qui cache des enjeux juridiques consid\u00e9rables. \r\nselon Thierry Vallat est avocat au barreau de Paris et sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique.\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(bv Rosetta) Et puis... on est pas tr\u00e8s loin de la 4\u00e8me dimension...\r\nd'\u00fbne r\u00e9alit\u00e9 qui pouvait nous semler virtuelle il y a encore quelques ann\u00e9es...\r\nla fin de l'aventure ROSETTA\r\nla sonde europ\u00e9emme a entam\u00e9 sa descenze finale vers la com\u00e8te TCHOUMI... \r\nelle doit s'y \u00e9craser a la mi-journ\u00e9e apr\u00e8s 12 ans d'une mission historique...\r\npour percer entre autre les myst\u00e8res de la formation du syst\u00e8me solaire...\r\nR.I.P Rosetta donc !\r\n(METEO RENAUD) Ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre...d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise....avec des pluies sur le Jura, le matin .... \r\nle Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. \r\nLe Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8037655", "ece-8037639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:05:24Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:00) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nAh, c'est un journal de Yann am\u00e8neront Fabrice A doit -il \u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie si la question que lors du proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve et la pression populaire et politique pourrait pousser un t\u00e9l\u00e9- verdict mais pas les expertises psychiatriques nous dira Mathieu plein et \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s, on entendra aussi le t\u00e9moignage exclusif du compagnon d'Adeline il s'\u00e9tonne du tabou de l'enfermement \u00e0 vie des grand criminels et assure ne pas craindre la r\u00e9cup\u00e9ration politique, la r\u00e9forme des retraites jouera les prolongations cet hiver, le Conseil des \u00c9tats devra de nouveau se pencher sur la version adopt\u00e9e cette semaine par le National, une version tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs, les tractations s'annoncent nombreuses avec le PLR dans le r\u00f4le d'arbitre, c'\u00e9tait il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie et pourtant on peine toujours \u00e0 imaginer une issue au conflit, la Syrie reste dans une situation de chaos, avec une centaine de groupes arm\u00e9s actifs sur le terrain, et cela complique terriblement le travail des ONG notamment l'appel de Gen\u00e8ve dont le travail consiste \u00e0 entrer en contact avec des combattants non- \u00e9tatiques, la pr\u00e9sidente de l'appel de Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth II cr\u00e9e Warner sera avec nous d\u00e8s 7 heures 35 le patriotisme de Donald Trump s'est mise \u00e0 mal, le milliardaire New-York est accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 l'embargo cubains dans les ann\u00e9es 90 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 reprise en boucle dans le camp Clinton Donald Trump, un danger pour la survie de l'esp\u00e8ce humaine, \u00e7a c'est le diagnostic sans appel de No\u00ebl Chomsky 88 ans, l'un des plus grands intellectuels de notre temps, il a accept\u00e9 de livrer \u00e0 Philippe Revaz son analyse de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine son interview juste apr\u00e8s le journal 20 ans et d\u00e9j\u00e0 de longues ann\u00e9es de d\u00e9pendance \u00e0 la drogue, le t\u00e9moignage d'un toxicomane de Lausanne, l'un de ceux que notre \u00e9mission de reportage, 15 minutes \u00e0 rencontr\u00e9 toute cette semaine \u00e0 Lausanne pour mieux comprendre leur quotidien et leur parti et \u00e0 la fin de ce journal des Pok\u00e9mon sur le banc des accus\u00e9s, la ville de La Haye et porte plainte contre l'\u00e9diteur du jeu sur smartphone, motif : la chasse aux monstres virtuels fait trop de bruit et elles polluent trop, c'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nS'ouvrir lundi 3 ans apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline Fabrice A sera face aux juges du Tribunal criminel de Gen\u00e8ve au coeur de ce proc\u00e8s, il y a la question de son internement une certaine pression de l'opinion publique et politique s'exerce pour exiger un internement \u00e0 vie, mais selon les experts, les chances que les juges valident cette peine semblent faibles match plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot n'a bien s\u00fbr pas d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A, mais en th\u00e9orie, la r\u00e9cente confirmation par la justice vaudoise en appel de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9 contre Claude D le meurtrier de Marie pourrait pousser le haut magistrat Genevois \u00e0 viser le m\u00eame r\u00e9sultat mais d'apr\u00e8s les avocats p\u00e9nalistes, que nous avons joints les conditions ne sont pas r\u00e9unies dans le cas du meurtrier d'Adeline, tout simplement car les expertises psychiatriques ne concluent pas \u00e0 un internement \u00e0 vie, comme le souligne Me Nicola Meier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [85%] :\r\nCe qu'on peut dire aujourd'hui ce qu'on en a vu et entendu, il semblerait que les experts mandat\u00e9s dans ce dossier, convergent plut\u00f4t vers une norme internement qu'on internement \u00e0 vie et et \u00e0 d\u00e9faut d'avoir et \u00e7a, c'est la loi qui vous le dit 12 d'expertise ind\u00e9pendante qui convergent vers un internement \u00e0 vie, on voit pas clair le tribunal puisque effectivement le le prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nSon confr\u00e8re Alec Reymond ajoute que m\u00eame dans le cas o\u00f9 le tribunal prononcerait une telle sentence ce serait offrir \u00e0 Fabrice A, un tremplin vers un proc\u00e8s en appel, hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rappelons que pour l'heure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais confirm\u00e9 un internement \u00e0 vie, mesure qui a frapp\u00e9 jusqu'ici 4 criminels dangereux et qui pose un probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme, il reste que la pression de l'opinion est forte, l'UDC genevoise a ainsi appel\u00e9 les juges de Fabrice A, \u00e0 respecter le choix du peuple qui avaient pl\u00e9biscit\u00e9 l'internement \u00e0 vie quant aux hommes de loi, ils sont nombreux \u00e0 souligner qu'un internement classique permet lui aussi de tenir un criminel \u00e9loign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vie s'il reste consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nMais \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s, le compagnon d'Adeline nous a accord\u00e9 un entretien exclusif Juan s'\u00e9tonne justement du tabou de l'enfermement \u00e0 vie des grands criminels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [83%] :\r\nL'apparence, c'est c'est inhumain d'enfermer quelqu'un en prison, j'ai travaill\u00e9 dans des institutions, il y avait des des personnes qui sont enferm\u00e9s toute leur vie, c'est des personnes qui souffrent de troubles divers, qui souffre d'autisme qui sauve de poly- handicaps divers, ils sont en prison, toute leur vie 24 heures sur 24 ils ont quelqu'un, on peut pas laisser des NS on envoie nos, nos parents nous nous-m\u00eames on sera enferm\u00e9 jour de s'interdit de sortir, il y a des milliers, donc de Suisse qui sont, et \u00e7a choque personne mais d\u00e8s qu'on parle de 15 20 peut-\u00eatre personne susceptible d'\u00eatre enferm\u00e9s pour des d\u00e9lits graves ou la salle s'est lev\u00e9e de boucliers, moi je suis pour trouver un traitement et le poids des Alzheimer et \u00e9cologie Bertoux parce que la r\u00e9alit\u00e9 le permet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [92%] :\r\nParce que vous avez pas peur d'\u00eatre instrumentalis\u00e9s justement par l'UDC ou par des courants conservateurs qui mise pr\u00e9cis\u00e9ment sur la peur, notamment des grands criminels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [88%] :\r\nC'est au politique de de proposer des solutions \u00e0 la population des, des, des, des alternatives si si certains partis, \u00e7a leur d\u00e9pla\u00eet avec l'UDC par exemple r\u00e9cup\u00e8re propose des alternatives, c'est pas mon job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nQuand m\u00eame pas eu le compagnon d'Adeline avec Laetitia Guinand, un entretien \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9, ce sera dimanche soir dans Forum et puis hasard du calendrier, le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 hier pour une harmonisation cantonale en mati\u00e8re justement d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [99%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui va devoir se replonger cet hiver dans la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance deuil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nLa version adopt\u00e9e cette semaine par la ne par le National est en effet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs, des tractations s'annoncent sur la r\u00e9forme du deuxi\u00e8me pilier et le PLR qui a fait passer sa version en derni\u00e8re minute, se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [94%] :\r\nPour assainir la pr\u00e9voyance professionnelle les 2 conseils s'accordent : il faut baisser le taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, mais en \u00e9change, le National n'a pas voulu augmenter les rentes AVS de 70 francs par mois \u00e0 la place, le PLR a ralli\u00e9 l'UDC et les Verts lib\u00e9raux \u00e0 sa version de derni\u00e8re minute, un m\u00e9canisme de compensation interne au deuxi\u00e8me pilier, la gauche et le PDC majoritaires dans l'autre conseil refusent cette version d\u00e8s lors comment d\u00e9bloquer la situation, la Conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR saint-galloise Karin Keller-Sutter se dit pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [97%] :\r\nIl faut maintenant mis\u00e9 sur le compromis, ce qui est bien c'est qu'il y a quand m\u00eame pas mal de diff\u00e9rences entre le national et les \u00c9tats, \u00e7a nous donne la possibilit\u00e9 aussi d'entrer dans le dialogue et trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [96%] :\r\nLes lib\u00e9raux- radicaux se montrent ouvert leur projet est une base de n\u00e9gociation, voil\u00e0 tout, certains se disent pr\u00eats \u00e0 des concessions sur d'autres aspects de la r\u00e9forme, notamment l'augmentation des rentes AVS pour les couples mari\u00e9s une vieille demande du PDC ce genre de compensations permettrait -il de rallier le centre au projet de la droite pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il n'en est pas question je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [85%] :\r\nC'est s\u00fbr que ces propositions qu'a d\u00e9cid\u00e9 de conseil national ce n'est pas \u00e7a la solution, c'est un probl\u00e8me et je suis convaincu qu'aux \u00c9tats en fait en possession aucune chance vous ne corrigeait pas une grosse erreur par plusieurs petites erreurs, je ne vois pas une autre solution que celle du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [95%] :\r\nOn l'entend le PDC se montre ferme pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir si le PLR veut obtenir un compromis, il devra le n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [93%] :\r\nUn prix \u00e9lev\u00e9, le feuilleton du Kenya Gates va se poursuivre cette affaire o\u00f9 l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, pour qu'ils acceptent un accord judiciaire le deal pr\u00e9voyait la restitution de 50 millions de francs \u00e0 l'\u00e9tat k\u00e9nyan contre l'abandon de poursuites pour corruption dirig\u00e9es contre en Suisse une affaire sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra finalement qui Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [93%] :\r\nLe feu Vert du d\u00e9partement de justice et police \u00e9tait tr\u00e8s attendue, m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 par Jacques pitou et son employeur, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, tous 2 c'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 ce que le MPC puisse se pencher sur le dossier car plusieurs questions restent ouvertes, l'ambassadeur de Suisse qui est accus\u00e9 de tentative de contrainte, a -t-il n\u00e9goci\u00e9 dans son coin ou a -t-il ex\u00e9cut\u00e9 un ordre du Minist\u00e8re public seule autorit\u00e9 \u00e0 pouvoir conclure des accords judiciaires, les versions divergent, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9 dans un courrier, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 aucune mission ou instruction, ce que r\u00e9fute l'ancien ambassadeur Jacques Descloux qui a toujours certifi\u00e9 lui avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public en concertation avec le MPC avait m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 sur notre antenne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter aujourd'hui le minist\u00e8re public dit prendre acte de cette autorisation d'enqu\u00eater, en th\u00e9orie, c'est lui qui m\u00e8nera les investigations en th\u00e9orie seulement car on le voit, il est lui- m\u00eame impliqu\u00e9 dans cette affaire le MPC pourrait donc demander que l'enqu\u00eate soit confi\u00e9e \u00e0 un procureur extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [96%] :\r\nLa Russie de nouveau point\u00e9e du doigt en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nBarack Obama et Angela Merkel ont condamn\u00e9 hier soir les raids barbares des Russes et du r\u00e9gime syrien sur Alep, de son c\u00f4t\u00e9, Moscou assure n'avoir aucune intention d'interrompre la guerre, une guerre et que Moscou m\u00e8ne depuis un an jour pour jour, malgr\u00e9 cette vive tension entre Russes et Am\u00e9ricains, la directrice de l'Initiative pour la Paix Ali id\u00e9e de Gen\u00e8ve Thania Paffenholz se veut rester optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:51) [90%] :\r\nIl y a des int\u00e9r\u00eats entre les \u00c9tats-Unis et la Russie qui sentent pas si impossible parce que les 2 pays sont tout \u00e0 fait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une solution au conflit, c'est tr\u00e8s clair, mais pour la Russie, il sait que moi ai \u00e0 pas des moyens de r\u00e9agir tr\u00e8s fort accost\u00e9s \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis c'est un jour un peu politique, mais malheureusement ce sont les, les, les peuples qui souffrent, il y a l\u00e0 la possibilit\u00e9 d'un compromis entre les 2, c'est encore possible, et ils sont tout \u00e0 fait les m\u00eames id\u00e9es et les m\u00eames buts, mais ils ont des diff\u00e9rents d'aspect, comment on peut r\u00eaver aussi \u00e0 mettre en oeuvre ce but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [92%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 35 \u00c9lisabeth II Warner sera avec nous, on le rappelle, c'est la directrice de l'ONG l'appel de Gen\u00e8ve, elle \u00e9voquera notamment la situation en Syrie, un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [89%] :\r\nDe Barack Obama \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande du roi d'Espagne au pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, des dizaines de dirigeants vont assister ce matin aux obs\u00e8ques des Shimon P\u00e9r\u00e8s \u00e0 J\u00e9rusalem et m\u00eame SchneiderAmmann sera pr\u00e9sent pour la Suisse, des fun\u00e9railles sous haute s\u00e9curit\u00e9 8000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, et cette r\u00e9v\u00e9lation qui pourrait co\u00fbter des points \u00e0 Donald Trump, le magazine et Newsweek en fait c'\u00e9tait une, il assure que le r\u00e9publicain a d\u00e9tourn\u00e9 l'embargo am\u00e9ricain contre Cuba via sa soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re dans les ann\u00e9es 90 une information d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9quipe d'Hillary Clinton \u00e0 Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [90%] :\r\nC'est la compagnie Trump H\u00f4tels et casinos, gens qui aurait fait passer au moins 68000 dollars \u00e0 Cuba, une op\u00e9ration qui aurait \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9 par de pr\u00e9tendus dons \u00e0 des Oeuvres de charit\u00e9 s'\u00e9tait en 1998 et l'investissement \u00e0 Cuba, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait hors la loi et aurait \u00e9t\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer le terrain car on croyait que les relations entre Washington et Lavannes allaient s'am\u00e9liorer, ceux qui ont vendu la m\u00e8che, seraient des anciens cadres de la compagnie, les t\u00e9moins encore anonyme jurent que leur boss \u00e9tait parfaitement dans la confidence, le pav\u00e9 lanc\u00e9 dans la mare avant le second d\u00e9bat ne va pas manquer de faire des vagues d'autant que la directrice de campagne de Donald Trump ne d\u00e9ment pas le magazine, qui a donn\u00e9 l'information, la d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9 la Castro Connection, aussit\u00f4t Hillary Clinton est mont\u00e9e au filet, elle reprend \u00e0 son compte les accusations et assure que Donald Trump a plac\u00e9 ses int\u00e9r\u00eats personnels au-dessus des lois am\u00e9ricaines et \u00e7a ici, on n'aime pas du tout Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [87%] :\r\nEt dans ce journal \u00e0 7 heures on ce t\u00e9moignage \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:27) [72%] :\r\nOui, tr\u00e8s moi je pr\u00e9f\u00e8re la fum\u00e9e, ce qui s'est pass\u00e9 nous quand m\u00eame tonton bien vite accro l'agilit\u00e9 non, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [89%] :\r\nLe t\u00e9moignage anonyme d'un jeune qui se drogue malgr\u00e9 sa vingtaine d'ann\u00e9es, depuis d\u00e9j\u00e0 un certain moment, Nicole SK ou vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Lausanne, vous avez pass\u00e9 toute la semaine \u00e0 observer, \u00e0 \u00e9couter ce que l'on nomme les usagers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [90%] :\r\nDes toxicomanes, beaucoup d'hommes, quelques femmes aussi parfois \u00e2g\u00e9s, mais surtout beaucoup de jeunes comme ce gar\u00e7on n\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique qui se bat contre l'alcool et mais qui a d\u00e9j\u00e0 vaincu, dit -il, les revenus d'une drogue que maintenant la tendance peut-\u00eatre \u00e0 oublier car moins visible m\u00e9diatiquement que la coca\u00efne mais clairement pr\u00e9sente dans nos rues, je dirais m\u00eame un petit peu banalis\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire l'un de l'aveu m\u00eame de ce gar\u00e7on, il est tr\u00e8s facile de son procurer mais surtout de son faire proposer quand on parle d'h\u00e9ro\u00efnes, on s'imagine forcement ingestion avec une seringue, il est \u00e9galement possible de la sniffer, voire m\u00eame de la fum\u00e9e, ce sont des int\u00e9r\u00eats des des \u00e9tapes alors dire un peu moins violente, de l'aveu m\u00eame de de certains professionnels du du secteur que j'ai contact\u00e9 ces pratiques sont d\u00e9sormais plus courantes chez certains jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [85%] :\r\nEt ces pratiques ni et elles ont aussi un prix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:34) [88%] :\r\nApr\u00e8s le prix de l'h\u00e9ro aujourd'hui sur le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2, on une quinzaine d'ann\u00e9es, plusieurs t\u00e9moignages et j'insiste, j'ai questionn\u00e9 plusieurs usagers confirment le prix de 4 \u00e0 5 grammes pour le groupe d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 120 francs -t-il comparatif, l'autre fl\u00e9au des rues La coca\u00efne se vend 80 francs la boulette de 1 gramme, c'est donc nettement moins cher, on ne parlera pas de la qualit\u00e9 des produits de coupe du produit qui doit forc\u00e9ment une tr\u00e8s mauvaise et la question qu'on peut se poser c'est de savoir si les images marquantes des ann\u00e9es 90 c'est comme celles du Letten qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations sont tellement oubli\u00e9 si dans le fond ce tabou li\u00e9 autour de l'qui a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations donc serait -il un peu tomb\u00e9 chez certains jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [91%] :\r\nEt on retrouvera Nikolay apr\u00e8s ce journal, l'int\u00e9gralit\u00e9 du t\u00e9moignage de ce jeune toxicomane, vous avez donc rencontr\u00e9 cette semaine pour 15 minutes \u00e0 Lausanne de poker aux tribunaux mais pas pour jouer la ville de La Haye, aux Pays-Bas, attaque ni antique, \u00e9diteur du jeu ph\u00e9nom\u00e8ne en justice, elle reproche aux chasseurs, des monstres virtuels d'envahir les rues, les pillages surtout de faire trop de bruit et de laisser derri\u00e8re eux, des d\u00e9chets, elle veut donc bannir les Pok\u00e9mon des sites naturels prot\u00e9g\u00e9s, un combat qui peut sembler anecdotique, mais qui cache en fait des enjeux juridiques, bien plus important, explique Thierry Vallat il est avocat au barreau de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:44) [87%] :\r\nLa situation est assez difficile parce que on est dans ce qu'on appelle la 4\u00e8me dimension \u00e0 qui appartient le monde virtuel cr\u00e9\u00e9 par un d\u00e9veloppeur de jeux qui se superpose \u00e0 une propri\u00e9t\u00e9 dire bien terrienne, celle qu'on conna\u00eet habituellement dans l'autre dimension, je pense qu'il y a un vrai d\u00e9bat juridique qui se pose, qui n'est pas nouveau, on avait d\u00e9j\u00e0 eu ce probl\u00e8me de monde virtuel avec le seconde Life qui avait \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, dans lequel des joueurs avaient fait des actions en justice pour essayer de revendiquer la propri\u00e9t\u00e9 d'objets virtuels qu'il avait achet\u00e9 ou qui n'avait gagn\u00e9 dans le jeu, qui \u00e9tait celle d\u00e9rob\u00e9e et on a eu des actions en justice qui ont reconnu la propri\u00e9t\u00e9 mat\u00e9rielle d'objets virtuels dont, pour le coup, la municipalit\u00e9 de La Haye va ce monsieur sur l'ordre public et sur la propri\u00e9t\u00e9 qui est qu'elle a du domaine public, je pense qu'elle va gagner son action en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s yankee qui a m\u00eame d'arguments \u00e0 faire valoir au niveau de la propri\u00e9t\u00e9 virtuelle du monde qui l'a cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [92%] :\r\nL avocat sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique Thierry Vallat avec Guillaume Meyer et puis on n'est pas tr\u00e8s loin de la 4\u00e8me dimension d'une r\u00e9alit\u00e9 qui pouvait nous semblait encore virtuelle, il y a quelques ann\u00e9es, la fin de l'aventure Rosetta, la sonde europ\u00e9enne a entam\u00e9 sa descente finale vers la com\u00e8te soumis, elle doit s'\u00e9craser en principe \u00e0 la mi- journ\u00e9e, apr\u00e8s 12 ans d'une mission historique pour percer entre autre les myst\u00e8res de la formation du syst\u00e8me solaire RIP Rosetta donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [94%] :\r\nIl a nomm\u00e9 merci dans un instant, l'interview de l'intellectuel am\u00e9ricain Noam Chomsky la m\u00e9thode, ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise, avec des pluies sur le Jura, le matin, le plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-480394DD-3DBB-45EC-84F7-A018B2C849D1", "internalArchiveId": "480394DD-3DBB-45EC-84F7-A018B2C849D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DEFR;Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gion de la section neuch\u00e2teloise du syndicat UNIA;Larry Huras, entra\u00eeneur Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 12 CEREMONIE PERES) 8'000 policiers sont mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem pour les obs\u00e8ques de Shimon P\u00e8res...le p\u00e8re de la Nation Isra\u00e9lienne d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercerdi \u00e0 l'aube....il faut dire que l'on attend du beau monde pour la c\u00e9r\u00e9monie qui d\u00e9bute dans 2H exactement...les fun\u00e9railles seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es sur le mont Hert-zel. Le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas sera \u00e9galement pr\u00e9sent, alors que le reste du monde arabe ne s'est pas priv\u00e9 de critiques acerbes envers Shimon Peres. Aude Marcovitch\r\n  1'04''\r\n ((Des repr\u00e9sentants de 70 pays sont attendus \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. Barack Obama, Bill Clinton, Fran\u00e7ois Hollande ou le prince Charles seront pr\u00e9sents. La Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par son pr\u00e9sident Johann Schneider-Amman. Hier les Isra\u00e9liens se sont press\u00e9s sur le parvis de la Knesset o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9 le cercueil de Peres, pour lui rendre un dernier hommage. Parmi les dirigeants arabes, seul le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas fera le d\u00e9placement de J\u00e9rusalem. Or en 1995, aux obs\u00e8ques d'Itzhak Rabin, le roi Hussein de Jordanie et l'Egyptien Hosni Mubarak \u00e9taient eux pr\u00e9sents. Dans les pays arabes on reproche \u00e0 Peres le bombardement de civils libanais en 1996 pr\u00e8s du village de Cana alors qu'il \u00e9tait premier ministre. Pourtant Itzhak Rabin fut un guerrier bien plus coriace que Peres. Les places vides de l'Egypte et de la Jordanie illustrent surtout le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne dans une r\u00e9gion o\u00f9 personne ne croit aujourd'hui \u00e0 la paix entre voisins. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))\r\n(8H(2) 05 JSA) Johann Schneider-Ammann qui sera donc \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 \u00e9^heure....mais hier Notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00e9conomie a d\u00e9clar\u00e9 qu'il voullait accorder plus de permis pour les travailleurs hors Union Europ\u00e9enne. Dans l'\u00e9mission de SRF, Echo der Zeit...il a dit qu'il se battrait pour que 2'000 places de plus dans les contingents de travailleurs venus d'Asie ou des Etats-Unis...Thibaut Schaller.\r\n  59''\r\n((Couper dans les permis de travailleurs venus des pays hors UE, c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre en compte le vote du 9 f\u00e9vrier. Il avait  restreint le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9 en 2015 \u00e0 6'500 permis - moins 2'000. Une mesure symbolique mais douloureuse pour l'\u00e9conomie friande de ces employ\u00e9s souvent sp\u00e9cialis\u00e9s. Avec les patrons, les cantons notamment de Vaud et de Gen\u00e8ve sont mont\u00e9s au front. Johann Schneider Ammann les a entendus.\r\nSON\r\nUn signal aussi, pour le ministre de l'\u00e9conomie, chahut\u00e9 ces derniers temps, qui veut sans doute montrer qu'il est \u00e0 l'\u00e9coute des dol\u00e9ances de l'\u00e9conomie. Quitte \u00e0 aller \u00e0 l'encontre de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici.))\r\nJacques Pitteloud sera sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration....le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res donne son feu vert...pour faire toute la lumi\u00e8re sur les accusations qui p\u00e8se contre l'ancien ambassadeur de Suisse du Kenya....il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 \u00e0 deux K\u00e9nyans d'abandonner leurs poursuites en Suisse en \u00e9change de 50 millions de francs.\r\n(8H(3) 10 TI AFFAIRE BEHRING) Un verdict tr\u00e8s attendu, ce matin...celui au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone...du proc\u00e8s de l'ex financier Dieter Behring. Le B\u00e2lois sera-t-il reconnu coupable, dans ce qui passe pour la plus grosse affaire d'escroquerie pr\u00e9sum\u00e9e jamais survenue en Suisse...avec 2'000 \u00e9pargnant lais\u00e9s et un trou de plus de 800 millions de francs? Le jugement tr\u00e8s attendu aussi, notamment parce l'affaire jette le doute sur l'int\u00e9grit\u00e9 du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber. Nicole della Pietra\r\n  1'01''\r\n((Trois mois apr\u00e8s la fin d'un proc\u00e8s qui avait lui-m\u00eame dur\u00e9 quatre semaines, et plus de douze ans apr\u00e8s l'ouverture de l'instruction contre celui que l'on avait surnomm\u00e9 le \u00ab gourou de la finance \u00bb, l'affaire Behring trouve enfin son \u00e9pilogue, ou presque. \r\nPresque, parce que durant le proc\u00e8s, les avocats de la d\u00e9fense priv\u00e9e du B\u00e2lois, ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Michael Lauber. \r\nL'actuel chef du Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 comme t\u00e9moin \u00e0 la barre, en qualit\u00e9 de simple procureur. En 2012, le magistrat, le troisi\u00e8me \u00e0 reprendre le t\u00e9moin dans cette affaire, voyant la prescription approcher, avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter neuf co-accus\u00e9s pour se focaliser sur Dieter Behring. \u00ab Ill\u00e9gal \u00bb, ont estim\u00e9 les avocats du pr\u00e9venu, qui ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre un Michael Lauber, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir de ne pas avoir dit toute la v\u00e9rit\u00e9 devant les juges de Bellinzone. Un verdict qui tombe, alors qu'un procureur sp\u00e9cial, d\u00e9sign\u00e9 par l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, doit encore rendre son rapport.))\r\n(8H(4) 09 GE PROCES FABRICE A OU SONT LES TENORS) Autre proc\u00e8s tr\u00e8s attendue...celui qui d\u00e9bute lundi devant le Tribunal criminel de Gen\u00e8ve...celui de Fabrice A., jug\u00e9 pour l'assassinat d'Adeline, la jeune socioth\u00e9rapeute. Un proc\u00e8s sans les t\u00e9nors du barreau genevois....qui ont anim\u00e9 le r\u00e9cent proc\u00e8s de Claude D..l'assassin de Marie. Il \u00e9tait d\u00e9fendu par Maitre Ya\u00ebl Hayat...alors que Jacques Barillon repr\u00e9sentait la famille de la victime. Cette fois, ce sont deux avocats moins m\u00e9diatis\u00e9s qui entreront en sc\u00e8ne, Sylvie Belzer:\r\n   56''\r\n((Pour assurer la d\u00e9fense de Fabrice A., Yann Arnold, un jeune avocat, qui \u00e9tait l'associ\u00e9 de G\u00e9rald Beno\u00eet, avocat commis d'office en 2013, mais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce printemps. Yann Arnold sera assist\u00e9 par son collaborateur et rien n'indique pour l'heure qu'un effet de manche se produise d'ici lundi, faisant sortir du chapeau une de ces grandes figures du barreau. Et pour cause, beaucoup de grands noms sont d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans cette proc\u00e9dure. Quant \u00e0 Yann Arnold lui-m\u00eame, il se montre d'une discr\u00e9tion absolue sur sa strat\u00e9gie de d\u00e9fense, son \u00e9tude tournant m\u00eame \u00e0 horaires plus que r\u00e9duits, sans doute pour \u00e9viter les requ\u00eates incessantes des m\u00e9dias. Du c\u00f4t\u00e9 de la partie civile, c'est Simon Ntah qui repr\u00e9sente la famille. Un jeune avocat d\u00e9crit comme  brillant, ancien vainqueur du concours oratoire de Gen\u00e8ve et de Montr\u00e9al, que certains ont d\u00e9couvert lors d'affaires sordides, notamment dans le proc\u00e8s d'un homme condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 un chauffeur de taxi de 47 coups de couteau ou celui d'un Roumain qui avait tu\u00e9 sa compagne \u00e0 coups de casseroles. Avocat coutumier aussi des affaires financi\u00e8res.Tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ce dossier, qu'il aura \u00e0 cour de mener au mieux pour obtenir la peine maximale tout en assurant le plus grand respect \u00e0 la famille.))\r\nLe pr\u00e9venu esp\u00e8re \u00e9chapper \u00e0 l'internement \u00e0 vie.\r\nLucerne...le mus\u00e9e des transport inaugure demain sa nouvelle exposition consacr\u00e9e aux m\u00e9dias..Media World tient comte de l'\u00e9volution rapide de la technique...le spectateur pourra notamment y r\u00e9aliser un selfie \u00e0 360 degr\u00e9s de son corps...avec 36 appareils de photos dispos\u00e9s en cercle qui se d\u00e9clanchent simultan\u00e9ment pour immortaliser le mouvement.\r\n(8H(5) 06 NE SUR LES TRACES DU TI) Le succ\u00e8s de l'initiative tessinoise \u00ab Prima i nostri \u00bb donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC...cette priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche indig\u00e8ne pourrait faire des petits en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel...et pourtant, pour Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat UNIA, l'UDC fait fausse route.\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(8H(6) D4 HOCKEY GOTTERON HURAS) Ligue A de hockey sur glace : Fribourg Gott\u00e9ron re\u00e7oit Kloten ce soir. Apr\u00e8s huit journ\u00e9es de championnat, les Fribourgeois sont avant-derniers \u00e0 cinq longueurs de la barre. Pas de quoi inqui\u00e9ter leur nouvel entra\u00eeneur, Larry Huras, qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Romandie avec des ambitions, St\u00e9phane Trisconi.\r\n  1'37''\r\n((Son premier objectif : qualifier Fribourg pour les play-offs \u00e9videmment. Mais le Canadien, qui compte trois titres de champion de Suisse avec trois clubs diff\u00e9rents - Z\u00fcrich, Lugano et Berne - voit beaucoup plus haut. Et m\u00eame tout en haut puisqu'il veut offrir \u00e0 Gott\u00e9ron le premier titre de son histoire. \r\nSON : 37'' (Huras 1)\r\nAux joueurs donc de suivre le guide. Mais en ont-ils vraiment la capacit\u00e9 ? \r\nSON : 24'' (Huras 2)\r\nEt quand on lui demande combien de temps il lui faudra pour imposer son style de jeu \u00e0 l'\u00e9quipe, Larry Huras r\u00e9pond : je l'ai fait en 3 semaines \u00e0 Stavanger en Norv\u00e8ge et en trois mois \u00e0 Ingolstad en Allemagne. Esp\u00e9rons pour le Canadien que les Fribourgeois entameront l'ascension vers le sommet avant le mois d\u00e9cembre sans quoi il sera plut\u00f4t difficile \u00e0 atteindre.)) \r\nFootball hier soir....Z\u00fcrich...club de challenge ligue suisse....s'offre Osman-lispor Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e d'Europa ligue...une victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1...\r\net Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 0 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8037649", "ece-8037630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:51:14Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCe journal Sandra Viscardi Shimon P\u00e9r\u00e8s sera enterr\u00e9 ce matin J\u00e9rusalem des obs\u00e8ques sous haute surveillance en raison de la pr\u00e9sence de 90 chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne Mahmoud Abbas sera bien cela y assister dans le monde arabe, on a trop de reproches adress\u00e9s au dernier P\u00e8res fondateurs d'Isra\u00ebl pour venir \u00e0 ses obs\u00e8ques Bellinzone-Riva aujourd'hui, un verdict tr\u00e8s attendu, celui du proc\u00e8s de Dieter Behring l'ex- gourou b\u00e2lois de la finance en toile de fond aussi, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael contre lequel les avocats de Behring ont port\u00e9 plainte, qualifi\u00e9 Gott\u00e9ron pour les Play-offs et offrir \u00e0 Fribourg, le titre de champion suisse de hockey sur glace, c'est l'ambitieux objectif que se fixe et le tout nouvel entra\u00eeneur Larry Huras, 1er acte ce soir \u00e0 domicile face \u00e0 Kloten en 8000 policiers sont mobilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nMatin J\u00e9rusalem pour les obs\u00e8ques de Shimon P\u00e9r\u00e8s, le p\u00e8re de la Nation Isra\u00e9lienne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube, il faut dire qu'on attend du beau monde pour la c\u00e9r\u00e9monie, qui d\u00e9bute dans 2 heures exactement les fun\u00e9railles seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es sur le mont Hertzel le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas sera \u00e9galement pr\u00e9sent alors que le reste du monde arabe ne s'est pas priv\u00e9 de critiques acerbes envers Shimon Perez Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nDes repr\u00e9sentants de 70 pays sont attendus \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire Barack Obama Bill Clinton Fran\u00e7ois Hollande ou le prince Charles, seront pr\u00e9sents la Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par son pr\u00e9sident Ivan Schneider- Ammann il y a les Isra\u00e9liens se sont press\u00e9s sur le parvis de la Knesset, o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9 le cercueil de P\u00e9r\u00e8s pour lui rendre un dernier hommage parmi les dirigeants arabes, seul le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, fera le d\u00e9placement de J\u00e9rusalem, or, en 1995 aux obs\u00e8ques du trac Rabin, le roi Hussein de Jordanie et l'\u00e9gyptien Hosni Moubarak \u00e9taient tous 2 pr\u00e9sents dans les pays arabes, on reproche \u00e0 P\u00e9r\u00e8s le bombardement de civils libanais en 1996 pr\u00e8s du village de Cana, alors qu'il \u00e9tait 1er ministre pourtant il sera que Rabin fut un guerrier bien plus coriace que P\u00e9r\u00e8s vides, de l'\u00c9gypte et de la Jordanie illustrent surtout le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne dans une r\u00e9gion o\u00f9 personne ne croit aujourd'hui \u00e0 la paix entre voisins Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nIl y a une cha\u00eene Schneider- qui sera donc \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 l'heure, mais hier, notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00c9conomie a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il voulait accorder plus de permis pour les travailleurs hors Union europ\u00e9enne, dans une \u00e9mission de SRF, il a dit qu'il se battrait pour que de 1000 places de plus dans les contingents de travailleurs venus d'Asie ou des \u00c9tats-Unis soit cr\u00e9\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [91%] :\r\nCouper dans les permis de travailleurs venus des pays hors UE, c'est une fa\u00e7on pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre en compte le vote du 9 f\u00e9vrier il y avait restreint le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9s en 2015 \u00e0 6500 au moins 2000, une mesure symbolique mais douloureuse pour l'\u00e9conomie friande de ces employ\u00e9es souvent sp\u00e9cialis\u00e9s avec les patrons, les cantons notamment de Vaud et de Gen\u00e8ve sont mont\u00e9s au front, Johann Schneider- Ammann les a entendus passer une petit chef, c'\u00e9tait de l'eau Lawson Senda ce sont les patrons des grosses entreprises, mais aussi de fermes plus sp\u00e9cialis\u00e9s, des patrons \u00e9galement d'entreprises situ\u00e9es dans des agglom\u00e9rations o\u00f9 on a besoin de personnel qualifi\u00e9, si je prends tout cela en compte, je pense que nous devrions revenir au quota que nous avions en 2014 je un soulagement, mais ce serait aussi un signal qui montre que nous voulons aider les milieux \u00e9conomiques et Tasman in Fun un signal aussi pour le ministre de l'\u00e9conomie chahut\u00e9 ces derniers temps, qui veut sans doute montrer qu'il est \u00e0 l'\u00e9coute des dol\u00e9ances de l'\u00e9conomie, quitte \u00e0 aller \u00e0 l'encontre de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nJacques Pitteloud sera sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res donne son feu Vert pour faire toute la lumi\u00e8re sur les accusations qui p\u00e8sent contre l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 \u00e0 2 camions d'abandonner leurs poursuites en Suisse, en \u00e9change de 50 millions de francs un verdict tr\u00e8s attendu ce matin celui au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone du proc\u00e8s de l'ex- financier Dieter Behring, le B\u00e2lois sera -t-il reconnu coupable dans ce qui passe pour la plus grosse affaire d'escroquerie pr\u00e9sum\u00e9e jamais survenu en Suisse avec 2000 \u00e9pargnants l\u00e9s\u00e9s, un trou de plus de 800 millions de francs donc le jugement est tr\u00e8s attendue aussi, notamment parce que cette affaire jette le doute sur l'int\u00e9grit\u00e9 du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [93%] :\r\n3 mois apr\u00e8s la fin d'un proc\u00e8s qui avait lui- m\u00eame dur\u00e9 4 semaines et plus de 12 ans apr\u00e8s l'ouverture de l'instruction contre celui que l'on avait surnomm\u00e9 le gourou de la finance l'affaire Behring trouve enfin son \u00e9pilogue, ou presque, presque, parce que durant le proc\u00e8s, les avocats de la d\u00e9fense priv\u00e9e du B\u00e2lois ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Michael la Aubert l'actuel chef du parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 comme t\u00e9moin \u00e0 la barre en qualit\u00e9 de simple procureur en 2012, le magistrat, le troisi\u00e8me \u00e0 reprendre le t\u00e9moin dans cette affaire, voyant la prescription approcher avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter 9 coaccus\u00e9s pour se focaliser sur Dieter Behring ill\u00e9gal, ont estim\u00e9 les avocats du pr\u00e9venu qui ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Michael \u00e0 Auber, soup\u00e7onn\u00e9s de ne pas avoir dit toute la v\u00e9rit\u00e9 devant les juges de Bellinzone un verdict qui tombe alors qu'un procureur sp\u00e9cial d\u00e9sign\u00e9 par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit encore rendre son rapport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [94%] :\r\nAutre proc\u00e8s tr\u00e8s attendu, celui qui d\u00e9bute lundi devant le tribunal criminel de Gen\u00e8ve, celui de FabriceA. jug\u00e9 pour l'assassinat d'Adeline, la jeune socioth\u00e9rapeute un proc\u00e8s sans les t\u00e9nors du barreau g\u00e9nevois qui ont anim\u00e9 le r\u00e9cent proc\u00e8s de Claude D l'assassin de Marie, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par Ma\u00eetre il y a, elle, Hayat, alors que Jacques Barillon repr\u00e9sentait la famille de la victime, cette fois ce sont 2 avocats moins m\u00e9diatis\u00e9s qui entreront en sc\u00e8ne Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [95%] :\r\nPour assurer la d\u00e9fense de FabriceA. Yann Arnold, un jeune avocat qui \u00e9tait l'associ\u00e9 de G\u00e9rald Beno\u00eet, avocat commis d'office en 2013 mais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce printemps Yann Arnold sera assist\u00e9 par son collaborateur et rien n'indique pour l'heure qu'un effet de manche se produise d'ici lundi, faisant sortir du chapeau une de ses grandes figures du barreau, et pour cause, beaucoup de grands noms sont d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans cette proc\u00e9dure quant \u00e0 Yann Arnold lui- m\u00eame, il se montre d'une discr\u00e9tion absolue son \u00e9tude tournant m\u00eame \u00e0 horaires plus que r\u00e9duits, sans doute pour \u00e9viter les requ\u00eates incessantes des m\u00e9dias, du c\u00f4t\u00e9 de la partie civile, c'est Simon NTA qui repr\u00e9sente la famille, un jeune avocat d\u00e9crit comme brillant, ancien vainqueur du concours oratoire de Gen\u00e8ve et de Montr\u00e9al, que certains ont d\u00e9couvert lors d'affaires plut\u00f4t sordides, notamment dans le proc\u00e8s d'un homme condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 un chauffeur de taxi de 47 coups de couteau, celui d'un Roumain qui avait tu\u00e9 sa compagne \u00e0 coups de casseroles, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans cette affaire qu'il aura \u00e0 coeur de mener au mieux tout en veillant \u00e0 assurer le plus grand respect \u00e0 la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [91%] :\r\nEt le pr\u00e9venu esp\u00e8re lui \u00e9chapper \u00e0 l'internement \u00e0 vie, le succ\u00e8s de l'initiative tessinoise plus Australie donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC cette priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche indig\u00e8ne pourrait faire des petits en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec des initiatives cantonales et pourtant, h\u00e9 bien, Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia pour elle, l'UDC fait fausse route. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:00) [85%] :\r\nC'est pas du tout une bonne nouvelle, c'est la voie que l'UDC neuch\u00e2teloise semblerait vouloir prendrait une moi qui m\u00e8ne \u00e0 culs-de-sac, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, mais pas une solution, les syndicats s'y sont toujours oppos\u00e9s, il s'y opposer, s'y opposeront toujours aussi \u00e0 l'avenir, parce que le but c'est de prot\u00e9ger les travailleurs, c'est pas de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, il faut savoir ce qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le service de l'emploi neuch\u00e2telois a mis en place un syst\u00e8me o\u00f9 toutes les entreprises neuch\u00e2teloise sont fermement invit\u00e9s avant de mettre au concours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, un poste d'annoncer les postes vacants au service de l'emploi, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les travailleurs r\u00e9sidents qui sont au ch\u00f4mage, se voit proposer en 1er ces postes de travail, aucune volont\u00e9 tout \u00e0 fait, populiste, je regrette que l'UDC neuch\u00e2teloise tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 enfiler filet elle aussi dans cette voie et c'est tr\u00e8s bien qu'elle r\u00e9soudra rien du tout parce que prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Lucerne le mus\u00e9e des transport inaugure demain sa nouvelle Exposition consacr\u00e9e aux m\u00e9dias m\u00e9dias World qui tient compte de l'\u00e9volution rapide de la technique, le spectateur pourra notamment y r\u00e9aliser un selfie \u00e0 360 degr\u00e9s de son corps, il y a 36 appareils photos dispos\u00e9s en cercle qui se d\u00e9clenchent simultan\u00e9ment pour immobiliser le mouvement Lydia de hockey-sur-glace Fribourg Gott\u00e9ron re\u00e7oit Kloten ce soir apr\u00e8s 8 journ\u00e9es du championnat les Fribourgeois sont avant- derniers \u00e0 5 longueurs de la barre, alors pas de quoi inqui\u00e9ter leur nouvel entra\u00eeneur Larry Huras, qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Romandie avec des ambitions St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [92%] :\r\nSon 1er objectif qualifier Fribourg pour les Play-offs \u00e9videmment mais le Canadien, qui compte 3 titres de champion de Suisse avec 3 clubs diff\u00e9rents Z\u00fcrich Lugano et Berne voit beaucoup plus haut et m\u00eame tout temps au puisqu'il veut offrir \u00e0 Gott\u00e9ron le 1er titre de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [80%] :\r\nC'est de plus grand anxieux parce que Fribourg jamais gagn\u00e9, ils \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 peu j'avais prise et il manquait toujours quelque chose \u00e0 la fin, quoi, donc je suis venu comme \u00e7a, parce que \u00e7a le challenge, c'est la montagne qui est personne a grimp\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, donc c'est les jours ils ont envie de pousser, ils ont envie de grimper sa montagne, je connais le chemin, c'est pas facile, mais quand tu y \u00e7a vaut la peine, \u00e7a vaut vraiment la peine, et c'est \u00e0 moi des convainc les joueurs de faire sauter une chose certaine mani\u00e8re et si on arrive de trouver un Style de jeu Ahmed entit\u00e9 quand ils vont trop ces groupes -l\u00e0, je suis convaincu que on a certainement des cartes jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [86%] :\r\nAux joueurs, donc de suivre le guide mais en ont -ils vraiment la capacit\u00e9, l'avion va s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [76%] :\r\nC'est un peu trop t\u00f4t pour juger tout le monde ici dans l'\u00e9quipe, mais enfin savoir assez bien rapidement c'est en all\u00e9geant juste poursuivent la de jeu quand on voit, Angloma sur la glace et ses faubourgs, mais moi je suis convaincu qu'avec cette \u00e9quipe- l\u00e0, le classement, bon c'est c'est important, mais la la la portance, maintenant c'est le passe sur la glace, jeux comme et puis apr\u00e8s \u00e7a les points bon venir pratique sol mais les les points en bas, on va grimper les points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [93%] :\r\nEt quand on lui demande combien de temps et du faudra pour imposer son Style de jeu, l'\u00e9quipe Larry Huras de r\u00e9pondre, je l'ai fait en 3 semaines, \u00e7a c'\u00e9tait avant guerre en Norv\u00e8ge et en 3 mois \u00e0 Ingolstadt en Allemagne, esp\u00e9rons pour le Canadien que les Fribourgeois entameront l'ascension vers le sommet avant le mois de d\u00e9cembre, sans quoi il sera plut\u00f4t difficile \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [89%] :\r\nEt football hier soir Z\u00fcrich club de Challenge Ligue chez nous s'offre Haussmann lips or Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e d'Europa Ligue une victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 quant \u00e0 Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 0 partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T06:16:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4AF83BE-5928-4678-B067-8A2598416231", "internalArchiveId": "B4AF83BE-5928-4678-B067-8A2598416231", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux Etats vert Gen\u00e8ve;Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gion de la section neuch\u00e2teloise du syndicat UNIA;Andreas Wittmer, expert en aviation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall;Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve;St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 HARMONISATION PEINES) Les cantons devront harmoniser leurs pratiques en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux. Le conseil des Etats veut leur forcer la main..il r\u00e9clame des standards minimaux, apr\u00e8s qu'un rapport publi\u00e9 en 2014 ait relev\u00e9 des lacunes en mati\u00e8re de formation des agents. Les cantons, eux, voulaient y arriver par eux-m\u00eames. Les s\u00e9nateurs ont estim\u00e9 qu'ils n'allaient pas assez vite. C'est que, Muriel Ballaman, le parlement veut \u00e0 tout prix \u00e9viter d'autres drames. \r\n  56''\r\n((Marie, Adeline, Lucie... autant de noms qui ont pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 repenser l'ex\u00e9cution des peines des criminels dangereux. Autant de drames qui ont eu lieu pendant un cong\u00e9 carc\u00e9ral ou apr\u00e8s la lib\u00e9ration du meurtrier. \r\nAutres exemples, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir: Jean-Louis B., qui a fugu\u00e9 lors d'une sortie accompagn\u00e9e, ou encore l'assassin de Zollikerberg dans le canton de Zurich, qui est \u00e0 l'origine de l'initiative sur l'internement \u00e0 vie des criminels sexuels, accept\u00e9e par le peuple en 2004. \r\nLe parlement ne veut pas prendre le risque d'allonger la liste, c'est pourquoi il veut donner forcer les cantons \u00e0 harmoniser leurs pratiques, et vite. Pas question d'attendre le centre suisse d'ex\u00e9cution des peines qui n'ouvrira que dans 2 ans. Les cantons doivent aller plus vite, et s'ils ne s'accordent pas eux m\u00eames, le parlement a pr\u00e9vu de leur imposer une solution f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe curseur est \u00e0 la pr\u00e9caution \u00e0 Berne: ces drames poussent le conseil des Etats \u00e0 bousculer les cantons... une situation plut\u00f4t rare, puisque les s\u00e9nateurs sont leurs repr\u00e9sentants et d\u00e9fenseurs \u00e0 Berne. ))\r\n(6H(2) 03 HARMONISATION PEINES) La pr\u00e9caution...donc...car ces drames de Marie et d'Adeline ont choqu\u00e9 l'opinion publique...l'hamonisation est donc n\u00e9cessaire aux yeux du conseiller aux Etats vert genevois Robert Cramer.\r\n  47''\r\nParce que notre \u00e9conomie peine \u00e0 recruter chez nous des sp\u00e9cialistes pour ses postes hautement quailifi\u00e9s....Notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00e9conomie plaide pour une hausse des contingents de permis de s\u00e9jours pour les ressortissants extra-europ\u00e9ens....passer des 6'500 de l'an dernier \u00e0 8'500 comme c'\u00e9tait le cas avant l'adoption de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(6H(3) 06 NE SUR LES TRACES DU TI) ***Le succ\u00e8s de l'initiative tessinoise \u00ab Prima i nostri \u00bb donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC. \r\nAccept\u00e9 dimanche pass\u00e9 au Tessin, le texte qui vise \u00e0 favoriser l'embauche \u00ab indig\u00e8ne \u00bb sur le march\u00e9 du travail, s\u00e9duit plusieurs sections cantonales du parti. Des initiatives devraient notamment voir le jour dans le canton du Valais et de Neuch\u00e2tel. Pour Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gion de la section neuch\u00e2teloise du syndicat UNIA, l'UDC fait fausse route.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\nLa mise en service de l'installation hydro\u00e9lectrique de Nant de Dranse en Valais, au barrage d'Emosson...aura 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e de retard...la faute \u00e0 des pi\u00e8ces en acier d\u00e9fectueuses qu'il faut refaire...du coup le montage des machine de la centrale prend plus de temps que pr\u00e9vu.\r\n(6H(4) D2 15 ANS DU GROUNDING SWISSAIR) C'\u00e9tait le 2 octobre 2001, il y a bient\u00f4t 15 ans. La flotte de Swissair se retrouve clou\u00e9e au sol. Le grounding de la compagnie a\u00e9rienne nationale marque un tournant dans l'histoire \u00e9conomique du pays. Et si cette d\u00e9b\u00e2cle avait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 une chance pour la Suisse?  Rouven Gueissaz.\r\n  1'31''\r\n((SON HAUT PARLEUR 7''\r\n\"Pour des raison financi\u00e8res, Swissair n'est plus en mesure d'assurer ses vols\". Une annonce qui r\u00e9sonne comme un coup de tonnerre \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich. Mais avec le recul, Andreas Wittmer, expert en aviation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, estime que la faillite de Swissair, a permis de revoir la gouvernance d'entreprise en Suisse, notamment le fonctionnement des conseils d'administration.\r\nSON 24'' TRADUCTION:\r\n\"Au temps de Swissair, c'\u00e9tait un groupe issu de la haute soci\u00e9t\u00e9. Pas un conseil de dirigeants. La Suisse en a tir\u00e9 les le\u00e7ons. On a formul\u00e9 de nouvelles \"best practice\" en mati\u00e8re de gouvernance d'entreprise. Le r\u00e9sulat aujourd'hui, c'est que la Suisse est souvent \u00e0 la pointe des comparaisons internationales en la mati\u00e8re.\"\r\nLe grouding fut aussi l'occasion de remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. Un r\u00e9alisme bienvenu apr\u00e8s les strat\u00e9gies utopiques d'expansion de Swissair. On retrouve Andreas Wittmer.\r\nSON 18'' TRADUCTION:\r\n\"On a pu r\u00e9duire les salaires ou ren\u00e9gocier avec les fournisseurs. Certains en profitaient vraiment sur le dos de Swissair... Avec des contrats qu'on n'oserait plus imaginer aujourd'hui. Le grounding a permis de faire le m\u00e9nage et de repartir avec des prix raisonnables\".\r\nSwiss est lanc\u00e9e en 2002, puis vendue \u00e0 l'allemande Lufthansa en 2005. C'est la fin d'un mythe, mais aussi la seule chance d'\u00e9viter l'isolement pour la compagnie dans un contexte toujours plus concurrentiel. Mais aujourd'hui, Swiss transporte davantage de passagers que la d\u00e9funte Swissair.))\r\nLes sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole sont prudents apr\u00e8s l'accord de limitation de production obtenu mercredi soir \u00e0 Alger par l'organisation des pays producteurs de p\u00e9trole...l'impact sur les prix du baril a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diait...ils sont repartis \u00e0 la hausse...mais cela pourrait ne pas durer car tous les producteurs d'or noir ne sont pas membres de l'OPEP...La russie, justement, n'en fait pas partie et elle refuse d\u00e9j\u00e0 cat\u00e9goriquement de baisser le d\u00e9bit de ses derricks.... \r\n10H tout \u00e0 l'heure \u00e0 J\u00e9rusalem....une centaine de chefs d'\u00e9tats et de gouvernements...dontplusieurs pr\u00e9sidents am\u00e9ricains...prendront part sous haute surveillance aux obs\u00e8ques de Shimon Per\u00e8s....l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube. Hier 30'000 personnes se sont reccueillies devant la d\u00e9pouille du prix nobel de la paix expos\u00e9e sur le parvis du parlement.\r\n(6H(5) 13 CATALOGNE) ***Le pr\u00e9sident de la Catalogne reste \u00e0 son poste. \r\nCarles Puigggge- d\u00e9mone a gagn\u00e9 hier \u00e0 la motion de confiance...qu'il avait d\u00e9pos\u00e9e devant le parlement r\u00e9gional. Pour obtenir les votes n\u00e9cessaires du petit parti d'extr\u00eame gauche ind\u00e9pendantiste, il a annonc\u00e9 l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance en septembre de l'ann\u00e9e prochaine. Mais il lui manque toujours l'accord de Madrid. Val\u00e9rie Demon\r\n   58''\r\n((Le pr\u00e9sident de la Catalogne avait absolument besoin des voix de la gauche radicale ind\u00e9pendantiste pour rester au pouvoir et \u00e9viter des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es. Faute d'avoir pu adopter le budget, il avait jou\u00e9 sa place avec cette motion de confiance. Mais pour remporter l'adh\u00e9sion des radicaux ind\u00e9pendantistes, il fallait une annonce de taille. Et la convocation d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en est une. Le pr\u00e9sident de la Catalogne a assur\u00e9 qu'il rechercherait jusqu'au bout l'accord avec Madrid. Mais il n'a pas cach\u00e9 qu'il organisera ce r\u00e9f\u00e9rendum m\u00eame si l'Etat espagnol s'y refuse. A partir de l\u00e0, la Catalogne s'aventure dans l'inconnu. Le pr\u00e9sident r\u00e9gional assure que m\u00eame ind\u00e9pendante, la Catalogne resterait dans l'Union europ\u00e9enne. Une affirmation que rejette en bloc l'opposition de droite et de gauche. Bref l'organisation de cette aventure ind\u00e9pendantiste et ses cons\u00e9quences restent pour l'instant floues. Il faudra attendre la formation d'un gouvernement en Espagne pour voir comment cet affrontement d\u00e9bouche sur une v\u00e9ritable solution. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\nPour Ryad...l'adoption par le congr\u00e8s am\u00e9ricain d'une loi qui permet aux familles des victimes du 11 septembre de poursuivre l'Arabie Saoudite parce qu'une bonne partie des terroristes \u00e0 l'origine de ces attentats \u00e9taient saoudiens...cette loi est un coup de poignard dans le dos. Les experts pensent que la riposte saoudienne pourra\u00eet toucher le contre-terrorisme avec la fin de la coop\u00e9ration avec Washington en la mati\u00e8re.\r\n(6H(6) 20 COMMERZBANK BIFFE UN EMPLOI SUR CINQ) ***L'\u00e9conomie allemande est en pleine forme...il n'emp\u00eache le num\u00e9ro 2 bancaire allemand sabre dans ses effectif...\r\nles 5 principaux instituts allemands d'\u00e9conomie revoyent \u00e0 la hausse leurs pr\u00e9visions de croissance: elle devrait augmenter d'1,9%. Dans le m\u00eame temps la deuxi\u00e8me banque allemande, annon\u00e7ait, elle un plan de restructuration: la Commerzbank entend supprimer un emploi sur cinq. Blandine Milcent.\r\n   57''\r\n((Pr\u00e8s de 10 mille suppressions d'emplois sur quatre ans, 20% des effectifs de la Commerzbank, dans le cadre d'une restructuration qui va co\u00fbter 1,2 milliards de francs. Voil\u00e0 ce que la direction de la deuxi\u00e8me banque allemande devrait en effet annoncer aujourd'hui. Pour am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9, la Commerzbank va num\u00e9riser 80% de ses proc\u00e9dures, se concentrer en priorit\u00e9 sur son activit\u00e9 premi\u00e8re, la banque aux particuliers et aux petites entreprises, et dans le m\u00eame temps, r\u00e9duire la voilure dans la banque d'investissement, dont les r\u00e9sultats sont consid\u00e9r\u00e9s comme trop volatiles. A terme, la Commerzbank promet de cr\u00e9er 2300 z'emplois. Comme les autres \u00e9tablissement, elle souffre des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs de la Banque centrale europ\u00e9enne et de la baisse des demandes de cr\u00e9dit. cette semaine encore, la Deutsche Bank avait annonc\u00e9 elle aussi des r\u00e9ductions d'emplois. Tout en soulignant, pour calmer les march\u00e9s,  n'avoir pas besoin d'argent public pour se renflouer.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nMicrosoft, Amazon, Google et sa filiale britannique DeepMind, Facebook et IBM ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier pour d\u00e9terminer des \"bonnes pratiques\" communes dans le domaine de l'intelligence artificielle et s'assurer que la technologie soit utilis\u00e9e \"au b\u00e9n\u00e9fice des gens et de la soci\u00e9t\u00e9\". Objectif: \"recommander des bonnes pratiques\" ou \"mener des recherches\" dont les r\u00e9sultats seront ensuite mis \u00e0 disposition du public dans toute une s\u00e9rie de domaines allant de l'\u00e9thique, la transparence et la protection de la vie priv\u00e9e \u00e0 la fiabilit\u00e9 de la technologie, en passant par les interactions entre les humains et les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle.\r\n(6H(7) D5 GOOGLE ET LUTTE CONTRE RADICALISATION RELIGIEUSE) Google justement met en ligne des vid\u00e9os de repentis du Jihad ou de la p\u00e9nible vie quotidienne sous l'emprise de Daech. Le moteur de recherche am\u00e9ricain veut d\u00e9courager les candidats \u00e0 la radicalisation en les orientant vers des messages qui vont \u00e0 l'oppos\u00e9 de leurs croyances. Le programme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le mois dernier en Am\u00e9rique du nord, Simon Corthay...\r\n  1'34''\r\n((Pour lutter contre la radicalisation, le g\u00e9ant informatique utilise les m\u00eames techniques que pour la publicit\u00e9 cibl\u00e9e qui accompagne votre recherche. Sauf que le programme Redirect Method va r\u00e9agir \u00e0 des expressions comme fatwa pour le djihad en Syrie pour proposer \u00e0 l'internaute des vid\u00e9os anti-Daech. Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSon 1\r\nL'efficacit\u00e9 de ce programme, St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques, en doute aussi...\r\nSon 2\r\nGoogle ne veut pas en rester \u00e0 la lutte contre le djihadisme. La firme am\u00e9ricaine annonce aussi un programme antiradicalisation pour les internautes tent\u00e9s par le supr\u00e9matisme blanc. ))\r\nEn europa ligue de foot....Z\u00fcrich...club de challenge ligue suisse....s'offre Osman-lispor Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e d'Europa ligue...une victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1...\r\net Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 leur match nul 0 \u00e0 0.\r\n(6H(6) 22 BENEDICTION ANIMAUX) Peut-on b\u00e9nir tout et n'importe quoi? La question est r\u00e9currente... Elle refait surface \u00e0 Fribourg o\u00f9 ce dimanche, les P\u00e8res cordeliers ont occtroy\u00e9 leur b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 1 cheval, deux \u00e2nes et plus de 200 chiens et chats. Sophie Iselin\r\n  1'01''\r\n((C'est une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg. M\u00eame si la pratique est ancestrale et fr\u00e9quente pour les moines franciscains:  qui consid\u00e8re, qu'au m\u00eame titre que l'Homme, les animaux font partie de la Cr\u00e9ation. Mais dans le quotidien la Libert\u00e9, le pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale de Fribourg s'insurge! Claude Ducarroz souligne, dans une lettre de lecteur, la justification cavali\u00e8re d'un des moines: \"On b\u00eanit bien des motos \u00e0 la cath\u00e9drale, pourquoi pas des animaux?\"... Il pr\u00e9cise, chez lui,  ce sont les motards donc des \u00eatres humains et non pas leurs montures qui b\u00e9n\u00e9ficient de la protection de Dieu  ... ! Reste qu'au del\u00e0 du canton de Fribourg, les pratiques vont bien plus loin en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9diction.En France, un pr\u00eatre  organisait \u00e0 la Pentec\u00f4te:  la b\u00e9n\u00e9diction de t\u00e9l\u00e9phones portables... Il le rappelle.. La b\u00e9n\u00e9diction des moyens de communication est inscrite au rituel de l'Eglise; tout comme celle des bateaux, de tous les instruments de travail et des animaux \u00bb))\r\nFran\u00e7ois...lui b\u00e9nira aujourd'hui les catholiques du Caucase...le pape se rend en G\u00e9orgie et en Azerba\u00efdjan...pour un court s\u00e9jour...un voyage au nom de la paix...dpart de Rome dans 3H axactement pour une arriv\u00e9e vers 13H \u00e0 Tbilissi.\r\n(METEO) Ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre...d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise....avec des pluies sur le Jura, le matin puis que le Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. Le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nUn soleil toujours g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui malgr\u00e9 quelques premiers voiles nuageux. Maxima d'arri\u00e8re \u00e9t\u00e9 avec 23 \u00e0 25\u00b0. Demain, changement de d\u00e9cor avec le passage d'une zone frontale.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 1 octobre 2016 et tendance\r\nLa m\u00e9t\u00e9o d'aujourd'hui ressemblera beaucoup \u00e0 celle d'hier. Un soleil plus que g\u00e9n\u00e9reux nous ber\u00e7era ce matin ainsi qu'une bonne partie de l'apr\u00e8s-midi. Quelques premiers voiles nuageux feront toutefois leurs apparitions le long du Jura et autour du L\u00e9man au fil des heures. Les temp\u00e9ratures atteigneront \u00e0 nouveau des valeurs quasi-estivales avec 23 \u00e0 25\u00b0 en r\u00e9gion de plaine, gr\u00e2ce \u00e0 un vent de sud-ouest mod\u00e9r\u00e9.\r\n Demain, ce doux refrain prendra h\u00e9las fin avec l'approche depuis l'ouest\r\nd'une zone frontale mod\u00e9rement active. Le ciel sera d\u00e9j\u00e0 bien charg\u00e9 au nord des Alpes le matin et les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations aborderont le Jura avant de gagner le Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. Le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin\r\nd'apr\u00e8s-midi. Le mercure, moins ambitieux, ne d\u00e9passera pas les 18 \u00e0 21\u00b0 dans une ambiance toujours bien venteuse.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8037642", "ece-8037623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:03:22Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nAh, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nTrop de drames, d\u00e9j\u00e0, le Conseil des \u00c9tats poussent les cantons acc\u00e9l\u00e9rer l'harmonisation de l'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux, pas question d'attendre 2 ans et l'ouverture du centre suisse d'ex\u00e9cution des peines, le grounding de Suisse et il y a 15 ans d\u00e9j\u00e0 une catastrophe pour certains un gros coup de pied dans la fourmili\u00e8re \u00e9conomique suisse pour d'autres, car, depuis lors, la gouvernance d'entreprise a chang\u00e9, on a su faire \u00e0 Gaza pour repartir sur des bases plus saines, comme quoi il y a toujours quelque chose de bon \u00e0 prendre, m\u00eame dans un malheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nC'est un combat qui semble d'un autre temps, la fin du schisme entre protestants et catholiques, et c'est pourtant un combat tr\u00e8s actuel, \u00e0 en croire plusieurs figures de la vie religieuse et politique en Allemagne, ce sera la chronique de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nBattre taille sur son terrain de chasse \u00e0 la toile Google oriente selon les mots sur des vid\u00e9os de repentis du groupe \u00c9tat islamique, il s'agit bien s\u00fbr de lutter contre la radicalisation certains sp\u00e9cialistes doutent que la mesure soit vraiment efficace, les t\u00e9moignages en Direct dans des groupes de parole serait bien plus porteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nLes cours obligatoires destin\u00e9s aux propri\u00e9taires de chiens, c'est termin\u00e9, le Conseil national a pris cette d\u00e9cision, la semaine pass\u00e9e, suite notamment \u00e0 la publication d'un rapport qui conclut \u00e0 la faible efficacit\u00e9 de ces cours, on y reviendra dans Intercit\u00e9s avec une sp\u00e9cialiste du comportement canin Evelyne dernier sera avec nous dans une quinzaine de minutes on le pr\u00e9sente souvent comme un petit Bernard Tapie, l'homme d'affaire Mourad Boudjellal et le pr\u00e9sident du club de rugby de Toulon, il est presque aussi haut en couleur que l'ancien patron de l'Olympique de Marseille, on entendra dans port matin \u00e0 6 heures 36 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [94%] :\r\nLes cantons devront harmoniser leurs pratiques en mati\u00e8re d'exil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [90%] :\r\nSont des peines pour les criminels dangereux, le Conseil des \u00c9tats veut leur forcer la main, il r\u00e9clame des standards minimaux apr\u00e8s qu'un rapport publi\u00e9 en 2014, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des lacunes en mati\u00e8re de formation des agents, les cantons, eux, voulaient y arriver par eux- m\u00eames, les s\u00e9nateurs ont estim\u00e9 qu'il n'allait pas assez vite, c'est que Muriel bah, l'amant, le Parlement veut \u00e0 tout prix \u00e9viter d'autres drames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nMarie- Adeline Lucie, autant de noms qui ont pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 repenser l'ex\u00e9cution des peines, des criminels dangereux autant de drames qui ont eu lieu pendant un cong\u00e9 carc\u00e9ral ou apr\u00e8s la lib\u00e9ration du meurtrier, autre exemple de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir Jean-LouisB. qui a fugu\u00e9, lors d'une sortie accompagn\u00e9e ou encore l'assassin de sa vie qu'Herbert dans le canton d'Zurich qui est \u00e0 l'origine de l'initiative sur l'internement \u00e0 vie des criminels sexuels, accept\u00e9e par le peuple en 2004, le Parlement ne veut pas prendre le risque d'allonger la liste, c'est pourquoi il veut forcer les cantons \u00e0 harmoniser leurs pratiques et vite, pas question d'attendre le centre suisse d'ex\u00e9cution des peines qui n'ouvrira que dans 2 ans, les cantons doivent aller plus vite et s'il ne s'accordent pas eux- m\u00eames, le parlement a pr\u00e9vu de leur imposer une solution f\u00e9d\u00e9rale le curseur est \u00e0 la pr\u00e9caution \u00e0 Berne, ces drames poussent le conseil des \u00e9tats \u00e0 bousculer les cantons une situation plut\u00f4t rare puisque les s\u00e9nateurs sont leurs repr\u00e9sentants et d\u00e9fenseurs \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [91%] :\r\nLa pr\u00e9caution donc car ces drames de Marie ou d'Adeline ont choqu\u00e9 l'opinion publique l'harmonisation donc n\u00e9cessaire aux yeux du conseiller aux \u00e9tats Vert, je ne vois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nOn a r\u00e9pondu \u00e0 une demande de la Suisse romande, enfin surtout de Vaud de Gen\u00e8ve aussi d'Zurich les endroits o\u00f9 on a eu de tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines, et nous avons vraiment besoin d'une solution f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas des r\u00e8gles diff\u00e9rentes en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines en fonction du canton de provenance actuellement un syst\u00e8me tr\u00e8s bizarre chaque canton a son propre syst\u00e8me d'ex\u00e9cution des peines et lorsque un d\u00e9tenu qui canton pour aller pratiquer sa peine dans un autre canton on doit appliquer la r\u00e8gle du canton dont il vient, \u00e9videmment, \u00e7a donne lieu \u00e0 toute une s\u00e9rie de malentendus, d'incompr\u00e9hension et de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [94%] :\r\nQuels sont peut-\u00eatre les cantons les plus na\u00effs en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [86%] :\r\nJe dirais, c'est ceux qui n'ont pas eu de probl\u00e8mes s\u00e9rieux moi les comptes ont eu de grosses difficult\u00e9s, moins ils sont sensibles \u00e0 ces questions, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution f\u00e9d\u00e9rale parce que vous ne savez jamais dans quel p\u00e9nitencier le d\u00e9tenu de votre compte on ira ex\u00e9cuter sa peine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [90%] :\r\nNon, parce que notre \u00e9conomie peine \u00e0 recruter chez nous des sp\u00e9cialistes pour ses postes hautement qualifi\u00e9s, notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00e9conomie, il y a Schneider- Ammann plaide pour une hausse des contingents de permis de s\u00e9jour pour les ressortissants extra- europ\u00e9ens en fait passer donc des 6500 de l'an dernier \u00e0 8500 comme c'\u00e9tait le cas avant l'adoption de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nLe succ\u00e8s de l'initiative tessinoise Prima i Nostry donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [96%] :\r\nAccept\u00e9 dimanche pass\u00e9 au Tessin, le texte qui vise \u00e0 favoriser l'embauche indig\u00e8ne sur le march\u00e9 du travail s\u00e9duit plusieurs sections cantonales du parti des initiatives devraient notamment voir le jour dans le canton du Valais et de Neuch\u00e2tel pour Catherine Laubscher, secr\u00e9taire, r\u00e9gion de la section r\u00e9gionale du syndicat Unia l'UDC fait fausse route. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:32) [85%] :\r\nC'est pas du tout une bonne nouvelle et la voix que l'UDC neuch\u00e2teloise semblerait vouloir prendrait une moi qui m\u00e8ne un culs-de-sac, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, mais pas d'une solution, les syndicats s'y sont toujours oppos\u00e9s, il s'y opposer, s'y opposeront toujours aussi \u00e0 l'avenir, parce que le but c'est de prot\u00e9ger les travailleurs, c'est pas de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, il faut savoir ce que aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, le service de l'emploi neuch\u00e2telois a mis en place un syst\u00e8me o\u00f9 toutes les entreprises neuch\u00e2teloise sont fermement invit\u00e9s avant de mettre au concours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, un poste d'annoncer les postes vacants au service de l'emploi, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les travailleurs r\u00e9sidents qui sont au ch\u00f4mage, se voit proposer en 1er ces postes de travail, je pense qu'une volont\u00e9 tout \u00e0 fait, populiste, je regrette que l'UDC neuch\u00e2teloise tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 enfiler filet elle aussi dans cette voie, elle sait tr\u00e8s bien qu'elle r\u00e9soudra rien du tout parce que prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien graves et la mise en service de l'installation hydro\u00e9lectrique de noms de Dranse en Valais au barrage d'Emosson aura 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e de retard, la faute \u00e0 des pi\u00e8ces on acier d\u00e9fectueuses qu'il faut refaire du coup le montage des machines de la centrale, prend plus de temps que pr\u00e9vu, c'\u00e9tait le 2 octobre 2001 les bient\u00f4t donc 15 ans la flotte suisse SAir se retrouve clou\u00e9e au sol le Blandine de la compagnie a\u00e9rienne nationale marquant le tournant dans l'histoire \u00e9conomique du pays, et si cette d\u00e9b\u00e2cle avait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 une chance pour la Suisse, trouvez une caisse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [82%] :\r\n\u00e0 dire, c'est qu'il y a la totalit\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res n'est plus en mesure d'assurer ses vols, une annonce que des hommes comme un coup de tonnerre, m\u00eame pour de Zurich mais avec le recul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [97%] :\r\nAndreas Wittmer, expert en aviation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall estime que la faillite de Suisse a permis de revoir la gouvernance d'entreprise en Suisse notamment le fonctionnement des conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [81%] :\r\nMa nature les Gildas et puis \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 la production, autant de Swissair s'\u00e9tait un groupe issu de la haute soci\u00e9t\u00e9, pas un conseil de dirigeants r\u00e9unis, la Suisse, on a tir\u00e9 le sont on a formul\u00e9 de nouvelles baisses practices en mati\u00e8re de gouvernance d'entreprise mollir une qu'on pr\u00e9pare avant m\u00eame le r\u00e9sultat aujourd'hui, c'est que la Suisse est souvent \u00e0 la pointe des comparaisons internationales en la mati\u00e8re soit clarifi\u00e9e par la nationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [94%] :\r\nLe grand fut aussi l'occasion de remettre les compteurs \u00e0 0, un r\u00e9alisme bienvenu apr\u00e8s les strat\u00e9gies utopiques d'expansion de Suisse, on retrouve Andreas Wittmer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [83%] :\r\nDonc on peut que Stan donc peut pas H\u00e9l\u00e8ne, on a pu r\u00e9duire les salaires ou ren\u00e9gocier avec les fournisseurs, certains ont profit\u00e9 vraiment sur le dos de Swissair, avec des contrats qu'on n'oserait plus imaginer aujourd'hui et Blandine y a permis de faire le m\u00e9nage et de repartir avec des prix raisonnables, on ne peut plus, c'\u00e9tait pas agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [91%] :\r\nSwiss est lanc\u00e9e en 2002 puis vendue \u00e0 l'Allemand de Lufthansa en 2005, c'est la fin d'un mythe, mais aussi la seule chance d'\u00e9viter l'isolement pour l'accompagner dans un contexte toujours plus concurrentiel, mais aujourd'hui Swiss transporte davantage de passagers que la d\u00e9funte suicidaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [94%] :\r\nLes sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole sont prudents apr\u00e8s l'accord de limitation de production obtenu mercredi soir \u00e0 Alger par l'Organisation des pays producteurs de p\u00e9trole, l'impact sur le prix du baril a certes \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat et sont reparties \u00e0 la hausse, mais cela pourrait ne pas durer car tous les producteurs d'or noir ne sont pas membres de l'OPEP, la Russie, justement, n'en fait pas partie et elle refuse d\u00e9j\u00e0 cat\u00e9goriquement de baisser le d\u00e9bit de ses derricks 10 heures tout \u00e0 l'heure \u00e0 J\u00e9rusalem, une centaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, dont plusieurs pr\u00e9sidents am\u00e9ricains prendront part sous haute surveillance, aux obs\u00e8ques de Shimon P\u00e9r\u00e8s, l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube hier 30000 personnes se sont recueillis devant la d\u00e9pouille du prix Nobel de la paix expos\u00e9e sur le parvis du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Catalogne, reste \u00e0 son poste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [89%] :\r\nCar moines a gagn\u00e9 hier la motion de confiance qu'il avait d\u00e9pos\u00e9e devant le parlement r\u00e9gional pour obtenir les votes n\u00e9cessaires du parti d'extr\u00eame gauche ind\u00e9pendantiste, il faut dire qu'il a annonc\u00e9 l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance en septembre de l'ann\u00e9e prochaine, mais Val\u00e9rie D\u00e9mon et du manque toujours l'accord de Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:26) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Catalogne avait absolument besoin des voix de la gauche radicale ind\u00e9pendantiste pour rester au pouvoir \u00e9viter des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es, faute d'avoir pu adopter le budget, il y avait jou\u00e9 sa place avec cette motion de confiance mais pour remporter l'adh\u00e9sion des radicaux ind\u00e9pendantistes, il fallait une annonce de taille et la convocation d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en est une, le pr\u00e9sident de la Catalogne a assur\u00e9 qu'il rechercherait jusqu'au bout, l'accord avec Madrid, mais il n'a pas cach\u00e9 qu'il organisera ce r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame si l'\u00c9tat espagnol s'y refuse, \u00e0 partir de l\u00e0, la Catalogne s'aventure dans l'inconnu, le pr\u00e9sident r\u00e9gional assure que m\u00eame ind\u00e9pendante la Catalogne resterait dans l'Union europ\u00e9enne, une affirmation que rejette en bloc l'opposition de droite et de gauche, bref, l'organisation de cette aventure ind\u00e9pendantiste et ses cons\u00e9quences restent pour l'instant, floues, il faudra attendre la formation d'un gouvernement en Espagne pour voir comment cet affrontement d\u00e9bouche sur une v\u00e9ritable solution Val\u00e9rie Daumont RTSinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [95%] :\r\nDonc pour Ryad l'adoption par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain d'une loi qui permet aux familles des victimes du 11 septembre de poursuivre l'Arabie Saoudite, parce qu'une bonne partie des terroristes \u00e0 l'origine de ces attentats, a \u00e9t\u00e9 saoudiens cette loi donc \u00e9tant coup de poignard dans le dos, les experts pensent que la riposte saoudienne pourrait toucher le contre- terrorisme avec la fin de la coop\u00e9ration avec Washington en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [98%] :\r\nL'\u00e9conomie allemande est en pleine forme et pourtant, le num\u00e9ro 2 bancaire allemand sabre dans ses effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:51) [92%] :\r\nLes 5 principaux instituts allemands d'\u00e9conomie revoit \u00e0 la hausse leurs pr\u00e9visions de croissance, elle devrait augmenter de1,9 pourcent pour pour cette ann\u00e9e, dans le m\u00eame temps, h\u00e9 bien, la 2\u00e8me, banque allemande a annonc\u00e9 hier un plan de restructuration, la Commerzbank entend supprimer un emploi sur 5 Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:07) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 10000 suppressions d'emplois sur 4 ans 20 pourcent des des effectifs de la Commerzbank, dans le cadre d'une restructuration qui va co\u00fbter1,2 1000000000 de francs pour am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9, la Commerzbank, elle va num\u00e9riser 80 pourcent de de ses proc\u00e9dures se concentrer en priorit\u00e9 sur son activit\u00e9 premi\u00e8re la banque aux particuliers et aux petites entreprises et dans le m\u00eame temps, r\u00e9duire la voilure dans la banque d'investissement, dont les r\u00e9sultats sont consid\u00e9r\u00e9s comme trop volatiles, \u00e0 terme, la Commerzbank promet de cr\u00e9er 2300 emplois comme les autres \u00e9tablissement elle souffre des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs de la Banque centrale europ\u00e9enne et de la baisse des demandes de cr\u00e9dit cette semaine encore, l'adage Bank avait annonc\u00e9 elle aussi des r\u00e9ductions d'emplois tout en soulignant pour calmer les march\u00e9s n'avoir pas besoin d'argent public pour se renflouer, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [94%] :\r\nMicrosoft amazone Google et sa filiale britannique Deep Marine ainsi que Facebook et IBM ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier pour d\u00e9terminer des bonnes pratiques communes dans le domaine de l'Intelligence artificielle et pour s'assurer que la technologie soit utilis\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice des gens \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, donc l'objectif c'est de recommander de bonnes pratiques ou de mener des recherches dont les r\u00e9sultats seront ensuite mises \u00e0 la disposition du public dans toute une s\u00e9rie de domaines, \u00e7a va de l'\u00e9thique \u00e0 la transparence et \u00e0 la protection de la vie priv\u00e9e, \u00e7a va aussi \u00e0 la fiabilit\u00e9 de la technologie en passant par les interactions entre les humains et les syst\u00e8mes d'Intelligence artificielle, Google justement qui mettent en ligne des vid\u00e9os de repentis du Djihad ou de la p\u00e9nible vie quotidienne sous l'emprise de Daesh, le moteur de recherche am\u00e9ricain veut ainsi d\u00e9courager les candidats \u00e0 la radicalisation en les orientant vers des messages qui vont justement \u00e0 l'oppos\u00e9 de leurs croyances, un programme qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le mois dernier en Am\u00e9rique du nord, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:52) [94%] :\r\nPour lutter contre la radicalisation, le g\u00e9ant informatique utilise les m\u00eames techniques que pour la publicit\u00e9 cibl\u00e9e qui accompagne votre recherche, sauf que le programme oui dans ailleurs r\u00e9acteur m\u00e9thode va r\u00e9agir \u00e0 des expressions comme fatwa pour le Djihad en Syrie pour proposer \u00e0 l'internaute des vid\u00e9os anti- Daech Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:16) [93%] :\r\nJe pense que c'est une d\u00e9marche louable mais serait beaucoup plus efficace si on \u00e9tait dans un rapport Direct avec la personne, les diff\u00e9rentes initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au niveau des \u00e9coles o\u00f9 on fait intervenir une personne qui va venir t\u00e9moigner un impact beaucoup plus fort que de simplement pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de t\u00e9moignages par la simple connexion \u00e0 une plateforme de r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:43) [95%] :\r\nL'efficacit\u00e9 de ce programme St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques en doute aussi. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:48) [90%] :\r\nQuelqu'un qui sera tr\u00e8s on aura de la peine \u00e0 le faire changer d'avis, il y a cette situation qu'il il est si facile de mentir aux gens contente envie de croire, du moment qu'on a envie de croire \u00e0 quelque chose, c'est pas une question d'argumentation, c'est pas une question de peser le vrai pour le FP\u00d6, on est dans cette croyance et rien ne peut l'alt\u00e9rer, du moment qu'on y adh\u00e8re fortement donc dans ce cas l\u00e0, le syst\u00e8me sera selon toute vraisemblance, inefficace. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:15) [97%] :\r\nGoogle ne veut pas en rester \u00e0 la lutte contre le djihadisme, la firme am\u00e9ricaine annonce aussi un programme anti- radicalisation pour les internautes tent\u00e9s par le supr\u00e9matisme blanc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:26) [86%] :\r\nEn Europe, avec 2 vous foutent Z\u00fcrich club de Challenge Lexus offre Haussmann les sports Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 et Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 un match nul 0 \u00e0 0 alors peut -on b\u00e9nir tout et n'importe quoi, la question est r\u00e9currente, elle refait surface \u00e0 Fribourg o\u00f9 ce dimanche les P\u00e8res Cordeliers ont octroy\u00e9 leur b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 1 cheval deux \u00e2nes et plus de 200 chiens et chats se The. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:52) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg, m\u00eame si la pratique est ancestrale chez les moines franciscains qui consid\u00e8re qu'au m\u00eame titre que l'homme, les animaux font partie de la cr\u00e9ation, mais dans le quotidien La Libert\u00e9 le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale de Fribourg, s'insurge Claude Ducarroz souligne dans une lettre de lecteur la justification Cavaliere de l'un des moines on b\u00e9nit bien des motos \u00e0 la cath\u00e9drale, pourquoi pas des animaux, il pr\u00e9cise : chez lui, ce sont les motards, donc des \u00eatres humains et non pas leurs montures qui b\u00e9n\u00e9ficient de la protection de Dieu reste qu'au-del\u00e0 du canton de Fribourg, les pratiques vont bien plus loin en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9diction en France un pr\u00eatre organisait \u00e0 la Pentec\u00f4te, la b\u00e9n\u00e9diction de t\u00e9l\u00e9phones portables, il le rappelle la b\u00e9n\u00e9diction des moyens de communication est inscrite au rituel de l'\u00e9glise, tout comme celle des bateaux de tous les instruments de travail et des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [92%] :\r\nEt Fran\u00e7ois lui b\u00e9nira aujourd'hui, les catholiques du Caucase, le pape se rend en G\u00e9orgie et en Azerba\u00efdjan pour un court s\u00e9jour en voyage bien s\u00fbr au nom de la paix, d\u00e9part de Rome dans 3 heures exactement, pour une arriv\u00e9e vers 13 heures atypique ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'Journal Sandra Viscardi, la m\u00e9t\u00e9o, ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise, avec des pluies sur le Jura, le matin et le Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B19A47FF-8AF5-4EFC-9D35-AA66A2D80690", "internalArchiveId": "B19A47FF-8AF5-4EFC-9D35-AA66A2D80690", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction de la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud pourrait \u00eatre invalid\u00e9e", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil vaudois a adopt\u00e9 mardi une loi pour interdire la mendicit\u00e9 sur son canton. Cette loi cantonale pourrait \u00eatre invalid\u00e9e par un arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des Droits de l'Homme (CEDH). Interview d'Astrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg et professeure de droit europ\u00e9en.\r\n\r\n* * L'interdiction de la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud pourrait \u00eatre invalid\u00e9e 18h L'interdiction de la mendicit\u00e9 pourrait \u00eatre retoqu\u00e9e par la CEDH\r\nInvit\u00e9e :\r\nAstrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg et professeure de droit europ\u00e9en.\r\nEn direct du studio de Fribourg. (portable : ** 00)\r\nACCUEIL MAURICE DOUCAS \r\nLe Grand Conseil vaudois a adopt\u00e9 mardi une loi pour interdire la mendicit\u00e9 sur son canton... Gen\u00e8ve, Fribourg ou encore Neuch\u00e2tel amendent d\u00e9j\u00e0 les mendiants... Mais toutes ces lois cantonales pourraient \u00eatre invalid\u00e9es par un arr\u00eat de la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme...\r\nPourtant d\u00e9bout\u00e9e par le Tribunal f\u00e9dral, l'avocate Dina Bazarbachi a port\u00e9 une affaire de mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 l'instance supr\u00eame, qui a, pour la premi\u00e8re fois, accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re et de se prononcer sur ce cas. Le verdict est tr\u00e8s attendu et pourrait donc contraindre les cantons \u00e0 r\u00e9viser leurs textes.\r\nAlors pour comprendre ce m\u00e9canisme et \u00e9valuer les cons\u00e9quences d'une d\u00e9cision de la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme, nous accueillons ce soir Astrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg et professeure de droit europ\u00e9en. Bonsoir !\r\nSUR LE DROIT EUROPEEN\r\n- De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, quel est le poids d'une d\u00e9cision de la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme, lorsqu'elle se prononce contre des lois cantonales en Suisse ?\r\n- Est-ce que l'on peut imaginer qu'une d\u00e9cision, qu'un arr\u00eat, de la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme puisse faire changer une loi en Suisse ?\r\n- Que se passerait-il si un canton d\u00e9cidait de ne pas changer sa loi si un arr\u00eat de la CEDH l'y contraint ? Que risquent les autorit\u00e9s cantonales ?\r\n- Admettons qu'un canton d\u00e9cide de maintenir sa loi telle quelle, en d\u00e9pit d'une d\u00e9cision de la CEDH... en somme, il violerait la convention des droits de l'Homme ?\r\n- L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 une initiative pour donner la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international. Si d'aventure la population l'approuvait, est-ce que la Suisse et les cantons pourraient ignorer ainsi une d\u00e9cision de la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme ?\r\nSUR L'AFFAIRE\r\n- Sur cette affaire de mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, port\u00e9e jusqu'\u00e0 la CEDH, que se passera-t-il du point de vue l\u00e9gal, si elle se prononce contre l'interdiction ? Cela signifie que les cantons vont arr\u00eater de p\u00e9naliser les mendiants ?\r\n- Est-ce que les cantons auraient la possibilit\u00e9 de faire contre cette d\u00e9cision ? Et la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n- La Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme pourrait entrer ici en mati\u00e8re, notamment suite \u00e0 une d\u00e9cision de la Cour constitutionnelle autrichienne qui pourrait faire jurisprudence... La cour autrichienne a estim\u00e9 entre autres qu'avec cet interdit, on entravait la libert\u00e9 d'expression de ces mendiants qui demandent l'aum\u00f4ne. Quel est le poids de la jurisprudence des pays membres pour traiter un cas ?\r\n- Est-ce \u00e0 dire que les lois cantonales suisses devraient s'aligner sur les juridictions supr\u00eames \u00e9trang\u00e8res ?\r\n- La Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme a communiqu\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 2016, \u00e0 la Suisse son intention d'entrer en mati\u00e8re sur ce cas... Avec votre exp\u00e9rience, sous quel d\u00e9lai, la CEDH pourrait annoncer sa d\u00e9cision ? Et en cas de d\u00e9cision d\u00e9favorable aux cantons, les contraindre donc \u00e0 r\u00e9viser leur loi sur l'interdiction de la mendicit\u00e9...", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037609", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019interdiction de la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud pourrait \u00eatre invalid\u00e9e / FOR_2016-09-30T18:16:00_developpement-9", "Forum du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil vaudois a adopt\u00e9 mardi une loi pour interdire la mendicit\u00e9 sur son canton. Cette loi cantonale pourrait \u00eatre invalid\u00e9e par un arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH). Interview d\u2019Astrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg et professeure de droit europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-8037609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T23:18:07Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois adopt\u00e9 mardi une loi pour interdire la mendicit\u00e9 sur son canton Gen\u00e8ve Fribourg encore Neuch\u00e2tel amendent d\u00e9j\u00e0 les mendiants, mais toutes ces lois cantonales pourraient \u00eatre invalid\u00e9e par un arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pourtant d\u00e9bout\u00e9e par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral avocate Dina Bazarbachi apporter une affaire de mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 l'instance supr\u00eame qui a pour la premi\u00e8re fois accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, et de se prononcer sur ce cas, autant dire que le verdict est tr\u00e8s attendu et pourrait donc contraindre les cantons \u00e0 r\u00e9viser leurs textes alors pour comprendre ce m\u00e9canisme et \u00e9valuer les cons\u00e9quences d'une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, le plaisir d'accueillir ce soir Astrid bonsoir, bonsoir, vous \u00eates rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg et professeure de droit europ\u00e9en alors de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, quel est le poids d'une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme lorsqu'elle se prononce contre des lois cantonales en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les arr\u00eats de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme sont contraignants pour la Suisse, donc aussi pour les cantons donc les cantons peuvent plus appliquer les lois qui sont contraires \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, il normalement il l'\u00e9change ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [98%] :\r\nDonc un arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme peut faire changer la loi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 dans le pass\u00e9, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on a chang\u00e9 les proc\u00e9dures des codes de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans les cantons suite \u00e0 au fait que les contrats ont pr\u00e9vu que la m\u00eame personne \u00e9tait juge d'instruction et puis j'ai aussi l'affaire du pr\u00e9venu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nQue se passera -t-il si un canton d\u00e9cidait de ne pas changer sa loi si un arr\u00eat de la la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, les contraintes que risquent les autorit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [85%] :\r\nBon, c'est une question th\u00e9orique jusqu'\u00e0 maintenant les photos on toujours changer la pelouse manger voil\u00e0 et si si on change pas les lois ne peuvent pas \u00eatre appliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nOui, mais admettons quand m\u00eame qu'un canton d\u00e9cide de maintenir sa loi telle quelle, en d\u00e9pit d'une d\u00e9cision de la cour il violerait en quelque sorte la convention des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [83%] :\r\nOui, si, si, en tout cas s'il applique cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [75%] :\r\nEt l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce qui ferait il pourrait contraindre le canton hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9viter cette loi abroger cette loi oui th\u00e9oriquement peut-\u00eatre, mais aussi dans la pratique, \u00e7a va pas se passer comme \u00e7a le le canton changera modifiera la loi, un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors on est dans un contexte politique particulier, hein, vous le savez, Astrid d'Epinal UDC a d\u00e9pos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, une initiative pour donner la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, si d'aventure la population l'prouv\u00e9 ce que la Suisse et les cantons pour \u00eatre ignor\u00e9 ainsi une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend la ligne ici h\u00e2tives, formul\u00e9es quand m\u00eame dans beaucoup d'aspects de mani\u00e8re relativement peu, et puis surtout elle r\u00e8gle uniquement les rapports entre la Constitution et le droit international dont la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, donc en principe le le la primaut\u00e9 du droit international par rapport au droit cantonal ne change pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [85%] :\r\nDonc, il y aurait aucun changement, m\u00eame si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [96%] :\r\nProbablement pas, en ce qui concerne le droit cantonal alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Astrid d'sur cette affaire de mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve port\u00e9e jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, que se passera -t-il du point de vue l\u00e9gal si elle se prononce contre l'interdiction, autrement dit est -ce que cela signifie que les cantons vont arr\u00eater du jour au lendemain, de p\u00e9naliser les mendiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [86%] :\r\nDonc il faudra le cas \u00e9ch\u00e9ant, vraiment examiner de pr\u00e8s l'arr\u00eat parce que probablement la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme va pas rendre un arr\u00eat qui en g\u00e9n\u00e9ral va interdire au comptant ou \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres zones, entit\u00e9 de de prononcer une amende pour longtemps la la mendicit\u00e9, probablement, ils vont se concentrer sur une certaine consid\u00e9ration \u00e9mettre des conditions, donc il faudra vraiment bien analyser et puis ensuite probablement modifier les lois et puis adapt\u00e9e aux exigences de la cour de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et les camps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nOn n'aurait plus la possibilit\u00e9 de faire appel contre cette d\u00e9cision, puisque l'on consid\u00e8re que la Cour europ\u00e9enne c'est c'est quoi, c'est, c'est c'est le stade final le stade supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [83%] :\r\nAlors effectivement, les arr\u00eats de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme sont contraignantes, et puis on ne peut pas faire appel ailleurs cale ant\u00e9rieur de de cette cour -l\u00e0, on peut faire appel \u00e0 la grande chambre, le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [93%] :\r\nAlors la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pourrait entrer en mati\u00e8re, notamment suite \u00e0 une d\u00e9cision de la cour constitutionnelle autrichienne qui pourrait faire jurisprudence, la cour autrichienne a estim\u00e9 entre autres qu'avec cet interdit on entravait la libert\u00e9 d'expression de ces mendiants qui demandaient l'aum\u00f4ne, quel est le poids de la jurisprudence des pays membres pour traiter un cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [87%] :\r\nAlors de cette jurisprudence n'est pas obligatoire \u00e9videmment pour la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, sinon l'cette cour ne ferait pas de sens, il n'a pas non plus obligatoire pour la Suisse, \u00e9videmment, la Cour europ\u00e9enne va quand m\u00eame bien analyser les arr\u00eats des juristes juridictions supr\u00eames des parties contractantes et c'est pour \u00e7a aussi que je pense que l'arr\u00eat si jamais il y il va, il va dire que c'est un monde sans sont contraires \u00e0 la Convention va probablement \u00eatre relativement enfin donc voil\u00e0 dire noir ou blanc, c'est un pari, mais \u00e7a, \u00e7a te \u00e7a on verra par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [85%] :\r\nEt, et, donc, avec votre exp\u00e9rience, sous quel d\u00e9lai la la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pourrait annoncer sa d\u00e9cision selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [96%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire mais \u00e7a peut durer un certain temps, \u00e7a peut durer une ann\u00e9e 2 ans \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nAlors merci beaucoup Astrid d'\u00c9pinay, vous \u00eates rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg et professeure de droit europ\u00e9en, bonne soir\u00e9e Madame bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Epiney, Astrid", "role": "rectrice et professeure de droit europ\u00e9en", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-201CD495-F088-41F8-8B03-6696D89E593B", "internalArchiveId": "201CD495-F088-41F8-8B03-6696D89E593B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Est-ce difficile d'\u00eatre un comique de droite?", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Thiel, comique bernois;Thomas Wiesel, chroniqueur et humoriste vaudois;Pascal Bernheim, journaliste radiophonique; Vincent Cuchole, humroiste romand\r\nL'humoriste bernois Andreas Thiel se dit ostracis\u00e9 du fait de ses convictions de droite. Y a-t-il vraiment un boycott? Et qu'est-ce au juste qu'un humour de droite?\r\n\r\n* * Est-ce difficile d'\u00eatre un comique de droite? Difficile d'\u00eatre un comique de droite! Ce constat, c'est celui que dresse l'humoriste bernois Walter Thiel. Il se dit ostracis\u00e9 du fait de ses convictions. Alors y a-t-il vraiment un boycott? Et qu'est-ce au juste qu'un humour de droite? Tour d'horizon avec Alain Croubalian.\r\n  4'03''\r\n((On veut ma peau\" clame le comique bernois Andreas Thiel; celui \u00e0 la cr\u00eate si color\u00e9e.\"Je suis un humoriste de droite dans un milieu de gauche\". Il fait scandale en prenant la parole \u00e0 travers la Weltwoche pour d\u00e9noncer l'Islam, pour lui: une religion de combat. La tribune fait scandale, son combat verbal avec le mod\u00e9rateur Schawinski tourne presqu'au pugilat sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique... il est c\u00e9l\u00e8bre et dans tous les m\u00e9dias, mais ses spectacles ne trouvent pas leur public. Est-il, comme il le proclame \u00e0 grands cris, une victime du \"political Correct\"? Andreas Thiel se voit en tous cas commele seul comique lib\u00e9ral du pays: le seul \u00e0 oser sans retenue TOUS les points de vue.\r\nSON\r\nTRAD: De mon point de vue, les humoristes sont tous de gauche, mais l'humour en Suisse s'arr\u00eate si le sujet n'est pas de gauche. A droite, on a plut\u00f4t le public, le r\u00e9cipient; parce que ceux de droite sont hbitu\u00e9s que ceux de guche les attaquent. Je remarque que sur sc\u00e8ne il  y a beaucoup plus de gens de gauche, c'est-\u00e0-dire ceux qui distribuent les coups. Et ceux qui encaissent, ceux qui rient, dans le public sont plut\u00f4t ceux de droite. En tous cas, l'humour est un genre et pas un talent: le comique n'a pas besoin d'humour, il distribue les coups, il lui faut du m\u00e9tier. Le public, lui a besoin d'humour... \r\nQuand on se produit \u00e0 une journ\u00e9e de parti de l'UDC, ils peuvent beaucoup plus rire d'eux-m\u00eame qu'\u00e0 une journ\u00e9e du parti socialiste. Je remrque que l'id\u00e9ologique, l'ordre de marche, est plus strict chez les socialistes. \u00c0 l'UDC, c'est moins homog\u00e8ne... Le devoir du comique c'est de pr\u00e9venir la violence parce que faire rire c'est faire baisser la pression! Et parce que nous sommes d'avis diff\u00e9rents, quand la discussion devient s\u00e9rieuse, on arrive toujours au point o\u00f9 on se f\u00e2che... Puis, il y en a un qui fait une remarque ironique: le r\u00e9sultat c'est qu'on rit et on se dit: on s'est presque f\u00e2ch\u00e9... si on peut rire, on peut mieux continuer \u00e0 discuter pour qu'on ne soit pas tous f\u00e2ch\u00e9s: si on ne peut pas chnger le monde, avec le rire on peut au moins changer notre \u00e9motion et ne pas se casser mutuellement la t\u00eate... et on est plus constructif...Faites ce que je dis et pas ce que je fais, le provocateur Thiel pr\u00e9pare un livre sur le politically correct en Suisse... justement lui. Invit\u00e9 \u00e0 \u00e9gayer la revue genevoise de ses pointes sinc\u00e8res, le chroniqueur Thomas Wiesel,  acerbe et engag\u00e9, 26 ans, revendique son statut de gauche... Pour lui l'humour de droite n'ose pas le politique pur, car le point de vue est difficilement d\u00e9fendable. \r\nSON \r\nLe tr\u00e8s radiophonique Pascal Bernheim, lui, est plus tranch\u00e9 dans son jugement. Pour lui, les politiques sont avides qu'on parle d'eux; mais seulement en bien: Sinon: gare! on est vite class\u00e9 comme \u00e9tant de l'autre bord. \r\nSON\r\nThomas Wiesel avoue qu'il aimerait bien savoir ce que pensent vraiment les deux Vincent de 26 Minutes. Vincent Cuchole, le clown blanc du duo, lui, estime qu'il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 conna\u00eetre son opinion politique. \r\nSON\r\nAu fond, on se demande si les humoristes les plus dr\u00f4les ne sont pas ceux qui brouillent les pistes. Le rire semble adorer faire irruption l\u00e0 o\u00f9 on l'attendait le moins. Mais cela reste une arme, une arme d\u00e9sarmante et charmante, une arme terriblement efficace, surtout... en politique.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Est-ce difficile d'\u00eatre un comique de droite? / JDM_2016-09-29T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'humoriste bernois Andreas Thiel se dit ostracis\u00e9 du fait de ses convictions de droite. Y a-t-il vraiment un boycott? Et qu'est-ce au juste qu'un humour de droite?"], "variantIds": ["ece-8035087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:03:24Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F22B3AB-91DF-48FA-A8E2-1F61B0C75297", "internalArchiveId": "9F22B3AB-91DF-48FA-A8E2-1F61B0C75297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec une initiative similaire \u00e0 celle du Tessin, Neuch\u00e2tel affiche l'intention de d\u00e9fendre \"les n\u00f4tres avant les autres\" dans le domaine de l'emploi : Interview d'Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Neuch\u00e2tel embo\u00eete le pas au Tessin en mati\u00e8re de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. ", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["travailleur \u00e9tranger", "frontalier", "libre circulation des personnes", "march\u00e9 du travail", "emploi"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel embo\u00eete le pas au Tessin en mati\u00e8re de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne / FOR_2016-09-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["Avec une initiative similaire \u00e0 celle du Tessin, Neuch\u00e2tel affiche l\u2019intention de d\u00e9fendre \"les n\u00f4tres avant les autres\". L\u2019interview d\u2019Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise."], "variantIds": ["ece-8035140"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-02-01T11:47:38Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89721081-34AE-4E2B-BEBE-54BE75EC95FB", "internalArchiveId": "89721081-34AE-4E2B-BEBE-54BE75EC95FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gie et politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Paris;Ignazio Cassis, Conseiller National PLR tessinois;Lara Comi, eurod\u00e9put\u00e9e italienne, du parti Forza Italia;bourreau Marie ;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ; RAED AL SALEH, responsable d'une organisation de d\u00e9fense civile b\u00e9n\u00e9vole;Mark Levine, animateur d'une \u00e9mission de radio d\u00e9mocrate;extrait sonore \"La danseuse\"\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(bv Meyer Burger) Mais d'abord cette information \u00e9conomique que l'on vient d'apprendre \r\nle sp\u00e9cialiste bernois du photovoltaique... MEYER BOURGEUre... \r\nannonce dans un communiqu\u00e9 la suppresion de  250 postes... d'ici la fin de l'ann\u00e9e... \r\ndont 1/3 en suisse... le site de Thoune est le principal concern\u00e9\r\n La mesure doit permettre d'\u00e9conomiser 50 millions de francs par ann\u00e9e.\r\n(20/OPEP ITV FRANCIS PERRIN) Coup de th\u00e9\u00e2tre a Alger...\r\nCa ne  devait \u00eatre qu'une r\u00e9union informelle de l'OPEP dont il ne soritrait rien ... \r\nmais les pays producteurs de p\u00e9troles sont finalement parvenu \u00e0 un accord hier soir  .....\r\naccord qualifi\u00e9 d'historique ... pour r\u00e9duire la prduction de l'or noir ...\r\n de 33 millions de barils par jour a 32 et demi...  une premi\u00e8re depuis 2008... \r\nla d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9  doit permettre d' enrayer la chute des prix du baril observ\u00e9e depuis 2ans\r\nune d\u00e9cision que personne n'attendait ... \r\nrappelle Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gie et politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Paris... \r\n  01'20'' \r\nDes propos recueillis par Virignie Matter\r\nEt les d\u00e9tails de cet accord seront fix\u00e9s lors de la r\u00e9union de l'OPEP... \r\n \u00e0 Vienne le 30 novembre prochain.\r\n(01/AVS ITV CASSIS) SMD : La retraite pour les femmes \u00e0 65 ans ... \r\net peut etre meme jusqu'a 67 ans pour tous... si les chiffres de l'AVS tombaient dans la rouge...\r\nc'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier le conseil national...\r\nla majorit\u00e9 de droite a aussi act\u00e9 le principe de rentes de la pr\u00e9voyance professionnelle  plus faibles. \r\nPour compenser cette baisse du deuxi\u00e8me pilier, les d\u00e9put\u00e9s ont  choisi le mod\u00e8le propos\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le PLR et les Vert'lib\u00e9raux. \r\nL'Office F\u00e9d\u00e9ral des Assurances Sociales estime que ce projet couterait 4,5 milliards....\r\n soit une fois et demi les estimations du PLR. \r\nUn chifffre que conteste le radical lib\u00e9ral  tessinois Ignazio Cassis.\r\n  47''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(D3/SUCCESSION YVES ROSSIER/SECRETAIRE D'ETAT) Qui suc\u00e8dera a Yves Rossier ?\r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9voiler demain ... le nom du nouveau ou de  la nouvelle - secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nEn d\u00e9but de semaine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a rencontr\u00e9 les derniers candidats encore en lice... pour devenir num\u00e9ro 2 du DFAE...\r\nMuriel Ballaman, vous nous le reveler ce matin...  il n'\u00e9taient plus que  3 sur la liste, dont une femme... \r\n  0'24''\r\n((De 17, le nombre de candidats est pass\u00e9 \u00e0 7, puis \u00e0 3. 3 diplomates qui se sont soumis \u00e0 des assessments et qui ont rencontr\u00e9 leur potentiel futur chef Didier Burkhalter. Didier Burkhalter condamn\u00e9 \u00e0 d\u00e9nicher la perle rare, car cette personne devra remplacer l'actuel secr\u00e9taire d'\u00e9tat du DFAE Yves Rossier... mais elle sera aussi appel\u00e9e \u00e0 succ\u00e9der au n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne Jacques de Watteville quand il prendra sa retraite, en juin prochain. ))\r\nEt qui sont les papables?\r\n  0'29''\r\n((L'ancien ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne Roberto Balzaretti figure sur la shortlist de Didier Burkhalter. Nous avons pu en avoir la confirmation hier. \r\nUn autre nom revient souvent: celui de l'ambassadeur suisse \u00e0 Paris Bernardino Regazzoni. Comme Balzaretti, Regazzoni est tessinois. Et \u00e0 Berne, certains parlementaires voient d'un bon oeil un tessinois au poste de secr\u00e9taire d'\u00e9tat, la minorit\u00e9 italophone \u00e9tant absente du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ces deux papables ont un autre atout de poids: un solide r\u00e9seau europ\u00e9en. ))\r\nEt la candidate f\u00e9minine, sait-on de qui il s'agit? \r\n  0'49''\r\n((et bien quand on pose la question au chef de la communication, il nous r\u00e9pond que s'il voulait tuer une personne, il nous donnerait son nom. Cela pos\u00e9, selon une source proche du dossier, les deux femmes les plus souvent cit\u00e9es seraient d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9es: Livia Leu, qui occupe actuellement le poste responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... et Christine Schraner Burgener, ambassadrice \u00e0 berlin ... ce serait donc une outsider. \r\nDidier Burkhalter veut privil\u00e9gier la comp\u00e9tance pour cette nomination. Il nous a confi\u00e9 ne pas vouloir exclure le num\u00e9ro deux d'une ambassade... ne pas exclure non plus un quinquag\u00e9naire plut\u00f4t qu'un diplomate \u00e0 quelques ann\u00e9es de la retraite. Selon nos informations, il a approch\u00e9 cette semaine plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour leur soumettre un nom et pr\u00e9parer le terrain. Sans opposition, le nom du ou de la futur secr\u00e9taire d'\u00e9tat du DFAE devrait \u00eatre connu demain. ))\r\n(10/UE COURROUX CONTRE LE TESSIN - ITV LARA COMI PI) Et il y a un dossier sur lequel, il ou elle devra d\u00e9j\u00e0 se pencher... \r\nle vote du tessin de dimancher dernier sur la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9e \u00e0 la main d'oeuvre locale...\r\nun vote, qui a on l'a dit, suscit\u00e9 la col\u00e8re, des voisins italiens...\r\ndes criantes de Rome d'une duscrimination , relay\u00e9es a Bruxelles...\r\nl'eurod\u00e9put\u00e9e lombarde Lara  Comi est mont\u00e9e au cr\u00e9neau ... \r\n Romain Clivaz\r\n  1'09''\r\n((Lara Comi est connue depuis plusieurs ann\u00e9es pour ses positions tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard du Tessin et de la Suisse. Dimanche l'\u00e9lue de forza Italia a l\u00e2ch\u00e9 un \u00ab Isolons la \u00bb sur tweeter. Mais elle se d\u00e9fend de faire du populisme pour ses \u00e9lecteurs frontaliers\r\nLARA COMI - SON TRADUIT \"Le frontalier est vu comme un bouc \u00e9missaire, pour le simple motif que les frontaliers constituent la richesse du canton du Tessin.Comment se fait-il que nous n'ayons par les m\u00eames probl\u00e8mes \u00e0 la fronti\u00e8re grisonne \u00e0 Livigno (livinio) et Sondrio ? On a vu que tout cela a \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 par la Ligue des tessinois, par l'UDC , tout cela sans prendre en compte les r\u00e9percussions n\u00e9gatives. Je pense que l'on peut plut\u00f4t parler de populisme \u00e0 partir du moment o\u00f9 quelqu'un propose une votation en sachant que c'est anticonstitutionnel. L'autre aspect pour l'Italie, c'est que le ch\u00f4mage des jeunes d\u00e9passe les 40%. C'est de notre faute. Ce n'est pas de la faute des Suisses. Mais d\u00e8s le moment o\u00f9 un travailleur italien est engag\u00e9 parce qu'un Suisse le demande, pourquoi est-ce qu'il ne devrait pas accepter le travail ? \r\nLara Comi rencontrera la commissaire europ\u00e9enne en charge de la libre circulation des personnes la semaine prochaine \u00e0 Strasbourg, en marge de la session parlementaire. Romain Clivaz ; RTS info ; Bruxelles))\r\n(14/ CASQUE BLANC ITV) SMD :  Les r\u00e9actions sont vives apr\u00e8s le bombardement de 2 hopitaux hier a ALEP...\r\nWashington menace de geler sa coop\u00e9ration avec Moscou.\r\nBan kI Moon parle de \"d'attaques d\u00e9lib\u00e9res ...de crimes de guerre contre les travailleurs de sant\u00e9 en Syrie\"... \r\nparmi ces travaileirs, au premier plan sur le terrain ...\r\nles 122 casques blancs... unue organisation de d\u00e9fense civile b\u00e9n\u00e9vole...\r\nson responsable RAED AL SALEH raconte les diffiuclt\u00e9 de  ces sauveteurs pris pour  cible... \r\n 00'48''\r\n((Il y a d\u00e9j\u00e0 des lois et des r\u00e9solutions qui prot\u00e8gent les travailleurs humanitaires \u00e0 travers le monde mais personne ici ne les respecte. En Syrie, on est oblig\u00e9 de faire l'exact contraire de ce que font les humanitaires dans les autres pays. Normalement, on doit identifier notre v\u00e9hicule et nos centres de secours d'une croix  pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9.  En Syrie, on ne fait surtout pas \u00e7a. Meme nos ambulances sont repeintes comme des voitures ordinaires pour \u00e9viter d'\u00eatre d\u00e9tect\u00e9es et cibl\u00e9es par les avions militaires. Les h\u00f4pitaux et les centres de secours sont souterrains, et les ambulances gar\u00e9es tr\u00e8s loin des h\u00f4pitaux pour \u00e9viter d'\u00eatre la cible de bombardements))\r\nRAED AL SALEH, le responsable de casques blancs... qu'a pu rencointrer a NY Marie Bourreau ... lors de son passage pour pr\u00e9senter le travail de son organisation...\r\n(bv Obama) Une claque  pour Barack Obama\r\nle congr\u00e8s a rejet\u00e9 hier soir le veto qu'il avait mis a la loi autorisant les proches  de victimes du 11-Septembre \u00e0 poursuivre l'Arabie saouditet...\r\nune premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e a la MAISON BLANCHE\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9rcain y voyait une risque pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale ...\r\n(D4/USA/INSIDE \"TRUMPLAND\") SMD : Les Etats-Unis... et les candidats a la MAISON BLANCHE\r\nqui attendent f\u00e9brilment  les premiers sondages apr\u00e8s le d\u00e9bat de lundi... \r\nCette campagne 2016 a d'ores et deja ... d\u00e9montr\u00e9 le REJET des \u00e9lites de Washington. \r\nMais le foss\u00e9 s\u00e9pare aussi les villes et les campagnes, l'Am\u00e9rique bleue - d\u00e9mocrate - et l'Am\u00e9rique rouge - r\u00e9publicaine. \r\nNotre correspondant aux Etats-Unis, Philippe Revaz, a invit\u00e9 un \u00ab insider \u00bb d\u00e9mocrate de Washington \u00e0 partir avec lui \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs de Donald TRUMP, dans la r\u00e9gion des Appalaches. \r\nUne rencontre synonyme de  choc culturel. \r\n  01'28''\r\n((les reactions chimiques sont imprevisibles, quand on fait se rencontrer 2 galaxies qui sont a des annees lumiere l'un de l'autre. C'est le democrate Mark LEVINE qui a accept\u00e9 de nous accompagner sur les routes de virginie occidentale, west virginia, etat pauvre des appalahces, l'un des fiefs de donald trump. \r\nMAG\r\nmark levine anime une emission de radio democrate. diplom\u00e9 de yale et harvard, il a collabor\u00e9 avec clinton, travaill\u00e9 au congres, il admet avec reticence qu'il incarne cette ELITE de washington que sle etats-unis adorent detester.  \r\nMAG\r\nEt on s'en rednra compte tres rapidement, au gr\u00e9 des rencontres, avec un vendeur d'armes, un defenseur du drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, un mineur de charbon. ou cette presidente d'un tea party local. qui affirme detenir les preuves qu'obama est n\u00e9 au kenya.\r\nMAG\r\nLe voyage recele pas mal de surprises, pour notre insider de washington. comme la rencontrre deux ameriques qui ne se parlent pas.)) \r\nLes Etats-Unis attendent impatiemment les premiers sondages apr\u00e8s le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel de ce lundi. \r\nCette campagne \u00e9lectorale 2016 a d\u00e9montr\u00e9 le REJET des \u00e9lites de Washington. Mais le foss\u00e9 s\u00e9pare aussi les villes et les campagnes, l'Am\u00e9rique bleue - d\u00e9mocrate - et l'Am\u00e9rique rouge - r\u00e9publicaine. Notre correspondant aux Etats-Unis, Philippe Revaz, a invit\u00e9 un \u00ab insider \u00bb d\u00e9mocrate de Washington \u00e0 partir avec lui \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs de Donald TRUMP, dans la r\u00e9gion des Appalaches. \u00c0 la clef : un choc culturel. \r\nInt\u00e9gr\u00e9\r\nEXTRO : Le r\u00e9cit de Philippe Revaz est \u00e0 \u00e9couter dans l'\u00e9mission TOUT UN MONDE, apr\u00e8s 8 heures.\r\n(bv foot) Football... \r\npas de miracle pour le FC B\u00e2le \r\nLes Champions de Suisse de football se sont inclin\u00e9 2 \u00e0 0 face \u00e0 Arsenal, hier soir \u00e0 Londres...  en Ligue des champions.  \r\nDans les autres matchs \u00e0 noter la victoire de Atletico Madrid contre le Bayern Munich 1 \u00e0 0... Et celle de Barcelone \u00e0 M\u00f6nchengladbach 2 \u00e0 1.\r\n(D2/ CINE \"LA DANSEUSE\"/PA) SMD : De la danse,... pour finir ce matin... \r\nDe la danse sur grand \u00e9cran...\r\navec un film qui redonne vie \u00e0 l'une des pionni\u00e8res du moderne...\r\nl'am\u00e9ricaine  Lo\u00efe Fuller ... h\u00e9roine de LA DANSEUSE \r\npremier long-m\u00e9trage de  St\u00e9phanie Di Giusto... avec SOKO dans le role titre\r\nau cot\u00e9 d'une certaine Liliy Rose deep... fille de Vanessa Paradis et Johnny Deep... \r\nUne DANSEUSE qui a fait tourner la t\u00eate de Rafael Wolf... \r\n  1'37\"\r\nLA DANSEUSE de St\u00e9phanie Di Giusto ...c'est donc \u00e0 voir en ce moment dans les salles obscures ...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(m\u00e9t\u00e9o SIMON) Du soleil pour tout le monde...  apr\u00e8s dissipation des rares brumes matinales.\r\n 22 \u00e0 24\u00b0 au plus chaud de la journ\u00e9e \r\nM\u00eame sc\u00e9nario demain..avant l'arriv\u00e9e de nuages en fin de journ\u00e9e \r\nannoinciateur d'un week-end. plus perturb\u00e9...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8035109", "ece-8035090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:03:25Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6371BB0-E5D2-4485-A509-1D3BDEEA4FB2", "internalArchiveId": "F6371BB0-E5D2-4485-A509-1D3BDEEA4FB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote tessinois en faveur de l'initiative UDC \"Les n\u00f4tres d'abord\" inspire d'autres sections cantonales", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Selon le quotidien al\u00e9manique \"Tages Anzeiger\" d'autres sections cantonales UDC songent \u00e0 lancer un texte qui va dans le m\u00eame sens. C'est le cas par exemple de l'UDC saint-galloise, mais les Romands ne sont pas en reste : en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, une initiative similaire sera lanc\u00e9e.", "durationSec": 112, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035143", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["march\u00e9 du travail", "libre circulation des personnes", "travailleur \u00e9tranger", "emploi", "frontalier"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Le oui tessinois \u00e0 l'initiative \"Les n\u00f4tres d'abord\" fait des \u00e9mules / FOR_2016-09-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le vote tessinois en faveur de l'initiative UDC \"Les n\u00f4tres d'abord\" inspire d'autres sections cantonales, qui songent \u00e0 lancer un texte allant dans le m\u00eame sens, c'est le cas notamment du Valais et de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8035143"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-02-01T11:52:43Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-489B9B15-238D-45A5-A512-5D5799BD4110", "internalArchiveId": "489B9B15-238D-45A5-A512-5D5799BD4110", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite sous pression dans la course au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Dans la course au Conseil d'Etat vaudois, le retrait d'Anne-Catherine Lyon a redistribu\u00e9 les cartes \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Les candidats papables ne manquent pas c\u00f4t\u00e9 socialiste, de quoi mettre la droite sous pression.\r\n\r\n* * La droite sous pression dans la course au Conseil d'Etat vaudois  \r\nLa course au conseil d'Etat vaudois entre dans une nouvelle phase... \r\nLe retrait d'Anne-Catherine Lyon a redistribu\u00e9 les cartes \u00e0 gauche comme \u00e0 droite... \r\nLes candidates papables ne manquent pas c\u00f4t\u00e9 socialiste... \r\nDe quoi mettre la droite sous pression... \r\nLes deux grands partis - PLR et UDC - planchent avec ferveur sur leur strat\u00e9gie... Michael Peuker\r\nDIR\r\nIls n'ont pas droit \u00e0 l'erreur... Confiants lorsqu'Anne-Catherine Lyon - v\u00e9ritable maillon faible - \u00e9tait encore dans la course, la droite - et notamment une partie du PLR - envisageait de partir seul \u00e0 l'assaut de son si\u00e8ge, sans s'embarrasser d'une alliance avec l'UDC... Mais depuis, les choses ont chang\u00e9... A droite on l'avoue: la partie s'annonce difficile...\r\n***Difficile mais pas impossible... A condition de partir unis...\r\nOui... Dans la configuration actuelle faire basculer la majorit\u00e9 de gauche du gouvernement sans une alliance PLR-UDC s'av\u00e8re compliqu\u00e9. Cette alliance, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des deux partis en d\u00e9battront lors de leurs congr\u00e8s respectifs, tous deux agend\u00e9s la semaine prochaine... Or, le refus du PLR de s'associer \u00e0 l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales a laiss\u00e9 des traces... Les d\u00e9saccords existent... Mais face aux r\u00e9alit\u00e9s \u00e9lectorales, on semble pr\u00eat \u00e0 faire un effort... \u00c0 relever cet appel du pied du PLR cette semaine au Grand Conseil... Les d\u00e9put\u00e9s du parti ont tr\u00e8s largement soutenu l'initiative UDC pour interdire la mendicit\u00e9, permettant l'adoption de ce texte... Un signal, comme pour dire qu'au fond, ils partagent bien des valeurs communes...\r\n***Du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on se met en qu\u00eate d'un candidat \"acceptable\", un candidat capable de s'attirer les faveurs de l'ensemble de la droite...\r\nA l'interne, on le conc\u00e8de... le candidat id\u00e9al serait issu de l'aile agrarienne... Un UDC de la terre... Quelques noms circulent... Parmi les plus fr\u00e9quemment cit\u00e9s: Pascal Dessauges, actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud... Un homme peu connu qui n'a jamais obtenu de mandat \u00e9lectif... Philippe Jobin, le chef de groupe UDC au parlement cantonal... Ou encore Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident du parti. Ce dernier fait figure de favorit, mais sa candidature engendrerait un probl\u00e8me de taille: en cas d'\u00e9lection il laisserait son si\u00e8ge au national \u00e0 un certain Claude-Alain Voiblet, premier des viennent-ensuite... Claude-Alain Voiblet, r\u00e9cemment ex\r\nclu avec grand fracas du parti cantonal et qui pourrait alors revenir par la petite porte... Une situation cauchemardesque pour l'UDC vaudoise... Bref, apr\u00e8s le psychodrame socialiste, place maintenant aux tergiversations de la droite...", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035138", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La droite sous pression dans la course au Conseil d\u2019Etat vaudois / FOR_2016-09-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["Dans la course au Conseil d\u2019Etat vaudois, le retrait d'Anne-Catherine Lyon a redistribu\u00e9 les cartes \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Les candidats papables ne manquent pas c\u00f4t\u00e9 socialiste, de quoi mettre la droite sous pression."], "variantIds": ["ece-8035138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-05T16:13:15Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545784", "internalArchiveId": "AA1609545885", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 1844, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8054773", "imageURL": "http://www.rts.ch/8054854.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Retraite \u00e0 67 ans: l'analyse de Gaspard K\u00fchn", "VD: la pr\u00e9sence de toxicomanes devient probl\u00e9matique dans les rues de Lausanne", "Malgr\u00e9 l'initiative Minder, certains patrons voient leur salaire augmenter de fa\u00e7on injustifi\u00e9e", "L'intellectuelle turque Asli Erdogan risque la prison \u00e0 vie", "Des personnes actives donnent leur point de vue sur la retraite \u00e0 67 ans", "La production de p\u00e9trole des pays de l\u2019OPEP va baisser", "GE: le centre de congr\u00e8s Palexpo rapporte des millions au canton", "NE: le canton d\u00e9voile un plan d\u2019\u00e9conomies drastique", "Renvoi des criminels \u00e9trangers: entretien avec Philippe Leuba, conseiller d'Etat, VD", "Les parents doivent g\u00e9rer le temps que leur enfant passe devant un \u00e9cran", "Des cantons s'inqui\u00e8tent du renvoi des criminels \u00e9trangers", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Au c\u0153ur de la capitale vaudoise, les habitants en ont marre tandis que la population marginale est de plus en plus visible en raison de sa pr\u00e9carisation.", "Les r\u00e9mun\u00e9rations des managers helv\u00e9tiques, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, ont connu une hausse de 2% en 2015.", "Elle a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'appartenir \u00e0 une organisation terroriste apr\u00e8s avoir \u00e9crit des articles pour un journal d\u2019oppostion pro-kurde.", "Ils envisagent diff\u00e9remment cette vie professionnelle prolong\u00e9e et restent majoritairement pessimistes quant \u00e0 leur retraite.", "Cette d\u00e9cision est provoqu\u00e9e par les besoins financiers de l'Arabie saoudite mais \u00e9galement par la concurrence internationale.", "Si Palexpo a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires record, tous les centres de ce type ne sont pas aussi rentables en Suisse romande.", "Il est pr\u00e9vu d'\u00e9conomiser 100 millions de francs sur trois ans, et par cons\u00e9quent, de supprimer un bon nombre de postes.", "En direct de Forel (VD)", "Des sp\u00e9cialistes donnent des recommandations afin que les enfants ne soient pas litt\u00e9ralement hypnotis\u00e9s par leur tablette ou leur t\u00e9l\u00e9phone.", "La loi entre en vigueur et cela implique une multiplication des proc\u00e9dures et des co\u00fbts financiers et sociaux \u00e9lev\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7944231", "ece-7944229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-25T14:56:45Z", "webPublicationDate": "2016-12-29T01:51:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609547196", "durationSec": 131, "title": "SO TURQUIE INTELLECTUELLE PRISON 2_RTS000000941158", "excerpt": "Depuis le coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 en Turquie en mi-juillet 2016, le gouvernement du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan traque les potentiels responsables. Parmi les personnes emprisonn\u00e9es, il y a de nombreux journalistes et \u00e9crivains consid\u00e9r\u00e9s comme proches des mouvements contestataires, comme l'\u00e9crivaine Asli Erdogan. Les parents et amis de ces derniers organisent des manifestations politiques pour protester contre ces arrestations.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["COUP D'ETAT", "PEINE D'EMPRISONNEMENT", "\u00c9CRIVAIN"], "sequenceIds": ["1549219"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547197", "durationSec": 143, "title": "SO RETRAITES SUITE_RTS000000941601", "excerpt": "T\u00e9moignages et r\u00e9actions de Val\u00e9rie Bagnoud, Olivier Montaguti et Swen Ruegsegger, citoyens suisses, sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "T\u00c9MOIGNAGE", "AVS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547198", "durationSec": 109, "title": "SO PETROL POLITIQUE_RTS000000941372", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui revient sur l'\u00e9conomie et l'industrie du p\u00e9trole des pays de l'OPEP, comme l'Arabie Saoudite ou l'Iran, et des pays hors de l'OPEP, comme la Russie ou les \u00c9tats-Unis, suite \u00e0 l'accord de l'OPEP qui vise \u00e0 faire baisser la production de barils des pays de l'OPEP pour des raisons \u00e9conomiques et politiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE", "INDUSTRIE"], "thematicCorporations": ["OPEP"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547199", "durationSec": 107, "title": "SO PALEXPO CHIFFRES_RTS000000941503", "excerpt": "L'ann\u00e9e 2016 fut profitable pour Palexpo qui a un chiffre d'affaire record et qui voit le futur sereinement gr\u00e2ce \u00e0 la signature de plusieurs contrats de salons et de congr\u00e8s. De son c\u00f4t\u00e9, le Palais de Beaulieu est d\u00e9ficitaire depuis des ann\u00e9es et peine \u00e0 attirer des clients. La v\u00e9tust\u00e9 des lieux est mise en cause.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALLE DE R\u00c9UNION"], "sequenceIds": ["1549170"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547200", "durationSec": 28, "title": "SO HELICO ACCIDENT_RTS000000941434", "excerpt": "Suite \u00e0 l'acceptation de l'initiative \"pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\", la nouvelle loi sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers entre en vigueur le samedi 01.10.2016 en Suisse. Celle-ci va faire augmenter les proc\u00e9dures p\u00e9nales dans certains cantons car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nombres de ces infractions \u00e9taient jug\u00e9es sans proc\u00e8s, par voie d'ordonnance."}, {"internalArchiveId": "AA1609547201", "durationSec": 116, "title": "SO EXPULSION CRIMINELS_RTS000000941479", "excerpt": "La fondation Ethos a rendu son rapport 2016 sur la r\u00e9mun\u00e9ration des patrons des grandes entreprises en Suisse. Cette \u00e9tude a pour objectif d'\u00e9valuer le rapport entre la progression des salaires et le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises et l'application de l'initiative Minder.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "L\u00c9GISLATION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE"], "sequenceIds": ["1549165"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547202", "durationSec": 124, "title": "SO ETUDE ETHOS_RTS000000941522", "excerpt": "Les d\u00e9chets li\u00e9s \u00e0 la toxicomanie, comme les seringues, polluent le centre ville de Lausanne notamment de la quartier du Tunnel et de la Riponne. Si les toxicomanes ne sont pas en augmentation, leur visibilit\u00e9 est plus grande et les nuisances qu'ils commettent plus importantes.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9MUN\u00c9RATION", "PATRONAT", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1549168"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547203", "durationSec": 31, "title": "SO ETAT DURGENCE_RTS000000941482", "excerpt": "Le conseil d\u00bf\u00c9tat neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel. Pour combler le d\u00e9ficit de 70 millions de son budget 2017, le conseil d'\u00e9tat a pr\u00e9sent\u00e9 un plan d'assainissement de 100 millions sur trois ans. Les mesures sont drastiques pour permettre de diminuer les d\u00e9penses du canton."}, {"internalArchiveId": "AA1609547204", "durationSec": 171, "title": "SO DOC QUARTIER DROGUE_RTS000000941346", "excerpt": "De plus en plus de parents utilisent des t\u00e9l\u00e9phones portables, tablettes num\u00e9riques ou encore t\u00e9l\u00e9visions pour occuper leurs enfants et pour les faire se tenir tranquille. Les sp\u00e9cialistes recommandent de fixer des limites \u00e0 l'utilisation de ces appareils et de les tenir pour limiter les risques d'addiction.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TOXICOMANE", "TOXICOMANIE", "D\u00c9CHET"], "sequenceIds": ["1549171"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547205", "durationSec": 94, "title": "SO COUPES BUDGET NE_RTS000000941573", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1549169"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547206", "durationSec": 26, "title": "SO CLINTON PERES_RTS000000941109"}, {"internalArchiveId": "AA1609547207", "durationSec": 19, "title": "SO CAPTURES ECRAN AVS_RTS000000941566"}, {"internalArchiveId": "AA1609547208", "durationSec": 192, "title": "FRIGO ECRANS ENFANTS_RTS000000939231", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ENFANCE", "\u00c9DUCATION", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "T\u00c9L\u00c9VISION", "TOXICOMANIE"], "sequenceIds": ["1549220"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610549266", "summary": "Int palais de justice et salle de tribunal et d'audiance. Itw d'Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve. Itw d'Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan.", "id": "1549165", "visualThemes": ["SALLE D'AUDIENCE", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549268", "summary": "Duplex Forel : Itw de Philippe Leuba, conseiller d'Etat PLR vaudois.", "id": "1549167", "visualGeographicals": ["FOREL (LAVAUX)"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549269", "summary": "Gros plan sur l'\u00e9tude Ethos 2016. Itw de Vincent Kaufmann, directeur Ethos. Ext b\u00e2timent Novartis. Itw de Marco Taddei, Union patronale suisse.", "id": "1549168", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549270", "summary": "Grand conseil neuch\u00e2telois en session. Itw de Jos\u00e9 Sanchez, membre du syndicat des services publics SSP. Gros plan sur l'enseigne de l'association \"Les perce-neige\". Itw de Vincent Martinez, directeur de la fondation les Perce-Neige. Itw de Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1549169", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549271", "summary": "Itw de Claude Membrez, directeur g\u00e9n\u00e9ral Palexpo. Ext palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne. Itw de Michel-Loris Melikoff, directeur g\u00e9n\u00e9ral MCH Beaulieu. Itw de Sven Bossu, directeur Salon SIBOS.", "id": "1549170", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549272", "summary": "Itw de Leila Toth, commer\u00e7ante. D\u00e9chets li\u00e9s \u00e0 la toxicomanie tra\u00eenant sur le sol. Seringues usag\u00e9es sur le sol. Itw de Marie-Laure Vidal, habitante du quartier de la Riponne \u00e0 Lausanne. Itw de Nicolas Pythoud, directeur de la Fondation ABS. Gros plan sur une poubelle \u00e0 Seringues. Bus pharmacie distribuant des seringues \u00e0 la Riponne.", "id": "1549171", "visualThemes": ["D\u00c9CHET", "TOXICOMANIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549320", "summary": "Manifestation contre l'emprisonnement de Asli Erdogan, \u00e9crivaine turque. Ext prison turque. Itw de manifestants. Itw de Mine Aydoslu, m\u00e8re d'Asli Erdogan. Itw d'Erdal Dogan, avocat d'Asli Erdogan. Itw de Volkan Koc, ex-r\u00e9dacteur en chef Haberdar. Sc\u00e8ne de rue en Turquie.", "id": "1549219", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["TURQUIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549321", "summary": "Enfants jouant sur des t\u00e9l\u00e9phones portables ou des tablettes. Itw de Emer Finlay-Pernet, maman. Itw de Philippe Stephan, p\u00e9dopsychiatre au CHUV. Enfants jouant avec des petites voitures. Itw de Laurence Zaied, fondatrice du site internet \"app-enfants.com\". Enfants jouant dans un parc.", "id": "1549220", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "PARC DE LOISIRS", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670162", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027404", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C1394B31-9AD4-4928-87AD-4409AF0ECBA0", "internalArchiveId": "C1394B31-9AD4-4928-87AD-4409AF0ECBA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national s'est prononc\u00e9 pour le rehaussement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Les femmes doivent-elles accepter de travailler davantage, m\u00eame si l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas garantie?", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Peut-on augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans sans \u00e9galit\u00e9 salariale?   ", "durationSec": 796, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032319", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance sociale", "retraite (pension)", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["AVS"], "alternativeTitle": ["Peut-on augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans sans \u00e9galit\u00e9 salariale? / FOR_2016-09-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national s\u2019est prononc\u00e9 pour le rehaussement de l\u2019\u00e2ge de la retraite des femmes. Les femmes doivent-elles accepter de travailler davantage, m\u00eame si l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale n\u2019est toujours pas garantie? D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC."], "variantIds": ["ece-8032319"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-02-01T08:15:01Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9l\u00e9ments dans cette r\u00e9forme, il y en a 2 sur lesquels on va se concentrer ce soir tout d'abord le rehaussement de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, parle aussi de ce m\u00e9canisme automatique pour faire monter l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans, progressivement, mais dans un 1er temps cette retraite des femmes l'\u00e9galit\u00e9 quelque part tout le monde \u00e0 65 G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, on accueille aussi Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, bonsoir monsieur, bonsoir G\u00e9raldine Savary peut-\u00eatre quand m\u00eame avec vous, retraite des femmes \u00e0 65 ans, on a beaucoup entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un principe cl\u00e9, c'\u00e9tait de dire : OK, on accepte de travailler jusqu'\u00e0 65 mais \u00e0 condition que l'\u00e9galit\u00e9 soit la riyals soit garantie, or l\u00e0, on est loin du compte est -ce qu'en l'\u00e9tat, aujourd'hui vous \u00eates quand m\u00eame pr\u00eat \u00e0 faire le pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nBon, vous avez raison de de rappeler la question des in\u00e9galit\u00e9s salariales, c'est comme si on sait qu'aujourd'hui, en r\u00e9alit\u00e9, les femmes travaillent un jour gratuitement par semaine puisque la diff\u00e9rence salariale entre hommes et femmes \u00e0 l'aide d'environ 20 pourcent en en moyenne, \u00e7a veut dire que gratuitement les femmes de ce pays, h\u00e9 bien, offre une journ\u00e9e de travail sans sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sans cotiser etc etc c'est, c'est une situation purement scandaleuse qui s'am\u00e9liore un peu dans certains secteurs, mais qui reste globalement totalement inacceptable, donc c'est clair que on profite au fond de ce d\u00e9bat sur sur la retraite \u00e0 65 ans ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes pour rappeler cette \u00e9vidence que, qui est inscrite dans la Constitution, d'avoir une \u00e9galit\u00e9 salariale entre mai femmes apr\u00e8s la question de la pr\u00e9voyance 20 20 et de l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans nous au Conseil des \u00c9tats, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, pour autant, alors que l'AVS soit consolid\u00e9 parce qu'on sait que qui va profiter d'une am\u00e9lioration du 1er pilier c'est les femmes puisque les femmes sont v\u00e9ritablement les les b\u00e9n\u00e9ficiaires principalement de du 1er Billy, elles ont un 2\u00e8me pilier souvent qui est tr\u00e8s faible, voire inexistant, voil\u00e0 un peu les d'\u00e9quation dans laquelle on a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 en ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter au Conseil des \u00c9tats, malheureusement \u00e7a s'est brutalement, au fond, d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre cette proposition au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [85%] :\r\nOn verra, qu'est ce que \u00e7a donne un de mani\u00e8re d\u00e9finitive, Manfred M\u00fcller il y a une question sur laquelle on avec un beaucoup vous entendrez \u00e7a fait que cette \u00e9galit\u00e9 salariale et les garanties, elle \u00e9tait inscrite dans la Constitution depuis les ann\u00e9es 80, or elle est toujours pas appliqu\u00e9e, on se rappelle bien la semaine pass\u00e9e, votre chef de groupe Adrian n'Amstutz et mont\u00e9 d\u00e9monstrative ment \u00e0 la tribune, quand il s'agissait de l'application niches h\u00e2tives contre l'immigration de Mac demain avec la constitution dans la main pour dire : regardez ce que vous \u00eates en train de faire, vous ne respectez pas la Constitution, ici avec l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on est 30 ans plus tard, c'est toujours pas fait alors 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [86%] :\r\nAbsolument pas, je crois que l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes inscrite dans la Constitution et r\u00e9alis\u00e9 tr\u00e8s largement au niveau l\u00e9gislatif avec toute tout l'arsenal l\u00e9gislatif que nous avons les les lois sur l'\u00e9galit\u00e9, mais \u00e7a va, plusieurs hauts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [71%] :\r\nPas de salon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [87%] :\r\nDans l'est aussi dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [68%] :\r\nPas de salaire \u00e0 l'agr\u00e9ment durant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [88%] :\r\nSur la question salariale, c'en est une autre, c'est pas primaire une question l\u00e9gislative puisque le l\u00e9gislateur ne fixe pas directement les salaires dans les noix, sauf dans les lois sur les personnels cantonaux ou f\u00e9d\u00e9raux, mais le reste est soumis \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie et puis ou loi du march\u00e9 et puis l\u00e0, effectivement, il y a un rattrapage qui doivent \u00e9videmment aussi pour r\u00e9tablir ou \u00e9tablir cette \u00e9galit\u00e9 d\u00e9finitivement et je crois que \u00e7a fait, \u00e7a fait peut-\u00eatre trop lentement, \u00e7a je le comprends, c'est pas souhaitable mais \u00e7a se fait dans l'\u00e9volution des des carri\u00e8res maintenant avec les formations aussi qui sont de de plus en plus honteux au niveau des femmes qui sont majoritaires \u00e0 l'universit\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, donc ce ce processus prend du temps, je comprends bien Madame Savary Yann aimerait que \u00e7a aille plus vite, mais je crois qu'il a la l\u00e9gislation est est en place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [89%] :\r\nLa l\u00e9gislation est plein G\u00e9raldine Savary l'\u00e9quation \u00e0 l'a bien compris, hein, \u00e7a d\u00e9pend des 70 francs ajout\u00e9s \u00e0 l'AVS voulue par par les \u00c9tats, si le National casse cette disposition, on imagine que vous, \u00e7a n'aura plus le soutien des femmes socialistes, vous prendriez le risque de faire capoter tout le projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [87%] :\r\nAlors c'est clair, si s'\u00eatre cette r\u00e9forme, elle a pour cons\u00e9quence que les femmes travaillent plus longtemps qu'elle continue \u00e0 \u00eatre moins bien pay\u00e9s et puis que en plus la la prestation suppl\u00e9mentaire qui op\u00e8rent aurait permis au fond de lyc\u00e9es cet cet effort suppl\u00e9mentaire de travail d'une ann\u00e9e pour les femmes, h\u00e9 bien, tout \u00e7a n'est pas n'est pas acquis, c'est \u00e9vident que le r\u00e9f\u00e9rendum sera sera lanc\u00e9e parce que on peut pas accepter au jour d'aujourd'hui, moi je veux bien \u00eatre patiente monsieur chers coll\u00e8gues je voil\u00e0, merci, je me dans le gel voil\u00e0 Manfred voil\u00e0 je, je veux bien \u00eatre \u00eatre patiente avec vous, mais enfin, \u00e7a fait quand m\u00eame, \u00e7a fait quand m\u00eame un certain nombre d'ann\u00e9es qu'on est, on a une patience d'abord silencieuse qui apprennent patience activant en montrant r\u00e9guli\u00e8rement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e que cette \u00e9galit\u00e9 salariale, elle est, elle, est toujours r\u00e9elle, il y a des propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites que votre parti a syst\u00e9matiquement refus\u00e9 et et donc ce dossier n'avance enfin, c'est plus qu'un dossier, un CD, c'est des vies, des vies des des conditions de travail qui ne se sont pas am\u00e9lior\u00e9es, donc on on peut pas aussi demander \u00e0 une partie, la moiti\u00e9 de la population de ce pays de faire un effort en travaillant plus longtemps d'avoir une retraite qui reste telle qu'elle est, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame relativement modeste, un 1er pilier, un 2\u00e8me, pilier qui est quasi inexistant pour les femmes, puis, en plus de consid\u00e9rer, bien qu'on doit encore attendre, je sais pas combien d'ann\u00e9es \u00e0 votre convenance que les femmes soient pay\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler il en va du respect, il en va du respect des femmes rendent la moiti\u00e9 de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [89%] :\r\nMais oui, mais je crois qu'il y a un probl\u00e8me fondamental, c'est que bien s\u00fbr il y a un probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 salariale, il n'est pas li\u00e9, il est \u00e9tabli sur le port Statistique apr\u00e8s on peut encore tr\u00e8s cher et sur les chiffres, savoir quelle est son ampleur, mais je crois que l'\u00e9quation de vouloir lier compenser cette in\u00e9galit\u00e9 salariale aujourd'hui de mani\u00e8re durable dans la pr\u00e9voyance vieillesse et en particulier l'AVS n'est pas forc\u00e9ment la bonne alors le je comprends bien que la gauche fasse cette \u00e9quation aussi parce qu'elle \u00e7a fait partie de son programme politique, mais je, je ne la fais pas n\u00e9cessairement et je crois que il y a, il y avait une in\u00e9galit\u00e9 dans beaucoup de domaines, les femmes vivent plus longtemps que les hommes, tant mieux, heureusement que pour elle, mais quelque part c'est une in\u00e9galit\u00e9 qui fait que, ensuite, lorsque une une femme dispose de la rente AVS toucher plus longtemps, donc on a aussi des facteurs de ce type -l\u00e0 et je je je trouve un petit peu dommage de forc\u00e9ment li\u00e9s, la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 celle de la retraite, parce que \u00e7a \u00e7a brouille quelque part le d\u00e9bat, je ne suis ferait examiner sa mani\u00e8re sectorielle pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes dans la pr\u00e9voyance vieillesse de mani\u00e8re compl\u00e8te et surtout de r\u00e9gler les probl\u00e8mes d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [71%] :\r\nAlors \u00e7a para\u00eet faire vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nEncore un r\u00f4le social, \u00e7a va se passer \u00e0 la question du m\u00e9canisme de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [87%] :\r\nAlors pourquoi la justement ce jeu, jamais, jamais, n'sur sujet dans le sens o\u00f9 vous dites que vous voulez faire les choses de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter de faire des choses mani\u00e8re c'est sectoriel qui alors l\u00e0 tout d'un coup vous vous proposez de de diviser, enfin, de s\u00e9parer cette r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 20 20 qui a, qui a un concept justement global d'avenir pour autant qu'on ait la volont\u00e9 de le faire avec une proposition d'un m\u00e9canisme automatique d'\u00e9l\u00e9vation de de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, \u00e7a c'est typiquement, encore une fois, une fa\u00e7on de, comment dire, d'\u00e9viter de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et cette fa\u00e7on d'\u00e9viter de r\u00e9sout des probl\u00e8mes \u00e0 savoir consolider la pr\u00e9voyance vieillesse de toute personne de ce pays, hommes et femmes, que les personnes qui travaillent, h\u00e9 bien soit r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 la fin, quand elles ont, elles, sont en \u00e2ge d'\u00eatre, d'\u00eatre \u00e0 la retraite, puis, en m\u00eame temps de de faire en sorte que les conditions de travail avant la retraite soit soit corrects, en particulier entre mai femmes \u00e7a c'\u00e9tait le concept global et l\u00e0 avec les propositions que vous faites en plus vous justement vous divisez cette, cette volont\u00e9 de travailler \u00e0 la \u00e0 l'avenir de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [88%] :\r\nManfred M\u00fcller ce m\u00e9canisme pourquoi \u00e7a 67 ans, elle a donc pass\u00e9 la rampe, finalement, vous n'en voulez pas de cette retraite de cette grande r\u00e9forme d'Alain Berset pr\u00e9voyance 20 20 c'est une strat\u00e9gie pour la mettre \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [88%] :\r\nAbsolument pas, alors soit, que l'UDC est aussi moi- m\u00eame, avons une volont\u00e9 claire c'est de consolider et p\u00e9renniser l'AVS soit en perte de de pour les rentiers ni actuelle ni ni futur, c'est vraiment notre volont\u00e9 est -ce volontaire se reporte aussi sur le 2\u00e8me pilier, la question de la retraite \u00e0 67 ans, cette nuit, c'est un faux d\u00e9bat, la gauche agite comme un \u00e9pouvantail, la retraite \u00e0 67 ans, en disant que c'est scandaleux que c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, ce n'est absolument pas le cas et je crois que la r\u00e9flexion, nous savons que c'est un sujet sensible d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite et la r\u00e9flexion, de dire : on va mettre \u00e7a dans un paquet diff\u00e9rents, il y aura une votation \u00e0 ce sujet, c'est plut\u00f4t un responsable, c'est pour sauver l'ensemble du projet, hormis cette question d'\u00e2ge de la retraite que nous avons fait cette proposition qui fait heureusement impos\u00e9s, je pense que c'est frapp\u00e9 au coin de ce coin du bon sens que de proc\u00e9der ainsi, parce que nous pouvons faire un paquet maintenant qui assainit l'AVS en tout cas pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es pour avoir le temps de mener ensuite ce d\u00e9bat sur l'\u00e2ge de la retraite est ce qu'il faut l'augmenter, il faut le m\u00eame de mani\u00e8re fixe \u00e0 67 ans est -ce qu'il faut ce m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement qui qui s'enclenche uniquement si on n'arrive pas \u00e0 assainir l'AVS durablement ce d\u00e9bat sur les points cumul\u00e9s important et c'est bien qu'on puisse le mener s\u00e9par\u00e9ment un tra\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [90%] :\r\nJ'ai G\u00e9raldine Savary le fait et on va conclure avec \u00e7a le fait finalement de sortir ce m\u00e9canisme du paquet global bon pourquoi pas cette pirouette, c'est quand m\u00eame une mani\u00e8re quelque part de ne pas braquer la population est au moins d'avanc\u00e9es d\u00e9j\u00e0 avec une 1\u00e8re partie du bloc et esp\u00e9rer la voir aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [90%] :\r\nMoi je pense que c'est au fond une fa\u00e7on d'\u00e9viter de dire la v\u00e9rit\u00e9 au \u00e0 la population et la v\u00e9rit\u00e9 qui est maintenant discut\u00e9es et vot\u00e9es par le Conseil national au jour d'aujourd'hui, c'est que les femmes travailleront jusqu'\u00e0 65 ans, et que les hommes et les femmes \u00e0 terme travailleront jusqu'\u00e0 67 ans, \u00e7a c'est le vrai r\u00e9sultat de des discussions, des d\u00e9bats au Conseil national aujourd'hui et \u00e9viter ou diviser ces 2 d\u00e9cisions, c'est au fond, prendre la population pour pour des imb\u00e9ciles, consid\u00e9r\u00e9 qu'ils n'ont pas compris qu'au fond les projets et les perspectives que la droite du Conseil national a souhait\u00e9 imposer aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est \u00e7a, c'est une \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, et \u00e0 terme pour les hommes et les femmes \u00e0 65. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [86%] :\r\nAvec un point important, Manfred B\u00fchler, si vous \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite Les Travailleurs de 67 ans risquent d'\u00eatre absorb\u00e9s par le march\u00e9 et 65 ans et moi ne le sont d\u00e9j\u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:40) [86%] :\r\nNon, alors je crois que, encore une fois, cette d\u00e9cision d'aller \u00e0 67 ans n'est n'est ni prix ni d\u00e9finitive ni automatique, il s'agit d'un m\u00e9canisme qui, si l'AVS n'est plus financ\u00e9e \u00e0 hauteur de 2 moins 80 pourcent fil fil d\u00e9ficits sont trop grands, alors la politique doit d\u00e9cider de mesures d'assainissement et s'il y a aucune mesure d'assainissement qui est prise en lorsqu'il y a des d\u00e9ficits ce frein \u00e0 l'endettement peut s'enclencher et augmenter par tranche de 4 mois \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:09) [86%] :\r\nMais ce que l'\u00e9conomie est pr\u00eate \u00e0 les observer ce que l'\u00e9conomie sera pr\u00eate \u00e0 les absorber, Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:15) [84%] :\r\nAlors je n'ai pas de souci particulier par rapport \u00e0 \u00e7a parce c'est un processus qui serait serait long \u00e9tal\u00e9 dans le temps et qui ne qui n'arriverait que dans 10 titres dissous qu'avant, d'apr\u00e8s les les projections actuelles, donc, dans le pire des cas, ce climat politique n'arrivait pas entendre sur d'\u00e9ventuelles dates uniquement futur mais j'esp\u00e8re bien s\u00fbr personnellement qu'on pourra en rester \u00e0 65 ans si l'\u00e9conomie reste favorable, si on a le taux d'emploi qui reste ce qu'il les qui augmente, on aura suffisamment de cotisations pour que le m\u00e9canisme sont quand je passe et donc certes le frein \u00e0 l'endettement sera l\u00e0 mais restera lettre morte et puis on aura l'\u00e2ge de 65 ans, donc je pense pas que ce sera un probl\u00e8me d'absorber Flash Kelche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [85%] :\r\nManfred B\u00fchler national UDC bernois G\u00e9raldine Savary pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, une petite derni\u00e8re question avec vous G\u00e9raldine Savary Christelle dommage nous disait tout \u00e0 l'heure qu'Alain Berset dans les moments moments-cl\u00e9s de du d\u00e9bat s'est exprim\u00e9 en allemand devant le Conseil national pour bien se faire comprendre, alors c'est vrai, c'est un peu paradoxal quelque part Alain Berset qui parle en allemand, alors qu'il se bat pour les qualit\u00e9s des langues, il se bat pour refaire respecter l'enseignement du fran\u00e7ais en Suisse avait Monique comment il faut interpr\u00e9ter tout \u00e7a en tout cas c'est une dr\u00f4le d'illustration du rapport de force. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:29) [82%] :\r\nIl s'est peut-\u00eatre senti lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s les votes des votes \u00e0 Saint-Gall, je sais pas, \u00e7a veut aussi dire d'abord, ils ma\u00eetrisent l'allemand, c'est d\u00e9j\u00e0 un, celui qui vous \u00eates, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va mal et puis c'est clair que \u00e7a veut aussi dire qu'un certain nombre de de mes coll\u00e8gues visiblement sait national qui comprennent pas la langue de Moli\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a serait peut-\u00eatre un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [75%] :\r\nSur sa vedette vendredi pour politiciens romands parce que non pas si f\u00e9d\u00e9ral doit s'exprimer 14. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:57) [83%] :\r\nEn gros, ce moment -l\u00e0 est aussi solennel s'et que le projet est aussi important, il a, il a privil\u00e9gi\u00e9 l'efficacit\u00e9 \u00e0 la au principe et parfois c'est c'est ce que comme politicien doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [81%] :\r\nG\u00e9raldine Savary merci beaucoup devraient avec nous, bonne soir\u00e9e Madame merci 25 reste l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72F12D54-D63C-40EC-9413-1710DA1BC4F8", "internalArchiveId": "72F12D54-D63C-40EC-9413-1710DA1BC4F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher l'AVS", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national d\u00e9bat ce mercredi de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Il a d\u00e9cid\u00e9 que les femmes devront \u00e9galement travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher une rente AVS pleine. Mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national.\r\n\r\n* * Les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher l'AVS 12h30 Retraite \u00e0 67 ans\r\nLe Conseil National d\u00e9bat aujourd'hui de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Il a d\u00e9cid\u00e9 ce matin que les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans, comme les hommes, pour toucher une rente AVS pleine. Mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national ce matin, Etienne Kocher... \r\nJusque-l\u00e0 le d\u00e9bat \u00e9tait plut\u00f4t calme. Mais au moment de parler du financement, les esprits s'\u00e9chauffent. Chacun y va de sa solution. L'UDC veut un financement minimal par la TVA, et un m\u00e9canisme automatique qui permettrait en derniers recours d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans. Plusieurs fois interpell\u00e9 par la gauche sur cette volont\u00e9 cach\u00e9e de monter l'\u00e2ge de la retraite, la r\u00e9ponse de l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten. \r\nDECOURTEN 19''\r\n((\u00abEn cas de n\u00e9cessit\u00e9, si l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie le demande, alors il faudrait augmenter l'\u00e2ge de la retraite. Oui Monsieur Pardini ! Mais pas aujourd'hui. Pas demain. Ce sera le cas seulement si  toutes les autres mesures que vous demandez ici ne devaient pas suffire.))\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux ont du aussi s'expliquer sur ce m\u00e9canisme. Interrog\u00e9 par la pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz, r\u00e9ponse du PLR zougois Bruno Pezzati.\r\nPEZZATI 4''\r\n\"Vous ne pouvez pas comprendre\"... c'est un peu un dialogue de sourd. Convaincue que la population n'en veut pas, la gauche pointe le spectre des 67 ans. Sans succ\u00e8s...\r\nLa solution interm\u00e9diaire, celle de la commission. A la fois \r\nDisposition adopt\u00e9e facilement en d\u00e9but de matin\u00e9e, par \r\nFlexibilit\u00e9\r\nRentes pour les enfants des personnes \u00e0 l'AVS, ainsi que \r\nRentes qui finissent \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nTout comme la g\u00e9n\u00e9ralisation de la retraite \u00e0 65 ans.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les femmes devront travailler jusqu\u2019\u00e0 65 ans pour toucher l\u2019AVS / 12H30_2016-09-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national d\u00e9bat ce mercredi de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Il a d\u00e9cid\u00e9 que les femmes devront \u00e9galement travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher une rente AVS pleine. Mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national."], "variantIds": ["ece-8032308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:35:03Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Conseil national d\u00e9bat donc aujourd'hui de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, il a d\u00e9cid\u00e9 ce matin que les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans, comme les hommes, pour toucher une rente AVS pleine mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national, ce matin, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, jusque l\u00e0, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme, mais au moment de parler du financement, les esprits s'\u00e9chauffent le PLR et l'UDC veulent un financement minimal par la TVA et un m\u00e9canisme permettant en dernier recours un rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite au plus jusqu'\u00e0 67 ans, plusieurs fois interpell\u00e9 par la gauche sur cette volont\u00e9 cach\u00e9e d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, la r\u00e9ponse de l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [86%] :\r\nOn ne valser Spice Tha\u00eflande \u00e7a m'entendre comme n\u00e9cessit\u00e9 si l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, le demande, alors il faudrait augmenter l'\u00e2ge de la retraite, oui Monsieur Pardini mais pas aujourd'hui, pas demain ce sera le cas seulement si toutes les autres mesures que vous pouvez d\u00e9cider ici ne devait pas suffire aucun interdit ah oui sera et qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nLes lib\u00e9raux- radicaux, eux aussi, ont d\u00fb s'expliquer sur ce m\u00e9canisme, interrog\u00e9 par la pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz r\u00e9ponse du PLR zougois Bruno p\u00e8te that he. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [61%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 si bon parce qu'on ne savait m\u00eame niveau de chercher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nVous ne voulez pas comprendre le concept, c'est un peu un dialogue de sourds, convaincue que la population n'en veut pas : la gauche pointe le spectre des 67 ans, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, lui aussi, a averti du danger d'instaurer ce couperet, il s'est exprim\u00e9 en allemand sur ce sujet, probablement pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre entendus par la majorit\u00e9 au conseil national, le vote commence \u00e0 l'instant sur ces questions de financement par contre la retraite \u00e0 65 ans pour tous mais aussi la suppression des rentes pour les enfants de retrait\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s sans grande discussion le vote sur ce dernier point, vient d'\u00eatre confirm\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F60312CE-4E70-4BFC-93B2-19C3450B1A64", "internalArchiveId": "F60312CE-4E70-4BFC-93B2-19C3450B1A64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction de mendier \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas suffi \u00e0 \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Alors que le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 mardi de bannir la mendicit\u00e9 sur son territoire, Gen\u00e8ve applique cette interdiction depuis 2008. L'objectif de r\u00e9duire le nombre de mendiants n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 ce jour.\r\n\r\n* * L'interdiction de mendier \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas suffi \u00e0 \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne  \r\nOn l'a appris hier soir (mardi), la mendicit\u00e9 va \u00eatre bannie du canton de Vaud...\r\nLe grand conseil a adopt\u00e9 sur le fil une initiative de l'UDC plut\u00f4t que le contre-projet du gouvernement qui excluait l'interdiction, mais proposait d'encadrer de mani\u00e8re stricte l'exploitation d'autrui... \r\nL'interdiction de la mendicit\u00e9, une loi qui existe et qui est appliqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le 1er janvier 2008. \r\nEt si l'objectif est de r\u00e9duire le nombre de mendiants sur le canton C\u00e9dric Guigon, on est loin du compte...\r\nDIR\r\nEffectivement, on peut m\u00eame l'affirmer : 8 ans apr\u00e8s l'interdiction de la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle n'a pas disparu. \r\nLa premi\u00e8re ann\u00e9e de l'application de la loi en 2008 : on d\u00e9nombrait plus de 2'000 infractions pour avoir tendu la main. \r\nOr l'an dernier, ce nombre a quasiment tripl\u00e9. \r\nAlors durcissement des pratiques polici\u00e8res ou augmentation du nombre de mendiants ? La question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e... \r\nDonc C\u00e9dric, on peut supposer qu'avec une augmentation du nombre d'amendes, l'Etat doit faire recette ?\r\nEh bien pas forc\u00e9ment. \r\nPour un mendiant, l'amende est 100 francs. Et depuis 2014, les \u00e9moluments se montent \u00e0 100 francs \u00e9galement, au lieu de 30 francs, soit un quasi doublement des amendes...\r\nMais le probl\u00e8me, c'est que les mendiants n'ont \u00e9videmment pas de quoi les payer. Et bien s\u00fbr ces montants augmentent graduellement en cas de r\u00e9cidive.\r\nL'avocate Dina Bazarbachi conteste syst\u00e9matiquement avec ces personnes des montants cumul\u00e9s astronomiques... qui m\u00eame drastiquement r\u00e9duits par le Tribunal de police, ne permettent pas aux personnes sans argent de les payer.\r\nOn se retrouve donc avec un appareil administratif qui inflige des amendes souvent impay\u00e9es. \r\nEt en cas de non paiement, ces mendiants doivent parfois faire de courts ou m\u00eame de longs s\u00e9jours en prison.\r\nUne situation que l'avocate d\u00e9nonce aupr\u00e8s des plus hautes instances...\r\nEt l'enjeu n'est pas des moindres... l'avocate genevoise Dina Bazarbachi a attaqu\u00e9 la Suisse devant la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme. La Cour a accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re et de se prononcer sur l'interdiction de la mendicit\u00e9 prononc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'avocate a bon espoir d'obtenir gain de cause car un arr\u00eat de la cour supr\u00eame autrichienne en 2013 sur une telle loi dans le pays, pourrait faire jurisprudence. Ce tribunal a consid\u00e9r\u00e9 qu'elle portait non seulement atteinte \u00e0 la libert\u00e9 personnelle mais aussi \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\nUn verdict favorable de la Cour europ\u00e9enne pourrait pousser les cantons \u00e0 r\u00e9viser leur loi sur la mendicit\u00e9...", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032322", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'interdiction de mendier \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas suffi \u00e0 \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne / FOR_2016-09-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 mardi de bannir la mendicit\u00e9 sur son territoire, Gen\u00e8ve applique cette interdiction depuis 2008. L'objectif de r\u00e9duire le nombre de mendiants n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 ce jour."], "variantIds": ["ece-8032322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:25:30Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn l'a appris hier soir la mendicit\u00e9 va \u00eatre bannie du canton de Vaud le Grand Conseil adopt\u00e9e sur le fil, une initiative de l'UDC plut\u00f4t que le contre- projet du gouvernement qui excluait l'interdiction mais proposait d'encadrer de mani\u00e8re stricte, l'exploitation d'autrui, l'interdiction de la mendicit\u00e9, une loi qui existe et qui est appliqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le 1er janvier 2008 \u00e7a fait 8 ans d\u00e9j\u00e0 et si l'objectif est de r\u00e9duire le nombre de mendiants sur le compte en C\u00e9dric Guigon \u00e0 Gen\u00e8ve, on est tr\u00e8s loin du compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, effectivement, et on peut m\u00eame l'affirmer, 8 ans apr\u00e8s l'interdiction de la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est loin d'avoir disparu, la 1\u00e8re ann\u00e9e de l'application de la loi en 2008, on d\u00e9nombrait plus de de 1000 infractions pour avoir tendu la main, Roland dernier ce nombre a quasiment tripl\u00e9 alors, durcissement des pratiques polici\u00e8res ou augmentation du nombre de mendiants, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [97%] :\r\nDonc c'est vrai qu'on peut supposer qu'avec une augmentation du nombre d'amendes, l'\u00c9tat doit faire recette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nEh bien, pas forc\u00e9ment pour un mendiant l'amende de 100 francs et depuis 2014 les \u00e9moluments se montent \u00e0 100 francs \u00e9galement lieu de 30 francs auparavant, soit un quasi doublement des amendes, mais le probl\u00e8me c'est que les mendiants n'ont \u00e9videmment pas de quoi les payer et cela bien s\u00fbr, alors que ces montants augmentent graduellement l'avocate Dina Bazarbachi conteste syst\u00e9matiquement avec ces personnes, des montants cumul\u00e9s astronomiques qui m\u00eame drastiquement r\u00e9duits par le tribunal de police ne permettent pas aux personnes sans argent, les payer et on se retrouve donc avec un appareil administratif qui affiche des amendes souvent impay\u00e9es et en cas de non paiement ces mendiants doivent parfois faire de courts ou m\u00eame de longs s\u00e9jours en prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une situation que l'avocate d\u00e9nonce tr\u00e8s un an plus aupr\u00e8s des plus hautes instances de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui et non, je n'ai pas des moindres, Dina Bazarbachi a attaqu\u00e9 la Suisse devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme, la cour a accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, et doit se prononcer sur l'interdiction de la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avocate a bon espoir d'obtenir gain de cause car un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame autrichienne sur une loi similaire dans le pays pourrait faire jurisprudence, le tribunal a consid\u00e9r\u00e9 qu'elle portait non seulement atteinte \u00e0 la libert\u00e9 personnelle mais aussi \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, le verdict de la Cour europ\u00e9enne est tr\u00e8s attendu \u00e0 Gen\u00e8ve, indirectement, il pourrait m\u00eame obliger les cantons \u00e0 r\u00e9viser leur loi sur la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [97%] :\r\nAlors l'interdit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567CCD81-3419-40E1-B293-8D73554DF6DD", "internalArchiveId": "567CCD81-3419-40E1-B293-8D73554DF6DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vladimir Frolov,politologue russe; Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 37 PERES REACTION) Une \u00e0 une...du monde entier, les r\u00e9actions \u00e0 la mort de Shimon Per\u00e8s affluent...des hommages appuy\u00e9s au dernier p\u00e8re fondateur de l'\u00e9tat d'Israel...l'ancien pr\u00e9sident, ancien premier ministre...prix nobel de la paix avait 93 ans...il a succomb\u00e9 \u00e0 un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral...Aude Marcovitch...Isra\u00ebl est en deuil...\r\n   01'05'' \r\nUn g\u00e9nie au grand coeur nos a quitt\u00e9, dit Bill Clinton...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui supervisa la signature des accords d'Oslo avec les palestiniens. Le pr\u00e9sident allemand Joachin Gauck salue la m\u00e9moire d'un homme qui malgr\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par les nazis contre sa famille, a tendu la main aux allemands..\r\n(8H(2) 15 RUSSIE EN SYRIE) Shimon Per\u00e8s croyait en la paix avec les Palestiniens...ce fut l'un des moteurs de son action politique....\r\nLa paix....il semble que Moscou, Damas et leurs alli\u00e9s locaux ont fait une croix dessus...l'affirmation \u00e9mane de Washington...apr\u00e8s le lancement de l'offensive terrestre \u00e0 Alep...les forces gouvernementales syriennes et leurs alli\u00e9s locaux marchent sur les quartiers rebelles de la ville....\r\nJusqu'o\u00f9 Moscou peut-elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar el-Assad ?  Pour le politologue russe Vladimir Frolov, la Russie gagne du temps pour permetre au pr\u00e9sident Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays.\r\n   00'41'' \r\ndes propos recueillis par Isabelle Cornaz\r\n(8H(3) D6 COMPENSATION PREVOYANCE) En Suisse, le Conseil Naitonal reprend ce matin son d\u00e9bat sur l'avenir des retraites. Avec cette question toujours en suspens: comment compenser les pertes de rente li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, ce taux qui permet de calculer le montant des rentes LPP? Les Etats veulent augmenter l'AVS de 70 francs. Pas question pour le PLR, qui est arriv\u00e9 en derni\u00e8re minute avec une nouvelle proposition, Chrystel Domenjoz\r\n  00'27''\r\nLes effets de cette proposition ont-ils \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9s? \r\n  00'26''\r\n Quelles sont les chances que cette proposition passe la rampe?\r\n  00'40'' \r\nCachez ce voile que nous ne saurions voir...\u00e0 une voix pr\u00e8s le conseil national accepte l'initiative parlementaire UDC pour l'interdiction de la burqa...une texte calqu\u00e9 sur celui en vigueur au Tessin...une interdiction au nom \"du maintien de l'ordre public et du respect de la dignit\u00e9 de la femme\". Finalement, une initiative populaire ayant entre-temps \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, le peuple tranchera lui-m\u00eame sur cette question....et donc, m\u00eame si les Chambres disent oui, la commission suspendra son traitement en attendant la d\u00e9cision populaire\r\n(8H(4) 10 VD DEBAT MENDICITE) Roxanne Meyer Keller se verrait bien occuper le fauteuil d'Anne-Catherine Lyon au gouvernement vaudois pour la prochaine l\u00e9gislature; la d\u00e9put\u00e9e socialiste et syndique d'Avenches l'a annonc\u00e9 hier soir lors du congr\u00e8s du parti socialiste vaudois...un congr\u00e8s qui offre \u00e0 Pierre-Yves Maillard la voie royale pour briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00e9tat....306 voix sur 336 bulletins....un vrai pl\u00e9bicite!\r\nLa mendicit\u00e9 bannie du canton de Vaud...le grand conseil  a adopt\u00e9 hier de justesse l'initiative UDC plut\u00f4t que le contre-projet du gouvernement qui excluait l'interdiction, mais proposait d'encadrer de mani\u00e8re stricte l'exploitation d'autrui... Le parlement a tranch\u00e9...tendre la main pour recevoir de l'argent ne sera plus tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 la grande satisfaction de Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil...\r\n  00'34'' \r\nPhilippe Jobin avec Michael Peuker...\r\n8 ans que cela dure....la Suisse occupe encore une fois la premi\u00e8re place du classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique publi\u00e9 ce matin par le WEF, le world \u00e9conomic forum...derri\u00e8re nous Singapour et les Etats-Unis. L'\u00e9conomie helv\u00e9tique tire parti de la transparence de ses institutions, de l'efficacit\u00e9 de son march\u00e9 du travail et de bonnes infrastructures. Sans oublier son syst\u00e8me \u00e9ducatif et ses capacit\u00e9s d'innovation.\r\nNos faiblesses: une d\u00e9flation persistante, un manque de concurrence dans certains march\u00e9s, des entraves \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprises et une participation plus faible des femmes au march\u00e9 du travail en comparaison internationale.\r\n(8H(5) 21 FOOT B\u00c2LE ARSENAL) Football... Apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 le nul \u00e0 domicile face \u00e0 Ludogorets en Ligue des Champions, le FC B\u00e2le se doit de r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur. En d\u00e9placement \u00e0 Londres, les Rh\u00e9nans d\u00e9fieront ce soir le FC Arsenal. Et c'est justement face aux \u00e9quipes anglaises que le FC B\u00e2le a \u00e9crit les plus belles pages \"europ\u00e9ennes\" de son histoire. Alain Th\u00e9voz...\r\n   00'55'' \r\nArsenal - B\u00e2le : un match \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h45 et dans nos rendez-vous d'information.\r\nHier soir, dans le match phare.... R\u00e9al-Madrid d\u00e9croche le match nul  2 partout sur la pelouse du Borussia Dormund \r\nLa Juventus s'impose largement 4 \u00e0 0 \u00e0 Zagreb face au Dynamo \r\nSucc\u00e8s de Tottenham 1 \u00e0 0 \u00e0 Moscou face au CSKA.  \r\nS\u00e9ville bat Lyon 1 \u00e0 0\r\nVictoire de Leicester contre Porto 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8032297", "ece-8032279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:20:58Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nUn journal Sandra Viscardi un g\u00e9nie au grand coeur, nous a quitt\u00e9s, tonne comme l'actuel locataire de la Maison- Blanche, Barack Obama salue Shimon P\u00e8res est -ce le prix Nobel de la Paix et ancien pr\u00e9sident les a succomb\u00e9 cette nuit \u00e0 l'attaque vasculaire c\u00e9r\u00e9brale survenue il y a 2 semaines, c'est tout un pays qui est en deuil, l'UDC va -t-elle suivre la proposition PLR en mati\u00e8re de compensation des pertes de rente AVS avec la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier verdict probablement ce matin puisque le Conseil national reprend le dossier si sur le fond, les d\u00e9mocrates du centre sont un peu frileux, ils pourraient se rallier pour des questions tactiques B\u00e2le et le foot anglais une v\u00e9ritable histoire d'amour les Rh\u00e9nans ont \u00e9crit les plus belles pages de leur histoire footballistique face \u00e0 des clubs britanniques et si l'histoire continuer ce soir \u00e0 Londres face Arsenal, une rencontre avec un match dans le match, celui des 2 fr\u00e8res chacun granit Arsenal gr\u00e2ce au plus gros transfert du foot suisse, son petit fr\u00e8re ta ou \u00e0 B\u00e2le point une \u00e0 une et du monde entier les raies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\n\u00e0 la mort de Shimon P\u00e9r\u00e8s affluent des hommages appuy\u00e9s au Pre au dernier p\u00e8re fondateur de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, l'ancien pr\u00e9sident, ancien 1er ministre, prix Nobel de la paix avait 93, Zhang, il a succomb\u00e9 \u00e0 un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral Aude Marcovitch c'est tout Isra\u00ebl qui est en deuil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nLe pays est en deuil, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur les r\u00e9seaux sociaux, on ne parle que de lui, de cet homme n\u00e9 en 1923 dans l'histoire a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment imbriqu\u00e9e avec celle de son pays, il a servi le pays, m\u00eame avant la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl a rappel\u00e9 son fils chez EMI Per\u00e8s ce matin \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 son p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en Isra\u00ebl comme \u00e0 l'\u00e9tranger, on a salu\u00e9 un inlassable optimiste et un innovateur, le 1er homme politique \u00e9tranger \u00e0 r\u00e9agir a \u00e9t\u00e9 Barack Obama il a salu\u00e9 un homme d'\u00c9tat dont l'engagement pour la s\u00e9curit\u00e9 et la recherche de la paix \u00e9tait fond\u00e9e sur son in\u00e9branlable force morale et sur son ind\u00e9fectible optimisme il y a peu de personnes qui change le cours de l'histoire humaine, on a mis Shimon \u00e9tait une de ces personnes, a \u00e9crit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, Shimon P\u00e9r\u00e8s \u00e9tait un visionnaire, il a impressionn\u00e9 ses interlocuteurs par sa capacit\u00e9 \u00e0 proposer des initiatives audacieuses et des id\u00e9es nouvelles, de nombreux chefs d'\u00c9tat sont attendus \u00e0 l'enterrement de Shimon P\u00e9r\u00e8s qui devrait se tenir dans les 2 prochains jours Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nAude Marcovitch, que l'on retrouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'ouverture de tout au monde, \u00e0 la fin de ce journal alors Simone p\u00e9rissent P\u00e9r\u00e8s un g\u00e9nie au grand coeur, nous a quitt\u00e9 la c'est Bill Clinton qui l'a dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui avait supervis\u00e9 la signature des accords d'Oslo avec les Palestiniens, pour le pr\u00e9sident allemand Hakim Gawker, h\u00e9 bien, c'est un homme qui, malgr\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par les nazis contre sa famille a tendu la main aux allemands Shimon P\u00e9r\u00e8s qui croyait donc on a la paix avec les Palestiniens, suffit d'ailleurs l'un des moteurs de son action politique, la paix, h\u00e9 bien il semble que, Moscou, Damas et leurs alli\u00e9s locaux on on fait on fait une croix dessus l'affirmation \u00e9mane de Washington apr\u00e8s le lancement de l'offensive terrestre \u00e0 Alep, les forces gouvernementales syriennes et leurs alli\u00e9s locaux marchent sur les quartiers rebelles de la ville, alors jusqu'o\u00f9 Moscou o\u00f9 peut -elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar El Assad pour le politologue russe Vladimir Frolov la Russie gagne du temps pour permettre au pr\u00e9sident Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [82%] :\r\nDonc je presque s'arrange et \u00e7a je pense que de ce qui part du principe qu'il y a une certaine marge de manoeuvre, malgr\u00e9 les critiques virulentes de l'Occident pour obtenir une victoire d'Alitalia sur cette marge de manoeuvre n'est pas tr\u00e8s grande, elle se compte en semaines, pas mise de moi peut-\u00eatre, et donc les possibilit\u00e9s de la Russie d\u00e9pendront aussi de l'ampleur des victimes parmi les populations civiles, d'autres chefs soci\u00e9t\u00e9 souvenir c'est pas tr\u00e8s loin, pour l'instant, la Russie semble consid\u00e9rer que l'administration Obama maintenant de prendra pas des mesures fortes \u00e0 son encontre, il y aura des d\u00e9clarations de la diversion, mais pas de mesures c'est pourquoi Moscou a encore du temps, ce que gagner, il n'y a pas \u00eatre ce pays sur soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle en Suisse, le Conseil national reprend ce matin son d\u00e9bat sur l'avenir des retraites avec cette question toujours en suspens : comment compenser les pertes de rente li\u00e9e \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier ce taux, qui permet de calculer le montant des rentes LPP alors les \u00c9tats veulent augmenter l'AVS de 70 francs, pas question pour le PLR qui est arriv\u00e9e en derni\u00e8re minute avec une nouvelle proposition Chrystel dommage au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [90%] :\r\nUne proposition qui ressemblent d'ailleurs beaucoup \u00e0 ce qu'avait pr\u00e9sent\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui se concentre uniquement sur le 2\u00e8me pilier, le PLR veut simplifier le syst\u00e8me de cotisation selon l'\u00e2ge, dans le 2\u00e8me pilier ses charges salariales pay\u00e9es \u00e0 parts \u00e9gales par l'employ\u00e9 et l'employeur, ce qui rench\u00e9rirait on peut le co\u00fbt du travail des plus jeunes mais baisserait, celui des plus de 45 ans, et puis, il propose aussi d'assurer l'entier du salaire au 2\u00e8me, pilier actuellement on cotise \u00e0 partir de 25000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [88%] :\r\nOui, les effets de cette proposition, ont -ils \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [91%] :\r\nAlors le PLR a fait ses calculs, en se basant sur les chiffres fournis par le parti cet effort conjoint des employ\u00e9es et des employeurs permettrait de compenser les pertes de rente, voire d'am\u00e9liorer la situation pour les plus bas salaires, mais selon le fils f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, qui a calcul\u00e9 les cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette proposition, la compensation \u00e9labor\u00e9 par le PLR co\u00fbterait au minimum1,5 milliards de plus que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral devis\u00e9 lui \u00e03,2 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [80%] :\r\nEt quelles sont les chances que cette proposition passe \u00e0 rampe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [95%] :\r\nTous les regards se portent vers l'UDC qui ne cache pas un certain scepticisme, le parti est assez divis\u00e9s sur cette question, notamment parce que cela impliquerait une hausse des cotisations patronales probl\u00e9matique en particulier pour les entreprises agricoles ou l'h\u00f4tellerie-restauration, une pr\u00e9occupation que partage d'ailleurs l'USAM la fa\u00eeti\u00e8re des PME scepticisme de l'UDC mais qui pourrait tout de m\u00eame se ranger derri\u00e8re le Parti lib\u00e9ral radical pour des raisons purement tactique car sinon cela laisserait le Champ libre \u00e0 ce fameux bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS dont ils ne veulent absolument pas, or pour continuer de discuter au Parlement et tenter d'affiner cette alternative, il faut maintenir une diff\u00e9rence avec le Conseil des \u00c9tats, c'est sans doute ces consid\u00e9rations tactiques qui influenceront la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nCachez ce voile, que nous ne saurions voir oui \u00e0 une voix pr\u00e8s le Conseil national accepte l'initiative parlementaire UDC pour l'interdiction de la burqa un texte calqu\u00e9 en fait sur celui en vigueur au Tessin une interdiction lundi le Conseil national au nom du maintien de leur public et du respect de la dignit\u00e9 de la femme finalement comme une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, entre- temps, le peuple tranchera lui- m\u00eame sur la question et donc m\u00eame si les Chambres disent oui, la commission suspendra son traitement en attendant la d\u00e9cision populaire Roxanne Meyer Keller se verrait bien occuper le fauteuil d'Anne-Catherine Lyon au gouvernement Vaudois pour la prochaine l\u00e9gislature, la d\u00e9put\u00e9e socialiste et syndique d'Avenches l'a annonc\u00e9 hier soir lors du congr\u00e8s du Parti socialiste Vaudois, un congr\u00e8s qui offre \u00e0 Pierre-Yves Maillard la voie royale pour briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00c9tat 306 voix sur 336 bulletins un vrai pl\u00e9biscite la mendicit\u00e9 bannie du canton de Vaud le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier le de justesse l'initiative UDC plut\u00f4t que le contre- projet du gouvernement qui excluait l'interdiction mais proposait dont cadrer de mani\u00e8re stricte, l'exploitation d'autrui, et donc le Parlement a tranch\u00e9, tendre la main pour recevoir de l'argent ne sera plus tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 la grande satisfaction de Philippe Jobin et chef du groupe UDC au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [85%] :\r\nIl faut qu'on soit clair dans le canton de Vaud l'interdiction, elle est g\u00e9n\u00e9rale, nos forces de police, elles sont au courant, Elsa au-devant de quoi, elles vont aller vous n'\u00eates pas courir derri\u00e8re \u00e0 Lausanne par exemple avec une chaudi\u00e8re devant Me pour dire OK, le poste tomates x et sur 20 m\u00e8tres et puis apr\u00e8s on nous dit on a donn\u00e9 une application clair en tout cas pour le canton de Vaud Lausanne, ils sont mis au pied du mur maintenant ils doivent r\u00e9agir, imp\u00e9rativement, je vous rappelle quand m\u00eame une chose que 30 communes ont fait d\u00e9j\u00e0 le travail, except\u00e9 Lausanne la probl\u00e9matique elle c'est beaucoup transposer sur Lausanne en particulier maintenant les affaires sont claires, ils doivent interdire, point final. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [93%] :\r\nPhilippe Jobin avec Michael peu 8 ans que cela dure, la Suisse occupe encore une fois, la 1\u00e8re place du classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique publi\u00e9 ce matin par le web Flowers \u00e9conomique forum derri\u00e8re nous, Singapour et les \u00c9tats-Unis, l'\u00e9conomie helv\u00e9tique tire parti de la transparence de ses institutions, de l'efficacit\u00e9 de son march\u00e9 du travail et de bonnes infrastructures, sans oublier bien s\u00fbr son syst\u00e8me \u00e9ducatif et ses capacit\u00e9s d'innovation, on a drame des faiblesses une d\u00e9flation persistante, un manque de concurrence dans certains march\u00e9s, des entraves \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise et une participation plus faible des femmes au march\u00e9 du travail en comparaison internationale football apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 le nul \u00e0 domicile face \u00e0 Ludogorets parce que en Ligue des champions, le FC B\u00e2le doit se doit de r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce soir, il \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 Londres les Rh\u00e9nans d\u00e9fieront Arsenal et c'est justement face aux \u00e9quipes anglaises que le FC B\u00e2le a \u00e9crit les plus belles pages europ\u00e9ennes de son histoire, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [91%] :\r\nDes victoires face \u00e0 Liverpool, \u00e0 Manchester United de succ\u00e8s, la m\u00eame ann\u00e9e, fa\u00e7ade Chelsea un autre face \u00e0 Tottenham, Arsenal pourrait \u00eatre la prochaine victime du FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans se savent capables d'un exploit face au Glaneurs ceux qui carburent en 1\u00e8re ligue si les B\u00e2lois eux s'amusent dans le championnat suisse avec 9 victoires en autant de matches, ils se doivent de faire la diff\u00e9rence avec leur collectif, la qualification passe d\u00e9sormais par des exploits face \u00e0 Arsenal et au PSG, les fr\u00e8res Xhaka seront adversaires pour la 2\u00e8me fois en 3 mois apr\u00e8s le Suisse Albanie de l'Euro Granit Xhaka devrait figurer dans le 11 de d\u00e9part, une opportunit\u00e9 que le cadet des fr\u00e8res Xhaka, veut saisir pour gagner la confiance de son entra\u00eeneur Ars\u00e8ne guerre pour justifier son statut de joueur suisse le plus cher de l'histoire du football, Arsenal a d\u00e9bours\u00e9 environ 50 millions de francs pour le milieu international suisse Alain Th\u00e9bault rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [94%] :\r\nArsenal B\u00e2le donc un match \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 45 et donnons rendez- vous d'information et puis hier soir dans le match phare Real Madrid d\u00e9croche le match nul 2 partout sur la pelouse du Borussia Dortmund la Juventus impose largement 4 0 \u00e0 Zagreb face au Dynamo Succ\u00e8s de Tottenham 1 0 \u00e0 Moscou face au CSKA S\u00e9ville bat Lyon 1 \u00e0 0 et victoire de l'AS Aster contre Porto 1 \u00e0 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BC9255E-6A7F-422A-8B21-595A5D42802E", "internalArchiveId": "5BC9255E-6A7F-422A-8B21-595A5D42802E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shimon Peres, homme d'\u00c9tat isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel 1994;Vassilis Venizelos, chef du groupe des verts au Grand Conseil;Vladimir Frolov,politologue russe; Paolo Beltraminelli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois;Bernhard Pulver,ministre bernois de l'instruction publique;Karim di Matteo journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs \u00e0 24 heures;Kourounis Ang\u00e9lique;Georges Archondopoulos syndicaliste\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 25 PERES) Son m\u00e9decin personnel et sa famille le confirment: l'ancien pr\u00e9sident et premier ministre isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit.il avait 93 ans et avait \u00e9t\u00e9 victime il y a deux semaines, d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. Aude Marcovitch.\r\n  01'13' \r\n((Sa vie et son personnage \u00e9taient tellement imbriqu\u00e9s dans l'histoire d'Isra\u00ebl, qu'on avait fini par le croire \u00e9ternel. Shimon Peres s'est \u00e9teint, \u00e0 93 ans. N\u00e9 en Pologne en 1923, \u00e9migr\u00e9 avec sa famille \u00e0 11 ans, Peres \u00e9tait le dernier des p\u00e8res fondateurs de l'Etat d'Isra\u00ebl. Adopt\u00e9 en politique par le premier chef de gouvernement, David Ben Gourion, il devient directeur du minist\u00e8re de la D\u00e9fense en 1953. C'est l\u00e0 qu'il n\u00e9gociera avec la France pour obtenir l'armement nucl\u00e9aire. Chef du parti travailliste, deux fois premiers ministres, Shimon Peres a la particularit\u00e9 de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. C'est dans ses fonctions de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il obtient ses succ\u00e8s les plus remarquables : il signe avec Yitzhak Rabin et Yasser Arafat, les Accords d'Oslo en 1993. Tous trois obtiennent alors le prix Nobel de la paix. L'ann\u00e9e suivante, gr\u00e2ce \u00e0 lui, la Jordanie se r\u00e9concilie \u00e0 son tour avec Isra\u00ebl. Homme de diplomatie et politicien rus\u00e9, les Isra\u00e9liens lui ont souvent pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans les urnes des militaires plus chevronn\u00e9s. Mais quand il acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence entre 2007 et 2014, il est alors devenu l'homme du consensus, le p\u00e8re de la nation, le sage \u00e9cout\u00e9. \r\nAude Marcovitch, rts-info, Tel-aviv  ))\r\n(6H(2) 28 PERES) Shimon Peres....d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix, re\u00e7u en 1994, en m\u00eame temps qu'Itzhak Rabin et Yasser Arafat. Shimon Per\u00e8s....pour lui, la seule mani\u00e8re de r\u00e9gler le conflit c'est un retour \u00e0 des n\u00e9gociations de paix directes. \r\n  00'24'' \r\nBarack Obama salue la m\u00e9moire d'un homme qui n'a jamais cess\u00e9 de croire en la paix....\r\n(6H(3) 09 VD DEBAT MENDICITE) ****Pierre-Yves Maillard pourra briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00e9tat vaudois.\r\nLe parti socialiste vaudois a pl\u00e9bicit\u00e9 hier soir son ministre de la sant\u00e9....306 voix sur les 336 bulletins d\u00e9livr\u00e9s....Anne-Catherine Lyon, l'autre ministre qui a renonc\u00e9 vendredi dernier \u00e0 solliciter la m\u00eame d\u00e9rogation \u00e9tait la grande absente du congr\u00e8s...la d\u00e9put\u00e9e  Roxanne Meyer Keller a fait part de son int\u00e9r\u00eat pour la remplacer.\r\nEt le canton de Vaud bannit les mendiants de son territoire...avec l'approbation de justesse hier par le Grand Conseil...d'une initiative de l'UDC... Loin de faire l'unanimit\u00e9, le texte a divis\u00e9 le parlement pendant pr\u00e8s de deux heures... Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9battu d'un contre-projet du conseil d'Etat... Le parlement a finalement refus\u00e9 de suivre le gouvernement, Michael Peuker...\r\n  01'11''\r\n(6H(4) 15 RUSSIE EN SYRIE) ***Alep apr\u00e8s les bombes...l'offensive terrestre.\r\nLes soldats de Bachar el Assad ont commenc\u00e9 leur offensive au sol contre les derniers quartiers rebelles de la ville. Pour Washington, c'est la preuve que Damas, Moscou et leurs alli\u00e9s r\u00e9gionaux ont renonc\u00e9 au processus de paix. \r\nJusqu'o\u00f9 Moscou peut-elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar el-Assad ? Pour le politologue russe Vladimir Frolov, la Russie, sourde aux accusations de l'Occident, joue la montre pour permettre \u00e0 Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays :\r\n   00'41'' \r\nVladimir Frolov avec Isabelle Cornaz \r\n84 mio d'am\u00e9ricains ont regard\u00e9 Hillary Clinton et Donald Trump s'\u00e9charper en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine hier....mais le chiffre ne comptabilise pas tous ceux qui ont suivi le face-\u00e0-face dans un bar ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(6H(5) 23 TOMBOUCTOU) Le jugement est In\u00e9dit.. Il marque un pas d\u00e9cisif dans l'\u00e9volution du droit international.. et la protection des biens culturels...\r\nLa Cour p\u00e9nale internationale a jug\u00e9 hier un djihadiste coupable de crime de guerre; pour sa responsabilit\u00e9 dans la destruction des mausol\u00e9e de Tombouctou en 2012.  Une d\u00e9cision qui veut mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 concernant la destruction de biens culturels. Sophie Iselin\r\n   00'57'' \r\n((Ce jugement doit servir \"d'avertissement \" \u00e0 ceux qui s'attaquent au patrimoine culturel. \r\nLa procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a soulign\u00e9,  le caract\u00e8re exemplaire du proc\u00e9s. \r\nAhmad Al Mahdi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 9 ans d'emprisonnement pour crime de guerre; \r\nSoit pour avoir \"dirig\u00e9 intentionnellement des attaques\" en 2012 contre des  mausol\u00e9es de Tombouctou et  la  mosqu\u00e9e Sidi Yahia (au nord du Mali). \r\nCes \u00e9difices class\u00e9s au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 sont  consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s par la population malienne.\r\nElle  souhaite que cette d\u00e9cision fasse \"jurisprudence\". M\u00eame espoir du c\u00f4t\u00e9 des Nations Unies o\u00f9 l'on se r\u00e9jouit de l'\u00e9tape historique franchie.\r\nMais la liste des sites en danger ne cesse de s'allonger. Et les espoirs de condamnation sont minces. En Irak et en Syrie, la Cour internationale est incomp\u00e9tante. Aucun de ces pays n'a sign\u00e9 son trait\u00e9 fondateur.))\r\n(6H(6) 16 TESSIN A BRUXELLES) ***Le Tessin apu s'expliquer sur le vote de dimanche...hier soir \u00e0 Bruxelles.\r\nPuisque le canton \u00e9tait l'invit\u00e9 de la soir\u00e9e Suisse de la capitale europ\u00e9enne..le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal a pu r\u00e9pondre aux critiques de l'Italie et de la commission europ\u00e9enne sur la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre locale.\r\nNotre correspondant \u00e0 Bruxelles Romain Clivaz lui a demand\u00e9 si le vote tessinois n'\u00e9tait pas une hypoth\u00e8que suppl\u00e9mentaire pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ses discussions d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n Paolo Beltraminelli.\r\n  00'52'' \r\nA une voix pr\u00e8s, le conseil National accepte une intiative parlementaire UDC pour interdire la burqa en Suisse...le texte se cale sur celui adopt\u00e9 par le Tessin...\r\n(6H(7) 03 LANGUES, BE DIT NON AU CF) Le canton de Berne ne veut pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le d\u00e9bat des langues. \r\nSon ex\u00e9cutif s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les langues, actuellement en consultation. Il estime que le projet du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset empi\u00e8te sur les comp\u00e9tences cantonales. Pour le ministre bernois de l'instruction publique Bernhard Pulver, cette intervention serait contre-productive et menacerait la paix des langues.\r\n  00'50'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(6H(8) 05 TAMEDIA REACTION 24H) Les gouvernements vaudois et genevois inquiets de l'annonce de 24 licenciements dans les r\u00e9dactions de 24H et de la Tribune de Gen\u00e8ve....Ramedia coupe dans le vif pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution du mode de consommation des lecteurs. Pour Karim di Matteo journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs \u00e0 24 heures, c'est incompr\u00e9hensible. \r\n  00'49'' \r\nDes propos recueillis par Adrien Krause\r\n(6H(9) D3 MANIF EN GRECE SUR LA PRIVATISATION SECTEUR DE L'EAU) ***Le parlement grec a approuv\u00e9 hier soir la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et le transfert de certaines participations de l'\u00e9tat \u00e0 un fonds souverain...\r\ndes mesures dict\u00e9es par les bayeurs de fonds du pays pour octroyer un nouveau pr\u00eat.\r\nDes privatisations que la population appr\u00e9cie mod\u00e9r\u00e9ment...notamment celle de l'eau...le gouvernement y \u00e9tait oppos\u00e9..elle s'est faite quand m\u00eame...Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  01'34'' \r\n((La privatisation de l'eau ne se fera que  par dessus mon corps \u00bb  avait, il y a peine deux ans,  d\u00e9clar\u00e9 le candidat Alexis Tsipras  qui avec son  parti  le Syriza le parti de la  gauche  alors radicale,  \u00e9tait de toutes les manifestations  de toutes les p\u00e9titions pour s'opposer  \u00e0  la  privatisation  d'un  bien estim\u00e9 commun : l'eau qui doit appartenir disait-t-il \u00ab au peuple \u00bb. Aujourd'hui premier ministre ; il a demand\u00e9 \u00e0 son parti et  \u00e0 son gouvernement de voter  en faveur de  cette privatisation Pour Georges Archondopoulos syndicaliste c 'est un non sens \r\nTrad \u00e0 faire \r\n Ils  vont  donner  23% des  actions   \u00e0 l'investisseur ce qui veut dire qu'il aura son  mot  \u00e0  dire dans  la future strat\u00e9gie . On  va  vers un  mod\u00e8le de  privatisation comme \u00e0  Berlin  ou la   mairie  d\u00e9tient  51%  et  l investisseur priv\u00e9   49%  des actions . Les r\u00e9sultats sont connus . il faut les rappeler au  gouvernement  qui  avait  tant lutter  avant les \u00e9lections pour emp\u00eacher la privatisation des  eaux : les prix  ont  augment\u00e9, et la qualit\u00e9 de l'eau  a baiss\u00e9 faute d'investissements du  priv\u00e9 qui  vouait d'optimiser son profit \r\nPlus inqui\u00e9tant  selon ce syndicaliste  les pertes   d'emplois  qui  g\u00e9n\u00e9ralement accompagnent  toute privatisation : \r\n Trad  \u00e0 faire \r\nAvec la privatisation  de l'eau a Berlin a il    faut le rappeler   7000   emploi ont \u00e9t\u00e9 perdus. L' eau et un  bien  commun   il ne peut aller \u00e0 la caisse de privatisations   \r\n Outre l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 les ports, les chemins de fer, les marinas, les plages, les mines,  certains b\u00e2timents  class\u00e9s doivent \u00e9galement \u00eatre privatis\u00e9s  condition sine  qua non  de d\u00e9caissement de 2,36 milliards d'euros  promis au  pays.  Une chance pour all\u00e9ger  la dette de la Gr\u00e8ce  selon ses  partisans,  rien de moins qu'une vente \u00e0 la d\u00e9coupe du pays selon ses  opposants qui  continuent \u00e0 se mobiliser . ))\r\n(6H(10) 22 FOOT GB DEMISSION SAM ALLARDYCEA) 67 jours apr\u00e8s sa nomination, l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre Sam Allardyce n'est d\u00e9j\u00e0 plus en fonction. Il a du quitter son poste apr\u00e8s son implication dans un scandale...Herv\u00e9 Borsier\r\n  01'01'' \r\n((Sam Allardyce\u00e0 \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 dans une vid\u00e9o film\u00e9e \u00e0 son insu par des journalistes du Daily Telegraph.Il explique, \u00e0 ce qu'il croit \u00eatre un groupe repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats d'investisseurs asiatiques, comment \"contourner\" les r\u00e8gles de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise notamment en mati\u00e8re de tierce propri\u00e9t\u00e9 des joueurs.Il avait aussi critiqu\u00e9 sa f\u00e9d\u00e9ration et son pr\u00e9sident,  le Prince William, qui n'a pas assist\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres concernant l'Euro 2020.Mais aussi l'ancien selectioneur,bien connu en Suisse, Roy Hogson.Il a reconnu avoir commis une grosse erreur de jugement et s'est excus\u00e9.Mais compte tenu de l'accumulation de ses erreurs,devenu la ris\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux,  il ne pouvait dignement plus rester en place. Il n'a dirig\u00e9 qu'un match, gagn\u00e9 1-0 en Slovaquie en ouverture des qualifications de la Coupe du monde 2018.S\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe M21, l'ancien international Gareth Southgate va assurer l'int\u00e9rim pour les quatre prochaines rencontres de l'Angleterre.))\r\nEt le FC B\u00e2le joue ce soir \u00e0 Londres....contre Arsenal en ligue des champions....les rh\u00e9nans doivent imp\u00e9rativement r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s leur match nul face \u00e0 Ludo-gorets... un match \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h45 et dans nos rendez-vous d'information.\r\nDu soleil partout...apr\u00e8s dissipation des brouillards matinaux sur le Plateau.\r\n 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nM\u00eame chose demain et vendredi....avant un week-end plus perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui. Il y aura quelques bancs de brouillard ce matin sur le Plateau\r\nmais ils se dissiperont durant les premi\u00e8res heures de la matin\u00e9e. On pourra \u00e9galement voir\r\nquelques nuages \u00e9lev\u00e9s durant la journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s agr\u00e9ables puisqu 'il fera\r\njusqu'\u00e0 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nLe programme sera identique demain avec du soleil et un peu de brouillard le matin. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre 9 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 23 \u00e0 25\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi, soit environ 5 degr\u00e9s de plus que les normes de saison. Toujours pas de changement vendredi. Le week-end sera plus perturb\u00e9 avec de nombreux nuages samedi et quelques pr\u00e9cipitations, puis un temps changeant dimanche avec des \u00e9claircies et quelques\r\naverses. Les temp\u00e9ratures resteront l\u00e9g\u00e8rement en-dessus des normes.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8032291", "ece-8032273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T04:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}