{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=75&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-B9CD4DC9-9EAA-468C-9446-EEF6DD4BA5AD", "internalArchiveId": "B9CD4DC9-9EAA-468C-9446-EEF6DD4BA5AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger?", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLes propos choquants du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger pourraient priver le conseiller d'Etat UDC d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger?  \r\nC'est une pol\u00e9mique qui ne s'\u00e9teint pas. Tout le week-end, en Valais, les uns et les autres se sont \u00e9charp\u00e9s sur l'affaire du consultant survivaliste... mandat\u00e9 par Oskar Freysiger... Ce sp\u00e9cialiste auto-proclam\u00e9 s'est distingu\u00e9 par une vid\u00e9o o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait l'aide aux malades et aux///handicap\u00e9s. \"Ca donne bonne conscience mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation\", d\u00e9clarait-il. Ou encore : \"notre nature, c'est d'\u00eatre un Waffen-SS\". De quoi priver l'UDC Oskar Freysinger d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales...? Ou tout va rentrer dans l'ordre depuis que le d\u00e9partement du conseiller d'Etat UDC a pris la d\u00e9cision de ne plus faire appel \u00e0 ce personnage...?\r\nOn en d\u00e9bat avec Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du parti socialiste Valais Romand ** 23 - appeler assez t\u00f4t)\r\nEt J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand ** 69 ou ** 49)\r\nLANTHEMANN:\r\n- Appel \u00e0 la d\u00e9mission... vraiment? Oskar Freysinger a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 ce contest\u00e9 personnage... a econnu aussi sur notre antenne s'\u00eatre plant\u00e9... Vous n'allez pas un peu loin?\r\n- Plus largement: est-ce bien utile?\r\n- Il a r\u00e9agi, et s'est s\u00e9par\u00e9 du consultant , donc quel est le probl\u00e8me? Proc\u00e8s d'intention?\r\n- Etat fouineur?\r\n- Esther Waeber Kalbermatten, socialiste, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat a elle aussi r\u00e9agi \u00e0 la fameuse vid\u00e9o. Est-ce qu'elle fat dans le suivisme? \r\n(by the way elle a marqu\u00e9 des points dans la campagne en montrant qu'elle avait de la poigne... St\u00e9phane Rossini capoable de cela?)\r\n- Climat politique en Valais... regrettable?\r\nDESMEULES:\r\n- Dans un premier temps Oskar Freysinger a jug\u00e9 que le survivaliste en question pouvait tenir les propos qu'il voulait... ses opinions n'avaient rien \u00e0 faire avec ses comp\u00e9tences...\r\n- Pas compris tout de suite l'ampleur? Pourtant les propos lui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s... S'est vu un peu trop gros?\r\n- Met souvent du temps \u00e0 r\u00e9agir, on l'a vu avec l'affaire Jean-Marie Cleusix... Chef du service de l'enseignement... \r\n- Le fait qu'il l\u00e2che le consultant en rase campagne... cela montre la gravit\u00e9 du probl\u00e8me..\r\n- Quelles cons\u00e9quences sur son avenir politique? PLR et PDC protestent avec les socialistes. Combien d'entre eux vont encore voter Freysinger?\r\n- Autre vid\u00e9o o\u00f9 il figure de longues minutes avec PIero San Giorgio, comment ne pouvait-il pas conna\u00eetre ses opinions?\r\n*** En Valais, le D\u00e9partement de la Formation et de la S\u00e9curit\u00e9 d'Oskar Freysinger ne fera plus appel, pour des expertises en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, au sulfureux survivaliste Piero San Giorgio. Le Conseil d'Etat valaisan l'a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l 'heure dans un bref communiqu\u00e9. C'est un vrai retournement de situation, Patrick Le Fort...\r\nLa pression \u00e9tait tr\u00e8s forte sur les \u00e9paules d'Oskar Freysinger. Surtout depuis que la presse a fait ressurgir une vid\u00e9o dans laquelle le Genevois Piero San Giorgio, sp\u00e9cialiste des techniques de survie et r\u00e9put\u00e9 proche de l'extr\u00eame-droite, tenait des propos radicaux. Dans cet entretien film\u00e9, il d\u00e9non\u00e7ait par exemple \r\nPropos outranciers qui ont choqu\u00e9 la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten. Mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule. Des d\u00e9put\u00e9s de tous les partis, hormis l'UDC, ont fait part de leur consternation. Et une p\u00e9tition a commenc\u00e9 \u00e0 circuler sur Internet. R\u00e9sultat, ce matin, le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \"condamne fermement les d\u00e9clarations du consultant et les regrette vivement\", selon les termes du communiqu\u00e9. Le canton ne fera plus appel \u00e0 lui.\r\nOskar Freysinger a donc d\u00fb plier, probablement sous l'influence de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Un reviremement, vous l'avez dit, puisque hier, dans la presse, le conseiller d'Etat UDC affirmait \"ne pas du tout regretter\" son choix de mandater le survivaliste.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197589", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger? / FOR_2016-12-05T18:14:00_developpement-8", "Forum du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les propos choquants du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger pourraient priver le conseiller d\u2019Etat UDC d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-8197589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:12Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDirection le Valais avec cette pol\u00e9mique qui ne s'\u00e9teint pas l'affaire du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger ce sp\u00e9cialiste auto- proclam\u00e9 s'est distingu\u00e9 par une vid\u00e9o o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait l'aide aux malades et aux handicap\u00e9s, \u00e7a donne bonne conscience, je cite, mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation ou encore notre nature, c'est d'\u00eatre va enfin d'esp\u00e8ces, alors de quoi priver le l'UDC Oskar Freysinger de son si\u00e8ge lors des \u00e9lections cantonales o\u00f9 tout va rentrer dans l'ordre depuis que ce personnage a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, cong\u00e9di\u00e9 on en d\u00e9bat avec Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du parti socialiste Valais Romand, bonsoir, bonsoir et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, bonsoir, bonsoir, Barbara Lanthemann, vous \u00eates signal\u00e9s ces derniers jours par un appel \u00e0 la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger, pourtant il y a, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 ce contest\u00e9 personnage, il a reconnu aussi sur notre antenne s'\u00eatre plant\u00e9 en quelque sorte, parce que avec cet appel \u00e0 la d\u00e9mission, vous n'allez pas un peu loin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [85%] :\r\nMoi je pense pas qu'on va trop loin, en tendant la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger en demandant simplement qu'une personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, effectivement comme chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, entre autres, et qui, et qui clairement affirme des choses qui ne sont pas correctes, il y avait eu lieu le mot qui ment au moment o\u00f9 on lui demande des comptes n'est tout simplement pas cr\u00e9dible aujourd'hui au poste ou parce qu'il repr\u00e9sente, au poste o\u00f9 il est donc effectivement il y a des personnes, il y a des comptes et l'\u00c9tat qui ont d\u00e9missionn\u00e9 pour bien moins que \u00e7a, Marc M\u00fcller, a d\u00e9missionn\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il avait dans sa vie priv\u00e9e, quelques esclandres dans un bar, quand on est conseiller d'\u00c9tat, et qu'on affirme des choses qui ne sont pas vrais, c'est quand m\u00eame un petit peu probl\u00e9matique c'est quand m\u00eame par rapport \u00e0 l'image du canton par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de son poste et et enfin \u00e0 images clairement \u00e0 l'image du canton \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Oskar Freysinger un menteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [85%] :\r\nMoi je constate une chose, hein. \r\nPour le moment o\u00f9 cette vid\u00e9o ainsi que circuler sur Internet et le moment o\u00f9 la mesure \u00e9tait prise, c'est-\u00e0-dire de se s\u00e9parer de monsieur Georgio, il s'est pass\u00e9 exactement une journ\u00e9e offre au choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nBonne journ\u00e9e devant laquelle Oskar Freysinger, vous en conviendrez, l\u00e0, tout d'abord d\u00e9fendu hein ben oui journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [83%] :\r\nDans laquelle il a d\u00e9fendu, puisqu'en fait les relais, les r\u00e9actions initiales en disant oui mais ce type est un homme d'extr\u00eame droite, c'est un survivaliste, etc, ce qui est en fait aucune, aucune preuve, aucune, aucune \u00e9vidence tangible et non, vous savez, on a l'habitude quand le Parti socialiste dit que quelqu'un d'extr\u00eame droite est \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 part les gens de gauche qui sont d'extr\u00eame droite, donc c'est seulement au moment et cette vid\u00e9o qui est sorti et o\u00f9 on a entendu ces propos qui d\u00e9passaient clairement les bornes que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de s\u00e9parer de 1600 devant Jo ce qui \u00e0 mon avis, \u00e9tait une bonne chose et Oskar Freysinger, l'a fait sans tarder une journ\u00e9e pour en d\u00e9cider, je crois que c'est c'est extr\u00eamement court et d'\u00e9l\u00e8ves r\u00e9actions qui, \u00e0 mon sens extr\u00eamement bon alors maintenant certains pensent pouvoir se payer, payer une pol\u00e9mique bon march\u00e9 sur le sujet puisqu'on \u00e0 l'approche des \u00e9lections cantonales, c'est assez rentable mais une chose qui est s\u00fbre, c'est que si on compare les bilans de faire fr\u00e9mir d'Oskar Freysinger, pardon, et de faire Waeber-Kalbermatten s'y en a une qui devrait d\u00e9poser sa d\u00e9mission, c'est bien elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [86%] :\r\nInapte pour la 1\u00e8re partie de la question, Barbara Lanthemann, puis ensuite vous pourrez r\u00e9agir par rapport \u00e0 votre ministre le fait est que vous \u00eates nouvelle toute nouvelle pr\u00e9sidente du parti socialiste du Valais Romand, effectivement, \u00e0 l'approche des \u00e9lections pour vous payer une petite pol\u00e9mique gratuite, comme dit monsieur Debr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors la pol\u00e9mique gratuite sur justement parce qu'on a vraiment autour d'affaires en ce moment effectivement chemin quelques quand m\u00eame quelques mois d'une \u00e9lection cantonale qui ne va pas \u00eatre simple socialiste, Parti socialiste, nous savons que ce sera pas facile alors croyez -moi, la pol\u00e9mique entre personnes hier, on s'en passerait volontiers ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s grave dans cette histoire, c'est pas tellement le fait qu'il y a un jour au mieux, qu'il n'y qu'un jour, a quand m\u00eame fallu taper un petit peu sur les doigts, ce qui est grave c'est que c'est lui- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 chercher ce personnage et qui l'affirme aujourd'hui que ce n'est pas lui qui a \u00e9t\u00e9 chercher ce qu'il affirme qu'il ne savait pas alors que \u00e7a fait depuis 2014 qui fr\u00e9quentent ce monsieur, et je crois que comme tout le monde, Oskar pr\u00e9vu merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [82%] :\r\nOn ses propos outranciers ne date que du 22 novembre afin de ils ne savent rien avant la conf\u00e9rence de presse, alors faut pas dire n'importe quoi, malheur Lanthemann n'a pas d'autre mot. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:53) [66%] :\r\nSelon par le non non non, vous pouvez r\u00e9pliquer ensuite J\u00e9r\u00f4me de menaces. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:57) [90%] :\r\nIl y a, il y a une quantit\u00e9 de propos outranciers qui sont, qui sont r\u00e9guli\u00e8rement publi\u00e9s par ce monsieur et puis c'est pas la 1\u00e8re fois le probl\u00e8me, c'est que c'est pas la 1\u00e8re fois si cet \u00e9cart premi\u00e8res fois, mais si on revient tout sur tous les dossiers qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [84%] :\r\nAttendez, on va rester sur celui -l\u00e0 si, si vous \u00eates d'accord peut-\u00eatre la r\u00e9plique puisque vous vouliez vous exprimer, J\u00e9r\u00f4me Desmeules c'est c'est Oskar Freysinger et Monsieur San Giorgio se connaissaient, ils ont tourn\u00e9 une vid\u00e9o ensemble, on les voit chez Monsieur Freysinger pr\u00e9tendre ne l'avoir rencontr\u00e9 que 2, 3 fois ne pas conna\u00eetre toutes ces th\u00e8ses, c'est un peu fort de tabac non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:29) [87%] :\r\nC'est juste, il a rencontr\u00e9, moi aussi j'ai vu cette vid\u00e9o p\u00eache, il s'en est jamais vraiment cach\u00e9 par contre les propos qui d\u00e9passait les bornes Yves moi je les ai vu que la 1\u00e8re fois puissent, comme c'est le cas de tout le monde le 22 novembre, soit moins d'une semaine avant la collaboration avec l'\u00c9tat du Valais, donc on sait je crois que tout le monde soit capable de comprendre qu'un conseiller d'\u00c9tat va passer sa journ\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 plus forte raison sur des blogs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [81%] :\r\nMais il a rencontr\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:52) [81%] :\r\nOui, il a, il l'a rencontr\u00e9e avant, mais avant il a pas tenu ces propos -l\u00e0, moi j'ai jamais vu Monsieur sont toujours tenir de pareils propos quand m\u00eame en plus dans cette vid\u00e9o, ils sont plus tendancieux, j'ai jamais vu tenir ces propos -l\u00e0 et et du coup la vache pense aucune raison de se douter que Monsieur sont Giorgio \u00e0 l'avenir \u00e0 tenir des th\u00e9ories comme \u00e7a qui sont clairement inacceptables \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a entendu ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je crois, comme tout le monde, il peut la plus tirer qu'une seule conclusion d'un secret que ce sont des gens je n'avait pas sa place de de 2 collaborateurs en tout cas de de consultant parce qu'il est venu pour 2 s\u00e9ances ou enfin des d\u00e9faillances du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [88%] :\r\nBarbara Lanthemann il a r\u00e9agi, il a r\u00e9agi de la fa\u00e7on de job, il a tir\u00e9 les cons\u00e9quences, il a estim\u00e9 que c'\u00e9tait son r\u00f4le de conseiller d'\u00c9tat, de rompre imm\u00e9diatement de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:33) [85%] :\r\nOui, oui, alors le le probl\u00e8me vient peut-\u00eatre d'un autre, de fait, \u00e7a fait quand m\u00eame des ann\u00e9es que Monsieur per\u00e7oivent hier entretient des relations plus que sympathique avec une quantit\u00e9 de mouvements d'extr\u00eame droite qui va donner des conf\u00e9rences \u00e0 droite et \u00e0 gauche, il y a quand m\u00eame un moment donn\u00e9 on peut commencer \u00e0 se poser pour des questions, mais enfin, quelles sont les relations Monsieur Oskar Freysinger avec avec tous ces mouvements et en fait est -ce que c'est pas une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e de d'infiltrer des p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [84%] :\r\nAujourd'hui, la preuve est donn\u00e9e Barbara Lanthemann. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:57) [82%] :\r\nBon, c'est, c'est juste un exemple de plus qui montre clairement, je veux dire il y a une liste longue comme le bras de toutes les interventions de Monsieur ferait lin\u00e9aire dans les conf\u00e9rences donn\u00e9es par des groupuscules d'extr\u00eame droite en Suisse et en Europe, Virna plus jeune pour nous \u00e9tage quoi que plus personne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [87%] :\r\nBonjour, moi je trouve que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [85%] :\r\nVous avez l\u00e0 ce qui est pas un petit peu quand m\u00eame, par ses relations un peu sulfureuse, il est entr\u00e9 dans un costume quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, de conseiller d'\u00c9tat, on peut plus faire n'importe quoi, on doit quand m\u00eame faire attention \u00e0 ses contacts \u00e0 ses relations, il a loup\u00e9 de virage lorsque la fraise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [85%] :\r\nMoi j'aimerais surtout qu'on ne dise pas n'importe quoi, les conf\u00e9rences auxquelles va monsieur Freysinger la plupart de celles que j'ai vu c'est les conf\u00e9rences l'invit\u00e9 par des parties qui sont des partis nationaux qui sont des parties qui sont souvent repr\u00e9sent\u00e9s tr\u00e8s largement au sein des parlements nationaux de l'Union europ\u00e9enne aussi dans des pays, des voisins vers qui Yves apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [62%] :\r\nPr\u00e9lude \u00e0 des ventilateurs et la partie le r\u00e9cit de l'Allemagne, c'\u00e9tait par la wilaya et le le pareil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:46) [83%] :\r\nIl va pr\u00e9f\u00e9rer pr\u00e9cis la d\u00e9mocratie directe, le respect de la d\u00e9mocratie, le la magie du syst\u00e8me suisse, quelque part, on respecte les les minorit\u00e9s sans se porter ce message en Europe actuellement, \u00e7a n'est pas un luxe qui ensuite se faire honn\u00eatement se faire accuser de proximit\u00e9 avec le totalitarisme de la part des repr\u00e9sentants d'un parti qui chante l'Internationale, le poing lev\u00e9, ce qui symbolise, comme les millions de morts du communisme et de l'oppression, je suis d\u00e9sol\u00e9 je \u00e0 l'UDC en tout cas nous on appelle 5\u00e8me porte une chemise brune et qui l\u00e8ve le bras, \u00e7a c'est une certitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [88%] :\r\nJe comprends bien vous d\u00e9fendez votre conseiller d'\u00c9tat, parce que l\u00e0 \u00e7a vient vraiment difficile, donc il faut trouver, il faut effectivement aller trouver chez les autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [68%] :\r\nNon la facile, c'est tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:23) [90%] :\r\nIncroyable que quand on est \u00e9lu par un par un, un peu quand on est conseiller d'\u00c9tat, il y a quand m\u00eame des choses qu'on ne sait plus, on va pas se promener avec des personnes qui qui qui pr\u00e9tendent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [68%] :\r\nQue vous comptez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:34) [83%] :\r\nSocialiste n'aurait jamais d\u00fb exister que l'humanisme, tout \u00e7a c'est de la merde, enfin j'lis les termes, Pierre Imhof et puis il y a d'autre vid\u00e9o qui le montrait juste la goutte qui fait d\u00e9border le vase, il y a des comptes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:42) [94%] :\r\nEt on verra. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:43) [84%] :\r\nDonc d\u00e9missionn\u00e9 pour moins que \u00e7a, je trouve que franchement aussi monsieur Jospin Freising. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nEt on verra quels sont les les cons\u00e9quences \u00e0 ces d\u00e9clarations, l'heure tourne, c'est la fin de l'\u00e9mission merci beaucoup Barbara Lanthemann et J\u00e9r\u00f4me Desmeules d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "Pr\u00e9sidente et Secr\u00e9taire romande Organisation suisse des lesbiennes  (LOS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-141F101B-E945-4A3E-879C-5505F30E2959", "internalArchiveId": "141F101B-E945-4A3E-879C-5505F30E2959", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral sera interpell\u00e9 aujourd'hui sur le financement de la s\u00e9curit\u00e9 des communaut\u00e9s juives en Suisse...\r\nC'est la NZZ il y a 2 semaines qui mettait en avant ce rapport du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Rapport qui pr\u00e9connisait que les communaut\u00e9s devaient financer elles-m\u00eames leurs frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\nDes parlementaires veulent en savoir plus, explique ce matin la Libert\u00e9. A lire aussi dans l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste, ou le Journal du Jura. \r\nAujourd'hui, \u00e0 l'heure des questions au conseil f\u00e9d\u00e9ral, conseill\u00e8re nationale argovienne socialiste Yvonne Feri: elle veut sa voir sile gouvernment compte d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 de entit\u00e9s priv\u00e9es la t\u00e2che consistant \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\nMercredi, ce sera un postulat du conseiller aux Etats zurichois Daniel Jositsch sur la protection des minorit\u00e9s.\r\nEt cette citation du directeur du Centre pour les \u00e9tudes juives de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le Alfred Boden-Heimer: \"la Suisse est le seul Etat europ\u00e9en \u00e0 ne pas soutenir les organisations juivres dans leurs t\u00e2ches s\u00e9curitaires.\"\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral va se trouver confront\u00e9 \u00e0 une autre question: elle concerne la filiale que le fabricant d'armes Ruag a cr\u00e9\u00e9 aux Emirats Arabes Unis, pour y d\u00e9velopper des simulateurs de guerre, pour apprendre aux soldats \u00e0 tirer ou \u00e0 manier des chars d'assaut,  r\u00e9v\u00e9lation de la presse dominicale hier. Le Bund r\u00e9v\u00e8le ce matin que les \u00e9lus de gauche ne sont pas les seuls \u00e0 s'\u00e9trangler de voir une entreprise en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9velopper une filiale dans un pays impliqu\u00e9 dans la guerre au Yemen. A droite aussi, l'irritation est grande: de la part d'un pays neutre, une telle action est borderline dit le PLR valaisan Philippe Nantermod, membre de al sous commission charg\u00e9e de la surveillance de Ruag., Et la pr\u00e9sidente de la dite commission, la PDC Ida Glanzmann rench\u00e9rit: cette pr\u00e9sence est d\u00e9licate \u00e0 cause de la guerre au Yemen. Elle compte bien demander au Conseil F\u00e9d\u00e9ral comment il encadre Ruag dans ses activit\u00e9s sur place. \r\n***Des enfants de 11 ans se retrouvent en prison pr\u00e9ventive aux c\u00f4t\u00e9s de grands criminels d\u00e9nonce ce matin le TagesAnzeiger...\r\n745 mineurs ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 dans la prison de la police zurichoise de la zone de la caserne, en 2015, les plus jeunes avaient 11 ans. Dans la majorit\u00e9 des cas, la d\u00e9tention a dur\u00e9 quelques heures, mais parfois aussi plusieurs jours. Pour la police, la s\u00e9paration au sein m\u00eame la prison suffit, avis partag\u00e9 par l'\u00e9lu au Grand Conseil UDC Bruno Amacker. La commission pour la pr\u00e9vention de la torture exige elle davanatge que des cellules s\u00e9par\u00e9es: que se passe-t-il quand un  d\u00e9tenu se met \u00e0 hurler, quel effet sur un enfant de 11 ans qui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? Pour l'heure, le nouveau centre de justice et police pr\u00e9vu pour 2020 avec 300 nouvelles places de d\u00e9tention ne pr\u00e9voit pas de b\u00e2timent s\u00e9par\u00e9 pour les mineurs. La sp\u00e9cialiste cheffe de la justice des mineurs, Ir\u00e8ne Inderbitzin,  en Suisse se dit \u00e9tonn\u00e9e et d\u00e9\u00e7ue. \r\nOskar Freysinger est rest\u00e9 dans le viseur, ce week-end. apr\u00e8s l'affaire du survivaliste engag\u00e9 bri\u00e8vement comme  consultant externe de son d\u00e9partement valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9. Le Nouvelliste relaie ce matin les fortes r\u00e9actions du week-end sur les r\u00e9seaux sociaux: la toute fra\u00eechement \u00e9lue pr\u00e9sidente du parti socialiste du Valais romand, Barbara Lanthermann: r\u00e9clame la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger. \r\nForum Handicap valais attend des excuses de la part du conseiller d'Etat. Les jeunessses de tous les partis, sauf l'UDC, trouvent la m\u00e9thode indigne. Oskar Freysinger r\u00e9pond: ce n'est pas \u00e0 lui de s'excuser, et rappelle que l'homme \u00e9tait consultant externe lors de deux s\u00e9ances d'un groupe de travail. \r\nLe Blick se livre au petit jeu de la liste des pr\u00e9sences et des absences, ceux qui disent oui ou non, un peu comme \u00e0 l'\u00e9cole, mais \u00e7a se passe sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le journal dresse le bilan des votes un an apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Comme d'autres journaux la semaine derni\u00e8re, le quotidien cxonstate que les PLR est la formation politique qui gagne le plus souvent. Mais en plus, le journal liste les records: celui qui dit le plus souvent oui avec la majorit\u00e9, il s'agit du PLR fribourgeois Jacques Bourgeois, celui qui dit le plus souvent non, dans la minorit\u00e9, c'est l'UDC Pirmin Schmwander, il n'y a que le mur qui est plus \u00e0 droite que lui, dit le journal, le plus ind\u00e9cis aussi: c'est un autre UDC Thomas Matter, plus de 12 % d'abstentions et puis le record d'absences aussi, d\u00e9tenu par un certain Daniel Br\u00e9laz, qui a jongl\u00e9 quelque temps entre plusieurs mandats: le vert vaudois a manqu\u00e9 un tiers des s\u00e9ances du consiel national.\r\n***La presse al\u00e9manique pousse un \"ouf\" de soulagement apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Alexander van der Bellen \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Autriche...\r\nL'Autriche envoie un signal contre la droite populiste, commente le Tagesanzeiger. Qui rel\u00e8ve quand m\u00eame: ce n'\u00e9tait pas une \u00e9lection pour Alexander Van der Bellen mais une \u00e9lection contre l'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence.  Cette victroire donne un peu de r\u00e9pit \u00e0 la R\u00e9publique estime la NZZ. Vienne pousse un soupir de soulagement, un bon signe pour l'Europe. \r\nMais l'Autriche reste un pays profond\u00e9ment divis\u00e9 avertit la Luzernerzeitung. Tandis que l'Argeurezeitung va un pas plus loin: \r\n certes l'Autriche ne suit pas le mouvement du Brexit et de l'\u00e9lection de Donald TRump. ET c'est une grosse d\u00e9ception pour le parti d'extr\u00eame droite. Mais ses adversaires ne doivent pas se r\u00e9jouir trop vite. Car cet \u00e9chec va permettre au FP\u00f6 de cultiver son image de victime, de montrer du doigt un ennemi soit diasnt communiste . Tout cela dans le but de gagner les \u00e9lections en 2018. C'est l\u00e0 que se livrera la v\u00e9ritable bataille. \r\nPOlitique \u00e9trang\u00e8re encore, avec ce tr\u00e8s int\u00e9ressant r\u00e9cit dans le Temps, cette enqu\u00eate sur la fin de r\u00e8gne \u00e0 l'Elys\u00e9e, palais qui a des allures de cimeti\u00e8re, depuis l'annonce de Fran\u00e7ois Hollande, Jeudi, de ne pas se pr\u00e9senter \u00e0 un nouveau mandat. \r\nQuestion liminaire, pos\u00e9e aussi par un conseiller interview\u00e9 dans l'article: Comment acherver un quinquennat abandonn\u00e9 ? Surtout avec un pr\u00e9sident Hollande qui est un drogu\u00e9 de la politique tactique, avec ce que cela suppose d'incertitudes. Conseillers, journalistes, \u00e9ditorialistes, plusieurs analyses \u00e0 vous mettre sous la dent...\r\n***C'est un grand virage que s'appr\u00eate \u00e0 vivre le canton du Jura...\r\nau sens propre comme au figur\u00e9... Le dernier tron\u00e7on sur territoire jurassien de l'autoroute A16 sera inaugur\u00e9 aujorud'hui. Nous avions dans intecit\u00e9s jeudi dernier l'architecte de cette A16... un autre aspect, ce matin, dans le Quotidien Jurassien: interview du chef de la promotion \u00e9conomique cantonal, Jean-Claude Lachat... qui a aussi la particularit\u00e9 d'avoir \u00e9crit son m\u00e9moire de Licence, en 1978, sur cette m\u00eame transjurane. Il aborde deux aspects, \u00e9conomique et psychologique, le d\u00e9senclavement du canton. \r\nL'effet psychologique est aussi abord\u00e9 dans le commentaire de la grande page que consacre le Temps \u00e0 l'A16. L'autoroute, c'est bien. Mais il est temps de passer \u00e0 autre chose pour le canton du Jura, des projets plus audacieux pour affirmer sa singularit\u00e9. \r\nL'A16, dont la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard coupera le ruban, cet apr\u00e8s-midi. Et je vous signale au passage \u00e0 son sujet, le grand portrait dont elle est l'objet toujours dans le Temps, \u00e0 l'aube de sa nouvelle ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Une battante \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement Mammouth.\r\nNotre culture d'entreprise  r\u00e9compense aussi les libre penseurs. Parole de Christoph Franz, l'ancien patron de Luftahansa actuel\u00e9lement pr\u00e9sident de Roche est en grande interview dans l'Argauer zeitung. Il donne sa vision du management: on ne peut pas ordonner l'innovation, on peut juste cr\u00e9er les conditions cadre pour la faire \u00e9merger. Il rappelle la fonction d'exemple des cadre dirigeasnts . TR\u00e8s attentif au d\u00e9bat qui se joue actuellement au parlement sur l'appliaction du 9 f\u00e9vrier, il rappelle: le plus importanmtz pouzr els entreprises c'estd e pouvoir engager suffisamment de personnel qualifi\u00e9. \r\n***On termine avec une tradition culinaire qui se perd...\r\nCelle de manger des abats... le Matin est all\u00e9 d\u00e9guster le dernier buffet d'abats d'un restaurateur de Tramelan, qui s'appr\u00eate \u00e0 rendre son tablier... Un succ\u00e8s: les 100 places disponibles \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es des mois \u00e0 l'avance...\r\ncervelle de veau \u00e0 la grenobloise, tripes \u00e0 la neuch\u00e2teloise, joues de cerfs \u00e0 la moutarde, ou, le must: coeur de veau au gingembre.\r\n(Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral sera interpell\u00e9 aujourd'hui sur le financement de la s\u00e9curit\u00e9 des communaut\u00e9s juives en Suisse ...\r\nS\u00e9curit\u00e9 des organisations juives - La libert\u00e9\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral va se trouver confront\u00e9 \u00e0 une autre question: elle concerne la filiale que le fabricant d'armes Ruag a cr\u00e9\u00e9 aux Emirats Arabes Unis, pour y d\u00e9velopper des simulateurs de guerre, pour apprendre aux soldats \u00e0 tirer ou \u00e0 manier des chars d'assaut,  r\u00e9v\u00e9lation de la presse dominicale hier. Le Bund r\u00e9v\u00e8le ce matin que les \u00e9lus de gauche ne sont pas les seuls \u00e0 s'\u00e9trangler de voir une entreprise en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9velopper une filiale dans un pays impliqu\u00e9 dans la guerre au Yemen. A droite aussi, l'irritation est grande: de la part d'un pays neutre, une telle action est borderline dit le PLR valaisan Philippe Nantermod, membre de al sous commission charg\u00e9e de la surveillance de Ruag., Et la pr\u00e9sidente de la dite commission, la PDC Ida Glanzmann rench\u00e9rit: cette pr\u00e9sence est d\u00e9licate \u00e0 cause de la guerre au Yemen. Elle compte bien demander au Conseil F\u00e9d\u00e9ral comment il encadre Ruag dans ses activit\u00e9s sur place. \r\n*** Des enfants de 11 ans se retrouvent en prison pr\u00e9ventive aux c\u00f4t\u00e9s de grands criminels, d\u00e9nonce ce matin le Tagesanzeiger\r\n745 mineurs ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 dans la prison de la police zurichoise de la zone de la caserne, en 2015, les plus jeunes avaient 11 ans. Dans la majorit\u00e9 des cas, la d\u00e9tention a dur\u00e9 quelques heures, mais parfois aussi plusieurs jours. Pour la police, la s\u00e9paration au sein m\u00eame la prison suffit, avis partag\u00e9 par l'\u00e9lu au Grand Conseil UDC Bruno Amacker. La commission pour la pr\u00e9vention de la torture exige elle davanatge que des cellules s\u00e9par\u00e9es: que se passe-t-il quand un  d\u00e9tenu se met \u00e0 hurler, quel effet sur un enfant de 11 ans qui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? Pour l'heure, le nouveau centre de justice et police pr\u00e9vu pour 2020 avec 300 nouvelles places de d\u00e9tention ne pr\u00e9voit pas de b\u00e2timent s\u00e9par\u00e9 pour les mineurs. La sp\u00e9cialiste cheffe de la justice des mineurs, Ir\u00e8ne Inderbitzin,  en Suisse se dit \u00e9tonn\u00e9e et d\u00e9\u00e7ue. \r\nNouvelliste - Freysinger pr\u00e9ventive\r\nLe Blick se livre au petit jeu de la liste des pr\u00e9sences et des absences, ceux qui disent oui ou non, un peu comme \u00e0 l'\u00e9cole, mais \u00e7a se passe sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le journal dresse le bilan des votes un an apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Comme d'autres journaux la semaine derni\u00e8re, le quotidien cxonstate que les PLR est la formation politique qui gagne le plus souvent. Mais en plus, le journal liste les records: celui qui dit le plus souvent oui avec la majorit\u00e9, il s'agit du PLR fribourgeois Jacques Bourgeois, celui qui dit le plus souvent non, dans la minorit\u00e9, c'est l'UDC Pirmin Schmwander, il n'y a que le mur qui est plus \u00e0 droite que lui, dit le journal, le plus ind\u00e9cis aussi: c'est un autre UDC Thomas Matter, plus de 12 % d'abstentions et puis le record d'absences aussi, d\u00e9tenu par un certain Daniel Br\u00e9laz, qui a jongl\u00e9 quelque temps entre plusieurs mandats: le vert vaudois a manqu\u00e9 un tiers des s\u00e9ances du consiel national.\r\n*** La presse al\u00e9manique pousse un ouf de soulagement apr\u00e8s l'\u00e9lection de Alexander Van Der Bellen \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Autriche\r\nL'Autriche envoie un signal contre la droite populiste, commente le Tagesanzeiger. Qui rel\u00e8ve quand m\u00eame: ce n'\u00e9tait pas une \u00e9lection pour Alexander Van der Bellen mais une \u00e9lection contre l'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence.  Cette victroire donne un peu de r\u00e9pit \u00e0 la R\u00e9publique estime la NZZ. Vienne pousse un soupir de soulagement, un bon signe pour l'Europe. \r\nMais l'Autriche reste un pays profond\u00e9ment divis\u00e9 avertit la Luzernerzeitung. Tandis que l'Argeurezeitung va un pas plus loin: \r\n certes l'Autriche ne suit pas le mouvement du Brexit et de l'\u00e9lection de Donald TRump. ET c'est une grosse d\u00e9ception pour le parti d'extr\u00eame droite. Mais ses adversaires ne doivent pas se r\u00e9jouir trop vite. Car cet \u00e9chec va permettre au FP\u00f6 de cultiver son image de victime, de montrer du doigt un ennemi soit diasnt communiste . Tout cela dans le but de gagner les \u00e9lections en 2018. C'est l\u00e0 que se livrera la v\u00e9ritable bataille. \r\nLe temps Elys\u00e9e cimeti\u00e8re\r\n*** C'est un grand virage que s'appr\u00eate \u00e0 vivre le canton du Jura\r\nquotidien jurassien et Le Temps - Dernier tron\u00e7on A 16 - Jura - presse \u00e9conomique du canton + Leuthard \r\nNotre culture d'entreprise  r\u00e9compense aussi les libre penseurs. Parole de Christoph Franz, l'ancien patron de Luftahansa actuel\u00e9lement pr\u00e9sident de Roche est en grande interview dans l'Argauer zeitung. Il donne sa vision du management: on ne peut pas ordonner l'innovation, on peut juste cr\u00e9er les conditions cadre pour la faire \u00e9merger. Il rappelle la fonction d'exemple des cadre dirigeasnts . TR\u00e8s attentif au d\u00e9bat qui se joue actuellement au parlement sur l'appliaction du 9 f\u00e9vrier, il rappelle: le plus importanmtz pouzr els entreprises c'estd e pouvoir engager suffisamment de personnel qualifi\u00e9. \r\n*** On termine avec une tradition culinaire qui se perd\r\nLe Matin", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-05T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-05T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8197578", "ece-8197561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:55Z", "webPublicationDate": "2016-12-05T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560580", "internalArchiveId": "AA1611560561", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, le paquet Pr\u00e9voyance 2020. Second d\u00e9bat sur les aliments contenant des OGM (organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s).", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8218111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8218114.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec? / OGM: pas de \u00e7a chez nous!", "OGM: pas de \u00e7a chez nous!", "Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?"], "variantIds": ["ece-8116913", "ece-8116911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-03T22:11:16Z", "webPublicationDate": "2016-12-05T21:00:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701569082", "summary": "D\u00e9bat entre Karine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1569001", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "D\u00c9BAT", "RETRAITE (PENSION)", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569092", "summary": "D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts lib\u00e9raux vaudoise et Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1569011", "visualThemes": ["OGM", "D\u00c9BAT", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028518", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561556", "internalArchiveId": "AA1611561557", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roger K\u00f6ppel", "publicationDate": "2016-12-04T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Roger K\u00f6ppel, journaliste et conseiller national zurichois UDC. Celui-ci \u00e9voque la vague nationaliste dans le monde avec notamment le Brexit et l'\u00e9lection de Donald Trump. Il est \u00e9galement question de la relation entre la Suisse et l'UE et des comportements parfois provocateur voire haineux de Roger K\u00f6ppel.", "durationSec": 1500, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8213823", "imageURL": "http://www.rts.ch/8579023.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "ENTRETIEN", "NATIONALISME"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Roger K\u00f6ppel", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nRoger K\u00f6ppel", "Darius Rochebin re\u00e7oit Roger K\u00f6ppel, journaliste et membre de l'UDC zurichoise.", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger K\u00f6ppel", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger K\u00f6ppel", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger K\u00f6ppel", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger K\u00f6ppel", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger K\u00f6ppel"], "variantIds": ["ece-8117228", "ece-8116585", "ece-8116929", "ece-8116556", "ece-8116955", "ece-8116984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:34Z", "webPublicationDate": "2016-12-04T14:20:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677920", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028628", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A262441B-CEB9-4712-92B0-892D40251A03", "internalArchiveId": "A262441B-CEB9-4712-92B0-892D40251A03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse d\u00e9bat de l'Europe en congr\u00e8s \u00e0 Thoune", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Les socialistes suisses d\u00e9battent de l'Europe ce dimanche \u00e0 Thoune, lors du Congr\u00e8s sur l'avenir de leur parti. Le projet de la direction du PS est d'aller vers une Europe 2.0.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse d\u00e9bat de l'Europe en congr\u00e8s \u00e0 Thoune  \r\nL'Europe. Les socialistes suisses en d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Thoune, lors du Congr\u00e8s sur l'avenir de leur parti.. \r\nUne Europe 2.0... \r\nC'\u00e9tait le projet de la direction du PS... \r\nMais en avril, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient refus\u00e9 de la suivre et report\u00e9 la discussion au congr\u00e8s de ce week-end... \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates \u00e0 Thoune, est-ce que la direction du PS a \u00e9t\u00e9 suivie par sa base cette fois-ci?\r\n  1'10''\r\n((Oui, elle vient d'accepter le papier de position, rebaptis\u00e9 \u00ab Roadmap \u00bb vers l'Europe. Un projet pour des relations stables et harmonieuses, \u00e0 mi-chemin entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion.\r\nL'adh\u00e9sion : le PS a voulu ancrer cet objectif, rappeler que c'est sa volont\u00e9 \u00e0 plus long terme. Parce que s'affirmer pro-europ\u00e9en aujourd'hui : c'est essentiel pour le PS. prendre le contre-pied, aller \u00e0 l'encontre de la vague d'isolationnisme qui s'\u00e9tend. Allusion au PDC qui s'allie \u00e0 l'UDC au parlement.\r\nAlors certains auraient voulu d\u00e9battre encore sur le principe m\u00eame d'une adh\u00e9sion, en parler sans tabou, parce qu'ils reprochent \u00e0 la direction du PS d'avoir une vision trop romantis\u00e9e de l'Europe, une construction trop capitaliste \u00e0 leurs yeux. \r\nD'autres au contraire auraient voulu aller plus vite, avancer vers l'adh\u00e9sion. Mais il faut d'abord convaincre la population, a rappel\u00e9 la vice-pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Savary. Rassurer, avec un cadre, ceux qui sont touch\u00e9s par le dumping salarial, par exemple. Et ensuite, reprendre rendez-vous avec Bruxelles. Avancer pas \u00e0 pas.\r\nC'est un peu ce qui est retenu au final via ce papier de position : la volont\u00e9 \u00e0 long terme de l'adh\u00e9sion, la volont\u00e9 aussi, en attendant, de d\u00e9passer le cadre bilat\u00e9ral pour cr\u00e9er des relations multilat\u00e9rales, qui donneraient une vraie voix \u00e0 la Suisse dans l'Union.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse d\u00e9bat de l'Europe en congr\u00e8s \u00e0 Thoune / 12H30_2016-12-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les socialistes suisses d\u00e9battent de l'Europe ce dimanche \u00e0 Thoune, lors du Congr\u00e8s sur l\u2019avenir de leur parti. Le projet de la direction du PS est d'aller vers une Europe 2.0."], "variantIds": ["ece-8195459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:54Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEurop\u00e9ennes et l'Europe, les socialistes suisses en d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Thoune lors du congr\u00e8s cela revenir de leur parti, une Europe2,0 c'\u00e9tait le projet de la direction du PS mais en avril, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient refus\u00e9 de la suivre et report\u00e9 la discussion au congr\u00e8s de ce week- end, Alexandra Richard, vous \u00eates \u00e0 Thoune, est-ce que la direction du PS a \u00e9t\u00e9 suivie par sa base, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, elle vient d'accepter le papier de position rebaptis\u00e9 demain vers l'Europe, un projet pour des relations stables et harmonieuses, \u00e0 mi- chemin entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion l'adh\u00e9sion, le PS a voulu ancrer cet objectif : rappeler que c'est sa volont\u00e9 \u00e0 plus long terme parce que s'affirmer pro- europ\u00e9en aujourd'hui, c'est essentiel pour le PS, prendre le contre- pied, aller \u00e0 l'encontre de la vague d'isolationnisme qui s'\u00e9tend, allusion au PDC qui s'allie \u00e0 l'UDC au Parlement, alors certains auraient voulu d\u00e9battre encore sur le principe m\u00eame d'une adh\u00e9sion en parler sans tabou, parce qu'ils reprochent \u00e0 la direction du PS d'avoir une vision entre romantisme et de l'Europe, une construction trop capitaliste, \u00e0 leurs yeux, d'autres au contraire auraient voulu aller plus vite avancer vers l'adh\u00e9sion mais il faut d'abord convaincre la population, a rappel\u00e9 la vice- pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Savary rassurer avec un cadre, ceux qui sont touch\u00e9s par le dumping salarial par exemple et ensuite reprendre rendez- vous avec Bruxelles avancer pas \u00e0 pas, c'est un peu ce qui est retenu au final un via ce papier de position la volont\u00e9 \u00e0 long terme de l'adh\u00e9sion, la volont\u00e9 aussi, en attendant de d\u00e9passer le cadre bilat\u00e9ral pour cr\u00e9er des relations multilat\u00e9rales qui donneraient une vraie voix \u00e0 la Suisse dans l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nEt ce matin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont r\u00e9\u00e9lu Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste et on retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DE56FD9-B2BB-49EF-80F5-D35A8A6B73EF", "internalArchiveId": "4DE56FD9-B2BB-49EF-80F5-D35A8A6B73EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Le suicide assist\u00e9 convainc de plus en plus de personnes en Suisse, des chercheurs veulent nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans et la Russie demande l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le scandale de doping de ses athl\u00e8tes au JO.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\n.et toujours dans la presse dominicale, que vous avez parcourue pour nous Nicole della Pietra,..\r\nil est beaucoup question de vie et de mort ...\r\nOui, commentons peut-\u00eatre par la fin, la fin de vie. Avec la une de la NZZ am Sonntag, qui s'int\u00e9resse au suicide assist\u00e9, qui convainc de plus en plus de personnes en Suisse. L'an dernier 999 citoyens ont choisi de mourir aupr\u00e8s de l'une des trois organisations qui proposent cette assistance.\u00a0 Une hausse 35% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. C'est m\u00eame quatre fois plus qu'en 2008, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Un bond du \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des babyboomer, qui veut d\u00e9cider du moment de sa propre mort.\u00a0\r\nBient\u00f4t, le suicide assist\u00e9 ne posera plus de probl\u00e8me, un peu comme l'avortement qui a fini par \u00eatre accept\u00e9.\u00a0\r\n*** Pendant ce temps, des chercheurs esp\u00e8rent bient\u00f4t nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans, c'est bien \u00e7a ?!\r\nOui, les uns veulent abr\u00e9ger leur vie, d'autres, la prolonger \u00e0 l'infini ou jusqu'\u00e0 125 ans au moins..le Sonntagsblick en fait sa Une. Gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine reg\u00e9n\u00e9rative, qui mise sur le remplacement de cellules mortes et m\u00eame la reproduction d'organes. On apprend ainsi que Novartis s'active dans ce domaine, et s'int\u00e9resse en particulier aux tissus musculaires, au cartilage ainsi qu'aux organes de la vue et de l'ou\u00efe.\u00a0Novartis dont le patron, Joe Jimenez, est persuad\u00e9 que les progr\u00e8s dans ce domaine vont exploser ces 20 prochaines ann\u00e9es.\r\n*** et de m\u00e9decine mais d'un tout autre genre, il en est aussi question dans la Zentral-schweiz am Sonntag ?\u00a0\r\n,\u00a0\r\nOui, figurez-vous que la Russie a demand\u00e9 l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le scandale de doping qui\u00a0a frapp\u00e9 ses athl\u00e8tes en marge des JO du Br\u00e9sil cet \u00e9t\u00e9. Les autorit\u00e9s russes demandent des informations et des documents sur la conservation et le syst\u00e8me de fermeture des fioles dans lesquelles sont conserv\u00e9s les \u00e9chantillons d'urine des sportifs. Autant vous dire que la petite entreprise familiale du Toggenburg, qui fabrique ce mat\u00e9riel de laboratoire, ne s'attendait pas se retrouver enlis\u00e9e dans cette sombre affaire internationale.\u00a0\r\n**  pour finir, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas nouveau mais qui prend une ampleur in\u00e9dite..\r\nVous \u00e9voquez le clivage villes-campagne, amorc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es nonante sur lequel s'est pench\u00e9e la Schweiz am Sonntag.\u00a0\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections du week-end dernier \u00e0 BS et SG, jamais le camps rose-vert n'aura \u00e9t\u00e9 aussi fort dans les villes, et l'UDC aussi vigoureuse dans les campagnes. Le journal passe en revue les principales pr\u00e9occupations\u00a0 des citoyens. Un exemple: 41% de la population en milieu rural juge la question des \u00e9trangers comme centrale, contre 33% seulement dans la villes. FIN", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-12-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le suicide assist\u00e9 convainc de plus en plus de personnes en Suisse, des chercheurs veulent nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans et la Russie demande l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le scandale de doping de ses athl\u00e8tes au JO."], "variantIds": ["ece-8195462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:53Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJour dans la presse dominicale que vous avez parcourue pour nous Nicole della Pietra, il est beaucoup question de vie et de mort, oui, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par la fin, la fin de vie avec la une de la NZZ Am Sonntag qui s'int\u00e9resse au suicide assist\u00e9 qui convainc de plus en plus de personnes en Suisse l'an dernier 999 citoyens ont choisi de mourir aupr\u00e8s de l'une des 3 organisations qui proposent cette assistance une hausse de 35 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'est m\u00eame 4 fois de plus qu'en 2008, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, un bond en lien avec la g\u00e9n\u00e9ration des b\u00e9b\u00e9s Bomer qui veut d\u00e9cider du moment de sa propre mort, bient\u00f4t le suicide assist\u00e9 ne posera plus de probl\u00e8me, dit -on, un peu comme l'avortement, qui a fini par \u00eatre accept\u00e9 et pendant ce temps, des chercheurs esp\u00e8rent bient\u00f4t nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans, c'est bien \u00e7a, oui, les uns veulent abr\u00e9ger leur vie, d'autres la prolonger \u00e0 l'infini, ou au moins jusqu'\u00e0 125 ans le Sonntagsblick en fait \u00e7a une gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, qui mise sur le remplacement de cellules mortes et m\u00eame la reproduction d'organes, on apprend ainsi que Novartis s'active dans ce domaine et s'int\u00e9resse en particulier aux tissus musculaires et aux organes de la vue et de Louis notamment Novartis dans le patron, Joe du est persuad\u00e9 que les avanc\u00e9es dans le dans ce domaine vont se bousculer ces 20 prochaines ann\u00e9es et de m\u00e9decine mais d'un tout autre genre, il en est \u00e9galement question d'aller dans la centrale choix \u00e0 une Sonntag oui, figurez -vous que la Russie a demand\u00e9 l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le cadre du du scandale de doping a frapp\u00e9 ses athl\u00e8tes en marge des JO au Br\u00e9sil cet \u00e9t\u00e9, les autorit\u00e9s russes demandent des informations et des documents sur la conservation et le syst\u00e8me de fermeture des fioles dans lesquelles sont conserv\u00e9s les \u00e9chantillons d'urine des athl\u00e8tes, autant vous dire que la petite entreprise familiale du Toggenbourg qui fabrique ce mat\u00e9riel de laboratoire ne s'attendaient pas \u00e0 se retrouver enlis\u00e9e dans cette sombre affaire internationale et pour finir, Nicole, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas nouveau mais qui prend une ampleur in\u00e9dite, oui, vous \u00e9voquez le clivage ville campagne amorc\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 dans lequel s'est pench\u00e9e sur lequel s'est pench\u00e9e la sant\u00e9 \u00e0 la chouette \u00e7a m'Sonntag apr\u00e8s les \u00e9lections du week- end dernier \u00e0 la base \u00e0 B\u00e2le- Ville et Saint-Gall jamais le camp rose- Vert n'aura \u00e9t\u00e9 aussi fort dans les villes et l'UDC aussi vigoureuse dans les campagnes et le journal passe en revue les principales pr\u00e9occupations des citoyens un exemple 41 pourcent de de la population en milieu rural, juge la question des \u00e9trangers comme centrale contre 3 ans 33 pourcent seulement seulement dans les villes, merci Nicole della Pietra c'\u00e9tait la revue de presse dominicale al\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DA4BBE4-E2C7-48AC-B308-88A45AC00640", "internalArchiveId": "7DA4BBE4-E2C7-48AC-B308-88A45AC00640", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Querelle id\u00e9ologique au parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Le renvoi du papier de position controvers\u00e9 sur la \"d\u00e9mocratie \u00e9conomique\" a \u00e9chou\u00e9. L'aile droite du PS n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'ensemble du parti, r\u00e9uni samedi en congr\u00e8s \u00e0 Thoune. Interviews de Daniel Jositsch conseiller d'Etat (PS/ZH) et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n* * Querelle id\u00e9ologique au parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune *** L'aile droite du parti socialiste suisse a \u00e9chou\u00e9. Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire couler le nouveau programme \u00e9conomique du PS qui \u00e9tait d\u00e9battu aujourd'hui lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Thoune, dans le canton de Berne. Selon cette frange, surtout al\u00e9manique, ce programme \u00e9tait bas\u00e9 sur des th\u00e8ses trop extr\u00eames, proches du marxisme. Pietro Bugnon, vous avez suivi ce congr\u00e8s, o\u00f9 on a beaucoup d\u00e9battu.\r\nOui comme souvent au parti socialiste. En Suisse, vous savez, il y a deux types d'assembl\u00e9es de partis. Les congr\u00e8s de l'UDC, o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suivent sagement la position de leur direction. Et les assembl\u00e9es du parti socialiste. Beaucoup de prises de parole, un vif d\u00e9bat d'id\u00e9es, des \u00e9changes parfois muscl\u00e9s. On en a eu un parfait exemple aujourd'hui. On a m\u00eame vu Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti, s'emporter franchement dans une envol\u00e9e qui frisait la remise \u00e0 l'ordre. \r\nPour l'anecdote, en plus du programme \u00e9conomique, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s devaient d\u00e9battre aujourd'hui d'une feuille de route sur l'Union europ\u00e9enne. Un autre sujet br\u00fblant puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait des vagues lors du dernier \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Et bien les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont tellement pris de retard, qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter ce deuxi\u00e8me d\u00e9bat \u00e0 demain.\r\n*** Beaucoup d'\u00e9changes sur ce papier de position \u00e9conomique. On peut parler d'un parti divis\u00e9 ?\r\nBon le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 houleux, oui. Mais le r\u00e9sultat est on ne peut plus clair. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le papier de position par 375 voix contre 59. Il n'y a pas photo.\r\nL'aile centriste du parti a \u00e9t\u00e9 clairement minoris\u00e9e. Surtout des t\u00e9nors al\u00e9maniques du PS. La s\u00e9natrice argovienne Pascale Bruderer. Daniel Jositsch, s\u00e9nateur aussi, mais zurichois. Ils souhaitaient que le papier colle plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 l'ensemble des courants du PS. En vain. Puisque la base du parti a massivement accept\u00e9 ce programme \u00e9conomique.\r\n*** Est-ce que ce congr\u00e8s laissera des traces ?\r\nBon comme souvent au PS tout le monde s'est r\u00e9joui de la qualit\u00e9 du d\u00e9bat. Chez  les socialistes on cultive cette pluralit\u00e9 des opinions. On s'en f\u00e9licite souvent. Mais il ne faut pas se voiler la face. Oui, il y a bien une fracture sur ces questions \u00e9conomiques au sein du PS. D'un c\u00f4t\u00e9 les socio-lib\u00e9raux... de l'autre, une aile plus syndicaliste, un brin marxiste aussi, incarn\u00e9e par les jeunes socialistes. Deux courants qui seront difficiles \u00e0 r\u00e9concilier. Or apaiser ces divergences, c'est un des d\u00e9fis que doit surmonter le PS s'il entend progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n*** Pietro Bugnon merci. Vous avez pu recueillir la r\u00e9action de Daniel Jositsch, oppos\u00e9 \u00e0 ce nouveau programme \u00e9conomique du PS. Il vous a dit sa d\u00e9ception...\r\nSON 2'17''", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193768", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Querelle id\u00e9ologique au parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune / FOR_2016-12-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le renvoi du papier de position controvers\u00e9 sur la \"d\u00e9mocratie \u00e9conomique\" a \u00e9chou\u00e9. L'aile droite du PS n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'ensemble du parti, r\u00e9uni samedi en congr\u00e8s \u00e0 Thoune. Interviews de Daniel Jositsch conseiller d'Etat (PS/ZH) et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-8193768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:51Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'aile droite du parti socialiste suisse a \u00e9chou\u00e9, elle par \u00e0 faire couler le nouveau programme \u00e9conomique du PS qui \u00e9tait d\u00e9battu aujourd'hui lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Thoune dans le canton de Berne selon cette frange surtout al\u00e9manique ce programme \u00e9tait bas\u00e9 sur des th\u00e8ses trop extr\u00eames proches du marxisme, Pietro Bugnon, vous avez suivi ce congr\u00e8s et on a beaucoup d\u00e9battu \u00e0 Thoune cet apr\u00e8s- midi, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, comme souvent au au Parti socialiste en Suisse, vous savez, il y a 2 types d'assembl\u00e9es de partis les congr\u00e8s de l'UDC o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suivent sagement la position de leur direction et les assembl\u00e9es du Parti socialiste, beaucoup de prises de parole, un vif d\u00e9bat d'id\u00e9es et des \u00e9changes parfois muscl\u00e9s, on a une parfaite exemple aujourd'hui, on a m\u00eame vu Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti s'emporter franchement dans une envol\u00e9e qui frisait la remise \u00e0 l'heure alors pour l'anecdote, en plus du programme \u00e9conomique les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s devaient d\u00e9battre aujourd'hui d'une feuille de route sur l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'autre sujet br\u00fblant, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait des vagues lors du dernier congr\u00e8s \u00e0 La Chaux-de-Fonds, h\u00e9 bien, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont tellement pris de retard qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter ce 2\u00e8me gros d\u00e9bat \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [97%] :\r\nDonc beaucoup d'\u00e9changes sur ce papier de position \u00e9conomique est -ce qu'on peut parler Pietro d'un parti divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nBon, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 houleux, oui, mais r\u00e9sultat est on ne peut plus clair, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le papier de position par 375 voix contre 59 cas pas photo d'centriste du parti a \u00e9t\u00e9 clairement minoris\u00e9e surtout des t\u00e9nors al\u00e9maniques du PS, la s\u00e9natrice argovienne Pascale Bruderer Daniel Yazid s\u00e9nateur aussi mesurer quoi ils souhaitaient que le papier colle plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 l'ensemble des courants du PS, en vain, puisque la base du parti a massivement accept\u00e9 ce programme \u00e9conomique enfin de concret qu'est -ce que ce congr\u00e8s laissera des traces dans le parti, bon, comme souvent au PS, tout le monde s'est r\u00e9joui de la qualit\u00e9 du d\u00e9bat chez les socialistes, on cultive un cette pluralit\u00e9 des opinions s'en f\u00e9licite, souvent, mais il ne faut pas se voiler la face : oui, il y a bien une fracture sur ces questions \u00e9conomiques au sein du PS d'un c\u00f4t\u00e9, il est ce sur lib\u00e9raux de l'autre une aile plus syndicaliste un brin marxiste aussi incarn\u00e9e notamment par les jeunes socialistes, 2 courants qui seront difficiles \u00e0 r\u00e9concilier or apaiser ces divergences, c'est un des d\u00e9fis que doit surmonter le PS s'il entend progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [95%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Thoune merci et puis vous avez pu recueillir la r\u00e9action de Daniel Yazid tche \u00e0 ce nouveau programme \u00e9conomique du PS, il vous a dit sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [87%] :\r\nJe suis clairement avis qu'on a oubli\u00e9 qu'il y a beaucoup d'\u00e9lecteurs qui sont de centre gauche qui ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s par ce document, surtout les gens qui travaillent comme employeurs par exemple dans l'\u00e9conomie comme des petits employeurs je ne crois pas qu'il compte prenne cette position il y a le risque d'apr\u00e8s vous, que ces \u00e9lecteurs -l\u00e0 centre gauche qui quitte le PS en se disant : je m'y retrouve plus, je ne pense pas que ce papier, or \u00e0 cette dimension, mais le PS a la tendance, il me semble et \u00e0 beaucoup de gens, il semble dans les plus \u00e0 gauche et il faut faire attention, nous avons potentiel de 20 \u00e0 30 pourcent des des \u00e9lecteurs et c'est pas une id\u00e9e des \u00e9lecteurs qui aime surpasser le capitalisme ou qui la tonalit\u00e9 de ce document, alors je pense, il faut faire attention qu'on ne perd pas ses jambes, mais face \u00e0 la mont\u00e9e de l'UDC est -ce qu'il y a pas un discours populiste de gauche adopt\u00e9 pour le Parti socialiste avec du populisme, on change pas la citation pour les gens dans le pays, populisme, on parle beaucoup en dit d\u00e9j\u00e0 que les gens aiment entendre mais on change rien et nous, on a beaucoup de membres du parti qui sont dans les ex\u00e9cutifs, qui sont dans les parlements, et eux ils veulent s'occuper des probl\u00e8mes r\u00e9els des gens et pour \u00e7a, je crois, c'est tr\u00e8s important de quitter cette terre rh\u00e9torique de guerre de combat et de se pencher sur les probl\u00e8mes actuels des gens, il y a un clair au sein du Parti socialiste, entre un membre des Jeunes socialistes du des lieux zoo et vous par exemple vous avez encore votre place vous parti socialiste oui bien s\u00fbr, pourquoi pas, et il faut faire attention, beaucoup de gens du centre gauche, qui a \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9 par exemple par les 12, c'est eux qui font les meilleurs r\u00e9sultats dans les \u00e9lections, il faut faire attention, ne peut pas utiliser le portant sur des gens pour les \u00e9lections et apr\u00e8s dire on veut rien \u00e0 voir avec sa politique, qu'ils font, vous allez rester au parti socialiste, oui, bien s\u00fbr, je suis absolument convaincu que le Parti socialiste, c'est la seule force \u00e0 centre gauche, c'est la position que j'ai et c'est mon travail de changer la politique dans la direction que moi je pensais la correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [89%] :\r\nDaniel Yazid avec Pietro Bugnon Christian Levrat bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat alors un document \u00e0 la rh\u00e9torique guerri\u00e8re, c'est ce que dit Daniel Yosuke, lui, il lance un appel pour plus de pragmatisme qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [88%] :\r\nCe Montebourg je suis assez heureux qu'les repr\u00e9sentants de l'aile droite du parti et pour le dire comme \u00e7a ce soit invit\u00e9e dans cette discussion parce que je pense, effectivement, et sur ce point, je suis d'accord avec au coeur le Parti socialiste comme grand parti populaire a de la place pour diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e et \u00e0 la \u00e0 la version align\u00e9s couvert, c'est pas le Style de la maison, moi, je suis s\u00fbre plut\u00f4t reconnaissants au fait qu'on a eu une discussion large sur le fond, je ne fais pas du tout la m\u00eame analyse que je pense que le document dont nous parlons le contraire assez pragmatique, vous savez la la participation des salari\u00e9s au conseil d'administration des grandes entreprises, c'est quelque chose qui se pratique depuis une trentaine d'ann\u00e9es en Allemagne, c'est quelque chose que Teresa mais la ministre tory en Grande-Bretagne envisage d'introduire donc ce quelque chose d'assez d'assez concret, l'\u00e9conomie sociale et solidaire, vous avez peut-\u00eatre vu le film, demain, il s'agit de \u00e7a, il s'agit de faire en sorte que les conditions, cadres de l'\u00e9conomie soit soit d\u00e9fini, non pas seulement en fonction de l'int\u00e9r\u00eat des grandes entreprises, mais aussi en fonction d'entreprises plus \u00e9cologique, plus sociale, plus innovantes, et je trouve pas d\u00e9raisonnable que le Parti socialiste s'occupe de ces questions l\u00e0, je suis tr\u00e8s reconnaissant d'ailleurs non d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 presque 90 pourcent d'avoir soutenu ce document. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [82%] :\r\nOui, alors vous dites qu'il est sain d'avoir un d\u00e9bat, hein, forc\u00e9ment dans un parti, c'est pas monolithique, n'emp\u00eache que Daniel se dit, lui, il a l'impression d'\u00eatre un peu utilis\u00e9 par le parti, il faut ratisser large, il est utilis\u00e9 pas assez entendus \u00e0 terme \u00e7a c'est : c'est dangereux, \u00e7a, \u00e7a risque de f\u00e2cher une aile de fatigue et une aile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [88%] :\r\nNombreux, moi je suis plut\u00f4t content en fait du de de leur participation, dure depuis plusieurs ann\u00e9es, on voyait les repr\u00e9sentants de l'aile droite du parti dans nos dans nos organes, aujourd'hui c'est en peut plus, c'est un peu plus \u00e9quilibr\u00e9, j'en suis content alors apr\u00e8s qu'il soit pas enthousiaste d'avoir perdu sur un rapport de 9 ans, je peux bien l'entendre, mais en m\u00eame temps, il faut voir qu'ils allaient y le bouchon un peu loin, puisque ce qui nous proposaient c'\u00e9tait l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 comme boussole pour le Parti socialiste, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9, c'est un concept de la CDU dans les ann\u00e9es 50 ans, en Allemagne, ou alors c'est la position de compromis \u00e0 laquelle sont arriv\u00e9s les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et les sociaux- d\u00e9mocrates sur le plan europ\u00e9en dans le trait\u00e9 de Lisbonne, on va quand m\u00eame pas d\u00e9finir le futur de l'\u00e9conomie au XXIe si\u00e8cle avec des concepts, des ann\u00e9es 50, bon on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nTrouver apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend comment on lit les textes Christian Levrat dans dans le papier voter aujourd'hui, il y a, il y a des phrases pour que pour que le sol soit un bien commun, pour que le que le progr\u00e8s technologique ne profite pas qu'aux capitales, on pourrait dire \u00e7a \u00e0 quelques relents marxistes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [90%] :\r\nMoi, bon, j'ai d\u00fb \u00e9lever la voix je pr\u00e9cis\u00e9ment, pas un seul face \u00e0 \u00e0 des propositions qui elle \u00e9tait v\u00e9ritablement marxisme et \u00e0 l'Assembl\u00e9e, l'assembl\u00e9e m'a suivi assez largement, et j'en suis, j'en suis heureux vous savez aujourd'hui sur le sol je sors des \u00e9lections cantonales fribourgeoises tous les candidats de gauche comme de droite \u00e9taient d'accord pour dire qu'il fallait mener une politique fonci\u00e8re plus active, c'est quoi d'autre qu'une une politique dans lequel on tente de consid\u00e9rer que le sol est notre bien commun \u00e0 tout ce qu'il faut essayer de trouver des solutions pour faire en sorte que les entreprises qui veulent, c'est-\u00e0-dire chez nous puissent le faire et acc\u00e8s \u00e0 des terrains n\u00e9cessaires pour que les infrastructures publiques puissent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es de mani\u00e8re raisonnable, donc non, la politique fonci\u00e8re active, vous aurez de la peine \u00e0 faire passer \u00e7a pour un concept marxiste ou alors il y a beaucoup de marxiste \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a va permette de capter peut-\u00eatre cette cette frange de personnes dont on parle beaucoup aujourd'hui cette arm\u00e9e de Londres, on a parfois entendu ce terme lorsqu'on a parl\u00e9 de l'\u00e9lection de vous \u00e9tiez d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, hein, je pense, vous avez \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par est pass\u00e9 est -ce que \u00e7a va permettre de, de, de capter ou de r\u00e9 int\u00e9resser une partie de la population qui se sont battus sont plus concern\u00e9s par les partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que c'est pas un hasard si aujourd'hui on a une mont\u00e9e des populismes en Europe, c'est une partie de la population a le sentiment qu'on oublie ses soucis, ce qui, il a des soucis qui sont imm\u00e9diatement mat\u00e9riel mais il y a aussi parce qu'on est bien oblig\u00e9 de constater que l'extr\u00eame droite est forte, un au Danemark, elle est forte en Autriche en risque malheureusement de le voir demain, elle est, elle est, elle est forte dans les pays du nord \u00e9galement ceux qui sont a priori des pays qui sont plut\u00f4t riches, mais on est oblig\u00e9 de consid\u00e9rer Alain Alain Berset l'a rappel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 raison que chez nous aussi il y a un appauvrissement de la population, donc il faut y r\u00e9pondre et puis faut r\u00e9pondre aussi \u00e0 l'aspiration des gens qui travaillent, qui en soit ont un emploi qui est plus ou moins satisfaisant mais qui regrette un peu, et \u00e0 raison d'avoir tr\u00e8s peu d'chose \u00e0 dire \u00e0 leur travail, d'avoir peu d'autonomie Paul participation peut-\u00eatre un peu les les machines des des rouage dans une machine et et \u00e0 ces gens l\u00e0 on doit apporter des r\u00e9ponses qui sont concr\u00e8tes avec davantage de participation davantage de d\u00e9mocratie, avec peut-\u00eatre un mot \u00e0 dire dans les entreprises pour les repr\u00e9sentants du personnel, c'est quelque chose que que nous visons se r\u00e9alisera pas imm\u00e9diatement mais je trouve que c'est aussi c'est aussi r\u00e9pondre au souci d'une partie de la population qui dit mais bon finalement est -ce que je suis vraiment qu'une pi\u00e8ce sur un \u00e9chiquier o\u00f9 est -ce que au travail aussi, on compte sur ma capacit\u00e9 de r\u00e9flexion sur mon avis sur mon engagement et je trouve \u00e7a louable de notre part de de th\u00e9matiques de ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [90%] :\r\nTh\u00e9matiser ces questions vous avez d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui la mont\u00e9e du populisme, est-ce que la gauche ne p\u00eache pas par l'absence d'un peu de parfois de populisme de gauche pour tenter de de capter dans le fond pour pour gagner des \u00e9lections, il faut avoir des \u00e9lecteurs, il faut r\u00e9ussir \u00e0 capter leur attention \u00e0 ce que la parfois la ligne et pas assez clair trop complexe, peut-\u00eatre trop honn\u00eate dans, dans, dans, dans votre id\u00e9e, peut-\u00eatre de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [87%] :\r\nSylvain, bon, je pense qu'aujourd'hui la ligne est tr\u00e8s claire, une des choses que nous avons fait, aujourd'hui, c'est de la clarifier et c'est tant mieux, voici le populisme, c'est dire les choses de mani\u00e8re compr\u00e9hensible pour tout le monde si c'est faire en sorte que les les positions populaire soit soient d\u00e9fendus, je pense au service public sur la r\u00e9elle, il y a rien \u00e0 y a object\u00e9 mais ce que je constate, c'est quelque chose d'un peu diff\u00e9rent, c'est la d\u00e9finition d'abord par quelques-uns d'une \u00e9lite dans laquelle on met p\u00eale-m\u00eale les politiciens de gauche, de droite, les syndicalistes, les responsables d'entreprises, les intellectuels et les journalistes, c'est ensuite un 2\u00e8me pas dans lequel quelqu'un leader plus ou moins autoproclam\u00e9s a d\u00e9cid\u00e9 d'opium repr\u00e9sente le peuple au sol contre ses \u00e9lites artificiellement et puis c'est ensuite par ces gens -l\u00e0, des attaques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition contre toutes les minorit\u00e9s, qu'il s'agisse des femmes, des \u00e9trangers, des homosexuel et et j'en passe et si c'est \u00e7a la d\u00e9finition du populisme, c'est un vrai danger, je crois, oui, je crois qu'on est en train de creuser enfin une division profonde dans nos soci\u00e9t\u00e9s, plut\u00f4t qu'\u00e0 la qualit\u00e9 du vivre-ensemble on, on, on a, d'autre part de nos soci\u00e9t\u00e9s qui sont en train de se regarder comment chiens de fa\u00efence, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s sain, c'est pas \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, c'est pas \u00e7a, en France et j'esp\u00e8re qu'un en devra pas constat\u00e9 que la l'Autriche et l'Italie aussi son son pass\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce que je suis convaincu que c'est dans la qualit\u00e9 du vivre ensemble dans l'\u00e9change respectueux des diff\u00e9rences qu'on qu'on peut progresser pas tellement dans cette politique du bouc \u00e9missaire qui viserait \u00e0 d\u00e9signer des \u00e9lites fantasmer contre un peuple repr\u00e9senterait tout seul, si c'est \u00e7a le populisme alors c'est dangereux merci beaucoup Christian Levrat, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AF04282-6C14-4E7A-BCB3-6DB56230EE89", "internalArchiveId": "0AF04282-6C14-4E7A-BCB3-6DB56230EE89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la Commission des finances a refus\u00e9 le texte. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances.\r\n\r\n* * La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel   Olivier Haussener en direct du studio neuch\u00e2telois\r\n  Fabien Fivaz, par t\u00e9l\u00e9phone. **.51 attention, son portable est le meilleur car son fixe **.82) est vraiment mauvais en terme de qualit\u00e9. L'appeler un peu avant pour v\u00e9rifier la ligne et voir avec lui si une autre solution existe au cas o\u00f9 le portable est trop mauvais. \r\n\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la commission des finances donne le ton. Seuls les membres PLR de la commission ont valid\u00e9 le budget. Un budget initial d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions...bien au-del\u00e0 des limites du frein \u00e0 l'endettement. La commission a r\u00e9duit le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions mais cela ne suffit pas \u00e0 d\u00e9crisper les fronts. L'UDC refuse de s'inscrire dans les chiffres rouges. La gauche exclut toutes coupes lin\u00e9aires. \u00c0 cela s'ajoute un nouveau programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans. \r\nPour en d\u00e9battre ce soir, deux invit\u00e9s:\r\nFabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances. \r\nOlivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commmission des finances. \r\n1. [Fabien Fivaz] La situation financi\u00e8re du canton est critique. Elle n\u00e9cessite des \u00e9conomies pour \u00e9viter retrouver l'\u00e9quilibre. Or apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte, la commission des finances n'est pas parvenue \u00e0 se mettre d'accord. Pour quelles raisons?\r\n((Il va r\u00e9pondre que c'est un budget revu et refait par la droite uniquement, majoritaire \u00e0 la commission, et que cela n'est pas acceptable tant les coupes propos\u00e9es par la droite vont appauvrir le canton et le mettre \u00e0 feu et \u00e0 sang)\r\n2. [Olivier Haussener] Un budget trop aust\u00e8re pour la gauche, qui risque de mettre \u00e0 mal la coh\u00e9sion sociale du canton. Ne faudrait-il pas \u00e9quilibrer les recettes et les charges plut\u00f4t que de couper drastiquement dans les comptes?\r\n(Il r\u00e9pondra que le PLR a justement contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9quilibrer les recettes et les charges, contrairement \u00e0 la gauche qui ne jure que par une augmentation des taxes pour limiter le d\u00e9ficit = d\u00e9gradation de l'attractivit\u00e9 du canton = appauvrissement du canton)\r\n3. [Olivier Haussener] Les mesures qui pr\u00e9voient une diminution de la masse salariale et une augmentation des heures de travail dans la fonction publique durcissent les fronts. La contestation est palpable dans la rue. Apaiser plut\u00f4t que mettre de l'huile sur le feu?\r\n(Il r\u00e9pondra que les mesures vot\u00e9es en commission ne font plaisir \u00e0 personne mais qu'il est n\u00e9cessaire de prendre ses responsabilit\u00e9s, contrairement \u00e0 la gauche qui ne voit pas \u00e0 quel point la situation est catastrophique. Il y a une semaine, une manifestation organis\u00e9e par les partis de gauche notamment a eu lieu \u00e0 la Chaux-de-Fonds pour critiquer les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement. C'est contraire \u00e0 la solidarit\u00e9 dont \u00e0 besoin le canton)\r\n4. [Fabien Fivaz] L'attractivit\u00e9 du canton est mise \u00e0 mal depuis plusieurs ann\u00e9es. Taxer plus pour \u00e9viter de trop couper, c'est se tirer une balle dans le pied?\r\n(Il r\u00e9pondra certainement que couper dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 sociale est tout aussi dangereux. De plus, la droite propose une baisse de l'imposition des hauts revenus de plus de 8 millions de francs. Cette proposition est irresponsable puisqu'elle revient \u00e0 prendre aux plus d\u00e9munis et \u00e0 la classe moyenne pour donner aux plus ais\u00e9s et \u00e0 endetter encore plus l'Etat.)\r\n5. [Fabien Fivaz] Une \u00e9tude BAK Basel demand\u00e9e par le canton en mars dernier montrait que les co\u00fbts standards des prestations publiques \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9taient 30% sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne suisse. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette constatation? \r\n> En septembre dernier, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jean-Nath Karakash, s'exprimait devant les d\u00e9put\u00e9s avec ces mots, je cite: \"Nous sommes au pied du mur. Il faut adapter les prestations et les structures de l'Etat \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des moyens\". Ne faudrait-il pas passer de la parole aux actes?\r\n6. [Olivier Haussener et Fabien Fivaz] Autre point important pour le budget: la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger aux m\u00e9canismes financiers. Le Conseil d'Etat demande aux d\u00e9put\u00e9s d'accepter le d\u00e9ficit m\u00eame s'il sort des limites \u00e9tablies par la loi. C'est quelque chose d'imaginable pour vous?\r\n(Il r\u00e9pondra qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 le faire. F. Fivaz r\u00e9torquera qu'ils sont oblig\u00e9s car en cas de refus, il est pr\u00e9vu par la loi une augmentation g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts pour revenir dans les limites du frein \u00e0 l'endettement.)\r\n7. [Olivier Haussener et Fabien Fivaz] La Commission financi\u00e8re donne en quelque sorte le ton quant aux d\u00e9bats qui auront lieu sur le budget mardi prochain. Il est encore possible d'imaginer un consensus sur la question? \r\n(O. Haussener: si les groupes estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait tous les efforts possibles, non, il n'y aura pas de consensus. F. Fivaz...je ne sais pas)\r\nRESUME\r\nSituation financi\u00e8re canton de Neuch\u00e2tel: \r\nUn budget 2017 d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions de francs: largement au-del\u00e0 de ce qu'autorise le frein \u00e0 l'endettement (dans lequel l'Etat se doit d'inscrire son budget sauf situation exceptionnelle). C'est 55.5 millions de d\u00e9ficit en trop (normalement, la limite se situe \u00e0 13,4 millions de perte).\r\nCause du d\u00e9ficit (selon l'Etat): 100 millions de perte au niveau de la fiscalit\u00e9 des personnes morales (env. 36 millions) et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en deux ans (RPT, 40 millions de perte environ).\r\nPour remonter la pente: un budget 2017 accompagn\u00e9 d'un plan d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans.\r\nObjectif: retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2020. \r\nMenace: en cas de non respect r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au frein \u00e0 l'endettement, la loi pr\u00e9voit une hausse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts. C'est pourquoi le Conseil d'Etat demande au Grand Conseil de lui permettre de d\u00e9roger aux m\u00e9canismes financiers (majorit\u00e9 des 3/5\u00e8me requise)\r\nContexte tendu: \r\na) Au niveau social: gr\u00e8ve des enseignants (un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 mais la grogne persiste) ; col\u00e8re de la fonction publique en g\u00e9n\u00e9rale (notamment les mesures salariales mais aussi le nouveau plan d'\u00e9conomie du gouvernement)\r\nb) Au niveau politique: les \u00e9lections cantonales d'avril (2 et 23) prochain. \r\nCommission financi\u00e8re: refuse le budget. Le fameux consensus neuch\u00e2telois est-il encore possible?\r\nMesures d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le Conseil d'Etat:\r\n- R\u00e9duction des prestations (subventions) pour plus de 40 millions de francs.\r\n- Augmenter d'une heure le temps de travail des fonctionnaires\r\n- Diminution de 2.5% des salaires des ministres et des magistrats.\r\n- Suppression d'une soixantaine de postes au sein de la fonction publique (environ 10 millions d'\u00e9conomie niveau masse salariale).\r\n- Abolition d\u00e9finitive (ou report) de la r\u00e9forme sur l'imp\u00f4t des personnes physiques (promesse aux citoyens d'un baisse d'imp\u00f4t...non r\u00e9alis\u00e9e alors qu'au niveau des entreprises, la r\u00e9forme a eu lieue) = une \u00e9conomie de 28 mio par an. \r\n- Report de charges sur les communes de l'ordre de 25 millions (en r\u00e9alit\u00e9, 3 \u00e0 4 millions car les communes profiteront aussi des mesures d'\u00e9conomie).\r\n>> Dans le budget 2017, certaines mesures d'\u00e9conomie sont int\u00e9gr\u00e9es. Pour une valeur de 13.2 millions de francs. \r\nDivergences partisanes:\r\n1. \u00c0 gauche: on consid\u00e8re que si l'Etat ne fait rien pour redresser les finances, le canton va droit dans le mur.\r\n- Pour am\u00e9liorer le budget de l'Etat, il ne faut pas proc\u00e9der \u00e0 des coupes lin\u00e9aires (comme le veut la droite) mais plut\u00f4t \u00e0 une augmentation des recettes.  \r\n2. \u00c0 droite: beaucoup consid\u00e8re que le canton est d\u00e9j\u00e0 dans le mur, et ce n'est pas faute d'avoir averti les autorit\u00e9s. \r\n- En juin 2016, le PLR avait, en vain, tent\u00e9 de faire passer un plan d'\u00e9conomies lin\u00e9aires dans le budget de 186 millions. Une motion balay\u00e9e par l'UDC qui a choisi de se ralier \u00e0 la gauche et d'accepter le plan initial du Conseil d'Etat.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193761", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel / FOR_2016-12-03T18:11:00_developpement-5", "Forum du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la Commission des finances a refus\u00e9 le texte. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances."], "variantIds": ["ece-8193761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:50Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 2 \u00e0 3 jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2000 17 du canton de Neuch\u00e2tel, la commission des finances, donne le ton : seuls les membres PLR de la commission ont valid\u00e9 le budget, un budget initial d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions bien au-del\u00e0 des limites du frein \u00e0 l'endettement, la commission a r\u00e9duit le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions mais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 d\u00e9crypter \u00e0 d\u00e9crisper les fleurs, les fronts UDC refuse de s'inscrire dans les chiffres rouges, la gauche exclut toutes coupes lin\u00e9aires \u00e0 cela s'ajoute un nouveau programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur 3 ans, on va d\u00e9battre de cette question budg\u00e9taire neuch\u00e2teloise avec 2 invit\u00e9s, Fabien Fivaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et puis Olivier Haussener elle a \u00e9galement bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances, Fabien Fivaz peut-\u00eatre une question d'abord pour vous, la situation financi\u00e8re financi\u00e8re du canton est critique, on le sait, elle n\u00e9cessite un des \u00e9conomies pour trouver un un \u00e9quilibre alors la commission \u00e9tait entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le texte, elle n'est pas parvenu \u00e0 se mettre d'accord, quelles sont les raisons, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [84%] :\r\nEnfin, le, le, la droite va dire le PLR et l'UDC en fait passer leurs amendements mais \u00e0 la fin au vote final, la plupart des amendements qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la vie, PC \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait inadmissible pour la gauche, c'est pour \u00e7a qu'elle a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 3 troupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [87%] :\r\nSinon y a trop de coupes, il y a des baisses d'imp\u00f4ts alors que alors qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans les chiffres rouges enfin le il y a vraiment il y a pas eu de recherche je crois d'un consensus en rousse \u00e0 la Commission pour essayer de trouver un chemin pour se rendent compte le budget avec 50 millions d\u00e9ficit pour pouvoir \u00eatre accept\u00e9 doit \u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8mes du Grand Conseil, donc la majorit\u00e9 de droite seule ne peut pas passer le budget et donc il fallait trouver un accord, ce que la commission n'a pas r\u00e9ussi au vote final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors Olivier Haussener c'est la faute \u00e0 droite Rothko voulait baisser les imp\u00f4ts en p\u00e9riode, en p\u00e9riode de crise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas la la disposition la plus significative de nos propositions, en tout cas, nous on est dispos\u00e9 \u00e0 voter un certain budget, ce que les autres ne d\u00e9montre pas, nous n'avons pas senti autour de la table des partis de gauche, essentiellement d\u00fb d\u00e9laisser un petit peu moins parce que nous avons suivi nos amendements, on n'a pas senti la grande volont\u00e9 de de voter un budget, nous, nous avons pris nos responsabilit\u00e9s, nous sommes un parti gouvernemental et en fait on s'inscrit dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, alors c'est vrai que ce budget ne satisfait personne, le projet de budget du Conseil d'\u00c9tat, par contre, telle que je dirais, am\u00e9liorer, nous serions pr\u00eats nous le Groupe Lib\u00e9ral radical, tout cas de sa grande majorit\u00e9 a vot\u00e9 je dirais une d\u00e9rogation au frein aux d\u00e9penses qui n'est pas rien parce que on sait jamais, que quand on se fait des d\u00e9rogations quant revient pour les appliquer ensuite : on ne nous on n'est pas la d'emprunter pour fonctionner, donc on est arriv\u00e9 \u00e0 un montant qui fasse que le canton de Neuch\u00e2tel pourrait avec ce budget- l\u00e0 fonctionn\u00e9 sans devoir emprunter et ensuite l'histoire des imp\u00f4ts, c'est uniquement la poursuite de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques avaient atteint mais il y a quelques ann\u00e9es, et en fait c'est surtout c'est pas simplement pour avoir un petit peu moins de recettes fiscales pour les le printemps, c'est surtout pour maintenir une attractivit\u00e9 fiscale car les gens vont partir continueront de partir et, surtout, ne vont pas revenir donc 2 seront toujours moins nombreuses \u00e0 payer les charges que la gauche peut imposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [88%] :\r\nOui, sur cette question, Fabien Fivaz rien il y a un exode une une les les Neuch\u00e2telois qui ont les moyens de partir par quitte le canton peut-\u00eatre pas pr\u00e9cis\u00e9ment par par points par course de pression fiscale est -ce que est -ce que l\u00e0 c'est pas une une bonne solution que d'essayer de les retenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [80%] :\r\nJe, je, la r\u00e8gle a montr\u00e9 que que baisser un tout petit peu les sont enfin retenir les gens, le probl\u00e8me c'est qu'avec 70 millions d\u00e9ficit voter des baisses d'imp\u00f4ts pour 8 millions suppl\u00e9mentaires ma\u00eetre des ma\u00eetres, le canton de dans un danger aussi, il faut se rendent compte l'le Grand Conseil a droit d\u00e9roger de foi aux m\u00e9canismes financiers la 3\u00e8me fois il doit augmenter les imp\u00f4ts, donc si on se trouve, nous \u00e9tions on baisse les imp\u00f4ts pendant 2 exercices maintenant et puis dans le 3\u00e8me exercice, on se retrouve \u00e0 devoir les augmenter nouveau de fa\u00e7on quasiment automatique, la loi sur les finances de l'impose, bon la fin de l'exercice qui annulent chaque aujourd'hui on doit \u00eatre dress\u00e9 les finances va chercher de nouvelles recettes, on n'a pas commenc\u00e9 le l'exercice d'entra\u00eenement des finances par une baisse des imp\u00f4ts, rendre compte aussi, ce n'est une baisse des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [88%] :\r\nMais l'attractivit\u00e9 avant tout l'\u00e9t\u00e9 du canton, Fabien Fivaz, \u00e7a reste, \u00e7a reste important, hein, si on taxe trop pour d'ailleurs \u00e9viter de trop couper ce que est -ce qu'on se tire pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on a, on a vot\u00e9 quelques ann\u00e9es un programme en 2 \u00e9tapes pour la baisse de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques not\u00e9s d\u00e8s personne, \u00e0 commencer par baisser la soci\u00e9t\u00e9 entreprises maintenant les hommes d'un plan de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, personne physique et puis c'\u00e9tait en 2 \u00e9tapes : est-ce que faire payer le PLR celle qui a commenc\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape alors que la 1\u00e8re est pas termin\u00e9, on a vot\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce monsieur Haussener, on va voter, on a vot\u00e9, il le de diluer en 2 ans, le dernier, la derni\u00e8re ann\u00e9e avant, avant de commencer la 2\u00e8me \u00e9tape et dire quand m\u00eame ce 2\u00e8me \u00e9tape \u00e9tait li\u00e9, rapport que la peau dure le le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait li\u00e9e aussi \u00e0 ce ce point l\u00e0 est -ce qu'aujourd'hui on retient mieux les contribuables gr\u00e2ce \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape et tout \u00e7a, \u00e7a va \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [70%] :\r\nDonc ce que je veux PLR \u00e9conomique puisque que et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [87%] :\r\nRevitaliser \u00e0 savoir \u00e9couter actuellement le la gauche neuch\u00e2teloise est une machine \u00e0 cr\u00e9er des pauvres, peu importe, ici il y a des pauvres, pourvu que tout le monde soit pauvre, donc nous avons une autre vision que \u00e7a nous sommes persuad\u00e9s qu'une attractivit\u00e9 au niveau des imp\u00f4ts va retenir des gens qui pourront participer \u00e0 l'effort \u00e9galement sinon je lis d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure, nous serons toujours moins, \u00e7a sera toujours plus d'imp\u00f4ts et nous allons de Janine vont sortir comme Fivaz peut-\u00eatre oublie c'est quand m\u00eame toute la gauche, le recompara\u00eetre d'acteurs qui l'a men\u00e9 ces 2 \u00e0 3 derni\u00e8res ann\u00e9es afin de faire les vraies r\u00e9formes puis aujourd'hui si on a un manque de recettes au niveau des personnes morales et puis bien s\u00fbr de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re un f\u00e9d\u00e9rale, nous aurions tr\u00e8s bien pu l'absorber ce manque de recettes par le fait que on, on, on avait mis des des dispositions de d'\u00e9conomie bien plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [83%] :\r\nQuand l'impression quand m\u00eame que Olivier Haussener, Fabien Fivaz quelques personne ne fait pas vers vers l'autre, que, il y a pas de recherche de consensus, chacun campe sur ses positions, vous, vous avez fait des, vous avez fait des pas en direction de on \u00c9lection de la gauche Olivier Haussener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, nous sommes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9roger aux fr\u00e8res d'accord pense donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis je crois encore une chose est s\u00fbre, c'est que nous nous sommes d'accord que le la 2\u00e8me \u00e9tape de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques se fasse sur 2 ans, donc on est d\u00e9j\u00e0 fait un bon bout du chemin, mais de l\u00e0 \u00e0 passer d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 et ce que nous pensions pouvoir arriver lorsqu'on a vot\u00e9 les comptes 2015 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 et puis se retrouver 6 mois apr\u00e8s avec des des trucs comme \u00e7a, je pense que maintenant on en a assez, la population sa patience, l'administration et d\u00e9sinstaller les institutions s'essouffle donc je pense que c'est un encore des caract\u00e9ristiques de notre temps \u00e0 prendre en compte car je crois pas qu'on peut demander des efforts sur 20, 30 ans, \u00e0 une population qui pense d\u00e9j\u00e0 avoir au fait \u00e9norm\u00e9ment de de sa crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nFils Fabien Fivaz les les efforts de la gauche en direction de la droite, ils existent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [81%] :\r\nOui, de le dire une chose, c'est que le le le 1er effort de la gauche de mort tenter d'avoir, de, de, de trouver de trouver un accord sur un consensus au commission se rendent compte que des pommes haussener ou ceux qui le dit, le dit entre les lignes que la droite a v\u00e9ritablement voter son budget, telle qu'elle le voulait et que ce budget Lightnin acceptable pour la gauche, et Lyon, faire un pas vers l'autre, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quels sont les amendements qui sont acceptables et qu'elles ne sont pas et cet exercice \u00e0 il y a pas encore \u00e9t\u00e9 sage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [81%] :\r\nMais on va se retrouver, on va se retrouver d\u00e9but janvier, son but, son budget, j'entrevois une majorit\u00e9 avant mars. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [79%] :\r\nMercredi apr\u00e8s- midi et je veux dire de la situation dans laquelle on est mais c'est aussi freiner les r\u00e9formes, ne pas avoir de budget, c'est aussi de mettre administration une situation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:25) [83%] :\r\nDifficile, l'\u00c9tat va t -on aller devant les les d\u00e9penses qui qu'\u00e0 10 secondes la science ne va pas investir, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [80%] :\r\nEn quelques secondes, oui, mais \u00e9coutez, il faudra 69 d\u00e9put\u00e9s qui votent, ce budget, le groupe lib\u00e9ral radical, il y a 9 une trentaine qui seraient pr\u00eats \u00e0 voter ce budget amend\u00e9, nous n'avons encore une personne en face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [83%] :\r\nR\u00e9ponse, r\u00e9ponse mardi lors du vote de ce budget, merci beaucoup, Fabien Fivaz, \u00e9l\u00e8ves et enseignants d'avoir expos\u00e9 vos Bavaud vu sur sur ce budget neuch\u00e2telois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haussener, Olivier", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "Pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E0986B4-1ABB-429F-9671-7EC4D7E4CDE0", "internalArchiveId": "9E0986B4-1ABB-429F-9671-7EC4D7E4CDE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, politicien socialiste, ancien ministre fran\u00e7ais;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident PLR;Andres Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien allemand;Giordani Lucien;Patrick K\u00fcng, skieur suisse, champion du monde de descente 2015\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:09-08:00:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/ MULTI HOLLANDE RENONCE SYNTHESE REAC 8H) Fran\u00e7ois Hollande tire le bilan de son impopularit\u00e9. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais renonce \u00e0 briguer un second mandat en 2017. Annonce faite hier soir sur les chaines de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aises. \r\nLe chef de l'Etat a expliqu\u00e9 vouloir \u00e9viter une d\u00e9route de son camp face \u00e0 la droite et la droite extr\u00eame. \r\nSon choix de ne pas se repr\u00e9senter... est une premi\u00e8re en France depuis 1958.\r\nNicolas Vultier, cette annonce surprise a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9action. A gauche on parle de courage et de dignit\u00e9. A droite d'un aveu d'\u00e9chec...\r\nPremier ministre et candidat quasi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la primaire de la gauche, Manuel Valls a salu\u00e9 un choix difficile, muri et grave. \u00ab\u00a0Le choix d'un homme d'\u00e9tat\u00a0\u00bb. \r\nPour Emmanuel Macron, qui est lui candidat d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ancien ministre, Fran\u00e7ois Hollande a pris une d\u00e9cision courageuse\r\n  14''\r\nLe courage, c'est aussi le terme qui revient dans les propos d'Arnaud Montebourg frondeur de gauche pour qui Ce choix vaudra \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande la reconnaissance du peuple de gauche. \r\nQuant \u00e0 Christianne Taubira qui s'est exprim\u00e9e sur twitter. Elle parle d'un moment de dignit\u00e9 comme la politique en \u00e9tait avare \r\nIl faut aller encore plus \u00e0 gauche pour entendre la premi\u00e8re vraie voix discordante. Jean-Luc M\u00e9lanchon Celui qui se d\u00e9crit comme le candidat de la gauche insoumise parle d'un lui d'\u00e9norme aveu d'\u00e9chec.\r\n*** RELANCE  ...  Et \u00e0 droite, on salue la lucidit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande\r\nParole de Fran\u00e7ois Fillon, vainqueur de la primaire de droite et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du parti Les R\u00e9publicains. Il ajoute que ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d\u00e9liquescence du pouvoir.\r\nNathalie Kosciusko-Morizet se f\u00e9licite de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0: \"Les Fran\u00e7ais ne voulaient plus d'Hollande ni\u00a0de sa politique\". La candidate malheureuse \u00e0 la primaire de la droite a qualifi\u00e9 le mandat de Fran\u00e7ois Hollande de \"quinquennat le plus calamiteux de la Ve R\u00e9publique\".\u00a0\r\nPlus \u00e0 droite au Front national, le lieutenant de Marine Le Pen. Gilbert Collard ne s'inqui\u00e8te pas de la probable arriv\u00e9e de Manuel Valls dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \r\nDigas\r\nQuant au vice pr\u00e9sident du front national Florian Philippot, il s'est r\u00e9joui dans un tweet du d\u00e9part annonc\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande survenue moins de deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy \u00e0 la primaire de la droite. Il appelle au renouveau incarn\u00e9 par son parti.  \r\nNicolas Vultier, merci... \r\nEt la primaire \u00e0 gauche va donc pouvoir commencer... elle doit avoir lieu fin janvier... Le Premier Ministre Manuel Valls devrait s'exprimer samedi en meeting \u00e0 Paris \u00e0 l'appel du Parti socialiste...\r\n(09/CONGRES PLR ITV BORLOZ) Et en Suisse... Soir\u00e9e \u00e9lectorale hier dans le canton de Vaud, avec l'UDC qui a choisi Jacques Nicolet comme candidat \u00e0 la course au Conseil d'Etat... \r\nLes d\u00e9mocrates du centre ont redit leur refus, pour le moment, d'une alliance avec les Verts lib\u00e9raux. \r\nMais de son c\u00f4t\u00e9 le PLR, r\u00e9unis en congr\u00e8s hier aussi, croit encore \u00e0 une grande alliance de centre droit. \r\nLeur pr\u00e9sident Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz veut entamer de nouvelles discussions. Il l'a dit \u00e0 Marc M\u00e9nichini... \r\n  39''\r\nL'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois a lieu le 30 avril prochain...\r\nA Neuch\u00e2tel, fin du conflit entre le Conseil d'Etat et les enseignants... Les syndicats acceptent les propositions du gouvernement et suspendent leur action... \r\nLa nouvelle grille des salaires reste non n\u00e9gociable... Mais les syndicats ont obtenu des mesures... li\u00e9es aux conditions de travail... Le SSP pr\u00e9cise qu'il pourrait repartir au comat si le conseil d'etat ne tenait pas ses engagements.\r\n(D2/ CHANTAGE BREXIT PI) Apr\u00e8s le choc... celui du Brexit en juin dernier... il y eu... comme dans un divorce.. les regrets, les reproches... \r\nEt maintenant c'est le temps de l'amertume... De la frustration et de l'agacement mutuel entre Londres et Bruxelles... \r\nAmbigu\u00eft\u00e9... petites phrases m\u00e9fiances...sont l\u00e9gion dans les couloirs des institutions europ\u00e9ennes... Comme le raconte notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz... \r\n  1'35\r\n((Entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, le climat se d\u00e9grade avant m\u00eame l'ouverture de la proc\u00e9dure de divorce. Les Europ\u00e9ens craignent une strat\u00e9gie de division des 27, et une volont\u00e9 d'obtenir \u00ab le beurre et l'argent du beurre \u00bb, comme \u00e9crit sur les notes n\u00e9gligemment port\u00e9e sous le bras par une fonctionnaire britannique, \u00e0 la sortie d'une s\u00e9ance sur le Brexit.un clich\u00e9 qui a fait le tour du monde\r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien allemand Andres Schwaab ne cache plus son irritation\r\nSON 1 / 39\r\nAndres Schwaab met aussi en garde contre une certaine suffisance britannique\r\nSON 2 / 16 \r\nAu flou britannique pourrait succ\u00e9der un peu de clart\u00e9 c\u00f4t\u00e9 communautaire.\r\nLe n\u00e9gociateur en chef de la commission, le Fran\u00e7ais Michel Barnier devrait faire une premi\u00e8re apparition devant la presse en d\u00e9but de semaine, dans le sillage de sa tourn\u00e9e des capitales communautaires.))\r\nLa Grande Bretagne accus\u00e9e de vouloir le beurre et l'argent du beurre on l'entendait... Nouvelle hypoth\u00e8se de travail \u00e9voqu\u00e9e par les britanniques... La possibiliter pour Londres de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 avoir acc\u00e8s au march\u00e9 unique... D\u00e9claration hier de David Davis, le ministre britannique du Brexit,... \"Nous l'envisageons, a-t-il dit... D\u00e9claration qui a fait bondir la livre britannique...\r\n(17/GIORDANI DEBAT AUTRICHE PA) En Autriche, apr\u00e8s plus de dix mois de campagne \u00e9lectorale... la derni\u00e8re confrontation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e entre les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait lieu hier... \r\nApr\u00e8s l'annulation du second tour en mai dernier pour vice de forme... les autrichiens revotent dimanche... Et doivent d\u00e9partager le vert \u00e9cologiste Alexander van der Bellen... et le candidat d'extr\u00eame droite Nobert Hofer... \r\nUne confrontation belliqueuse... des \u00e9changes tr\u00e8s vifs... Mais la confrontation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'hier ne devrait pas changer le vote des autrichiens dimanche prochain... \r\nLucien Giordani, \u00e0 Vienne...\r\n   51''\r\n ((Au cours des 3 dernier d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s rien n'a chang\u00e9 dans les d\u00e9clarations des deux candidats. Hier soir, comme d'habitude ils  se sont trait\u00e9s mutuellement de menteurs, et Ils sont rest\u00e9 fid\u00e8les a leurs prise de position. Selon les sondages ils sont au coude a coude, mais il semblerait que l'\u00e9lecteur autrichien est de plus en plus fatigu\u00e9 par cette campagne \u00e9lectorale qui dure depuis plus de 10 mois. Ainsi les taux d'\u00e9coute des d\u00e9bats t\u00e9levis\u00e9s ne font que diminuer. Et si les hommes politique de gauche et de droite soutiennent ouvertement le candidat \u00e9cologiste, Norbert Hofer, le candidat de l'extr\u00eame droite,  remonte dans les sondages d\u00e8s qu'il s'attaque aux \u00e9lites politiques.  Il pourrait ainsi remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, car l'\u00e9lecteur autrichien semble avoir perdu sa pudeur face au vote en faveur de l'extr\u00eame droite.Lucien Giordani pour RTS-info, Vienne))\r\n(20/NESTLE SUCRE PA-RELANCE) Une promesse mais avec quelle validit\u00e9 scientifique? \r\nNestl\u00e9 a annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 le moyen de r\u00e9duire de 40% la dose de sucre dans ses produits chocolat\u00e9s d'ici 2018. \r\nLe proc\u00e9d\u00e9 reste secret. Le groupe va-t-il abandonner le chocolat traditionnel? \r\nOu est-ce simplement une nouvelle offensive marketing dans le domaine des alicaments... des aliments vus comme les premiers rem\u00e8des pour se pr\u00e9munir des maladies...  \r\nEn tous cas, la guerre contre le sucre est toujours longue et complexe. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  20''\r\n((C'est la qu\u00eate du Graal de l'agroalimentaire : r\u00e9duire le sucre dans les aliments sans perdre le go\u00fbt des consommateurs. Comment? Stefan Catsicas, le responsable de la technologie chez Nestl\u00e9, garde le proc\u00e9d\u00e9 encore secret...et donc inv\u00e9rifiable. Tout juste compare-t-il la m\u00e9thode \u00e0 la fabrication de cristaux de sucre creux. Qui se dissolvent et stimule les papilles plus rapidement.))\r\nRELANCE : Mais abandonner le sucre, est-ce possible d'un point de vue commercial pour Nestl\u00e9 et l'ensemble de l'industrie?\r\n  37''\r\n((Regardez le soda aux Etats-Unis. Les producteurs ont promis de r\u00e9duire le sucre de 20% d'ici 2025. Mais les Am\u00e9ricains ne suivent pas, leur consommation de sucre dans les sodas ne s'est r\u00e9duite que de 0,2% l'an dernier. Chez Nestl\u00e9, il faut relever que la confiserie (donc les biscuits, le chocolat), repr\u00e9sentent aujourd'hui seulement 10% des activit\u00e9s du groupe. \r\nCouper le sucre serait un signal fort au moment o\u00f9 arrive un nouveau dirigeant: Ulf Schneider, qui vient pr\u00e9cis\u00e9ment du secteur m\u00e9dical. En d\u00e9finitive, le sucre, dit-on, est aux g\u00e9ants de l'agroalimentaire ce que le tabac est aux cigarettiers... Tout l'enjeu est de trouver la bonne porte de sortie.))\r\nEt lui s'en va... le directeur de Starbucks... Howard Schultz... c\u00e8de les commandes \u00e0 son num\u00e9ro 2... M\u00eame s'il reste pr\u00e9sident du conseil d'administration... Il s'\u00e9tait illustr\u00e9 ces quinze derniers mois par ses prises de position politiques...((pour Hillary Clinton et l'augmentation du salaire mininum)).\r\nStarbucks c'\u00e9tait au d\u00e9part une petite \u00e9picerie locale bas\u00e9e \u00e0 Seattle.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/ SKI RETOUR K\u00dcNG PI) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. C'est aussi le grand retour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015...apr\u00e8s une blessure... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'15\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n((Patrick Kung,avait du quitter la comp\u00e9tition ,fin janvier en raison d'une blessure au genou...Mais le champion du monde de descente 2015 semble en forme.Meilleur suisse, avant hier, il a obtenu hier le 8 \u00e8me temps du deuxi\u00e8me entra\u00eenement de la descente...Toutefois  le chemin de la gu\u00e9rison et les efforts pour retrouver l'essentiel de ses possibilit\u00e9s f\u00fbent  particuli\u00e8rement long et fastidieux...\r\nMAG: Patrick Kung 36'\r\nPatrick Kung ne souffre plus du genou et parle d\u00e9j\u00e0 de  retour r\u00e9ussit.Mais seul la comp\u00e9tition et le trac\u00e9 tr\u00e9s exigeant de la piste Oreiller-KiIlly de Val d'is\u00e8re,  lui apporteront de v\u00e9ritables informations sur ses  possibilit\u00e9s actuelles ....))\r\n(Br\u00e8ve PIB)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8191349", "ece-8191332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:49Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re et c'est le journal le moi pr\u00e9sident mais pas candidat, Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sente pas, il l'a dit avec \u00e9motion hier le choix d'un homme d'\u00c9tat, voil\u00e0 ce qu'on dit Manuel Valls, Fran\u00e7ois Fillon d\u00e9nonce un quinquennat qui s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique morceaux choisis des r\u00e9actions \u00e0 ce renoncement lui est d\u00e9sormais investi par son parti, Jacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC Vaud dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le pr\u00e9sident du parti l'emporter une large majorit\u00e9 au second tour de l'\u00e9lection UDC par avec le PLR, mais une nouvelle fois, sans les Verts, lib\u00e9raux, m\u00eame si elle PLR croit toujours \u00e0 une grande alliance dans ce journal aussi une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re \u00e0 Bruxelles entre les Europe les eurod\u00e9put\u00e9s britanniques et les autres, ambiance de divorce apr\u00e8s le break entre petites phrases ressentiment et agacement, le point avec Romain Clivaz, pointe Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nTire le bilan de son impopularit\u00e9, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais renonce \u00e0 briguer un second mandat en 2017, annonce faite hier soir sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, le chef de l'\u00c9tat a expliqu\u00e9 vouloir \u00e9viter une d\u00e9route de son camp face \u00e0 la droite et l'extr\u00eame droite, son choix de ne pas se repr\u00e9senter et qu'une premi\u00e8re en France depuis 58 Nicolas Vultier cette annonce surprise a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions \u00e0 gauche, on parle de courage et de dignit\u00e9 \u00e0 droite d'un aveu d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [97%] :\r\nOui, l'actuel 1er ministre et candidat quasi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la primaire de la gauche, Manuel Valls a salu\u00e9 un choix difficile muri et grave, le choix d'un homme d'\u00c9tat pour Emmanuel Macron, qui est lui candidat d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ancien ministre, Fran\u00e7ois Hollande a pris une d\u00e9cision courageuse, je pense que c'\u00e9tait une une allocution extr\u00eamement difficile pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est une d\u00e9cision courageuse. \r\nIl n'd\u00e9cision digne, j'ai toujours exprimer mon respect \u00e0 l'\u00e9gard de la personne et de la fonction, le courage, c'est aussi le terme qui revient dans les propos d'Arnaud Montebourg frondeur de gauche, pour qui ce choix vaudra \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, la reconnaissance du peuple de gauche quant \u00e0 Christianne Taubira qui s'est exprim\u00e9 sur Twitter, elle parle d'un moment de dignit\u00e9 comme la politique en \u00e9tait avare, il faut aller encore plus \u00e0 gauche, pour entendre la prime la premi\u00e8re vraie voix discordante, Jean-Luc M\u00e9lenchon, celui qui se d\u00e9crit comme le candidat de la gauche insoumise par le lui d'un \u00e9norme aveu d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nMais \u00e0 droite, on salue la lucidit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande Parole de Fran\u00e7ois Fillon, vainqueur de la primaire de droite et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du parti, les r\u00e9publicains, il ajoute que ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d\u00e9liquescence du pouvoir, Nathalie Kosciusko-Morizet, se f\u00e9licite pour sa part, de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, les Fran\u00e7ais ne voulaient plus d'Hollande ni de sa politique, la candidate malheureuse \u00e0 la primaire de la droite, a qualifi\u00e9 le mandat de Fran\u00e7ois Hollande de quinquennat le plus calamiteux de la 5\u00e8me R\u00e9publique plus \u00e0 droite, au Front national, le lieutenant de Marine Le Pen, Gilbert Collard ne s'inqui\u00e8te pas de la probable arriv\u00e9e de Manuel Valls dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [90%] :\r\nQue ce soit Fran\u00e7ois Hollande ou que ce soit, Manuel Valls, ils prennent le m\u00eame corbillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [96%] :\r\nQuant au vice- pr\u00e9sident du Front national, Florian Philippot, il s'est r\u00e9joui dans un tweet du d\u00e9part annonc\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, survenue moins de 2 semaines apr\u00e8s la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy \u00e0 la primaire de la droite, il appelle au renouveau incarn\u00e9 par son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nNicolas Vultier merci et la primaire \u00e0 gauche va donc pouvoir commencer, elle doit avoir lieu fin janvier, le 1er ministre Manuel Valls devrait s'exprimer samedi en meeting \u00e0 Paris \u00e0 l'appel du Parti socialiste en Suisse soir\u00e9e \u00e9lectorale hier dans le canton de Vaud avec l'UDC qui a choisi Jacques Nicolet comme candidat \u00e0 la course au Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9mocrates du centre ont redit leur refus, pour le moment d'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux, mais de son c\u00f4t\u00e9, le PLR r\u00e9unis aussi en congr\u00e8s hier Croates encore \u00e0 une grande alliance de centre droit, leur pr\u00e9sident, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz veut tout entamer de nouvelles discussions, il a dit \u00e0 Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [88%] :\r\nOn va se rencontrer dans les jours qui viennent, pour parler cette fois concr\u00e8tement il faut poser les choses sur la table, c'est quoi les points qui nous divisent qui nous rassemble, c'est-\u00e0-dire tout ce qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie et aux Finances, tout ce qui touche \u00e0 la responsabilit\u00e9 \u00e0 l'enseignement, formation, etc, on va se retrouver, apr\u00e8s, il y a des des convictions sp\u00e9cifiques qui vont s'exprimer, alors bien entendu, on sait bien que les Verts lib\u00e9raux sera pas d'accord, on n'ira pas si loin en terme d'\u00e9cologie, comme en ce qui concerne l'immigration de masse, on n'ira pas si loin de laisser etc \u00e7a c'est les particularit\u00e9s des gens il faut qu'elle s'exprime, on va surtout museler personne, en revanche, on va nous se r\u00e9unir sur des objectifs, on passerait bien le pass\u00e9, le pass\u00e9, il y a derri\u00e8re les partis \u00e9voluent, c'est les objectifs qui les rassemble, ce sera rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nL'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois a lieu le 30 avril prochain apr\u00e8s le choc, celui du Brexit t'en juin dernier, il y a eu, comme dans un divorce, les regrets, les reproches et maintenant c'est le temps de l'amertume de la frustration et de l'agacement mutuel entre Londres et Bruxelles ambigu\u00eft\u00e9 petites phrases m\u00e9fiances sont l\u00e9gion dans les couloirs des institutions europ\u00e9ennes, comme le raconte notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [96%] :\r\nEntre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, les \u00e9changes se d\u00e9grade avant m\u00eame l'ouverture de la proc\u00e9dure de divorce, les Europ\u00e9ens craignent qu'une strat\u00e9gie de division des 27 et une volont\u00e9 d'obtenir le beurre et l'argent du beurre comme \u00e9crit sur les notes n\u00e9gligemment port\u00e9e sous le bras, par une fonctionnaire britannique \u00e0 la sortie d'une s\u00e9ance sur le break cite un clich\u00e9 qui a fait le tour du monde, l'eurod\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien allemand Andreas valable ne cache plus son irritation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [90%] :\r\nEst ce qu'on a vu, c'est que le Brexit c'\u00e9tait un hasard historique, les politiques qui l'ont voulu, non pas du tout pens\u00e9 \u00e0 ce qu'il se fasse, ils n'ont pas eu du tout eu une id\u00e9e comment le r\u00e9aliser et maintenant on est dans l'impasse et pour ne pas \u00eatre bl\u00e2m\u00e9 en Grande-Bretagne, ils veulent maintenant laisser le probl\u00e8me rend \u00e0 Bruxelles et en Europe, nous, on n'acceptera pas \u00e7a, j'ai lu plusieurs en \u00e9change avec des ministres britanniques, ils n'ont aucune id\u00e9e comment r\u00e9soudre \u00e7a et donc maintenant il essaye de tester des id\u00e9es, il faut \u00eatre ferme avec ses id\u00e9es, on ne peut pas \u00eatre membre du march\u00e9 unique et en m\u00eame temps, sortie de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [87%] :\r\nAndreas Bach met aussi en garde contre une certaine suffisance britannique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [91%] :\r\nEt c'est important, ce n'est pas garanti \u00e9ternellement cette importance est aussi d\u00e9riv\u00e9 d'une comp\u00e9tence du pass\u00e9 en ce qui concerne la diplomatie d'une comp\u00e9tence \u00e9conomique qui vient du pass\u00e9 et si tout cela se perd la Grande-Bretagne aura des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [95%] :\r\nAu flou britannique pourrait succ\u00e9der un peu de clart\u00e9 communautaire, le n\u00e9gociateur en chef de la commission, le Fran\u00e7ais Michel Barnier devrait faire une premi\u00e8re apparition devant la presse en d\u00e9but de semaine dans le sillage de sa tourn\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [91%] :\r\nLa Grande Bretagne, accus\u00e9e de vouloir le beurre et l'argent du beurre, on l'entendait nouvelle hypoth\u00e8se de travail, \u00e9voqu\u00e9e par les britanniques hier la possibilit\u00e9 pour Londres de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 avoir acc\u00e8s au march\u00e9 unique d\u00e9claration hier de David Davis, le ministre britannique du Brexit tu nous l'envie nous l'envisageons, a -t-il dit, d\u00e9claration qui a fait bondir la livre sterling, un britannique en Autriche apr\u00e8s plus de 10 mois de campagne \u00e9lectorale, la derni\u00e8re confrontation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e entre les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait lieu hier apr\u00e8s l'annulation du second tour en mai dernier pour vice de forme, les autrichiens revotent ils doivent d\u00e9partager le Vert \u00e9cologiste Alexander von der Bellen est le candidat d'extr\u00eame droite Nobert offers une confrontation belliqueuse des jets d'\u00e9changes tr\u00e8s vifs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais cette confrontation hier ne devrait pas changer le vote des autrichiens, dimanche prochain, Lucien Jordanie \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [93%] :\r\nAu cours des 3 derniers d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, rien n'a chang\u00e9 dans les d\u00e9clarations des 2 candidats hier soir comme d'habitude, ils se sont trait\u00e9s mutuellement de menteurs, et ils sont rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 leur prise de position selon les sondages, ils sont au coude \u00e0 coude mais il semble que l'\u00e9lecteur autrichien et de plus en plus fatigu\u00e9 par cette campagne \u00e9lectorale qui dure depuis maintenant plus de 10 mois ainsi les taux d'\u00e9coute des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ne font que diminuer et si les hommes politiques de gauche et de droite soutiennent ouvertement le candidat \u00e9cologiste Norbert touffeur le candidat de l'extr\u00eame droite remonte dans les sondages, d\u00e8s qu'il s'attaque aux \u00e9lites politiques, il pourrait ainsi remporter cette \u00e9lection car l'\u00e9lecteur autrichien semble avoir perdu sa pudeur face au vote en faveur de l'extr\u00eame droite, Lucien Jordanie pour rtsinfo Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [93%] :\r\nUne promesse mais avec quelle validit\u00e9 scientifique Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 le moyen de r\u00e9duire de 40 pourcent la la dose de sucre dans ses produits chocolat\u00e9s d'ici 2018 le proc\u00e9d\u00e9 reste secret, le groupe va -t-il alors abandonner le chocolat traditionnel ou est -ce simplement une nouvelle offensive marketing dans le domaine des alicaments, ces aliments vus comme des rem\u00e8des pour ce Near des maladies en tout cas la guerre contre le sucre est toujours longue et complexe, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [94%] :\r\nEt c'est la qu\u00eate du Graal dans l'agroalimentaire, r\u00e9duire le sucre dans les aliments sans perdre le go\u00fbt des consommateurs comment St\u00e9phane casse le responsable de la technologie chez Nestl\u00e9 garde le proc\u00e9d\u00e9 encore secret et donc inv\u00e9rifiable, tout juste, compare -t-il la m\u00e9thode \u00e0 la fabrication de cristaux de sucre creux qui se dissolvent et stimule les papilles plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [93%] :\r\nMais abandonner le sucre est-ce possible d'un point de vue commercial pour Nestl\u00e9, l'ensemble de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [93%] :\r\nEh bien, regardez le soda aux \u00c9tats-Unis, les producteurs ont promis de r\u00e9duire le sucre de 20 pourcent d'ici 2025, mais les Am\u00e9ricains ne suivent pas leur consommation de sucre dans les sodas ne s'est r\u00e9duite que de0,2 pourcent l'an dernier alors chez Nestl\u00e9, il faut relever que la confiserie, donc les biscuits, le chocolat repr\u00e9sente aujourd'hui seulement 10 pourcent des des activit\u00e9s du groupe couper le sucre serait un signal fort au moment o\u00f9 arrive un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral je air qui vient du secteur m\u00e9dical, en d\u00e9finitive, le sucre, dit -on, est aux g\u00e9ants de l'agroalimentaire, ce que le tabac est aux cigarettiers, tout l'enjeu est de trouver la bonne porte de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [89%] :\r\nEt puis, lui s'en va, le directeur de Star de l'axe, Howard Schultz c\u00e8de les commandes \u00e0 son num\u00e9ro 2, m\u00eame s'il reste pr\u00e9sident du conseil d'administration, il s'\u00e9tait illustr\u00e9 ces 15 derniers mois par ses prises de position politiques pour Hillary Clinton, et pour l'augmentation du salaire minimum Starbuck, ce qui \u00e9tait au d\u00e9part une petite \u00e9picerie locale bas\u00e9e \u00e0 Seattle, devenu donc cette gigantesque multinationale connue pour \u00e9crire votre nom sur un gobelet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [82%] :\r\nOui, effectivement, c'est un patron l\u00e9gendaire merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2CD53BA-60B0-4FDF-8A40-39339164748B", "internalArchiveId": "F2CD53BA-60B0-4FDF-8A40-39339164748B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oskar Freysinger renonce \u00e0 consulter le survivaliste Piero San Giorgio", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLe D\u00e9partement valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 (DFS) a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 Piero San Giorgio \u00e0 la suite des propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux, indique-t-il vendredi dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n* * Oskar Freysinger renonce \u00e0 consulter le survivaliste Piero San Giorgio En Valais, le D\u00e9partement de la Formation et de la S\u00e9curit\u00e9 d'Oskar Freysinger ne fera plus appel, pour des expertises en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, au sulfureux survivaliste Piero San Giorgio. \r\nLe Conseil d'Etat valaisan l'a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l 'heure dans un bref communiqu\u00e9. \r\nC'est un vrai retournement de situation, Patrick Le Fort...\r\n  1'05''\r\n((La pression \u00e9tait tr\u00e8s forte sur les \u00e9paules d'Oskar Freysinger. Surtout depuis que la presse a fait ressurgir une vid\u00e9o dans laquelle le Genevois Piero San Giorgio, sp\u00e9cialiste des techniques de survie et r\u00e9put\u00e9 proche de l'extr\u00eame-droite, tenait des propos radicaux. Dans cet entretien film\u00e9, il d\u00e9non\u00e7ait par exemple l'aide aux malades et aux handicap\u00e9s. \"Ca donne bonne conscience mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation\", d\u00e9clarait le survivaliste. Ou encore : \"notre nature, c'est d'\u00eatre un Waffen-SS\". \r\nPropos outranciers qui ont choqu\u00e9 la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten. Mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule. Des d\u00e9put\u00e9s de tous les partis, hormis l'UDC, ont fait part de leur consternation. Et une p\u00e9tition a commenc\u00e9 \u00e0 circuler sur Internet. R\u00e9sultat, ce matin, le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \"condamne fermement les d\u00e9clarations du consultant et les regrette vivement\", selon les termes du communiqu\u00e9. Le canton ne fera plus appel \u00e0 lui.\r\nOskar Freysinger a donc d\u00fb plier, probablement sous l'influence de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Un reviremement, vous l'avez dit, puisque hier, dans la presse, le conseiller d'Etat UDC affirmait \"ne pas du tout regretter\" son choix de mandater le survivaliste.))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Oskar Freysinger renonce \u00e0 consulter le survivaliste Piero San Giorgio / 12H30_2016-12-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le D\u00e9partement valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 (DFS) a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 Piero San Giorgio \u00e0 la suite des propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux, indique-t-il vendredi dans un communiqu\u00e9."], "variantIds": ["ece-8191298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:11Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous, on va aller le d\u00e9partement de la formation de la s\u00e9curit\u00e9 d'Oskar Freysinger ne fera plus appel pour des expertises en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 au sulfureux survivaliste Piero San Giorgio, le Conseil d'\u00c9tat valaisan l'a indiqu\u00e9 ce matin dans un bref communiqu\u00e9, c'est un v\u00e9ritable retournement de situation Patrick Le Fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLa pression \u00e9tait tr\u00e8s forte sur les \u00e9paules d'Oskar Freysinger, surtout depuis que la presse a fait ressurgir une vid\u00e9o dans laquelle le Genevois Piero San Giorgio, sp\u00e9cialiste des techniques de survie et r\u00e9put\u00e9 proche de l'extr\u00eame- droite tenait des propos radicaux dans cet entretien film\u00e9, il d\u00e9non\u00e7ait par exemple l'aide aux malades et au handicap\u00e9s \u00e7a donne bonne conscience mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation d\u00e9clarait le survivaliste ou encore notre nature, c'est d'\u00eatre un va enfin SS propos outranciers qui ont choqu\u00e9 la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule des d\u00e9put\u00e9s de tous les partis, hormis l'UDC ont fait part de leur consternation et une p\u00e9tition a commenc\u00e9 \u00e0 circuler sur Internet, r\u00e9sultat, ce matin, le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 condamne fermement les d\u00e9clarations du consultant et les regrette vivement, selon les termes du communiqu\u00e9 le canton ne fera plus appel \u00e0 lui, Oskar Freysinger a donc d\u00fb plier, probablement sous l'influence de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, un revirement, vous l'avez dit, puisque hier dans la presse, le conseiller d'\u00c9tat UDC affirmait ne pas du tout regretter son choix de mandater le survivaliste, la commune. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73DC4AD5-D403-40A5-A950-D06A00C39EAB", "internalArchiveId": "73DC4AD5-D403-40A5-A950-D06A00C39EAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique de la nomination de Piero San Giorgio, \u00e9crivain survivaliste, comme consultant externe au D\u00e9partement valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 : interview d'Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan, chef du d\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 ", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le ministre valaisan Oskar Freysinger renonce aux services de Piero San Giorgio, \u00e9crivain et conf\u00e9rencier survivaliste. La nomination de cette personnalit\u00e9 associ\u00e9e aux milieux d'extr\u00eame droite, au D\u00e9partement valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9, a fait scandale.  Piero San Giorgio a publi\u00e9 plusieurs vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux dans lesquels il tient des propos sulfureux.\r\n\r\n\r\n* * Oskar Freysinger s'exprime suite \u00e0 sa d\u00e9cision de ne pas faire appel \u00e0 Pierro San Giorgio 18h Freysinger\r\nLa pol\u00e9mique secoue le Valais... Dans le viseur, le choix d'un consultant auquel a eu recours le conseiller d'Etat UDC Oskar Freysinger...\r\nLa pr\u00e9sidente du gouvernement, la socialiste Esther Waeber-Kalberrmatten, s'est publiquement d\u00e9clar\u00e9e choqu\u00e9e par le choix de son coll\u00e8gue.\r\nFace \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers constat\u00e9e notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, Oskar Freysinger a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de renoncer aux services de ce consultant proche des milieux d'extr\u00eame-droite.  \r\nPiero San Giorgio, \u00e9crivain et conf\u00e9rencier survivaliste, avait particip\u00e9 \u00e0 deux s\u00e9ances consacr\u00e9es \u00e0 la gestion des risques... Pourtant, cet homme publie plusieurs vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux dans lesquels il tient des propos sulfureux...\r\nVoici, par exemple, l'extrait d'un entretien avec Daniel Conversano, un homme qui se proclame sur son blog <\u00e9crivain de gauche nationaliste>.\r\n  0'47''\r\nJ'ai joint le conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger tout \u00e0 l'heure... Je lui ai demand\u00e9 s'il avait entendu parler des vid\u00e9os de ce sulfureux consultant...\r\n  8'21''\r\nC'\u00e9tait Oskar Freysinger que j'ai joint dans la journ\u00e9e...\r\nEt dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'Etat prend acte de la d\u00e9cision du d\u00e9partement d'Oskar Freysinger... Mais il ne s'en contente pas... Il a d\u00e9cid\u00e9 d'analyser les conditions dans lesquelles ce groupe de travail a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9, de m\u00eame que son mandat et le profil de ses membres.", "durationSec": 622, "genres": ["Interview", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191354", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["extr\u00eame droite", "enseignement public"], "thematicPersons": ["San Giorgio, Piero", "Freysinger, Oskar"], "alternativeTitle": ["Oskar Freysinger s\u2019exprime suite \u00e0 sa d\u00e9cision de ne pas faire appel \u00e0 Pierro San Giorgio / FOR_2016-12-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre valaisan sSkar Freysinger a annonc\u00e9 renoncer \u00e0 consulter Piero San Giorgio, \u00e9crivain et conf\u00e9rencier survivaliste. La nomination de cette personnalit\u00e9 associ\u00e9e aux milieux d'extr\u00eame droite au D\u00e9partement valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 avait fait scandale."], "variantIds": ["ece-8191354"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:57:33Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa pol\u00e9mique secoue le Valais dans le viseur, le choix d'un consultant auquel a eu recours, le conseiller d'\u00c9tat UDC Oskar Freysinger, la pr\u00e9sidence du gouvernement, la socialiste Esther Waeber-Kalbermatten cette publiquement d\u00e9clar\u00e9e choqu\u00e9e par le choix de son coll\u00e8gue alors face \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers constat\u00e9e notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, Oskar Freysinger a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de renoncer aux services de ce consultant proche des milieux d'extr\u00eame droite Pierro San Giorgio, c'est son nom, est \u00e9crivain et conf\u00e9rencier survivaliste avait particip\u00e9 \u00e0 2 s\u00e9ances du d\u00e9partement consacr\u00e9 \u00e0 la gestion des risques et pourtant cet homme publie plusieurs vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux dans lesquels il tient des propos, on va dire sulfureux voici par exemple l'extrait d'un entretien avec Daniel Cohn, un homme qui se proclame sur son blog, \u00e9crivain de gauche nationaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [79%] :\r\nLe le socialisme, d\u00e8s lors, il est, et le gauchisme et l'humanisme, des droits de toute cette merde, on fait en sorte que les gens qui n'auraient pas d\u00fb exister existe on sauve les malades, les handicap\u00e9s, tout ce qu'on peut tr\u00e8s bien, \u00e7a donne bonne conscience mais putain c'est pas comme \u00e7a qui b\u00e2timent on se vous l'\u00e9tranger alors les aides sociales en consomment surtout les les gens qui n'ont pas de projet qui, il y a un co\u00fbt, c'est-\u00e0-dire qu'on fait payer les gens qui ont du succ\u00e8s, qui sont capables, qui s'adapte \u00e0 vraiment qui sont capables d'\u00eatre d'\u00eatre bon pour le faire payer pour et de ce fait qui font peu d'enfants, au fond, c'est-\u00e0-dire pour des gens qui sont, je sais pas, j'ai pas une approche de de, de, de cas social du tout mais c'est biologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors j'ai joint \u00e0 ce propos, le conseiller d'\u00c9tat valaisan Oskar Freysinger tout \u00e0 l'heure, je lui demandais s'il avait entendu parler de ces vid\u00e9os de ce sulfureux consultant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [81%] :\r\nBen non je seulement ce matin que j'ai eu l'\u00e9cho des propos qui avaient \u00e9t\u00e9 tenus qui commence, inacceptable, puis on a tout de suite pris les d\u00e9cisions qui s'imposent et puis on le fera plus appel \u00e0 lui pour une consultation externe, donc il faut dire qu'il y a, il a eu ce que je voulais on un peu sous- estim\u00e9 la chose, ce qu'il a assist\u00e9 \u00e0 2 s\u00e9ances donc actuellement, selon la d\u00e9cision que j'avais pris ce qu'il y a une commission qui a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 et qui pouvaient s'adjoindre au besoin des services de d'experts externes moyen bon l\u00e0 effectivement qu'on n'est pas aller faire des \u00e9tudes sur un la sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [77%] :\r\nOui, l\u00e0, j'utilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [96%] :\r\nConseiller de finalement de de vous adresser \u00e0 ce consultant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [67%] :\r\nAh mais \u00e7a c'est pas parce que moi je j'ai sign\u00e9 juste la comme et la la d\u00e9cision de la commission, puis ensuite la commission s'est organis\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [65%] :\r\nL'op\u00e9rationnel, les conditions qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [80%] :\r\nAlors, et dans le cas d'une de d'un service, donc moi j'pas constamment aller aller regarder ce qui s'y faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [77%] :\r\nEt et sec \u00e0 quels \u00e9ventualit\u00e9, vous pr\u00e9pariez -vous avec cette commission. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [86%] :\r\nAh, mais le but de cette commission, c'\u00e9tait justement de faire en une plausibilit\u00e9 ou disons une probabilit\u00e9 par rapport \u00e0 certains dangers soci\u00e9taux parce que au niveau des dangers soci\u00e9taux, on a quand m\u00eame un manque de mod\u00e9lisation ensuite de d'imaginer \u00e7a et d'arriver, \u00e7a c'est pour 2018, donc il y a tout un processus, on a alors travaill\u00e9 sur une fiche, une fiche, elle est quasiment, elle est finie et d'arriver \u00e0 un catalogue de mesures donc pour pr\u00e9venir au cas o\u00f9 certaines situations devait appara\u00eetre, il vaut mieux savoir penser avant \u00e0 ce qu'on peut parce qu'on peut faire, comment peut r\u00e9agir que ce que de devoir agir dans l'urgence et la panique avec le stress que \u00e7a repr\u00e9sente, au moment, \u00e9crivain appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [89%] :\r\nDonc c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait une crise migratoire, soyons en clair, un peu seulement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [92%] :\r\nIl y a la crise financi\u00e8re qui peut \u00eatre le d\u00e9clencheur de beaucoup de choses, il y a, il y a, il y a par exemple tout \u00e0 coup des probl\u00e8mes d'approvisionnement en p\u00e9trole, l'\u00e9nergie, quant au niveau \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [68%] :\r\nMais il y avait aussi la crise migratoire cette mais la migrer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [82%] :\r\nVoir aussi : tout \u00e0 coup une explosion migratoire mettons une situation o\u00f9 la Turquie ouvrirait brutalement de nouveau ses fronti\u00e8res en fonction des ni des disputes qu'ils ont avec l'Union europ\u00e9enne un afflux massif, les Allemands tout \u00e0 coup de d\u00e9border et d'autres pays ferme qu'est -ce qu'on fait nous, l\u00e0, au milieu du dispositif, si on est le ventre mou, donc \u00e7a c'est des questions qu'il faut m\u00eame se poser et, moi, moi je, je pense, je dois quand m\u00eame pas li\u00e9e \u00e0 un certain moment, dans l'urgence \u00e0 Hogarth routi\u00e8re, donc je dois en tout cas \u00e0 collaborer avec eux des forces \u00e0 disposition pour compenser, donc ce qu'on fait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 actuellement la collaboration d'ailleurs fonctionne tr\u00e8s bien, mais, mais, c'est, c'est des choses \u00e0 auquel il faut avoir r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [89%] :\r\nQuel est le \u00e0 votre avis le d\u00e9g\u00e2t d'image un pour vous- m\u00eame, Oskar Freysinger suite donc \u00e0 cette, \u00e0 cette affaire, vous dites ne pas conna\u00eetre ce consultant, que vous ne connaissiez pas son pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [69%] :\r\nLes Verts ont d\u00e9cid\u00e9 d'autrefois, mais sans jamais vu cette vid\u00e9o cette vid\u00e9o, moi j'avais vu, j'avais conscience de ses publications c'est lui pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:34) [79%] :\r\nPour cette raison, je pense qu'il est d'ailleurs en commission, ils ont jug\u00e9 utile de de lui poser les questions de de voir \u00e9tait sur l'\u00e9clairage qui pouvait amener sur certains aspects qu'il \u00e9tait encore \u00e0 traiter, j'imagine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [91%] :\r\nEt quelle le\u00e7on tirez -vous surtout de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [82%] :\r\nEh ben, ils vivent, on va aller \u00e9tudier maintenant le Facebook de, de, de tous ceux avec qui on on au on a une relation, mais c'est vrai que l\u00e0 c'\u00e9tait n'est pas contractuel donc si les juges d\u00e9fray\u00e9, hein, c'est juste un d\u00e9fraiement qui lui payer c'est pas, c'est pas quelqu'un qui a engag\u00e9 contre donc contractuellement sur la dur\u00e9e etc donc si, ponctuellement, au besoin, donc vous imaginez, c'est-\u00e0-dire un peu difficile mais bon faut peut-\u00eatre pas demander du travail directif que d\u00e8s qu'on a affaire \u00e0 quelqu'un qu'on veut venait, on va chercher \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faille analyser son pass\u00e9 mais l\u00e0 aussi, on tombe sur des limites de la protection des donn\u00e9es, c'est, c'est c'est pas toujours \u00e9vident en tout cas du p\u00e9nal, il y avait pas c'est clair, cette personne semble \u00eatre juridiquement tr\u00e8s correcte, donc il y a, il y a pas, il y a, il y a pas de plainte p\u00e9nale ou de ou de proc\u00e9dure p\u00e9nale n'a pas eu de condamnation p\u00e9nale, y a rien de ce type -l\u00e0, hein, c'est \u00e7a qui est quand m\u00eame d\u00e9terminant, mais, mais voil\u00e0, cette vid\u00e9o effectivement les troupes pour l'instant, bon moi je, je d\u00e9couvre avec consternation donc, donc on va \u00e9videmment plus lui demander de devenir nous \u00e9clairer l'on lanterne sur sur des probl\u00e8mes migratoires et autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [86%] :\r\nOui, monsieur, c'est assez curieux quand m\u00eame encore pour un conseil d'\u00c9tat, de d\u00e9couvrir les choses comme \u00e7a par la suite alors que vous dites l'avoir rencontr\u00e9 2 fois, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas simplement une une signature non mais oui, donc \u00e7a c'est curieux, vous comprenez qu'on soit assez \u00e9tonn\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [81%] :\r\nVous savez, dans la discussion, il \u00e9tait tout \u00e0 fait correcte, on a fait des analyses sur certains pour l'\u00e9t\u00e9, d'accord, la loge, je peux pas dire j'ai pas long, rien n'aurait minimaux, mais les soup\u00e7ons, l'\u00e9veil franchement pas et puis il faut dire que j'ai, j'ai quand m\u00eame, donc c'est un geste, j'ai 6000 emplois et l'\u00e9tat souvent sous mes ordres, avec des commissions qui travaillent, des consultants externes \u00e0 gauche et \u00e0 droite, enfin il y a, il y a un gros volume, donc c'est c'est c'est c'est l'op\u00e9rationnel, moi je j'ai \u00e9videmment j'ai pas le contr\u00f4le de tout je je je je la je reconnais humblement que je dois faire confiance et voil\u00e0 ici l'erreur \u00e9tait arriv\u00e9, j'en prends la responsabilit\u00e9, je suis chef de d\u00e9partement, c'est moi qui prend la responsabilit\u00e9 s\u00e9curitaire et puis on va y aller par la corriger le Tir, l\u00e0 tout de suite et puis on va essayer d'\u00e9viter sera dans le futur et tout ce que je peux dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [87%] :\r\nBravo les journalistes, bravo les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:54) [83%] :\r\nBah oui, bah si vous voulez, bravo les les journalistes oui parce que bon, mais il est trop bien dire juste une petite chose et qu'il n'a pas nui \u00e0 l'\u00c9tat, donc son action pour pourquoi on a utilis\u00e9 ces 2 fois o\u00f9 il est la syst\u00e8me une conf\u00e9rence afin conf\u00e9rencier commission s\u00e9ances ben il a, il a, d'apr\u00e8s ce qu'on dit correspondu aux attentes point donc il y a pas de d\u00e9g\u00e2ts pour l'\u00c9tat, il y a pas de d\u00e9g\u00e2ts financiers il y a pas de rien, voyez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je vois ce qui s'est pass\u00e9 maintenant \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, o\u00f9 il y avait un b\u00e9b\u00e9 qui meurent parce qu'en fait 37 euros aux urgences ensuite pendant 8 jours, on on fait la chose, \u00e7a ne va pas au minist\u00e8re public, ensuite on fait dispara\u00eetre des moyens de preuve ou les un soi-disant disparaissent, \u00e7a c'est un r\u00e9el probl\u00e8me, \u00e7a c'est quelque chose qui alors m\u00e9riterait une lev\u00e9e de boucliers absolument folle, mais je m'aper\u00e7ois que on pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur un parti franchement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [88%] :\r\nVous trouvez qu'on en viendront combien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:43) [84%] :\r\nMais oui, parce que le cessez, c'est la mani\u00e8re dont ces trait\u00e9s, vous comprenez le probl\u00e8me existe, il faut le r\u00e9gler, c'est en ordre mais les Normands, vous savez, \u00e7a fait toute la journ\u00e9e, donc je passe le t\u00e9l\u00e9phone sur l'oreille pour r\u00e9pondre \u00e0 des interviews, les m\u00e9dias, les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [82%] :\r\nDonc dire c'est pas courant quand m\u00eame Oskar poignante, ben c'est pas courant parce que moi, si j'\u00e9tais dans un autre d\u00e9partement, \u00e7a ne posait pas de probl\u00e8me \u00e0 5, mais oui, mais \u00e7a fait 4 ans que \u00e7a dure, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [77%] :\r\nFinalement, voyez les gens quant aux didascalies DSK d\u00e9g\u00e2t d'image m\u00ealant parce que \u00e7a fait tellement longtemps qu'on pratique de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [83%] :\r\nMonsieur r\u00e9siliant, judoka plut\u00f4t que de de tomber de nouveau dans une version de la victime est -ce que ce serait la paix semble -t-il r\u00e9alit\u00e9 voil\u00e0 est -ce que c'\u00e9tait pas plus simple de vous en tenir simplement au fait que vous l'avez dit d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je suis responsable, j'assume prend donc je. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [87%] :\r\nLa responsabilit\u00e9, c'est, c'est c'est pas le fait oui m\u00eame qu'il soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que qu'on corrige que qu'on s'aper\u00e7oit du n\u00e9ant tout \u00e7a je comprends mais le le l'acharnement donc l\u00e0 le volume que \u00e7a prend, c'est-\u00e0-dire c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau, en soi, sur ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour l'\u00c9tat c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau, \u00e7a devient sous l'ann\u00e9e sur l'oc\u00e9an, mais \u00e7a c'est uniquement pour me nuire politiquement, l\u00e0 il y a, il y a, il y a, il y a pas que je veux dire les gens sont quand m\u00eame pas compl\u00e8tement idiot la c'est vraiment alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a va vous nuire politiquement selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:59) [81%] :\r\nOn sont verre au mois de mars, moi, je veux dire le peuple souverain et d\u00e9cidera si cette affaire mont\u00e9e reste \u00e0 un niveau de de mayonnaise extr\u00eame, les nuits, moi, moi je j'ai eu peut-\u00eatre c'est pas une c'est difficile \u00e0 chiffrer mais des dizaines de fois ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne et c'est toujours la m\u00eame le m\u00eame m\u00e9canisme donc une des puisqu'on est les Roland a braqu\u00e9 les projecteurs et les microscopes surtout ce que font mes services c'est p\u00e9nible pour pour le m\u00eame chef de service est n\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [84%] :\r\nAlors c'\u00e9tait p\u00e9nible aussi aux pressions, je comprends, mais c'est peut-\u00eatre pas aussi p\u00e9nible pour les Valaisans de constater que vous avez eu affaire \u00e0 un consultant plus que sulfureux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:38) [82%] :\r\nBon, oui, et puis on a corrig\u00e9 le Tir tout de suite avec des conseils aper\u00e7u qu'il a eu la des propos qui \u00e9taient absolument inacceptables et bon, on a le probl\u00e8me donc voil\u00e0 et puis sinon je peux vous dire sur les nominations bah, je me suis port\u00e9 une fois o\u00f9 il y avait eu cette affaire de chefs de service et puis pour le reste, des centaines de nomination sans la moindre histoire donc vue qui agit, il arrive de faire des erreurs et de voir ensuite et corriger, c'est vrai, le jour o\u00f9 c'est plus d'erreurs, c'est fou rire, c'est tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour les explications de Oskar Freysinger et dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'\u00c9tat a pris acte de la d\u00e9cision du d\u00e9partement d'Oskar Freysinger, mais il ne s'en contente pas, il a d\u00e9cid\u00e9 d'analyser les conditions dans lesquelles ce groupe de travail a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9, de m\u00eame que son mandat et le profil de ses membres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:46:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "San Giorgio, Piero", "role": "auteur survivaliste suisse d'origine italienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du d\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CC809E2-A924-4793-A99C-7D0D42F1EDEC", "internalArchiveId": "2CC809E2-A924-4793-A99C-7D0D42F1EDEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le PS est scind\u00e9 en deux ailes, entre les partisans de ceux qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et ceux qui souhaitent suivre une ligne plus lib\u00e9rale. D\u00e9bat entre les socialistes Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 (VD), et Hans St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne, conseiller aux Etats (BE).\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique 18h PSS\r\nBendahan: direct studi Lsne\r\nHans St\u00f6ckli\r\nEt on l'a dit, le Parti socialiste suisse d\u00e9bat ce week-end d'un nouveau programme \u00e9conomique...\r\nCe \"papier de position\" vise \u00e0 dompter le capitalisme... avec plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9s au sein de l'entreprise, plus d'intervention de l'Etat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives... \r\nUn programme qui a scind\u00e9 le PS en deux ailes... Ceux, plus \u00e0 gauche, qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et les autres, plus \u00e0 droite donc, qui souhaitent que le PS suive une ligne plus... lib\u00e9rale.\r\nDeux ailes r\u00e9unies ce soir dans Forum pour en d\u00e9battre...\r\nSamuel Bendahan, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois... POUR (DIR ST LS; ** 22)\r\nHans St\u00f6ckli, bonsoir... ancien maire de Bienne, CE PS BE ** 58 - appeler assez t\u00f4t - donne fixe)\r\nBENDAHAN\r\n- Qu'avez-vous pens\u00e9 de l'analyse de G\u00e9rard Grunberg ?\r\n- Dompter le capitalisme... vraiment ?\r\n- L'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie... c'est votre leitmotiv?\r\n- Vous estimez qu'il faut se baser sur les alternatives (coop\u00e9ratives, associations, start-up bas\u00e9es sur un mod\u00e8le d\u00e9mocratique)... mais tout cela existe d\u00e9j\u00e0... sans incitation de l'Etat... et si ce ne sont pas des mod\u00e8les dominants, c'est que \u00e7a ne fonctionne pas tellement! (moins concurrentiel)\r\n- Certains au PS semblent avoir oubli\u00e9 qu'ils sont socialistes... vous partagez l'analyse? (c'est ce qu'il disait en pr\u00e9parant l'itv)\r\n- Vous comprenenez comment que ce programme, qui n'est pas une r\u00e9volution, crispe l'aile droite du parti...?\r\n- Les gauches europ\u00e9ennes sont \u00e0 la d\u00e9rive... la solution c'est de redevenir \u00e0 nouveau populiste, \u00e0 nouveau vraiment de gauche? Ramener des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC parce qu'ils ont l'impression que la meilleure mesure pour se prot\u00e9ger de la concurrence, ce n'est pas ce que vous proposez, mais le retour des fronti\u00e8res, tout simplement...\r\nSTOECKLI\r\n- Et vous, qu'avez-vous pens\u00e9 de l'analyse de G\u00e9rard Grunberg ?\r\n- Vous faites partie des socialistes critiques envers ce papier de position, ce programme discut\u00e9 demain \u00e0 Thoune. Pourquoi?\r\n- Votre aile, plus \u00e0 droite, pense que le meilleur moyen de d\u00e9fendre les emplois c'est une \u00e9conomie forte... mais pourquoi ne peut-elle pas \u00eatre forte ET r\u00e9gul\u00e9e?\r\n- Christian Levrat fait du populisme en se lan\u00e7ant dans de telles r\u00e9formes?\r\n- Hans St\u00f6ckli, ne faites-vous pas partie de la gauche caviar d\u00e9connect\u00e9e? Ne risquez-vous pas de perdre demain contre le congr\u00e8s PS, les militants, plus \u00e0 gauche que les \u00e9lus qui font d\u00e9sormais partie de la nomenclatura?\r\n- Quand vous voyez l'\u00e9volution de la gauche en Europe, vous ne vous dites pas qu'il faut r\u00e9agir? Qu'il y a un \u00e9lectorat d\u00e9\u00e7u du capitalisme qu'il faut aller r\u00e9cup\u00e9rer?\r\n- Comment r\u00e9agir \u00e0 la mont\u00e9e de la droite alors? Si ce n'est en pratiquant une politique plus offensive?", "durationSec": 795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique / FOR_2016-12-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le PS est scind\u00e9 en deux ailes, entre les partisans de ceux qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et ceux qui souhaitent suivre une ligne plus lib\u00e9rale. D\u00e9bat entre les socialistes Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 (VD), et Hans St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne, conseiller aux Etats (BE)."], "variantIds": ["ece-8191358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn l'a dit, hein, le Parti socialiste suisse d\u00e9bat lui aussi ce week- end son avenir et d'un nouveau programme \u00e9conomique plus particuli\u00e8rement un papier de position qui vise \u00e0 dompter le capitalisme avec plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9 au sein de l'entreprise avec plus d'intervention de l'\u00c9tat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives, un programme qui a scind\u00e9 le PS en deux ailes se plus \u00e0 gauche, qui souhaitent plus d'intervention de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie et les autres, plus \u00e0 droite donc il souhaitent que le PS suive une ligne plus lib\u00e9rale deux ailes r\u00e9unies ce soir dans Forum pour en d\u00e9battre samuel Bendahan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois fin de St\u00f6ckli qui est avec nous \u00e9galement, bonsoir, voil\u00e0, ancien maire de Bienne leurs premi\u00e8res questions about de peut-\u00eatre qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de cette analyse de G\u00e9rard Grunberg samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nBon, c'est une analyse o\u00f9 il faut toujours faire attention parce que quand on essaie de vous pr\u00e9voir ce que seront les mouvements politiques dans les 5 ans, on est vou\u00e9 \u00e0 se tromper, et moi je pense qu'il faut pas oublier que derri\u00e8re les partis dont on parlait il y a des id\u00e9es, il y a des gens, des gens, c'est les militants qui se battent qui sont sur le terrain, et ces gens -l\u00e0 ils vont toujours exister et \u00e7a va \u00eatre essentiel de savoir o\u00f9 ils seront demain, je pense qu'on ne peut pas dire aujourd'hui que la r\u00e9volte, qu'il y a chez les gens la r\u00e9volte contre les in\u00e9galit\u00e9s et contre l'injustice ou les injustices du syst\u00e8me n'a pas un avenir pour s'organiser et mon espoir, \u00e9videmment, c'est que les partis, que ce soit le Parti socialiste en France ou d'autres partis dans le futur, arrive \u00e0 se \u00e0 se r\u00e9unir autour de la critique du syst\u00e8me qui a fait, et puis d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, il nous manque un peu d'espoir, on est un peu trop gouverner par la peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nOui, alors on sent bien de quel de quel bord vous \u00eates si j'ose dire, au sein du Parti socialiste, un St\u00f6ckli vous qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de de cette analyse G\u00e9rard Grunberg, qui parle d'une crise profonde, hein, de la social- d\u00e9mocratie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, actuellement social le social- d\u00e9mocrate, a eu un si\u00e8cle tr\u00e8s important le 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8cle de la social- d\u00e9mocratie L \u00e0 nous envoyer normalement eu de modifications des am\u00e9liorations qui \u00e9tait rendu possible avec le pouvoir, que les gens d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique acc\u00e9der aux dirigeants du venant du Parti social- d\u00e9mocrate, et bien s\u00fbr, c'est clair que maintenant nous entrons dans une nouvelle phase. \r\nIl est certainement beaucoup plus difficile, d'autant plus que c'est la question du plus seulement du ch\u00f4mage, la question de la la\u00efcit\u00e9 et de la Solidarit\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Libert\u00e9, mais surtout aussi une des flux des immigrants, les \u00e9trangers et les requ\u00e9rants d'asile qui ont nettement mis avec le syst\u00e8me financier qui a eu un \u00e9chec assez rude, donner des id\u00e9es nouvelles, \u00e7a vous attendent des nouvelles et des nouvelles peur parce qu'on alors c'est le succ\u00e8s que notre mouvement a eu qui maintenant nous donnent quelques difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nD'accord, revenons justement \u00e0 \u00e0 ce programme \u00e9conomique dont vous allez d\u00e9battre ce week- end \u00e0 Thoune Samuel Bendahan il s'agit de dompter le capitalisme mais est -ce que le capitalisme dont blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [89%] :\r\nJe pense pas \u00e0 long terme dont il faut \u00eatre honn\u00eate Scifo bien comprendre qu'il y a toujours 2 choses dans un mouvement politique et on a de la peine \u00e0 comprendre qu'elles existent ensemble il y a les id\u00e9es des gens qu'ils veulent d\u00e9fendre \u00e0 long terme, une vision de soci\u00e9t\u00e9 de dire voil\u00e0 peut-\u00eatre que notre soci\u00e9t\u00e9 devrait pas \u00eatre bas\u00e9 sur un mod\u00e8le o\u00f9 l'argent est roi, comme c'est le cas aujourd'hui et puis apr\u00e8s il y a autre chose : il y a comment y arriver, l'action est l\u00e0, le Parti Socialiste fait le fait le pari de dire que l'action pour arriver \u00e0 amener une soci\u00e9t\u00e9 meilleure passe par la d\u00e9mocratie par les gouvernements, par aussi d\u00e9montrer par l'exemple et par des par des cas concrets, comme on peut le voir dans nos comptes on qu'on peut gouverner avec une optique de gauche mais \u00e9videmment quand on fait \u00e7a on peut pas arriver directement avec un changement radical sur la table, donc ici on est en train de parler du programme \u00e0 long terme et et des id\u00e9es de base du parti socialiste suisse, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas du tout qu'on est et ses id\u00e9es parce qu'on veut finalement am\u00e9liorer ou changer de syst\u00e8me, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'avoir des gens qui gouvernent, qui sont, qui sont aux commandes et qui am\u00e8nent le plus possible de social qui aident concr\u00e8tement les gens pour montrer, regardez dans quelle direction va aller parce que le changement radical dans le coup, c'est quelque chose de tr\u00e8s risqu\u00e9 et c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens au PS qui ne croient pas \u00e0 changer d'un coup du syst\u00e8me, mais qui veulent donner un cap Real St\u00f6ckli vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [85%] :\r\nMoi, par contre, vous \u00eates plut\u00f4t critique en fait partie des socialistes critiques envers en tout cas ce papier de position comme on dit, hein, ce programme discut\u00e9 demain \u00e0 Thoune : pour quelle raison juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [81%] :\r\nJe crois bon, premi\u00e8rement, le sport, l'oiseau a aussi besoin de 2, elle est encore fort mais avec Levrat, nous avons le confort, donc moi j'ai aucune crainte parce que le Parti socialiste va de nouveau conqu\u00e9rir le soutien et les si\u00e8ges dans les gouvernements et les parlements soit cantonales communales aussi d'ailleurs, il faut pas oublier que Houssin du conseil, vous \u00eates \u00e0 jamais le Parti socialiste \u00e9tait aussi fort que maintenant, et cela en cons\u00e9quence que nous pouvons nettement influenc\u00e9 le plan politique au sein de ce lieu de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [91%] :\r\nOn voudrait que vous entendiez sur quelle direction justement vers quelle direction le Parti socialiste voudrait pr\u00e9cis\u00e9ment le pays alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [86%] :\r\nPour moi il est clair que la r\u00e9alit\u00e9 existe, c'est-\u00e0-dire que c'est la Colombie le march\u00e9 qui doit \u00eatre social qui est le syst\u00e8me le plus dans des camps pour distribuer les les richesses dans un pays bien s\u00fbr, il faut donc le capitalisme, mais pas avec eux le syst\u00e8me de la planification, pour moi, le syst\u00e8me de l'\u00e9conomie de march\u00e9 sociale parce que c'est un syst\u00e8me que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [87%] :\r\nOui samuel Bendahan vous vouliez r\u00e9agir bon quelque part la chance qu'on a avec toutes ses ailes du PS, c'est que, comme le PS est minoritaire, ceux qui ont souhaitent pas une chance d'en tout cas pour ce d\u00e9bat en une puisque on on tire toujours dans le m\u00eame sens pour l'instant donc ce d\u00e9bat- l\u00e0, c'est vrai qu'il pourrait avoir lieu si un jour le PS est majoritaire dans le pays, et puis on dit jusqu'o\u00f9, jusqu'o\u00f9 on va amener du social dans l'\u00e9conomie, donc on on tire pour l'instant, dans le m\u00eame sens et ce sera un d\u00e9bat mais j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, je crois qu'on peut pas dire que l'\u00e9conomie de march\u00e9 et forc\u00e9ment la situation id\u00e9ale, on a toujours l'impression qu'on est dans un syst\u00e8me qui a pas mieux plus tard, mais \u00e0 chaque fois, on voit qu'on arrive \u00e0 am\u00e9liorer des choses et on s'entend, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 am\u00e9liorer apporter beaucoup de choses positives pour pour les gens, concr\u00e8tement et je pense que l'Avantage du syst\u00e8me, de ce qui est propos\u00e9 en disant mais par exemple pour vous n'\u00eates plus de d\u00e9mocratie dans les entreprises Arsonval autogestion d\u00e9sormais les ann\u00e9es 60, non pas tout \u00e0 fait, regardez bien l'id\u00e9e, c'est que, aujourd'hui, on est dans une situation o\u00f9 il y a pas du tout de participation des entreprises ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, dans l'est au niveau, et si nous en dit \u00e0 long terme, ce qu'on aimerait c'est vraiment avoir beaucoup plus de participation, quand on est minoritaire, \u00e7a va guider nos propositions pour dire bon ben on pourra pas changer le syst\u00e8me drastiquement dans les 2 prochaines ann\u00e9es mais on va amener au Parlement partout, on est des mani\u00e8res d'apporter de la participation des gens dans les entreprises donc \u00e7a nous donne un cap et une vision d'une direction laquelle on peut aller et je trouve assez \u00e9tonnant de dire que \u00e7a, c'est l'extr\u00eame parce qu'on r\u00e9alit\u00e9 ce qui est propos\u00e9 dans ce texte, puisqu'on parle d'un texte est relativement mod\u00e9r\u00e9e de tout \u00e7a existe d'ailleurs en Allemagne, et d'avoir des gens qui repr\u00e9sentent les employ\u00e9es dans les conseils, administrations ou dans les conseils de de des organes de gouvernance, c'est pas compl\u00e8tement idiot de soutenir les coop\u00e9ratives d'ailleurs, elle se d\u00e9veloppe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui donc le faire un peu plus, c'est pas extr\u00eame, c'est des choses qui marchent et si on voit par exemple avec les coop\u00e9ratives de logements d'habitation, c'est vraiment l'avenir, c'est pas quelque chose de bizarre \u00e0 l'St\u00f6ckli, vous vous imaginez que c'est celle d'utopie tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, donc tout ce qu'il y a \u00e0 \u00eatre d\u00e9crit n'est pas du tout contest\u00e9 par mois, mais malheureusement ce papier va plus loin, donc il veut pure et simplement changer le syst\u00e8me, selon qu'on a aujourd'hui, par exemple en dans la des beaucoup trop \u00e9troite pour dire par exemple on peut que donner le droit de superficie pour les terrains puis plus les banques comparaison qu'on exige que les banques cantonales que la Banque nationale, ce d\u00e9mocrate soit d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:28) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:29) [91%] :\r\nQue les restrictions vont nettement, nettement plus, plus loin que le juge que aujourd'hui et le probl\u00e8me et il est clair, n'est -ce pas dans l'\u00e9conomie, on ne peut pas agir comme dans la d\u00e9mocratie parce que la responsabilit\u00e9, h\u00e9 bien, elle ne peut pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:51) [81%] :\r\nPartagez pas et c'est \u00e7a le le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:54) [82%] :\r\nGrand probl\u00e8me du papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [87%] :\r\nParce que avec la d\u00e9mocratisation de l'\u00e9conomie en fait un progr\u00e8s et moi, je crains que c'est l'inverse que qu'on fait parce que ceux qui d\u00e9cident, apr\u00e8s, ils doivent aussi partager les responsabilit\u00e9s, c'est cela le le grand danger de la direction que ce papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nSamuel Bendahan c'est vrai qu'on a, on a, on a un peu l'impression d'assister quand m\u00eame un vieux d\u00e9bat des ann\u00e9es 70 80 sur justement peut-\u00eatre pas l'autogestion mais en tout cas une forme de d\u00e9mocratisation de l'entreprise, or on a constat\u00e9, on a pu le voir, surtout dans un monde mondialis\u00e9, \u00e9videmment, dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre rapide, il faut des t\u00eates, il faut des des patrons des patronnes, bref, il faut au contraire plus que d\u00e9mocratie, il faut avoir des gens qui vraiment trancher et vont vite et l\u00e0 on a l'impression d'\u00eatre vous vous soulevez une question, un d\u00e9bat qui date du 20\u00e8me si\u00e8cle, en plein 21\u00e8me si\u00e8cle ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e0 mon avis ce qui date du 20\u00e8me si\u00e8cle 19 si\u00e8cle c'est le fait que la d\u00e9mocratie, ce n'est pas plus efficace que la que le fait d'\u00eatre Direct on parler de la France avec un syst\u00e8me o\u00f9 il y a une personne qui d\u00e9cide un pr\u00e9sident tr\u00e8s fort : ah oui, on va vers elle est la assez madame Chose quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est l'\u00c9tat et regardez la Suisse le la suisse, qui est un pays qui est beaucoup plus d\u00e9mocratique en mati\u00e8re de la fin du fonctionnement des structures et beaucoup plus participatif et hop \u00e7a marche mieux, j'ai pas attendu pendant longtemps du les g\u00e9rer collectivement non non non non, voil\u00e0, c'est termin\u00e9, je finis et puis apr\u00e8s il y a pas de probl\u00e8me, vous \u00e9couterez volont\u00e9 nationale grand plaisir mais vous vous prenez l'exemple de la BNS de nouveau un exemple d'indices de quelque chose qui en tranche vite, donc c'est pas d\u00e9mocratique Mattel : r\u00e9sultats la d\u00e9cision compris la BNS notamment sur la la la destruction du taux plancher, \u00e7a nous met dans une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9 et je pense que s'il avait eu un pain brun d\u00e9mocratie et de conscience du peuple dont l'action de cette BNS exactement comme \u00e7a sugg\u00e9r\u00e9 la l\u00e0- dedans, h\u00e9 ben fond aujourd'hui, on n'aurait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [78%] :\r\nQui sont moins sujet \u00e0 \u00e0 d\u00e9bat \u00e9videmment l'St\u00f6ckli, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:49) [85%] :\r\nPas simplement pas on peut pas comparer le syst\u00e8me politique avec r\u00e9sist\u00e8rent \u00e9conomique parce que dans l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien, la concurrence elle est mondiale, la concurrence, les locales, la concurrence c'est c'est le moteur et en d\u00e9mocratie, c'est les id\u00e9es qu'il faut qu'il faut apr\u00e8s prendre comme exemple pour dire, pour pr\u00e9parer la direction et n'est -ce pas pour moi, prenez le cas de la Banque nationale, chers coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:22) [80%] :\r\nCamarades, moi \u00e7a m'a bien s\u00fbr \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:26) [89%] :\r\nImaginez -vous que le Parlement aurait pendant une cession d\u00e9cid\u00e9e quant \u00e0 autant chez h\u00e9 bien ici, je peux vous dire que la la r\u00e9action aurait \u00e9t\u00e9 catastrophique parce que le le le monde entier aurait achet\u00e9 des Fran\u00e7ais et ainsi encore nettement rendu plus difficile la t\u00e2che \u00e0 la Banque nationale en dans l'\u00e9conomie, on ne peut pas comparer, il est vrai, il est juste et moi je suis le je suis bien s\u00fbr pour la d\u00e9mocratie directe que les d\u00e9cisions doivent \u00eatre soumises au peuple contre peuple directement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:08) [81%] :\r\nOui, mais mais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:09) [90%] :\r\nDans l'\u00e9conomie, ce n'est pas possible parce que le syst\u00e8me n\u00e9cessite d'autres r\u00e8gles de jeu mais \u00e7a veut pas dire que je veux une \u00e9conomie libre \u00e0 tous sans restriction l\u00e0- pour sauvegarder le la solidarit\u00e9 et les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:26) [66%] :\r\nLes ann\u00e9es lyc\u00e9e, tu cours oui bien l'p\u00e9nurie consommateurs pour l'\u00e9conomie, a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:32) [84%] :\r\nPour tout ce qui concerne la, la, la protection de l'environnement, h\u00e9 bien l\u00e0, il faut int\u00e9grer que mais le principe m\u00eame le moteur c'est quand m\u00eame la concurrence que c'est le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup habit\u00e9 merci en St\u00f6ckli merci \u00e0 Goma, Samuel Bendahan on a bien compris les fronts en pr\u00e9sence, en tout cas le long au cours de ce week- end, vous vous d\u00e9battre et donc de l'avenir du du pays mais surtout l'avenir du parti, la socialiste c'est vous qu'on puisse d\u00e9battre quand m\u00eame raconter tout \u00e7a vous merci beaucoup et merci. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:02) [80%] :\r\nOui, et puis nous avons avec au moins 2, elle est encore fort et c'est pour \u00e7a que le Parti socialiste soit sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [77%] :\r\nMais c'est aux causes, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, au revoir, merci voir au sommet 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "Conseiller aux Etats PS BE,  Ex maire de Bienne ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "internalArchiveId": "2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise;Dominique de Buman, conseiller national PDC FR;Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale PS LU;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste, AG;GASSOT Philippe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+13/MULTI HOLLANDE RENONCE DI)   38''\r\n((je m'adresse \u00e0 vous pour vous faire part de ma d\u00e9cision concernant l'\u00e9lection pr\u00e9sdientielle. plus que quiconque je mesure l'ampleur de la fonction. en tant que socialiste, parce que c'est l'engagement de ma vie, je ne peux me r\u00e9soudre \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui ne rassemblerait pas le parti, le menacerait d'\u00e9lcatement. ainsi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle))\r\nLe suspens a donc pris fin hier soir...sur le coup de 20h.\r\nFran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat...\r\nUne allocution depuis l'Elys\u00e9e...que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler...\r\nBonjour...\r\n ....\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris \r\nOn peut le dire dans son intervention de Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motions...\r\nJusqu'au dernier moment Francois Hollande aura laisse plan\u00e9 le doute sur ses intentions. Hier soir il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole A 20h depuis l'Elys\u00e9e. partira paraitra pas? la question est sur toute les l\u00e8vres pendant 45 minutes. arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan... avec un regard assez tendre envers lui-m\u00eame. une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9, des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 homme femme, un accord sur le climat. et un seul regret la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 ... \u00ab une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir or elle nous a divis\u00e9 \u00bb ... et alors? \u00bb alors l'exercice du pourvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9. je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle.je ne me pr\u00e9senterai pas ... \u00ab \r\nc'est un coup de tonnerre..une premi\u00e8re...\r\nCC. une premi\u00e8re in\u00e9dite dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique...la \"premi\u00e8re fois qu'un president qui en a la possibilit\u00e9 ne se repr\u00e9sente pas\" \r\nle tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande digne mais \u00e9mu, avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure ... Fran\u00e7ois Hollande qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie, forc\u00e9ment difficile ... mais intelligente... impossible pour Lui de contourner le primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule, d''\u00eatre humili\u00e9. il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui-m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter. il y gagne en dignit\u00e9 incontestablement..\r\nFrancois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin... il aurait pu introniser Manuel\r\nValls mais il ne l'a pas fait ... \r\nCC: Manuel Valls qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 r\u00e9agir hier. \r\noui en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing en est une. Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agit \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident. la qualifiant de \u00ab choix d'un homme d'\u00e9tat \u00bb  .. Manuel Valls d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9. le champ est libre pour le premier ministre. gageons qu'il annoncera sa candidature sous peu. \r\net quelques minutes plus tard Arnaud Montebourg salue la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande. \r\nle temps politique n'attend pas. le cadavre de la candidature hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e.  \r\nAriane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...merci...\r\n((Vall en d\u00e9placement \u00e0 Nancy aujourd'hui et en meeting demain...il pourrait donc sortir du bois))\r\n(30/MULTI HOLLANDE RP FR 7H)  ...La bataille \u00e0 gauche est donc lanc\u00e9e...\r\nParmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex-ministres Arnaud Montebourg et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable. \r\nA droite, Fran\u00e7ois Fillon estime que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec.\r\nR\u00e9action aussi du Front National...via son vice-pr\u00e9sident Florian Philippot.\r\n\"Deux pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines. Hollande et Sarkozy...A quoi cela servirait-il de faire courir leurs doublures? \u00e0 savoir Valls et Fillon...\r\n***Et des r\u00e9actions il y en a \u00e9videmment en Une de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin...\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas Vultier...\r\nAvec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page La Fin. Et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident qui ne l'\u00e9tait pas\u00a0\u00bb. Directeur des r\u00e9dactions du Figaro, Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche,  d'un homme comme absent de lui-m\u00eame\r\n\u00ab\u00a0Sans moi\u00a0\u00bb titre pour sa part Lib\u00e9ration. Le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9. Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui-m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin.\r\nPour sa part Le Monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet. Le Journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls la personnalit\u00e9 pressenti pour prendre la rel\u00e8ve \u00e0 gauche.\r\nPour Ouest France, en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, France Hollande signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat.  \r\nEnfin ce titre: Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande. Analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site internet Slate.fr.\r\nNicolas merci...\r\nRevue de presse internationale dans l'\u00e9mission Tout un Monde \u00e0 8h...\r\nEt vous savez que les march\u00e9s ne perdent pas une occasion de r\u00e9agir...\r\nl'euro grimpait hier face au dollars...apr\u00e8s l'annonce du retrait de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n***Une info sur laquelle nous revenons juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(07/CONGRES UDC PA) Une autre \u00e9lection dans l'actualit\u00e9, l'\u00e9lection du conseil d'Etat vaudois. \r\nc'est pour le 30 avril...\r\nL'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat hier soir lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville.\r\nIl s'agit de Jacques Nicolet...\r\nConseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\nIl l'a emport\u00e9 au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud.\r\n***Le champion UDC connu, la droite vaudoise entamme maintenant une phase tendue de la campagne...\r\nEt pour cause UDC et PLR doivent accorder leur violon, fixer les termes de leur alliance...et quelques fausses notes ne sont pas exclues...\r\nMichael Peuker\r\n  1'03''\r\n((Embrassade et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection... Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline de Quattro... les trois candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour... Objectif: afficher l'unit\u00e9 des deux partis en vue de la future alliance de droite... Des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible... Si un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les verts-lib\u00e9raux... La direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier: ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e... Pourtant, cette entente \u00e9largie, le PLR la d\u00e9fend bec et ongles... Et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement... Le PLR est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix... Car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9rale-radicale... C\u00f4t\u00e9 UDC, l'embarras est palpable... Jacques Nicolet ne renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion... Mais il y a ce refus de sa base... Deux positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude...))\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier) Politique toujours mais \u00e0 Berne cette fois...\r\nLe dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national.\r\nHier sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9es apr\u00e8s le vote du Conseil des Etats.\r\nHier les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe Muller qui veut obliger les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions, et \u00e0 se justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger. \r\nLe national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante...\r\nSa commission poursuivra le travail lundi.\r\n(02/BUDGET RENVOYE ITV DE BUMAN) ***Et c'est lundi aussi que le Conseil des Etats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2017.\r\nBudget que le conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle hier...\r\nla gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir eu gain de cause ont refus\u00e9 tout le paquet. \r\nSi la chambre des cantons fait pareil...lundi...\r\nou si le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture...\r\net bien la Suisse sautera dans l'inconnu!\r\nSans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au premier janvier. \r\nsc\u00e9nario ini-ma-ginable pour Dominique De Buman...conseiller national PDC fribourgeois.\r\n  39''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(D5/FINANCEMENT DU PS PI) L'argent justement...celui de certaines firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Swiss...divise le parti socialiste...\r\n***Deux sections cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nElles pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti. Aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives, comme La Mobili\u00e8re ou Raiffeisen. \r\nPietro Bugnon...\r\n  1'34\r\n((Au vu des moyens qui seront n\u00e9cessaires pour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir - un peu - les vannes du financement priv\u00e9. Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise...\r\nSON 19''\r\nTRAD: Il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales ou groupes financiers. Nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants. Mais si pour une fois nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises... alors dans ce cas c'est jouable.\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente. Elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades. Mathias Reynard par exemple. Le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons.\r\nSON 21''\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a, lui, une autre id\u00e9e: accepter l'argent des entreprises. Mais le verser dans une sructure externe au parti.\r\nSON 17''\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique. Un sujet de discorde de pluss... au menu d'un congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9.))\r\nRIE 3 en votation le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n(Br\u00e8ve NE) En bref, le conflit entre des enseignants neuch\u00e2telois et le Conseil d'Etat est clot. \r\nLes deux syndicats engag\u00e9s dans la lutte ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80% d'accepter les propositions du gouvernement et donc de suspendre leur action.\r\nLa nouvelle grille salariale ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9e mais l'ex\u00e9cutif mettra en oeuvre toute une s\u00e9rie de mesures li\u00e9es aux conditions de travail.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Des centaines de soldats d'\u00e9lite du r\u00e9gime syrien ont pris position hier \u00e0 Alep-Est...\r\nObjectif: conqu\u00e9rir les quartiers les plus peupl\u00e9s de ce bastion rebelle assi\u00e9g\u00e9. \r\nLa Russie, qui bloque toute action de l'ONU, a propos\u00e9 des couloirs pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et acheminer de l'aide.\r\n(28/USA TRUMP) ***On vous le disait en titre...Donald Trump \u00e9tait dans l'Ohio hier...premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements.\r\nL'Ohio c'est l'Etat qu'il a le pluS visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qu'il a emport\u00e9 sur le fil. \r\nIl a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, \u00e0 Indianapolis. \r\nIl avait promis de sauver mille emplois qui devaient partir au Mexique.\r\nC'\u00e9tait un engagement de campagne. Le pr\u00e9sident \u00e9lu a transform\u00e9 l'essai!\r\nLe travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver l'Ohio et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs. Correspondance Philippe Gassot...\r\n  59''\r\n(23/LE DERNIER STONES PA) Du blues ce matin. Et pas n'importe lequel. Celui des Rolling Stones, qui reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50. Enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui (VE). Un retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires, Pierre-Etienne Joye....\r\n  53''\r\n((extr...1\r\n\u00e7a c'est la version des Stones. Reprise propre en ordre, enfin, tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t, avec un son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse... le morceau original, a plus de 60 ans... \r\nextr.\r\nCopie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter... L'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones. C'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.. parole de Mick Jagger. 12 reprises du blues de Chicago. le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and roll. La route trac\u00e9e pour le groupe mythique brtitannique. ))\r\nEt cet album de reprises de standards de blues des Rolling Stones est ce matin dans les bacs, comme on dit encore. Il s'appelle Blue and Lonesome.\r\n(Br\u00e8ve ski) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. \r\nretour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015.\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\nuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Aujourd'hui le temps sera ensoleill\u00e9....apr\u00e8s dissipation du stratus sur le Plateau et le pied nord du Jura...\r\n3 \u00e0 6\u00b0....\r\nDemain, samedi\r\nUn stratus souvent tenace s'installera au Nord des Alpes avec une limite sup\u00e9rieure entre 1200 et 1500 m\u00e8tres. Au-dessus et ailleurs, le temps sera ensoleill\u00e9 avec des voiles de cirrus. Il fera maximum 3\u00b0....5\u00b0 en Valais. Avec sur le Plateau toujours une bise g\u00e9n\u00e9ralement faible....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Sud) SEOUL, 2 d\u00e9cembre (Reuters) - Les partis d'opposition en\r\nCor\u00e9e du Sud se sont entendus vendredi pour pr\u00e9senter une motion\r\nde destitution de la pr\u00e9sidente Park Geun-hye et pour soumettre\r\nle texte au vote du Parlement le 9 d\u00e9cembre, a annonc\u00e9 un\r\nporte-parole de la principale formation d'opposition, le Parti\r\nd\u00e9mocratique.\r\nPark Geun-hye est impliqu\u00e9e dans un scandale de trafic\r\nd'influence qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 autour d'une de ses proches\r\namies, Choi Soon-sil, et dont les ramifications s'\u00e9tendent\r\njusqu'aux grands conglom\u00e9rats sud-cor\u00e9ens, les \"chaebols\".\r\nLes trois partis d'opposition, qui contr\u00f4lent au total 165\r\ndes 300 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, auront besoin des voix de\r\nparlementaires du parti Saenuri, la formation de la pr\u00e9sidente,\r\npour atteindre la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaire \u00e0\r\nl'adoption de la motion de destitution.\r\nSi le texte \u00e9tait adopt\u00e9, Park serait imm\u00e9diatement\r\nsuspendue de ses fonctions tandis que la Cour constitutionnelle\r\ndisposerait d'un d\u00e9lai de six mois pour valider ou non\r\nl'initiative parlementaire.\r\nSi la pr\u00e9sidente devait \u00eatre destitu\u00e9e, une nouvelle\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aurait lieu dans les 60 jours pour\r\nd\u00e9signer celui ou celle qui irait au terme du mandat en cours.\r\n (Jack Kim et Ju-min Park; Eric Faye, Henri-Pierre Andr\u00e9 et\r\nBertrand Boucey pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Br\u00e8ve Brexit) ondres (ats/reu) La Grande-Bretagne ne serait pas contre le fait de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer d'avoir acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique unique apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc communautaire, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre du Brexit, David Davis. Ses propos ont fait bondir la livre sterling.\r\nInterrog\u00e9 sur les d\u00e9clarations tenues par son coll\u00e8gue devant le Parlement \u00e0 l'heure o\u00f9 Londres \u00e9labore sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation en vue de la sortie de l'UE, le ministre des finances, Philip Hammond, a estim\u00e9 qu'une telle hypoth\u00e8se ne pouvait effectivement pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\r\nDavid Davis a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les parlementaires que la priorit\u00e9 pour Londres \u00e9tait d'obtenir le \"meilleur acc\u00e8s possible au march\u00e9 unique pour les biens et les services\". Si cela passe par le versement d'une contribution financi\u00e8re \u00e0 l'UE, \"alors bien s\u00fbr nous l'envisagerons\", a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un \u00e9lu de l'opposition travailliste.\r\nLimiter l'immigration\r\nLe gouvernement de Theresa May est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez flou sur ses intentions en vue du divorce avec l'UE. Il a dit qu'il entendait n\u00e9gocier avec Bruxelles une limitation de la libert\u00e9 de circulation des ressortissants des autres pays membres, ce qui est normalement incompatible avec le maintien de l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique.\r\nLa France et l'Irlande ont exprim\u00e9 jeudi leur frustration \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement britannique en lui reprochant de prendre trop de temps pour d\u00e9finir sa position sur le Brexit.\r\nLe porte-parole de Jeroen Dijsselbloem, le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe, a de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9venu que Londres ne pouvait pas esp\u00e9rer se retrouver dans une situation \"meilleure ou moins contraignante que celle des Etats membres de l'UE\" apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc.\r\n(Br\u00e8ve Colombie panne s\u00e8che) edellin (ats/reu) L'avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi en Colombie est tomb\u00e9 en panne de carburant, a annonc\u00e9 jeudi l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne en se basant sur le rapport d'enqu\u00eate. Elle a aussit\u00f4t suspendu la licence de la compagnie Lamia, propri\u00e9taire de l'appareil.\r\nL'accident pr\u00e8s de Medellin a fait 71 morts, dont l'\u00e9quipe br\u00e9silienne de football de Chapecoense presque au grand complet. Six membres d'\u00e9quipage et passagers ont surv\u00e9cu.\r\nLes premi\u00e8res conclusions des enqu\u00eateurs, rendues publiques tard mercredi soir par l'aviation civile colombienne, confirment les propos tenus par le pilote bolivien, qui avait lanc\u00e9 un appel de d\u00e9tresse peu avant que le BAe 146 ne s'\u00e9crase.\r\nDans l'enregistrement diffus\u00e9 par les m\u00e9dias colombiens de ses derniers \u00e9changes avec les contr\u00f4leurs de l'a\u00e9roport de Medellin, situ\u00e9 \u00e0 30 km du site du crash, il avait dit \u00eatre en panne de carburant. Il avait aussi signal\u00e9 une panne \u00e9lectrique.\r\n\"D\u00e9cision du pilote\"\r\nLes r\u00e9glementations internationales pr\u00e9voient qu'un avion doit emporter suffisamment de k\u00e9ros\u00e8ne pour pouvoir voler au moins 30 minutes de plus que le temps estim\u00e9 pour arriver \u00e0 sa destination finale.\r\n\"Dans le cas pr\u00e9sent, malheureusement, l'avion n'avait pas assez de carburant pour respecter les mesures de contingence\", a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Lamia a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que le pilote aurait pu refaire le plein s'il s'\u00e9tait rendu compte qu'il n'avait pas embarqu\u00e9 assez de carburant au d\u00e9part de Santa Cruz, en Bolivie. \"Il avait toute autorit\u00e9 pour cela. C'est une d\u00e9cision du pilote\", a-t-il insist\u00e9.\r\nTous les corps des victimes ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et identifi\u00e9s. Ils seront prochainement\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 979, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8191346", "ece-8191330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\n7 heures \u00e0 cette journal Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nClaude Game over, la partie est finie, Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 se repr\u00e9senter, pour le bien de la gauche et pour sa propre dignit\u00e9 il s'exfiltrer de la primaire, un choix salu\u00e9 qui permet au pr\u00e9sident d'\u00e9viter l'humiliation et de gagner en dignit\u00e9 nous expliquera Ariane Hasler un choix in\u00e9dit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nUn pr\u00e9sident en exercice, comme \u00e7a, qui d\u00e9cide de ne pas se repr\u00e9senter, c'est une premi\u00e8re en tout cas dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique comment faut -il interpr\u00e9ter Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Nouvel Obs, auteur d'un ouvrage r\u00e9cent consacr\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, est avec nous, juste apr\u00e8s son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande hors jeu, qui pour lui succ\u00e9der : La voie est libre \u00e0 gauche pour Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, mais la gauche fran\u00e7aise peut -elle encore croire \u00e0 la victoire, ce retrait de Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule -t-il au contraire un tapis rouge pour Fran\u00e7ois Fillon, Gilbert Cazassus, directeur du Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de l'Universit\u00e9 de Fribourg franco- suisse lui- m\u00eame, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nJacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC vaudoise pour le Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la section cantonale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir, les 3 ministres PLR sortants sont venus le f\u00e9liciter, mais seront -ils encore complices au moment de l'\u00e9lection, ce printemps, rien n'est moins s\u00fbr, analysera Michael Becker UDC et PLR de sont pas d'accord sur les termes de leur alliance titre me fait du Donald Trump en haillons 1\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e post- au message se veut apaisant, rassembleur, mais pour la forme seulement puisque sur le fond, il tacle Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nLes cendres de Fidel Castro, poursuivent leur cort\u00e8ge fun\u00e8bre et triomphale vers la ville de Santiago, o\u00f9 elles seront enterr\u00e9es ce dimanche que pensent les dissidents cubains de la mort du Lider Maximo, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Revin est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nL'argent a -t-il une odeur, il divise en tout cas le Parti socialiste suisse doit -il accepter ou pas, les dons des grandes entreprises comme Cr\u00e9dit Suisse pour faire campagne contre la 3, vaste d\u00e9bat entre camarades et puis quelques notes de blues en fin de journal, mais quelle blues, celui des Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [76%] :\r\nBon vous adressez -vous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nPour vous faire conna\u00eetre, d\u00e9cision que j'ai prise dans la perspective de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans 5 mois vous aurez mis chers compatriotes, \u00e0 faire un choix pour notre pays, plus que quiconque, je mesure l'enjeu de la p\u00e9riode qui s'ouvre comme socialiste, parce que c'est l'engagement de toute ma vie, je ne peux accepter, je ne peux me r\u00e9soudre, m\u00eame \u00e0 la dispersion de la gauche \u00e0 son \u00e9clatement, je suis conscient des risques que ferait courir une d\u00e9marche la mienne qui ne rassemblerait pas largement autour d'elle, aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le suspense a donc pris fin hier soir sur le coup de 20 heures Fran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra, annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat, une allocution depuis l'\u00c9lys\u00e9e que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler bonjour, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Paris, on peut le dire, dans son intervention, Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, jusqu'au dernier moment il aura laiss\u00e9 planer le doute sur ses intentions lui- m\u00eame peut-\u00eatre h\u00e9sitants jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute hier soir en tout cas, il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole \u00e0 20 heures depuis l'\u00c9lys\u00e9e, partira, partira pas, la question est sur toutes les l\u00e8vres pendant 45 minutes arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan avec un regard assez tendre envers lui- m\u00eame une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9 des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes en accord sur le climat et puis un seul regret : la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir, or, elle nous a divis\u00e9 et alors, alors, l'exercice du pouvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9, je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle, je ne me pr\u00e9senterai pas coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [87%] :\r\nMais c'est une premi\u00e8re : la 1\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident qui en a la possibilit\u00e9, pendant la 5\u00e8me R\u00e9publique h\u00e9 bien ne se repr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [94%] :\r\nIl est tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande \u00e9mu avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure, Fran\u00e7ois Hollande, qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie forc\u00e9ment difficile, impossible pour lui de contourner la primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule d'\u00eatre humili\u00e9, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui- m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter il y gagne en dignit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin, il aurait pu entre Nizet, hier soir, Manuel Valls, mais il ne l'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [89%] :\r\nEt Manuel Valls, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 r\u00e9agir hier Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [95%] :\r\nOui alors en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing, c'en est une, Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident, la qualifiant de choix d'un homme d'\u00c9tat, Manuel Valls, d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9 le Champ est libre pour le 1er ministre il devrait annoncer sa candidature sous peu sa d\u00e9mission aussi en tant que chef du gouvernement, il pourrait le faire demain, ils seront en effet au meeting de la Belle Alliance populaire \u00e0 l'origine de la primaire de la gauche, o\u00f9 il doit prononcer un discours, hier soir, quelques minutes apr\u00e8s Manuel Valls et Arnaud Montebourg, d\u00e9j\u00e0 candidat, lui qui a salu\u00e9 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, le temps politique n'attend pas le cadavre de la candidature Hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [93%] :\r\nMarianne, merci, vous ne vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris la bataille \u00e0 gauche et donc lanc\u00e9e parmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex- ministres, Arnaud Montebourg, on l'a dit et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable, donc de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon estime lui que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec r\u00e9action aussi du Front National via son vice- pr\u00e9sident, Florian Philippot, de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines, Hollande et Sarkozy \u00e0 quoi cela servirait -il de faire courir leurs doublures \u00e0 savoir Valls et Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une question qui va rester en suspens quelques instants et des r\u00e9actions, il y en a \u00e9videmment beaucoup et en ligne de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [93%] :\r\nOui, avec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page de une : la fin et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite, intitul\u00e9 Le pr\u00e9sident, qui ne l'\u00e9tait pas, directeur des r\u00e9dactions du Figaro Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche d'un homme comme absent de lui- m\u00eame sans moi, titrait pour sa part, Lib\u00e9ration, le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui- m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance, selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin, pour sa part le monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet le journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls, la personnalit\u00e9, pressenti pour prendre la rel\u00e8ve pour Ouest France en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, Fran\u00e7ois Hollande, signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat enfin ce titre Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site suite Point FR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [89%] :\r\nNicolas volontiers merci, alors vous savez que les march\u00e9s ne perd pas une occasion de r\u00e9agir, h\u00e9 bien hier : l'Euro grimpe face au dollar apr\u00e8s l'annonce du retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, plusieurs invit\u00e9s, hein, pour commenter cette annonce de retrait et ses cons\u00e9quences dans une piti\u00e9 petite dizaine de minutes Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Pierrelatte, auteur d'un tout r\u00e9cent ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Monsieur Hollande sera avec nous et un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Gilbert Cazassus s', professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Fribourg il est franco- suisse, quels sont encore les espoirs de la gauche fran\u00e7aise pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, il r\u00e9pondra \u00e0 cette question l\u00e0 et \u00e0 pas mal d'autres aussi, et qui surviennent apr\u00e8s ce retrait du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en exercice pour quelques mois encore contradiction Coralie Claude dans l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est pour le 30 avril l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat, hier soir, lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville, il s'agit de Jacques Nicolet, conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud -il l'emporter au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal des pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [91%] :\r\nLe champion UDC connu la voix \u00e0 la droite vaudoise entame maintenant une phase tendue, la campagne pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [91%] :\r\nCausant la UDC et PLR doivent accorder leur violon fixer les termes de leur alliance \u00e0 droite et quelques fausses notes ne sont pas exclues Poker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [93%] :\r\nEmbrassades et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection, Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline des quoi trop les 3 candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour, objectif affich\u00e9 l'unit\u00e9 des 2 parties, en vue de la future alliance de droite des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible aussi un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les Verts, lib\u00e9raux, la direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir, ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e pourtant cette entente \u00e9largie le PLR la d\u00e9fend bec et ongles et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement le PLR et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix, car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux- radicaux c\u00f4t\u00e9 UDC l'embarras est palpable Jacques Nicolet nous renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion, mais il y a ce refus de sa base de positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [90%] :\r\nPolitique toujours, mais \u00e0 Berne, cette fois, le dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national, hier, sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9s apr\u00e8s le vote du Conseil des \u00c9tats, hier, les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe M\u00fcller qui veut obliger, entre autres, les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions et justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger le national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante et bien sa commission poursuivra le travail lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [95%] :\r\nC'est lundi aussi que le Conseil des \u00e9tats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2000 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [91%] :\r\nJ'que le Conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, hier, la gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir gain de cause, refus\u00e9 tout le paquet, si la Chambre des cantons fait pareil lundi aussi le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture h\u00e9 bien la Suisse sautera dans l'inconnu, sans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au 1er janvier sc\u00e9nario inimaginable pour Dominique de lui ment, conseiller national PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [82%] :\r\nJ'ose quand m\u00eame esp\u00e9rer que le Conseil national de r\u00e9it\u00e9rer pas son vote parce qu'il y a maladie les th\u00e8mes stupide s'imagine pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ait pas de budget ou alors qu'on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir toute sa copie quant des de compromis dans une sudation, comme aujourd'hui en Suisse, je vois vraiment pas que le Parlement s'amuse \u00e0 refuser le budget c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [91%] :\r\nDe pression entre ceux qui trouvent qu'il y a trop d'\u00e9conomie et ceux qui trouvent qu'il y en a pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [93%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, il y a \u00e0 la fois la droite et la gauche du Parlement qui ne sont pas totalement satisfaite du r\u00e9sultat, les majorit\u00e9s donc pas \u00e9t\u00e9 monolithique lors de ses d\u00e9lib\u00e9rations, le bon sens va revenir je pense chez les uns chez les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [90%] :\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller et l'argent justement celui des firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Suisse divise le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [92%] :\r\n2 actions cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [85%] :\r\nCes sections pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti, aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives comme La Mobili\u00e8re Hourra faille le dossier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [95%] :\r\nPour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir un peu les vannes du financement priv\u00e9 Prisca Birrer \u00e0 Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [84%] :\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Hosni, il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales au groupe financier, nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants mais si pour une fois, nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va allons contre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises, alors dans ce cas, c'est jouable allemand Harlem Facebook obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:08) [94%] :\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente, elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades Matias Reynard, par exemple, le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on met le pied dans l'engrenage, c'est extr\u00eamement dangereux parce que c'est difficile ensuite de faire sans ces montants -l\u00e0 et c'est aussi ce qui nous diff\u00e9rencie des autres partis, c'est ce qui nous permet de rester toujours ind\u00e9pendante, ces entreprises- l\u00e0 parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte cet argent mais ensuite \u00e0 des conditions qui viennent, faut pas r\u00eaver, ces entreprises ont de l'influence sur les partis droite, elles ont pas du tout sur nous et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [96%] :\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a lui une autre id\u00e9e, accepter l'argent des entreprises mais le verser dans une structure externe au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [85%] :\r\nJe pense que le PS pourrait accepter cette argent le budget du parti mais pour des associations sp\u00e9cifiques, maintenant c'est l'une des propositions au Congr\u00e8s une fondation pour la formation politique mais qu'en dehors du parti qui est s\u00e9par\u00e9H. consensuelles : possibilit\u00e9 mais il faut que ce soit clair que sa route pas dans le budget ordinaire du parti \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [90%] :\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique, un sujet de discorde de plus au menu dans congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [89%] :\r\n7 heures 13, on vous le disait dans les titres, Donald Trump \u00e9tait dans l'eau hier, premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [94%] :\r\nNoyau c'est l'\u00c9tat qui l'a le plus visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qui l'a emport\u00e9 sur le fil, il a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, il avait promis de sauver des amis de sauver 1000 emplois qui devaient partir au Mexique, c'est un engagement de campagne le pr\u00e9sident lui a transform\u00e9 l'essai le travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver loyaux et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [87%] :\r\nA -t-il le pr\u00e9sident \u00e9lu a fait du Trump \u00e0 propos du gouverneur de loyaux John ce qui lui avait tourn\u00e9 le dos pendant la campagne, il a parl\u00e9 de son \u00e9tonnant coup de fil re\u00e7ue apr\u00e8s la victoire, et ce m\u00eame demand\u00e9 tout s'il aurait re\u00e7u a -t-elle appel en cas de d\u00e9faite Donaldson, qui recrute des ministres, on ne peut plus extr\u00e9mistes par le s\u00e9rieusement de rassembler le pays, il revient aussi sur ce qu'pensaient que la victoire concernant Hillary Clinton \u00e9tait impossible et a soulign\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 plaisant de l'affronter, tandis que la foule reprenait \u00e0 son compte, son vieux slogan il faut la mettre en prison comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a choisi le g\u00e9n\u00e9ral James Matisse, retrait\u00e9 des marines, mais qu'il ne fallait pas le r\u00e9p\u00e9ter et ils comparent ce g\u00e9n\u00e9ral a de George Patton, le h\u00e9ros de la derni\u00e8re guerre au langage \u00e9galement tr\u00e8s militaire, il n'a pas oubli\u00e9 au passage la presse qu'il qualifie de malhonn\u00eate, l'homme, c'est s\u00fbr, ne change pas Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [94%] :\r\nChose promise, chose due : le blues des Rolling Stones \u00e0 pr\u00e9sent ils reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui en retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires Pierre \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [92%] :\r\n\u00e7a c'est la version des Stones reprise propre en ordre, enfin tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t s'est voulu \u00e0 son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse, le morceau original \u00e0 plus de 60 ans. \r\nEh oui, copie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter, l'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones, c'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, parole de Mick Jagger, 12 reprises du blues de Chicago, le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and Roll, la route trac\u00e9e pour le groupe mythique britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:46) [88%] :\r\nAlain pour cet album qui s'appelle Blue and l'homme qui sort aujourd'hui, album des Rolling Stones, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [95%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie dans un instant les cons\u00e9quences du retrait de Fran\u00e7ois Hollande de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a avec Fran\u00e7ois Bazin et puis nous serons \u00e0 La Havane avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe revint ensuite que pensent les dissidents cubains de la disparition de Fidel Castro, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui le temps sera bien d'ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation du stratus sur le plateau et le pied nord du Jura 3 assis degr\u00e9s pas plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F07BD11-67FC-4E84-BEF9-5BF6669ADEDF", "internalArchiveId": "1F07BD11-67FC-4E84-BEF9-5BF6669ADEDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;France Info;Bernard Accoyer, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de R\u00e9publicains fran\u00e7ais;Jacques Nicolet, agriculteur, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident UDC VD;BUGNONPI ;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP;Vincent Riesen, directeur de la Chambre valaisanne du commerce et d'industrie;Anne Emery-Torracinta, cheffe de l'instruction publique genevoise;Zep, cr\u00e9ateur de Titeuf;Cheurfa, Karine;Patrick K\u00fcng, skieur suisse, champion du monde de descente 2015\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/MULTI HOLLANDE RENONCE - EXTRAIT 1) Fran\u00e7ois Hollande renonce donc \u00e0 briguer un second mandat de pr\u00e9sident en 2017... \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a mis fin au suspense qui r\u00e9gnait sur une \u00e9ventuelle candidature hier soir... au cours d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'Elys\u00e9e... \r\nIl a tir\u00e9 le bilan des mesures mises en place selon son quinquennat... Il a reconnu des retards dans la lutte contre le ch\u00f4mage et quelques erreurs aussi dont celle d'avoir propos\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9... \r\nTr\u00e8s impopulaire, Fran\u00e7ois Hollande a mentionn\u00e9 les dangers de l'extr\u00eamisme et du terrorisme, avant d'annoncer sa d\u00e9cision... \r\n  48''\r\n(25/MULTI HOLLANDE REACTION LR ACCOYER) Pas candidat donc... C'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident de la 5e R\u00e9publique renonce \u00e0 briguer un second mandat... Fran\u00e7ois Hollande qui est le pr\u00e9sident le plus impopulaire de la 5e... Il \u00e9tait cr\u00e9dit\u00e9 de moins de 10% dans les sondages pour le premier tour de la pr\u00e9sidentielle... \r\n\"Le choix d'un homme d'Etat\"... a comment\u00e9 son Premier Ministre Manuel Valls... Qui a d\u00e9sormais le champ libre pour la primaire de gauche fin janvier... Manuel Valls qui \u00e9tait pris en \u00e9tau ces derni\u00e8res semaines entre son devoir de loyaut\u00e9 vis \u00e0 vis du pr\u00e9sident Hollande et ses ambitions pr\u00e9sidentielles... Le Premier Ministre doit s'exprimer samedi en meeting \u00e0 Paris \u00e0 l'appel du Parti socialiste...\r\n\"Sans moi\", \"la fin\", \"Au revoir pr\u00e9sident\", \"Hollande capitule\"... Voil\u00e0 quelques titres de la presse fran\u00e7aise ce matin... \r\nR\u00e9action \u00e0 gauche... \"Une d\u00e9cision sage et r\u00e9aliste pour Arnaud Montebourg... Courageuse et digne pour Emmanuel Macron... \r\nA droite Fran\u00e7ois Fillon indique que \"Ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d\u00e9liquescence du pouvoir...\r\nUn terrible aveu d'\u00e9chec pour Bernard Accoyer, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de R\u00e9publicains... \r\n  45''\r\nBernard Accoyer r\u00e9pondait \u00e0 nos confr\u00e8res de France Info... \r\nEt Fran\u00e7ois Hollande indique d\u00e9sormais que dans les mois qui viennent son seul devoir sera de diriger le pays... \r\nLa primaire de la gauche, elle peut donc d\u00e9buter... Coup d'envoi... Les fran\u00e7ais voteront fin janvier... Et les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer...\r\n(08/CONGRES UDC ITV NICOLET) En Suisse... Jacques Nicolet a \u00e9t\u00e9 investit hier par l'UDC Vaud... Il est le candidat du parti pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. \r\nL'agriculteur, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du parti cantonal a \u00e9t\u00e9 choisi hier soir par le congr\u00e8s du parti cantonal \u00e0 Froideville. \r\nAvec cette candidature, l'UDC esp\u00e8re reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au gouvernement en avril prochain. \r\nEt faire passer la majorit\u00e9 \u00e0 droite. \r\nL'UDC Vaud a confirm\u00e9 son alliance avec le PLR. Mais refuse une nouvelle fois d'y inclure les Vert'lib\u00e9raux, jug\u00e9s trop diff\u00e9rents, malgr\u00e9 les pressions du PLR. \r\nPour Jacques Nicolet, le congr\u00e8s a parl\u00e9. M\u00eame si, aux yeux du candidat, la porte n'est peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e. \r\n   37''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Budget de la Conf) La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait bien devoir fonctionner en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine avec un budget provisoire... Ce n'est pour l'instant qu'une hypoth\u00e8se... Mais la loi ne statue pas sur la situation, si aucun budget n'\u00e9tait adopt\u00e9 d'ici le premier janvier de l'ann\u00e9e prochaine... \r\nEt le Conseil National a refus\u00e9 hier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une proposition de renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... proposition sur laquelle la chambre des cantons doit se prononcer lundi prochain... \r\nAu National... c'est une majorit\u00e9 gauche et UDC qui a refus\u00e9 la copie... L'UDC demandant pluss d'aust\u00e9rit\u00e9... la \r\ngauche moins de coupe...\r\n(D6/9 FEVRIER ITV SOMMARUGA) Le Conseil des Etats a opt\u00e9 pour la version de Philipp M\u00fcller pour appliquer le vite du 9 f\u00e9vrier... Une version plus dure que celle demand\u00e9e par le National... A savoir obliger les patrons \u00e0 se justifier s'ils engagent un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t qu'un r\u00e9sident suisse... \r\nPas question comme le demandait l'UDC de mettre en place des contingeants... \r\nLe Conseil des Etats suit sa commission, et d\u00e9cide de mettre la pression sur les employeurs pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...Au final, c'est donc le mod\u00e8le du PLR Philipp M\u00fcller qui l'emporte... D\u00e9cision salu\u00e9e par la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la justice et police, Simonetta Sommaruga. Elle r\u00e9pond \u00e0 Pietro Bugnon... \r\n  1'32''\r\nSimonetta Sommaruga... \r\nEt la Commission des institutions politiques du national doit encore examiner les divergences entre le National et le Conseil d'Etat... \r\nLe Conseil National qui optait lui pour une version plus light de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'ambauche...\r\n(06/RIE III VS ITV RIESEN) En Valais, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nLe Valais veut rester attractif par rapport aux autres cantons; qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire fortement leur taux d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice. \r\nLe canton pr\u00e9voit de l'abaisser \u00e0 15,6% pour les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9alisant un b\u00e9n\u00e9ficie sup\u00e9rieur \u00e0 150 mille francs.  \r\nLe Conseil d'Etat propose aussi plusieurs autres mesures fiscales qui r\u00e9jouissent Vincent Rizen... Il est directeur de la Chambre valaisanne du commerce et de l'industrie.\r\n  27''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovannola... \r\nCo\u00fbt de cette r\u00e9forme: 136 millions de baisse de rentr\u00e9es fiscales pour le canton et les communes. \r\nCette strat\u00e9gie est mise en consultation jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier. \r\nLe peuple suisse lui devra voter sur cette r\u00e9forme RIE3 le 12 f\u00e9vrier...\r\n(Trump) Donald Trump annonce le nom de celui qui sera le chef du Pentagone... \r\nC'est un g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite James Mattis... Un militaire au franc parl\u00e9, surnomm\u00e9 l'\"enrag\u00e9\"... \r\nIl est r\u00e9put\u00e9 aussi pour avoir combattu en Irak, en Afghanistan et connu pour sa m\u00e9fiance envers l'Iran... \r\nUne annonce du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'un meeting in\u00e9dit, meeting de remerciement pour ses \u00e9lecteurs, \u00e0 Cincinati dans l'Ohio... Premier meeting d'une tourn\u00e9e qu'il entend mener dans plusieurs Etats. \r\nDonald Trump s'est engag\u00e9 \u00e0 rassembler un pays tr\u00e8s divis\u00e9 selon ses mots... \"Nous allons nous parler\" a-t-il dit du camp d\u00e9mocrate... Avant de chauffer la salle... en lan\u00e7ant en souriant \"on s'est bien amus\u00e9 \u00e0 combattre Hillary Clinton...\r\n(18/POSITION MOSCOU ALEP PA) ***A Alep, les combats se poursuivent dans les quartiers Est de la ville... Des centaines de soldats d'\u00e9lite sont d\u00e9sormais sur place pour aider le r\u00e9gime \u00e0 conqu\u00e9rir les quartiers les plus peupl\u00e9s de ce bastion rebelle assi\u00e9g\u00e9... \r\nDes milliers de combattants \u00e9trangers, iraniens, du Hezbollah libanais, irakiens palestiniens sont sur place, dans le camp du r\u00e9gime, selon l'observatoire syrien des droits de l'homme... \r\nLa Russie a propos\u00e9 des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils et acheminer les bless\u00e9s...\r\nLa Russie qui serait en position de force...au point qu'elle m\u00e8nerait des n\u00e9gociations secr\u00e8tes avec l'opposition syrienne, en Turquie, sans la participation des Etats-Unis. \r\nC'est ce qu'affirme le journal britannique Financial times. \r\nMoscou ne d\u00e9ment pas cette information. Isabelle Cornaz.\r\n   59''\r\n((La Russie de plus en plus incontournable en Syrie. Au point que c'est avec elle que les acteurs r\u00e9gionaux cherchent \u00e0 n\u00e9gocier, plut\u00f4t qu'avec les Etats-Unis, note le journal britannique. M\u00eame l'opposition syrienne, acul\u00e9e par les troupes de bashar el assad, tenterait de n\u00e9gocier avec Moscou, par l'interm\u00e9diaire de la Turquie, sans les Etats-Unis. C'est ce qu'affirment des sources cit\u00e9es par le journal. Le chef de la diplomatie russe, Sergei Lavrov n'a pas contredit cette information, mais il n'a pas voulu en d\u00e9voiler les d\u00e9tails. Quelles que soient la teneur de ces discussions, l'opposition syrienne n'a certainement pas beaucoup de marge de manoeuvres, la Russie ne semble pas pr\u00eate \u00e0 un arr\u00eat de combats \u00e0 Alep. Le projet de r\u00e9solution de l'ONU pour une tr\u00eave de 10 jours n' pas convaincu Moscou. Ce texte ne passera pas tant que l'on n'aura pas pris en compte nos remarques, affirme l'ambassadeur russe aupr\u00e8s de l'ONU. Mais la Russie ajoute que rien n'emp\u00eache la livraison d'aide humanitaire, et qu'elle-m\u00eame s'y att\u00e8le, d\u00e9ployant h\u00f4pitaux mobiles, docteurs et m\u00e9dicaments. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\nPlus de 200 organisations humanitaires et de d\u00e9fense des droits de l'homme ont sign\u00e9 un appel pour que l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU se saisisse du dossier syrien et rem\u00e9die ainsi \u00e0 la paralysie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9...\r\n(D1/ FORMATION SUPERIEURE BD PI) Le D\u00e9partement genevois de l'instruction publique proposera une formation en bande dessin\u00e9e... \r\nC'est une premi\u00e8re suisse puisqu'\u00e0 ce jour il n'existe que des \u00e9coles priv\u00e9es. \r\nPour les autorit\u00e9s scolaires, mais aussi pour les auteurs de BD genevois, cette formation vient combler une v\u00e9ritable lacune dans un canton qui a une forte tradition dans le domaine de la BD et du dessin de presse. \r\nMathieu Cupelin.\r\n  1'34\r\n((Une formation sup\u00e9rieure en bande dessin\u00e9e - c'est ce que proposera d\u00e8s l'an prochain l'enseignement public genevois. Deux ans de cours de dessin, d'\u00e9criture de sc\u00e9nario, de croquis ou encore d'animation. Sanctionn\u00e9s par un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures.\r\nPour la cheffe de l'instruction publique genevoise, Anne Emery-Torracinta, cette formation comble un manque. Dans un canton qui a vu na\u00eetre Rodolphe T\u00f6pffer, un des inventeurs de la BD au XIXe si\u00e8cle - et qui depuis conna\u00eet une riche tradition dans l'illustration. Jusqu'ici les dessinateurs devaient partir \u00e0 l'\u00e9tranger ou se former en autodidactes, d\u00e9sormais ils auront leur \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve. Anne Emery-Torracinta:\r\nSON\r\nMais les dipl\u00f4m\u00e9s auront-ils de vrais d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'issue de leur formation. Pr\u00e9sent lors de la pr\u00e9sentation, Zep, le cr\u00e9ateur de Titeuf, en est persuad\u00e9: \r\nSON\r\nC'est aussi l'avis de Tom Tirabosco, pr\u00e9sident de l'Association suisse des auteurs de BD, dont les membres participeront \u00e0 former les \u00e9l\u00e8ves.\r\nReste encore pour les b\u00e9d\u00e9istes en herbe \u00e0 pouvoir int\u00e9grer la nouvelle fili\u00e8re. Elle sera accessible sur concours, aux titulaires d'un CFC. Mais elle ne comptera qu'une quinzaine de places par vol\u00e9e.))\r\nPremi\u00e8re vol\u00e9e... d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la rentr\u00e9e 2017... \r\nEt puis,  la f\u00eate des vignerons de Vevey est d\u00e9sormais inscrite au patrimoine immat\u00e9riel mondial de l'Unesco... Candidature distingu\u00e9e pour la valorisation de ses liens entre la tradition et le vignoble du Lavaux... \r\nUne f\u00eate qui tire son origine d'un cort\u00e8ge m\u00e9di\u00e9val...et qui a lieu cinq fois par si\u00e8cle... Prochaine en date en \u00e9t\u00e9 2019...\r\nEt puis autre inscription au patrimoine immat\u00e9riel mondial... Le yoga!\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du beau temps globalement pour aujourd'hui... \r\nAvec ce matin encore, un stratus sur le Plateau et le pied nord du Jura... Il va remonter de 600 \u00e0 1000 m\u00e8tres avant de se dissiper en bonne partie l'apr\u00e8s-midi. \r\nTemp\u00e9ratures, 0 \u00e0 4 degr\u00e9s pour ce matin. 3 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximum... \r\nUn faible vent en montagne et une bise d'abord faible, devenant mod\u00e9r\u00e9e parfois sur les cr\u00eates du Jura et \u00e0 l'Ouest du Bassin L\u00e9manique... \r\nAu menu de ce week-end, un stratus souvent tenace au Nord des Alpes samedi... Ailleurs du soleil... M\u00eame temps pour dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le brouillard devrait se dissiper en grande partie cet apr\u00e8s-midi. Au-dessus, sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et dans les Alpes, le temps sera ensoleill\u00e9. Il fera entre 3 et 6 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi malgr\u00e9 une petite bise. La nuit prochaine, les grisailles se g\u00e9n\u00e9raliseront \u00e0 nouveau en plaine. Demain samedi, elles recouvriront une grande partie du Plateau, du Jura et des Pr\u00e9alpes jusque vers 1200 m\u00e8tres et les chances de dissipation resteront faibles. Au-dessus de 1200 m\u00e8tres ainsi qu'en Valais le temps sera ensoleill\u00e9. La situation ne changera gu\u00e8re les jours suivants, on trouvera toujours de fr\u00e9quentes grisailles sur le Plateau et du soleil au-dessus et dans les autres r\u00e9gions.\r\n(D4/ SKI RETOUR K\u00dcNG PI) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. C'est aussi le grand retour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015...apr\u00e8s une blessure... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'15\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n((Patrick Kung,avait du quitter la comp\u00e9tition ,fin janvier en raison d'une blessure au genou...Mais le champion du monde de descente 2015 semble en forme.Meilleur suisse, avant hier, il a obtenu hier le 8 \u00e8me temps du deuxi\u00e8me entra\u00eenement de la descente...Toutefois  le chemin de la gu\u00e9rison et les efforts pour retrouver l'essentiel de ses possibilit\u00e9s f\u00fbent  particuli\u00e8rement long et fastidieux...\r\nMAG: Patrick Kung 36'\r\nPatrick Kung ne souffre plus du genou et parle d\u00e9j\u00e0 de  retour r\u00e9ussit.Mais seul la comp\u00e9tition et le trac\u00e9 tr\u00e9s exigeant de la piste Oreiller-KiIlly de Val d'is\u00e8re,  lui apporteront de v\u00e9ritables informations sur ses  possibilit\u00e9s actuelles ....))", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8191339", "ece-8191320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:16Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette journ\u00e9e de Blandine Levitine ira pas Fran\u00e7ois Hollande n'est pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il l'a dit hier soir \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, je suis conscient des risques que feraient peser ma candidature qui ne rassemblerait pas largement, il a \u00e9galement d\u00e9fendu son bilan, 7 en aveu d'\u00e9chec pour la droite, lui, est d\u00e9sormais investi par son parti, Jacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC Vaud dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois et le pr\u00e9sident du parti l'emporter une large majorit\u00e9 au second tour de l'\u00e9lection, l'UDC par avec le PLR, mais une nouvelle fois, sans les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nFini les \u00e9coles villageoises, l'heure est d\u00e9sormais \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande, c'est notamment le cas dans le canton de Fribourg, une dizaine de petits \u00e9tablissements fermeront leurs portes d\u00e8s l'an prochain et que deviennent ensuite ces b\u00e2timents scolaires rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s, elle est encore peu connu du grand public mais elle porte d\u00e9j\u00e0 les espoirs du ski nordique helv\u00e9tique elle Nathalie von Siebenthal Jeune Bernoise de 23 ans au profit dans le verra plut\u00f4t atypique, son portrait dans ce pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nEnfin, des bulles, des dessins, des personnages et une \u00e9cole bient\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve formation publique on bande dessin\u00e9e pour apprendre le langage narratif du 9\u00e8me Art, vous entendrez le p\u00e8re de Titeuf qui s'en f\u00e9licitent Zep, il y aura des d\u00e9bouch\u00e9s pour les \u00e9tudiants, Fran\u00e7ois Hollande renonce donc \u00e0 briguer un second mandat de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [96%] :\r\nPr\u00e9sident en 2017, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a mis fin au suspense qui r\u00e9gnait sur une \u00e9ventuelle candidature hier soir au cours d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il a tir\u00e9 le bilan des mesures mises en place, selon son enqu\u00eate dans pendant son quinquennat il a reconnu des retards dans la lutte contre le ch\u00f4mage et quelques erreurs aussi, dont celle d'avoir propos\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, tr\u00e8s impopulaire, Fran\u00e7ois Hollande a mentionn\u00e9, les dangers de l'extr\u00e9misme et du terrorisme, avant d'annoncer sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [96%] :\r\nL'exp\u00e9rience m'a apport\u00e9 l'humilit\u00e9 qui est indispensable \u00e0 l'action publique face aux \u00e9preuves, j'ai pu avoir une capacit\u00e9 in\u00e9puisable de r\u00e9sistance devant l'adversit\u00e9. \r\nMais le pouvoir d'exercice du pouvoir, les lieux du pouvoir et les rites du pouvoir ne m'ont jamais fait perdre ma lucidit\u00e9 sur moi- m\u00eame, ni sur la situation car je dois agir et aujourd'hui je suis conscient des risques que ferait courir une d\u00e9marche la mienne qui ne rassemblerait pas l'agent largement autour d'elle, aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [92%] :\r\nPas candidat donc c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique renonce \u00e0 briguer un second mandat, Fran\u00e7ois Hollande, qui est le pr\u00e9sident le plus impopulaire de la Ve il \u00e9tait cr\u00e9dit\u00e9 de moins de 10 pourcent dans dans les sondages pour le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, c'est le choix d'un homme d'\u00c9tat, a comment\u00e9 son Premier ministre, Manuel Valls, qui a d\u00e9sormais le Champ plus libre pour la primaire de gauche fin janvier, Manuel Valls, qui \u00e9tait pris en \u00e9tau ces derni\u00e8res semaines, entre son devoir de loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis du pr\u00e9sident Land et ses ambitions pr\u00e9sidentielles, le 1er ministre doit s'exprimer samedi en meeting \u00e0 Paris \u00e0 l'appel du Parti socialiste sans moi la fin Au revoir pr\u00e9sident Hollande capitule, voil\u00e0 quelques-uns des titres de la presse fran\u00e7aise ce matin, r\u00e9actions \u00e0 gauche, une d\u00e9cision sage et r\u00e9aliste pour Arnaud Montebourg, courageuse et digne pour Emmanuel Macron \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon indique que ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d'\u00e9lite qu'est -ce d\u00e9liquescence du pouvoir, un terrible aveu d'\u00e9chec pour Bernard Accoyer, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de R\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [88%] :\r\nJe pense que c'est un constat est un terrible aveu d'\u00e9chec, \u00e9chec sur la situation de la France sur le plan \u00e9conomique et social, un \u00e9chec sur le plan politique et y allemand avec un ex\u00e9cutif une majorit\u00e9 qui se sont divis\u00e9s et qui m\u00eame se d\u00e9chirer, qui se sont lanc\u00e9s dans une comp\u00e9tition pour le pouvoir qui est bien, bien d\u00e9gradantes samedi pour les pays pour autant, cet \u00e9chec est un \u00e9chec qui peut conduire un certain nombre de nos compatriotes \u00e0 consid\u00e9rer que nous les politiques, quels qu'ils soient anciens ou nouveaux rendez- leur qu'ils appartiennent, mais se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des partis politiques traditionnels peuvent se tourner vers les extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [95%] :\r\nBernard Accoyer r\u00e9pondait \u00e0 nos confr\u00e8res de France Info et Fran\u00e7ois Hollande indique d\u00e9sormais que dans les mois qui viennent, son seul devoir sera de diriger le pays, la primaire de la gauche, elle peut donc d\u00e9buter, coup d'envoi en janvier, les Fran\u00e7ais voteront fin janvier et puis les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [93%] :\r\nAutre candidature c'\u00e9tait en Suisse Jacques Nicolet a \u00e9t\u00e9 investi hier par l'UDC Vaud, candidat du parti pour l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [94%] :\r\nL'agriculteur, d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du parti cantonal a \u00e9t\u00e9 choisi hier soir par le congr\u00e8s du parti \u00e0 Froideville avec cette candidature, l'UDC esp\u00e8re reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au gouvernement en avril prochain et faire passer la majorit\u00e9 \u00e0 droite, l'UDC Vaud a confirm\u00e9 son alliance avec le PLR, mais refuse une nouvelle fois d'y inclure les Verts lib\u00e9raux jug\u00e9s trop diff\u00e9rents, malgr\u00e9 les pressions du PLR pour Jacques Nicolet, le congr\u00e8s a parl\u00e9, m\u00eame si aux yeux du candidat, la porte n'est peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [84%] :\r\nJe crois que je suis pas tout seul \u00e0 d\u00e9cider, dans ce parti, je fais partie, la direction ex\u00e9cutive du parti, maintenant je suis le candidat, on a une direction d'un comit\u00e9 central, puis on a congr\u00e8s si par un hasard le Congr\u00e8s reviendrait \u00e0 demander ou la base de notre parti viendrait a demand\u00e9 \u00e0 ce que on discute, o\u00f9 on rediscute cette alliance ben je crois qu'on est ouvert, on a un parti qui est d\u00e9mocratique et puis je crois que c'est la base a toujours raison chez l\u00e0 on attend une tr\u00e8s belle alliance PLR UDC avec 4 candidats solides et j'ose le dire de cette fa\u00e7on, je crois que les 3 sortants PLR sont des candidats solides, je pense que ma candidature est \u00e9galement une candidature solide, l'UDC donc c'est le candidat qui nous Fran\u00e7ais, lui dire qu'il devra convaincre et puis je vais m'y attacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait bien devoir fonctionner en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, avec un budget provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [95%] :\r\nMais pour l'instant qu'une hypoth\u00e8se, mais la loi ne statue pas sur la situation si aucun budget n'\u00e9tait adopt\u00e9 d'ici le 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine et le Conseil national a refus\u00e9, hier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une proposition de renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposition sur laquelle la Chambre des cantons doit se pencher lundi prochain au National c'est une majorit\u00e9 gauche et UDC qui a refus\u00e9 la copie, l'UDC demandant pluss d'aust\u00e9rit\u00e9, la gauche moins de coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [90%] :\r\nEt le Conseil des \u00c9tats lui a opt\u00e9 pour la version de Philipp M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 version plus dur hein que celle demand\u00e9e par le National. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [96%] :\r\nOui, \u00e0 savoir : obliger les patrons \u00e0 se justifier s'ils engagent un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t qu'un r\u00e9sident suisse, pas question, comme le demandait l'UDC de mettre en place des contingents, le Conseil des \u00e9tats suit sa commission et d\u00e9cide de mettre la pression sur les employeurs pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse Au final, c'est donc le mod\u00e8le du PLR Philipp M\u00fcller qui l'emporte, d\u00e9cision salu\u00e9e par la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police Simonetta Sommaruga, elle r\u00e9pond \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [89%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui ne mettent pas en danger les accords bilat\u00e9raux dans ce sens, je crois, c'est une bonne d\u00e9cision, mais en m\u00eame temps, il faut \u00eatre clair que avec cette d\u00e9cision, Alain s'\u00e9loigner du texte de la Constitution et c'est exactement pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que, il va faire un contre- projet \u00e0 l'initiative Gaza pour que la population puisse prendre une d\u00e9cision, encore une fois sur cette question, mais quel serait l'effet concret sur l'immigration dans mod\u00e8les comme le mod\u00e8le M\u00fcller qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats si les employeurs, or la possibilit\u00e9 quand des cherche une personne d'avoir des propositions, je crois que \u00e7a donne une meilleure chance aux personnes qui sont au ch\u00f4mage, de trouver une place et, indirectement, alors \u00e7a a aussi un effet sur l'immigration, parce que si vous avez plus de personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 qui cherchent un travail qu'on s'y sont engag\u00e9s, on aura besoin de moins de personnes de l'\u00e9tranger, mais quel effet combien il y a personne qui peut vous dire \u00e7a les initiants ils ont jamais dit quel serait le contingent, quel serait le taux maximal franchement sur les chiffres, il y a personne qui a concr\u00e9tis\u00e9 cette question ce mod\u00e8le tr\u00e8s bureaucratique, vous avez l'impression qu'il r\u00e9pond aux craintes de la population exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 si les employeurs prennent leurs responsabilit\u00e9s, ils font ce qui est pr\u00e9vu et regarde comment est -ce qu'on peut engager les gens, surtout sur les travailleurs qui ont plus de 50 ans, alors je crois la population, elle va tout de suite voir que il y a eu un effet et l\u00e0 je crois c'\u00e9tait exactement ce que la population a attendu, sinon il y a pas un mod\u00e8le th\u00e9orique qui rend immigration plus pas d'un moment \u00e0 l'autre, il faut aussi l'engagement d'\u00eatre employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [95%] :\r\nSimonetta Sommaruga et la commission des institutions politiques du national doit encore examiner les divergences entre National et le Conseil des \u00c9tats, le National qui optait, lui, pour une version plus Light de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche en Valais, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le Valais qui veut rester attractif par rapport aux autres cantons et qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire fortement le taux d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, ce sont les autres cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ce taux, le canton du Valais, lui, pr\u00e9voit de l'abaisser \u00e015,6 pourcent pour pour les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9alisant un b\u00e9n\u00e9fice sup\u00e9rieur \u00e0 150000 francs, le Conseil d'\u00c9tat propose aussi plusieurs autres mesures fiscales qui r\u00e9jouissent Vincent Riesen il est le directeur de la Chambre valaisanne du commerce et de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [89%] :\r\nLe gouvernement a pleinement conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser notre \u00e9conomie et les d\u00e9cisions qu'il prend aujourd'hui, avec des supers d\u00e9duction pour la recherche, l'd\u00e9veloppement c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le le pas dans la bonne direction et puis apr\u00e8s, sur le niveau de l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice qui est propos\u00e9, je suis positivement surpris, je pensais pas que le gouvernement irait aussi loin, c'est aussi une excellente chose, alors n'est pas aussi proche que ce qu'on aurait voulu \u00eatre du canton de Vaud du canton de Gen\u00e8ve oui \u00e7a nous replace disons de mani\u00e8re positive dans la la concurrence fiscale et puis je pense qu'il y a lieu d'\u00eatre satisfaits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [92%] :\r\nPropos recueillis par Marie Dumas, les co\u00fbts de cette r\u00e9forme 136 millions de baisse de rentr\u00e9es fiscales pour le canton et les communes, cette strat\u00e9gie est mise en consultation jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier, le peuple suisse lui devra voter sur cette r\u00e9forme Meirieu 3 le 12 f\u00e9vrier donald Trump annonce le nom de celui qui sera le chef du Pentagone, c'est un g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite James Mathis, un militaire au franc parl\u00e9, surnomm\u00e9 l'enrag\u00e9, il est r\u00e9put\u00e9 aussi pour avoir combattu en Irak, en Afghanistan, il est connu pour sa m\u00e9fiance envers l'Iran, une annonce du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'un meeting in\u00e9dit meeting de remerciement pour ses \u00e9lecteurs racines si dans loyaux 1er meeting d'une tourn\u00e9e qu'il entend mener dans plusieurs \u00e9tats Donald Trump s'est engag\u00e9 \u00e0 rassembler un pays tr\u00e8s divis\u00e9, selon ses mots, nous allons nous parler, a -t-il dit, du camp d\u00e9mocrate avant de chauffer la salle en lan\u00e7ant en souriant, on s'est bien amus\u00e9 \u00e0 combattre Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [96%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un jeu apr\u00e8s tout la politique \u00e0 Alep, les combats se poursuivent dans les quartiers Est de la ville, des centaines de soldats d'\u00e9lite sont d\u00e9sormais sur place pour aider le r\u00e9gime \u00e0 conqu\u00e9rir les quartiers les plus peupl\u00e9s de ce bastion rebelle assi\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [97%] :\r\nDes milliers de combattants \u00e9trangers iraniens du Hezbollah libanais, irakiens, palestiniens sont sur place dans le camp du r\u00e9gime, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, la Russie a propos\u00e9 des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils acheminer les bless\u00e9s, la Russie, qui serait en position de force au point qu'elle m\u00e8nerait des n\u00e9gociations secr\u00e8tes avec l'opposition syrienne, en Turquie, sans la participation des \u00c9tats-Unis, c'est en tout cas ce qu'affirme le journal britannique Funchal Times Moscou ne d\u00e9ment pas cette information, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:28) [95%] :\r\nLa Russie, de plus en plus incontournable en Syrie, au point que c'est avec elle que les acteurs r\u00e9gionaux cherchent \u00e0 n\u00e9gocier plut\u00f4t qu'avec les \u00c9tats-Unis, note le journal britannique, m\u00eame l'opposition syrienne, accul\u00e9 par les troupes de Bachar El-Assad tenterait de n\u00e9gocier avec Moscou, par l'interm\u00e9diaire de la Turquie, sans les \u00c9tats-Unis, c'est ce qu'affirment des sources cit\u00e9es par le journal, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov n'a pas contredit cette information, mais il n'a pas voulu en d\u00e9voiler les d\u00e9tails, quelle que soit la teneur de ces discussions, l'opposition syrienne n'a certainement pas beaucoup de marge de manoeuvre, la Russie ne semble pas pr\u00eate \u00e0 un arr\u00eat des combats \u00e0 Alep, le projet de r\u00e9solution de l'ONU pour une tr\u00eave de 10 jours n'a pas convaincu Moscou ce texte ne passera pas, tant que l'on n'aura pas pris en compte nos remarques, affirme l'ambassadeur russe aupr\u00e8s de l'ONU, mais la Russie ajoute que rien n'emp\u00eache la livraison d'aide humanitaire et qu'elle- m\u00eame s'y att\u00e8le d\u00e9ployant h\u00f4pitaux mobiles docteurs et m\u00e9dicaments Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [95%] :\r\nLes concernant, Alep, justement, plus de 200 organisations humanitaires et de d\u00e9fense des droits de l'homme ont lanc\u00e9 et sign\u00e9 un appel pour que l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU se saisisse du dossier syrien et rem\u00e9die ainsi \u00e0 la paralysie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le D\u00e9partement Genevois de l'instruction publique, va proposer une formation en bande dessin\u00e9e, c'est une premi\u00e8re suisse puisqu'\u00e0 ce jour il n'existe que des \u00e9coles priv\u00e9es pour les autorit\u00e9s scolaires du canton, mais aussi pour les auteurs de BD Genevois cette formation vient combler une v\u00e9ritable lacune dans un canton qui a une forte tradition dans le domaine de la BD et du dessin de presse Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [91%] :\r\nUne formation sup\u00e9rieure en bande dessin\u00e9e, c'est ce que proposera d\u00e8s l'an prochain, l'enseignement public, Genevois, 2 ans de cours de dessin d'\u00e9criture de sc\u00e9nario de croquis ou encore d'animation sanctionn\u00e9e par un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures pour la cheffe de l'Instruction publique genevoise Anne Emery-Torracinta cette formation comble un manque, il dans un canton qui a vu na\u00eetre Rodolphe T\u00f6pffer, faire un des inventeurs de la BD au XIXe si\u00e8cle et qui conna\u00eet depuis une riche tradition dans l'illustration, jusqu'ici, les dessinateurs devaient partir \u00e0 l'\u00e9tranger ou se former en autodidactes, d\u00e9sormais, ils auront leur \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:39) [88%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, tr\u00e8s souvent on apprend sur le tas, alors avec un peu de gens sont per\u00e7us, mais c'est vrai que de pouvoir donner, il y a comme un certain nombre de techniques donner des techniques \u00e0 apprendre aussi je sais pas le langage narratif toute la partie, sc\u00e9nario qui est important donc pouvoir faire tout \u00e7a, c'est extr\u00eamement important dans une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [93%] :\r\nMais les dipl\u00f4m\u00e9s auront -ils de vrais d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'issue de leur formation, pr\u00e9sent hier lors de la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation Zep, le cr\u00e9ateur de Titoff, en est persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [83%] :\r\nOn a d'une soci\u00e9t\u00e9 qui utilise \u00e9norm\u00e9ment l'image dessin\u00e9e, on le voit de plus en plus, donc je pense qu'il y aura toujours pour quelqu'un qui sait raconter quelque chose dans le dessin, il y aura toujours du travail, les formes \u00e9voluent, mais je suis s\u00fbr que pas remplacer les personnes des artistes, on entend toujours pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:19) [92%] :\r\nC'est aussi l'avis de Tom tira \u00e0 Bosko, pr\u00e9sident de l'Association suisse des auteurs de BD dont les membres participeront \u00e0 la formation des \u00e9l\u00e8ves reste encore pour les b\u00e9d\u00e9istes en herbe \u00e0 pouvoir int\u00e9grer la nouvelle fili\u00e8re, elle sera accessible sur concours aux titulaires d'un CFC, mais elle n'offrira qu'une quinzaine de places par Velez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [93%] :\r\nLes premi\u00e8res voulait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la rentr\u00e9e 2017 et puis la f\u00eate des vignerons de Vevey d\u00e9sormais inscrite au Patrimoine immat\u00e9riel mondial de n'Unesco de l'Unesco, une candidature distingu\u00e9e pour la valorisation de ses Liens entre la tradition et le vignoble du Lavaux, une f\u00eate qui tire son origine d'un cort\u00e8ge du moyen- \u00e2ge et qui a eu lieu 5 fois par si\u00e8cle prochaine en date en \u00e9t\u00e9 2000 19 et puis autre inscription au Patrimoine immat\u00e9riel mondial le yoga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [93%] :\r\nOui, et le yoga dont on parlera, quelle est la la philosophie du yoga, ce sera dans la chronique de RTS religion tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 27 merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du temps bon mais globalement pour aujourd'hui avec ce matin encore un peu stratus sur le plateau, le pied nord du Jura et il va remonter de 600 \u00e0 1000 m\u00e8tres avant de se dissiper en bonne partie l'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures 0 \u00e0 4 degr\u00e9s pour ce matin 3 6 au maximum un faible vent en montagne une bise d'abord faible devenant mod\u00e9r\u00e9e parfois sur les cr\u00eates du Jura et \u00e0 l'ouest du bassin l\u00e9manique au menu de ce week- end un stratus toujours souvent tenace au nord des Alpes demain surtout ailleurs du soleil et en m\u00eame temps pour dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:01:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560636", "internalArchiveId": "AA1611560617", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8210861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8210876.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "VS: Oskar Freysinger est dans la tourmente \u00e0 cause des propos tenus par Piero san Giorgio", "VS: le mat\u00e9riel de la raffinerie Tamoil de Collombey est mis en vente sur Internet", "Le renoncement de Fran\u00e7ois Hollande rebat les cartes de la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de passer \u00e0 la vignette \u00e9lectronique", "Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017", "Italie / R\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de Matteo Renzi: le point avec Val\u00e9rie Dupont", "Fran\u00e7ois Hollande admet des retards dans son bilan \u00e9conomique, mais souligne des avanc\u00e9es", "Italie: le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel du 4 d\u00e9cembre place Matteo Renzi dans une position d\u00e9licate", "Bilan n\u00e9gatif du mandat de Fran\u00e7ois Hollande: l\u2019analyse de Michel Beurret, \u00e0 Paris", "Une commission du National souhaite adoucir la copie des Etats sur l\u2019immigration de masse: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "Renoncement de Fran\u00e7ois Hollande: les derniers mois de son mandat ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement durs", "FR: le public peut \u00e0 nouveau admirer le portail sud de la Cath\u00e9drale apr\u00e8s 5 ans de restauration", "Ski alpin: la station de ski de Val d\u2019Is\u00e8re en France accueille les mondiaux trois weekends de suite"], "alternativeSummary": ["Il conseillait le canton sur les risques \u00e0 anticiper. Des propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux ont pouss\u00e9 Oskar Freysinger \u00e0 s\u2019en s\u00e9parer.", "Il existe des sites sp\u00e9cialis\u00e9s pour \u00e7a. Quand l'affaire est faite, elles sont d\u00e9mont\u00e9es, puis remont\u00e9es ailleurs dans le monde.", "Mais elle part divis\u00e9e, vu le nombre de candidats d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou hors de la primaire socialiste.", "Le prix de la vignette autorouti\u00e8re restera de 40 francs. Fini l\u2019autocollant derri\u00e8re les parebrises.", "La d\u00e9claration a pris tout le monde de court. Ce retrait donne des ailes aux t\u00e9nors du parti socialiste et la droite en a profit\u00e9.", "Il avait dit qu\u2019il ne se repr\u00e9senterait que s'il parvenait \u00e0 inverser la courbe du ch\u00f4mage.", "Dans ce r\u00e9f\u00e9rendum, il veut donner plus de stabilit\u00e9 \u00e0 un pays qui a connu 63 gouvernements en moins de 70 ans.", "Tout au long de sa carri\u00e8re, il a toujours pu compter sur sa bonne \u00e9toile. Jusqu'\u00e0 ces derniers mois o\u00f9 le ciel lui est tomb\u00e9 sur la t\u00eate.", "Attaqu\u00e9 par la pollution, il est rest\u00e9 \u00e0 l'abri des regards durant 40 ans, prot\u00e9g\u00e9 par une structure ferm\u00e9e.", "C\u2019est un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour la station. C\u2019est un retour pr\u00e9matur\u00e9 du ski alpin en Europe apr\u00e8s un circuit am\u00e9ricain \u00e9court\u00e9 pour manque de neige."], "variantIds": ["ece-8100006", "ece-8100008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:19:51Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:11\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:21:15\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:25:00\r\n     La surprise, en France,\r\n  apr\u00e8s l'annonce de F.Hollande.\r\n\r\n19:30:25:02  19:30:28:00\r\n Le pr\u00e9sident le plus impopulaire\r\n      de l'histoire r\u00e9cente\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:30:00\r\nrenonce \u00e0 briguer un second mandat.\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:34:16\r\nNous verrons avec notre correspondant\r\n      que c'est l'issue logique\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:39:11\r\n        d'un mandat plac\u00e9\r\n  sous le signe des d\u00e9convenues.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:44:13\r\nLes t\u00e9nors de la gauche sont rest\u00e9s\r\n    sur la r\u00e9serve ce vendredi.\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:48:12\r\n   Mais le retrait de F.Hollande\r\n     ouvre la voie \u00e0 M.Valls.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:52:03\r\n Il pourrait devenir le champion \r\n de la gauche lors de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:30:53:07  19:30:57:06\r\nEn Valais, peut-\u00eatre la provocation\r\n    de trop pour O.Freysinger.\r\n\r\n19:30:57:08  19:31:00:11\r\n  Le conseiller d'Etat UDC avait\r\n  fait appel \u00e0 un survivaliste,\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:03:12\r\nr\u00e9put\u00e9 proche de l'extr\u00eame-droite,\r\n       pour le conseiller.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:10:00\r\nMais des propos tenus par ce dernier\r\nmettent la classe politique en \u00e9moi.\r\n\r\n19:31:11:07  19:31:14:11\r\n  La fin annonc\u00e9e de la vignette\r\n    autorouti\u00e8re autocollante.\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:17:19\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut passer\r\n   \u00e0 une version \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:20:11\r\n Le contr\u00f4le se ferait par cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:31:20:12  19:31:23:13\r\n  Le prix resterait \u00e0 40 francs.\r\n\r\n19:31:24:20  19:31:27:12\r\n       Tout ou presque peut \r\n      s'acheter sur Internet.\r\n\r\n19:31:27:14  19:31:29:03\r\n       M\u00eame une raffinerie.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:32:14\r\n Celle de Collombey est \u00e0 vendre \r\n sur plusieurs sites sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:36:23\r\n   Une fois l'affaire conclue, \r\n   les machines sont d\u00e9mont\u00e9es,\r\n\r\n19:31:37:01  19:31:40:10\r\npuis remont\u00e9es sur un nouveau site.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:45:21\r\n  Le portail sud de la cath\u00e9drale\r\n    de Fribourg a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:18\r\n Pendant 40 ans, ce chef-d'oeuvre\r\n   de l'art gothique est rest\u00e9\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:54:03\r\n \u00e0 l'abri des regards pour ne pas \r\nsubir les attaques de la pollution.\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:58:21\r\n     Le retrait de F.Hollande\r\n  de la course \u00e0 l'Elys\u00e9e en 2017\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:02:15\r\n    donne des ailes aux t\u00e9nors\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:09:16\r\n    La droite n'a pas attendu\r\n pour se faufiler dans la br\u00e8che.\r\n\r\n19:32:11:18  19:32:15:04\r\n  -F.Hollande hier, insondable.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:19:09\r\nLa plupart de ses proches ont appris\r\n   la nouvelle par la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:22:18\r\n-Les rites du pouvoir ne m'ont jamais\r\n\r\n19:32:22:20  19:32:25:12\r\n     fait perdre ma lucidit\u00e9.\r\n\r\n19:32:25:14  19:32:28:11\r\n         Car je dois agir.\r\n\r\n19:32:28:12  19:32:32:22\r\n   Je suis conscient des risques\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:38:03\r\n  que ferait courir une d\u00e9marche,\r\nla mienne, qui ne rassemblerait pas.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:47:07\r\n  Aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre\r\ncandidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:51:23\r\n -Exit donc un adversaire facile\r\n         pour F.Fillon.\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:21\r\n        -Au m\u00eame moment,\r\n l'homme qui a trahi F.Hollande\r\n\r\n19:33:07:23  19:33:12:06\r\n est pris par surprise, sur RTL.\r\n\r\n19:33:12:12  19:33:14:23\r\n -C'\u00e9tait une allocution difficile\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:17:17\r\npour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:20:20\r\n  C'est une d\u00e9cision courageuse.\r\n\r\n19:33:21:06  19:33:27:17\r\n-Le Premier ministre ne devrait pas\r\n tarder \u00e0 annoncer sa candidature.\r\n\r\n19:33:28:03  19:33:31:07\r\n-L'histoire remettra en perspective\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:36:07\r\n   l'action de ces cinq ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:40:09\r\n   -Avec N.Sarkozy et A.Jupp\u00e9,\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:46:03\r\nc'est trois politiciens fran\u00e7ais \r\nmajeurs qui s'effacent d'un coup.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:50:10\r\n    -Jusqu'au bout, F.Hollande\r\n a cru pouvoir sauver son mandat.\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:53:07\r\n     Il a toujours pu compter\r\n       sur sa bonne \u00e9toile.\r\n\r\n19:33:53:09  19:33:57:00\r\n     Jusqu'\u00e0 ces derniers mois,\r\no\u00f9 le ciel lui est tomb\u00e9 sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:01:20\r\n      -Deux jours plus t\u00f4t,\r\n les attentats frappaient Paris.\r\n\r\n19:34:01:22  19:34:05:03\r\n        Le pr\u00e9sident a r\u00e9uni\r\nle Congr\u00e8s de Versailles en urgence.\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:08:17\r\n    Il accumule les directives\r\net ajoute peut-\u00eatre celle de trop.\r\n\r\n19:34:10:03  19:34:12:02\r\n   -Nous devons pouvoir d\u00e9choir\r\n\r\n19:34:12:04  19:34:14:05\r\n    de sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:18:04\r\nun individu condamn\u00e9 pour atteinte\r\n    aux int\u00e9r\u00eats de la nation\r\n\r\n19:34:18:06  19:34:22:04\r\n      ou un acte terroriste,\r\n    m\u00eame s'il est n\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:22:13  19:34:26:21\r\n  -L'union sacr\u00e9e avait permis\r\nle retour en gr\u00e2ce du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:34:26:23  19:34:30:19\r\n     Il vient de la perdre\r\n avec des mois de controverses.\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:35:06\r\n    -Hollande, Valls et Sarkozy\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:38:09\r\n     devraient avoir le souci,\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:42:11\r\n     de par leur exp\u00e9rience ,\r\nde r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment rassembler.\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:45:18\r\n  L\u00e0, ils divisent les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:49:08\r\n     -Trois mois plus tard,\r\n  une r\u00e9forme de la Loi Travail\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:52:20\r\n     r\u00e9veille les syndicats\r\n   qui d\u00e9noncent une trahison.\r\n\r\n19:34:52:22  19:34:55:07\r\n Douze manifestations plus tard,\r\n\r\n19:34:55:09  19:35:00:02\r\n        le projet n\u00e9goci\u00e9\r\nest impos\u00e9 par d\u00e9cret avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:05:14\r\n         -En application\r\n    de l'article 49, alin\u00e9a 3.\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:08:06\r\n-D\u00e9j\u00e0, un nouveau drame se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:35:08:08  19:35:11:11\r\n   Le ministre de l'Economie \r\n  menace de quitter le navire.\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:15:07\r\nE.Macron d\u00e9missionne le 30 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:35:15:09  19:35:18:04\r\n       Il se met en marche\r\n     pour la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:22:11\r\n          -C'est de savoir\r\nce que vous pouvez faire vous-m\u00eames.\r\n\r\n19:35:22:18  19:35:25:06\r\n          -Discr\u00e9dit\u00e9\r\npar sa propre famille politique,\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:30:03\r\n    le pr\u00e9sident croit encore \u00e0\r\nses chances, en d\u00e9pit des sondages.\r\n\r\n19:35:30:05  19:35:32:11\r\n Mi-octobre, la France d\u00e9couvre\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:35:04\r\n       qu'il s'est confi\u00e9\r\n      \u00e0 deux journalistes.\r\n\r\n19:35:35:06  19:35:39:01\r\n      Un livre d'entretiens\r\no\u00f9 il d\u00e9voile des secrets d\u00e9fense,\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:41:08\r\n   et critique les magistrats.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:44:20\r\n          -Ces outrances\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:48:06\r\n \u00e0 l'encontre du corps judiciaire\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:52:09\r\nposent un probl\u00e8me institutionnel.\r\n\r\n19:35:52:16  19:35:57:11\r\n     -Dernier acte: M.Valls\r\nmet le pr\u00e9sident au pied du mur.\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:01:10\r\nLa perspective d'une humiliation\r\n    \u00e0 la primaire \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:12\r\n      Jeudi 1er d\u00e9cembre,\r\n  le pr\u00e9sident jette l'\u00e9ponge,\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:20\r\n    en prenant tout le monde\r\n         par surprise.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:15:08\r\n       -Michel Beuret, le jour\r\nde son entr\u00e9e en fonction, F.Hollande\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:19:06\r\n   remontait les Champs-Elys\u00e9es\r\n     sous des trombes d'eau.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:23:14\r\n Juste apr\u00e8s, il prend l'avion pour\r\nBerlin, il est touch\u00e9 par la foudre.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:25:09\r\n    On disait: c'est mal parti.\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:33:01\r\n       De fait, \u00e7a aura \u00e9t\u00e9\r\n le quinquennat des catastrophes.\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:37:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:43:11\r\n        Vous l'avez rappel\u00e9,\r\nles probl\u00e8mes ont commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n19:36:43:14  19:36:46:22\r\nFran\u00e7ois Hollande n'a jamais r\u00e9ussi \r\n\u00e0 nettoyer les taches\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:49:22\r\n    sur le costume pr\u00e9sidentiel\r\n       des affaires priv\u00e9es.\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:53:09\r\n    On se rappelle la livraison\r\n    des croissants en scooter.\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:58:01\r\n       Un dialogue insolite\r\n     avec une jeune Roumaine.\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:01:18\r\nMais les Fran\u00e7ais ont besoin d'\u00eatre\r\n     fiers de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:01:22  19:37:07:11\r\n     Ils ne lui pardonnent pas\r\n      cette honte nationale.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:11:07\r\n Fran\u00e7ois Hollande ne se rend pas\r\n compte \u00e0 quel point il a d\u00e9grad\u00e9\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:14:09\r\n    la fonction pr\u00e9sidentielle\r\n      aux yeux des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:17:12\r\n Et \u00e0 quel point cela l'a desservi\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:21:20\r\n  quand il a fait de la p\u00e9dagogie\r\n          sur la m\u00e9thode.\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:26:09\r\n    Comme en 2014 sur le pacte\r\n        de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:37:26:12  19:37:29:12\r\n  On lui pose alors des questions\r\n     sur les affaires priv\u00e9es.\r\n\r\n19:37:29:16  19:37:34:03\r\n            Tr\u00e8s vite,\r\n    le pr\u00e9sident est inaudible.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:38:11\r\n  Il fait les frais de son manque\r\n    d'exp\u00e9rience \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:44:13\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n   par rejet de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:50:10\r\nQuatre ans et demi plus tard, on ne\r\nveut plus de ce \"pr\u00e9sident normal\".\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:52:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:52:13  19:37:54:19\r\n    Fran\u00e7ois Hollande avait dit\r\n    qu'il ne se repr\u00e9senterait\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:57:05\r\n   que s'il parvenait \u00e0 inverser\r\n       la courbe du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:37:57:07  19:37:59:12\r\n    Il a consid\u00e9r\u00e9 que le bilan\r\n      n'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:01:15\r\n      Il a admis des retards,\r\n     et soulign\u00e9 des avanc\u00e9es.\r\n\r\n19:38:01:17  19:38:03:17\r\n        Alors, quelle est\r\n      la r\u00e9alit\u00e9 des faits ?\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:06:23\r\n      -Il portait l'espoir\r\n    d'une relance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:38:07:01  19:38:12:17\r\nMais que reste-t-il des promesses\r\n     de Fran\u00e7ois Hollande ?\r\n\r\n19:38:15:22  19:38:17:11\r\n       -L'engagement majeur\r\n\r\n19:38:17:12  19:38:19:08\r\n   que j'avais pris devant vous,\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:21:12\r\n     c'\u00e9tait de faire baisser\r\n           le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:38:21:14  19:38:26:15\r\n  Et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n       il a enfin diminu\u00e9.\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:31:10\r\nMais il reste \u00e0 un niveau trop \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:36:07\r\n     et je mesure ce que cela \r\n    peut avoir d'insupportable.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:41:00\r\n  -Inverser la courbe du ch\u00f4mage,\r\nF.Hollande y est finalement parvenu.\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:45:02\r\n   Mais durant son quinquennat,\r\ncette courbe avait d'abord grimp\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:48:12\r\n Le ch\u00f4mage revient p\u00e9niblement\r\n       au niveau de 2012.\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:59:11\r\n    -Au moment o\u00f9 je m'exprime,\r\n    les comptes sont assainis,\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:04:08\r\n   et la dette a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:09:11\r\n  -En fait, la dette fran\u00e7aise\r\n continue \u00e0 battre des records.\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:13:14\r\n Mais sur la gestion du d\u00e9ficit, \r\nHollande a fait mieux que Sarkozy.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:17:19\r\n  Le d\u00e9ficit s'est moins creus\u00e9,\r\nm\u00eame si la France d\u00e9passe le seuil\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:21:21\r\n  de 3 % fix\u00e9 par les crit\u00e8res\r\n         de Maastricht.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:27:05\r\n     -Les r\u00e9sultats arrivent.\r\n\r\n19:39:27:07  19:39:30:22\r\nPlus tard qu'annonc\u00e9, j'en conviens.\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:32:22\r\n      Mais l'investissement,\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:37:01\r\n         la consommation,\r\n    la construction repartent.\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:40:23\r\n     -C'est vrai, la France\r\n   renoue avec la croissance.\r\n\r\n19:39:41:01  19:39:45:05\r\n Mais la conjoncture mondiale \u00e9tait\r\ntr\u00e8s favorable ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:48:06\r\n         En comparaison,\r\n     la croissance fran\u00e7aise\r\n\r\n19:39:48:08  19:39:51:09\r\na \u00e9t\u00e9 plus faible qu'en Allemagne\r\n       ou au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:52:23\r\n  Au final, un bilan \u00e9conomique\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:56:07\r\n   loin des attentes suscit\u00e9es\r\n  par son programme \u00e9conomique.\r\n\r\n19:39:58:02  19:40:01:03\r\n    -La d\u00e9cision de F.Hollande\r\n     de ne pas se repr\u00e9senter\r\n\r\n19:40:01:05  19:40:04:06\r\n  rebat les cartes de la campagne\r\n     pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:40:04:08  19:40:08:04\r\nMais elle part divis\u00e9e, vu le nombre\r\n    de candidats d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:40:09:06  19:40:14:15\r\n -Apr\u00e8s l'abandon de F.Hollande,\r\n     qui sauvera la gauche ?\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:19:13\r\n     Les regards se tournent\r\n          vers M.Valls,\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:24:06\r\n         pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre\r\n      des id\u00e9es r\u00e9formistes\r\n\r\n19:40:24:08  19:40:29:01\r\n      sans renier son bilan\r\n        au gouvernement.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:31:20\r\n -Ma conception des institutions,\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:34:12\r\n c'est l'engagement et la loyaut\u00e9.\r\n\r\n19:40:36:15  19:40:39:11\r\n  -M\u00eame ligne sociale-lib\u00e9rale\r\n         pour E.Macron,\r\n\r\n19:40:39:13  19:40:41:19\r\n mais en dehors de la primaire.\r\n\r\n19:40:41:21  19:40:45:17\r\n      Il m\u00e8ne une campagne\r\n     \"ni droite ni gauche\".\r\n\r\n19:40:47:12  19:40:49:21\r\n     -Les sondages me mettent\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:09\r\nau-dessus du candidat de la gauche.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:56:08\r\n       Les id\u00e9es du progr\u00e8s\r\n  ont besoin de nous pour gagner.\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:01:02\r\n-Choix inverse pour A.Montebourg,\r\n    \u00e0 l'aile gauche du parti,\r\n\r\n19:41:01:04  19:41:04:23\r\n  partisan du \"made in France\".\r\n\r\n19:41:05:10  19:41:07:14\r\n -Il y a un d\u00e9sespoir dans ce pays\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:09:14\r\n       qu'il faut entendre.\r\n\r\n19:41:09:16  19:41:13:18\r\n          Je veux lever\r\n    l'espoir du rassemblement.\r\n\r\n19:41:14:05  19:41:19:01\r\n      -Encore plus \u00e0 gauche,\r\nmais hors primaire, J-L.M\u00e9lenchon,\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:24:00\r\nadversaire autoproclam\u00e9 de F.Fillon.\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:27:02\r\n-Sa politique, c'est la destruction\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:29:09\r\n      de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:31:13\r\n      et du Code du travail.\r\n\r\n19:41:32:02  19:41:36:01\r\n         -Quatre favoris,\r\nsans compter les petits candidats,\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:39:11\r\n      hors ou \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n         de la primaire.\r\n\r\n19:41:39:12  19:41:42:12\r\n D\u00e9j\u00e0 treize candidats d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:46:13\r\n         Une atomisation\r\n qui rend pour l'heure illusoire\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:51:09\r\nla pr\u00e9sence d'un candidat de gauche\r\n          au second tour.\r\n\r\n19:41:52:08  19:41:59:04\r\n     -En Suisse, la politique \r\n    europ\u00e9enne et l'immigration\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:02:20\r\n   occupent l'agenda politique.\r\n\r\n19:42:02:22  19:42:06:19\r\nHier, le Conseil des Etats adoptait\r\n   une proposition d'application\r\n\r\n19:42:06:21  19:42:09:00\r\n    du vote du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:13:11\r\n La Commission du Conseil national\r\n     demande des am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:16:14\r\n    Elle dit OUI \u00e0 l'obligation\r\n       faite aux entreprises\r\n\r\n19:42:16:16  19:42:20:03\r\n   d'annoncer les postes vacants\r\n     aux services de l'emploi,\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:24:08\r\net OUI \u00e0 l'obligation de convoquer\r\nen priorit\u00e9 des ch\u00f4meurs inscrits.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:28:01\r\n Mais elle ne veut pas les obliger\r\n      \u00e0 justifier leur refus.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:01\r\n  Le d\u00e9bat va donc se poursuivre\r\n     aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:35:10\r\n     -Bonsoir, Linda Bourget.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:39:07\r\nLa solution qui \u00e9tait sur la table\r\n  hier \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:41:19\r\n du texte adopt\u00e9 par les Suisses.\r\n\r\n19:42:41:21  19:42:47:06\r\n       Et on demande encore\r\n   un all\u00e8gement suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:52:17\r\n     -Aujourd'hui, la plupart\r\n des politiciens le reconnaissent.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:58:19\r\n  La mise en oeuvre du Parlement\r\n ne respecte pas la Constitution.\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:05:03\r\n   Elle ne respecte pas le vote\r\n        du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:08:12\r\n \u00c7a fait plus de deux ans et demi\r\n qu'on sait qu'il est impossible\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:13:11\r\n d'appliquer le texte sans mettre\r\n    en danger les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:13:14  19:43:18:19\r\nAujourd'hui, le PLR et la gauche sont\r\n  les architectes de cette solution\r\n\r\n19:43:19:00  19:43:21:22\r\n          et ils assument\r\n     le choix des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:25:05\r\n       C'est pour \u00e7a qu'on a\r\n         plusieurs mesures\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:28:05\r\nqui concernent le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:31:04\r\n        Mais on ne sait pas\r\n       comment ce dispositif\r\n\r\n19:43:31:09  19:43:34:02\r\npourrait faire baisser l'immigration.\r\n\r\n19:43:34:06  19:43:36:21\r\n       -Est-ce que le peuple\r\n          devra revoter ?\r\n\r\n19:43:37:01  19:43:38:02\r\n        -Tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n19:43:38:06  19:43:42:06\r\n          Mais la suite\r\n     n'est pas encore claire.\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:04\r\n           Les partisans\r\n      de la situation l\u00e9g\u00e8re,\r\n\r\n19:43:47:08  19:43:49:12\r\n      ils disent que si l'UDC\r\n        n'est pas contente,\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:52:07\r\nelle n'a qu'\u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:57:12\r\n  Mais l'UDC dit qu'elle pourrait\r\n   plut\u00f4t lancer une initiative.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:01:11\r\nElle pourrait d\u00e9noncer l'accord de \r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:03:17\r\nIl y a la voix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:09:19\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut un vote\r\n         de clarification.\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:15:13\r\n  Il veut demander explicitement\r\n entre contingenter l'immigration\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:17:20\r\n   et d\u00e9noncer les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:20:01\r\n    Ce serait un contre-projet.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:22:02\r\n    C'est loin d'\u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:23  19:44:25:17\r\n    -C'est le retour du rituel\r\n   de la vignette autorouti\u00e8re.\r\n\r\n19:44:25:19  19:44:29:06\r\nNe pas oublier d'acheter la nouvelle,\r\n  s'escrimer \u00e0 d\u00e9coller l'ancienne.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:31:11\r\n   C'est peut-\u00eatre bient\u00f4t fini:\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:34:16\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de passer\r\n    \u00e0 la vignette \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:44:34:18  19:44:37:00\r\n   Le prix restera de 40 francs.\r\n\r\n19:44:38:01  19:44:43:08\r\n         -Voil\u00e0 un geste\r\n  qu'on va regretter... Ou pas.\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:48:08\r\n La vignette s'appr\u00eate \u00e0 entrer\r\n dans l'\u00e8re de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:52:08\r\nC'est en tout cas ce que propose\r\n      le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:54:11\r\n       Comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:56:21\r\n    -Vous devrez vous inscrire\r\n\r\n19:44:56:23  19:44:59:00\r\n     sur Internet, introduire\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:03:15\r\n      votre num\u00e9ro de plaque,\r\n       payer votre forfait.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:12:13\r\nEt vous serez contr\u00f4l\u00e9 sur le r\u00e9seau\r\n   en permanence par des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:16:11\r\n     -Une vid\u00e9osurveillance\r\n    qui contr\u00f4le les plaques\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:19:23\r\n           et v\u00e9rifie\r\n   qu'elles sont enregistr\u00e9es.\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:24:03\r\nSi ce n'est pas le cas, une facture\r\n     est envoy\u00e9e par courrier.\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:27:18\r\n        De quoi abaisser\r\nle taux de resquille de 6 \u00e0 3 %.\r\n\r\n19:45:28:13  19:45:32:02\r\n          -Les contr\u00f4les\r\n     seraient plus efficaces.\r\n\r\n19:45:32:04  19:45:36:16\r\n         Mais vous seriez\r\n     beaucoup plus contr\u00f4l\u00e9s,\r\n\r\n19:45:36:18  19:45:40:23\r\nles donn\u00e9es seraient enregistr\u00e9es,\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:48:01\r\n     ce qui pose un probl\u00e8me \r\n    de protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:45:48:12  19:45:53:20\r\n    -Autre b\u00e9mol, les co\u00fbts:\r\n 50 \u00e0 75 mios d'investissement.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:58:04\r\nPar contre, le syst\u00e8me \u00e9lectronique\r\n  co\u00fbterait moins cher \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:02:19\r\n   Le prix resterait de 40 frs\r\n       pour l'utilisateur.\r\n\r\n19:46:02:21  19:46:05:22\r\n       Pour que le syst\u00e8me\r\n       soit mis en oeuvre,\r\n\r\n19:46:06:00  19:46:11:19\r\n        la loi devra \u00eatre\r\n      compl\u00e8tement r\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:17:10\r\n  -Oskar Freysinger n'en est pas\r\n   \u00e0 son premier coup d'\u00e9clat.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:06\r\n Le conseiller d'Etat UDC valaisan\r\n\r\n19:46:20:08  19:46:24:07\r\n   s'\u00e9tait adjoint les services\r\ndu survivaliste Piero San Giorgio.\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:26:17\r\nL'homme fait partie d'une mouvance\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:31:21\r\n   qui se pr\u00e9pare en permanence \r\n   \u00e0 survivre \u00e0 une catastrophe.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:35:00\r\n     Il conseillait le canton\r\n   sur les risques \u00e0 anticiper.\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:40:11\r\n   Il a aussi la r\u00e9putation de\r\nsympathiser avec l'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:46:43:05  19:46:47:12\r\n-Trois jours apr\u00e8s l'avoir pr\u00e9sent\u00e9,\r\n   Oskar Freysinger a d\u00fb renvoyer\r\n\r\n19:46:47:14  19:46:52:10\r\n son expert en risque soci\u00e9tal.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:56:04\r\nProche des milieux d'extr\u00eame droite,\r\n      l'\u00e9crivain survivaliste\r\n\r\n19:46:56:06  19:46:59:04\r\n    a choqu\u00e9 avec cette vid\u00e9o\r\n\r\n19:46:59:06  19:47:02:05\r\n          en compagnie\r\n  du nationaliste D.Conversano.\r\n\r\n19:47:03:12  19:47:05:18\r\n-On fait en sorte que des gens qui\r\n\r\n19:47:05:20  19:47:08:04\r\nn'auraient pas d\u00fb exister existent,\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:12:01\r\non sauve les handicap\u00e9s, les malades,\r\n    cela donne bonne conscience.\r\n\r\n19:47:12:03  19:47:16:04\r\nMais, putain, ce n'est pas comme \u00e7a\r\n  que tu b\u00e2tis une civilisation.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:21:17\r\n-Ce matin, le consultant externe\r\na \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 par O.Freysinger,\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:25:08\r\n       mais les r\u00e9actions \r\n      du public continuent.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:29:13\r\n  -En 2016, on en est \u00e0 combattre\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:31:06\r\n  la nomination d'un n\u00e9o-fasciste\r\n\r\n19:47:31:08  19:47:33:19\r\n     \u00e0 un poste de consultant \r\n    aupr\u00e8s de l'Etat du Valais.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:36:04\r\n      -Soit il se d\u00e9marquait,\r\n\r\n19:47:36:06  19:47:37:20\r\n         soit O.Freysinger\r\n\r\n19:47:37:22  19:47:40:13\r\n    n'avait plus rien \u00e0 faire \r\n    au sein d'un gouvernement.\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:43:12\r\n      On ne peut jouer ainsi\r\navec les valeurs que nous pr\u00f4nons.\r\n\r\n19:47:43:20  19:47:45:00\r\n          -Il a un devoir\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:46:14\r\n   en tant que conseiller d'Etat\r\n\r\n19:47:46:16  19:47:49:07\r\n         de se renseigner\r\n sur l'identit\u00e9 de son mandataire.\r\n\r\n19:47:49:20  19:47:53:21\r\n  -Hier, il d\u00e9fendait l'\u00e9crivain,\r\naujourd'hui il nie l'avoir mandat\u00e9.\r\n\r\n19:47:54:06  19:47:55:21\r\n       -Je ne peux pas dire\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:59:08\r\n  que cette affaire a \u00e9t\u00e9 voulue.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:01:19\r\nSi j'avais vu ce film vid\u00e9o avant,\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:06:06\r\n        j'aurais conseill\u00e9 \r\n       de ne pas le prendre.\r\n\r\n19:48:06:16  19:48:09:04\r\n-Pourtant, O.Freysinger avait invit\u00e9\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:11:22\r\n    le survivaliste chez lui\r\n        il y a deux ans.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:14:13\r\n         -Je suis en train\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:16:11\r\n      de pr\u00e9parer un concept.\r\n\r\n19:48:16:12  19:48:18:18\r\n        C'est int\u00e9ressant,\r\n        d'avoir un contact\r\n\r\n19:48:18:20  19:48:22:18\r\n avec des gens comme toi qui nous\r\ndonnent des impulsions, des id\u00e9es.\r\n\r\n19:48:23:03  19:48:25:10\r\n-Les autres membres du gouvernement\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:27:23\r\n          sont choqu\u00e9s\r\n    et demandent des comptes.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:30:00\r\n    -Quand j'ai vu cette vid\u00e9o,\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:31:12\r\n          je me suis dit\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:33:10\r\n    que ce n'est pas possible.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:39:07\r\nOn va analyser, c'est quoi ce groupe\r\n    de travail, qui est dedans ?\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:42:09\r\n   -A trois mois des \u00e9lections\r\n       au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:46:11\r\n        l'affaire a pris\r\n     une tournure politique.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:52:13\r\n -La raffinerie Tamoil de Collombey,\r\nen Valais, est \u00e0 vendre sur Internet.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:55:23\r\n Pas le terrain, mais le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:48:56:01  19:48:59:19\r\n       Il existe des sites \r\n       sp\u00e9cialis\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n19:48:59:21  19:49:04:11\r\nQuand l'affaire est faite, elles sont\r\n d\u00e9mont\u00e9es, puis remont\u00e9es ailleurs.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:07:13\r\n          Le plus souvent\r\n  dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:13:09\r\n    -Une raffinerie \u00e0 l'arr\u00eat\r\n    depuis bient\u00f4t deux ans.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:17:00\r\n    L'avenir de la raffinerie\r\n          de Collombey\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:19:11\r\n se joue peut-\u00eatre sur Internet.\r\n\r\n19:49:19:12  19:49:23:14\r\nEh oui, des raffineries d'occasion \r\nsont mises en vente sur la Toile...\r\n\r\n19:49:23:16  19:49:26:19\r\n     Comme ici sur le site\r\n   du g\u00e9ant chinois, Alibaba.\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:29:11\r\n    Mais aussi sur les sites\r\n   d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:32:15\r\ndans le d\u00e9montage puis remontage\r\n d'installations seconde main.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:35:14\r\n  Deux d'entre elles proposent\r\n  la raffinerie de Collombey.\r\n\r\n19:49:35:16  19:49:41:03\r\n   L\u00e0, vous la reconnaissez ?\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:43:15\r\n         Il est propos\u00e9\r\n  de d\u00e9monter cette raffinerie\r\n\r\n19:49:43:17  19:49:46:20\r\n    pour la remonter ailleurs,\r\npar exemple en Afrique ou en Asie.\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:50:17\r\nCela signifie tout d\u00e9construire,\r\n      indexer les pi\u00e8ces,\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:53:17\r\n      puis les transporter\r\n      vers la destination.\r\n\r\n19:49:53:19  19:49:57:11\r\n    Avant de tout reconstruire\r\n\u00e0 l'aide de mod\u00e8les informatiques.\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:01:06\r\nLe groupe Lohrmann confirme \u00eatre \r\nen discussion avec des acheteurs.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:04:17\r\n  Le prix n'est jamais indiqu\u00e9\r\n   mais voici une estimation.\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:06:17\r\n       -On l'ach\u00e8te au prix\r\n\r\n19:50:06:19  19:50:09:11\r\n      du poids de ferraille.\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:15:09\r\n   Ce n'est pas dans les millions\r\nmais dans les centaines de millions.\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:18:08\r\n  -Moins d'un million de francs\r\n          pour Tamoil.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:21:08\r\n       Alors que c'est une\r\n des meilleures usines d'Europe.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:23:22\r\n      Mais sur ce march\u00e9, \r\n     Collombey a un d\u00e9faut:\r\n\r\n19:50:24:00  19:50:26:11\r\nsa faible capacit\u00e9 de raffinage.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:30:02\r\n      -Il y a des raffineries\r\n      deux fois plus grandes\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:32:21\r\n        pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n19:50:33:08  19:50:37:00\r\n    -D'autant que pour sortir\r\n    ce genre d'usine du pays,\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:39:07\r\n il faut passer par des tunnels.\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:43:05\r\n   -Les installations en Suisse\r\n  ont \u00e9t\u00e9 construites sur place.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:44:21\r\n     D\u00e9placer ces \u00e9quipements,\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:46:18\r\n    \u00e7a veut dire les d\u00e9monter,\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:50:13\r\nles nettoyer, les remonter l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:56:16\r\n  -Pour Tamoil, cette solution\r\n est une option parmi d'autres.\r\n\r\n19:50:56:18  19:51:03:00\r\n    Un projet de red\u00e9marrage\r\n  a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n19:51:03:02  19:51:08:05\r\n   Le destin de la raffinerie\r\n        reste \u00e0 sceller.\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:14:05\r\n      -Dimanche, les Italiens\r\n      sont appel\u00e9s aux urnes\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:18:02\r\n pour se prononcer sur la grande \r\nr\u00e9forme de leur syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:21:05\r\n    C'est le coeur du programme\r\n    politique de Matteo Renzi.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:24:03\r\n          Il veut donner\r\n    plus de stabilit\u00e9 au pays.\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:30:12\r\n    C'est aussi devenu un vote\r\n     pour ou contre M.Renzi.\r\n\r\n19:51:34:08  19:51:37:11\r\n    -C.Micheloni est s\u00e9nateur\r\n        de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:51:37:13  19:51:40:18\r\n  L'un des rares parlementaires\r\n       du parti de M.Renzi\r\n\r\n19:51:40:20  19:51:43:07\r\n    \u00e0 s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:46:07\r\n-Ceux qui vont gagner les \u00e9lections,\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:49:03\r\nsi cette r\u00e9forme devait \u00eatre accept\u00e9e\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:55:08\r\npar le peuple, vont gagner le pays,\r\n pas la stabilit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:01:16\r\n     -Des paroles de poids\r\n  prononc\u00e9es face \u00e0 la fresque\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:06:07\r\n  qui repr\u00e9sente Cic\u00e9ron accusant\r\nles comploteurs de l'Empire romain.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:10:10\r\n 2'000 ans plus tard, l'Italie \r\n d\u00e9mocratique serait en danger.\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:12:07\r\n        -Le syst\u00e8me propos\u00e9\r\n\r\n19:52:12:09  19:52:14:11\r\n   est totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:52:14:13  19:52:18:11\r\nDonc dangereux pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:52:19:12  19:52:22:20\r\n      -La r\u00e9forme modifie\r\nla composition du S\u00e9nat italien.\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:26:11\r\n    Des 315 s\u00e9nateurs \u00e9lus, \r\n   la Chambre haute passerait\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:31:10\r\n\u00e0 100 s\u00e9nateurs non pay\u00e9s, car d\u00e9j\u00e0\r\n \u00e9lus dans les conseils r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:34:06\r\n-Cela augmente la stabilit\u00e9 du pays,\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:35:19\r\n        sa gouvernabilit\u00e9,\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:37:17\r\n     mais de fa\u00e7on indirecte.\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:42:17\r\nLe gouvernement ne devra plus obtenir\r\n   la confiance des deux Chambres.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:47:03\r\nCa retire un facteur d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:52:05\r\n-La suppression du bicam\u00e9ralisme\r\n  est le coeur de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:56:12\r\nLes textes de lois font la navette\r\n  entre la Chambre et le S\u00e9nat.\r\n\r\n19:52:56:14  19:53:02:14\r\n  Avec la r\u00e9forme, la Chambre des\r\nd\u00e9put\u00e9s votera la majorit\u00e9 des lois.\r\n\r\n19:53:03:12  19:53:05:07\r\n      -Cela devrait acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:53:05:09  19:53:07:14\r\n     le processus l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:10:10\r\n    Et le rendre plus ordonn\u00e9.\r\n\r\n19:53:10:20  19:53:15:05\r\n    -M.Renzi a mis la survie \r\n   de son gouvernement en jeu.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:19:04\r\n    Le r\u00e9f\u00e9rendum est devenu\r\n un pl\u00e9biscite sur sa personne.\r\n\r\n19:53:19:15  19:53:22:04\r\n-Si le OUI l'emporte, alors ce pays\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:26:10\r\n  recommencera \u00e0 parler au futur.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:28:12\r\n       -S'il gagne, il aura\r\n\r\n19:53:28:14  19:53:31:03\r\nles coud\u00e9es franches pour s'opposer\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:33:08\r\n           au populisme.\r\n\r\n19:53:33:10  19:53:36:14\r\n C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:39:09\r\n        Il pourrait y avoir\r\n        un effort coordonn\u00e9\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:45:10\r\n   pour supplanter ce mouvement.\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:17\r\n   -Mais si le NON l'emporte,\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:51:03\r\n     le mouvement 5 Etoiles \r\n     du comique Beppe Grillo\r\n\r\n19:53:51:05  19:53:55:18\r\n   profitera de l'instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:53:57:00  19:53:59:09\r\n         -Val\u00e9rie Dupont,\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:10:02\r\n     c'est la fin officielle\r\n de la campagne \u00e0 couteaux tir\u00e9s.\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:14:08\r\n       -C'\u00e9tait une campagne\r\n          tr\u00e8s agressive.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:16:12\r\n    Peut-\u00eatre la plus agressive\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:19:19\r\n   de l'histoire de la politique\r\n            italienne.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:24:00\r\n   Ce qui est pr\u00e9occupant, c'est\r\n que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:27:17\r\n    devra recoller les morceaux\r\n\r\n19:54:27:22  19:54:33:13\r\n       avant m\u00eame peut-\u00eatre\r\n     la d\u00e9cision des Italiens.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:36:04\r\n         Cette agressivit\u00e9\r\n       a pollu\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:38:15\r\n        La d\u00e9sinformation \r\n       a \u00e9t\u00e9 le ma\u00eetre mot.\r\n\r\n19:54:38:19  19:54:41:16\r\n     Seuls 10 % des Italiens\r\n  disaient comprendre la r\u00e9forme\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:45:00\r\n   il y a quelques jours encore.\r\n\r\n19:54:45:04  19:54:48:21\r\n      Alors que Matteo Renzi\r\n    a beaucoup visit\u00e9 de villes\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:51:00\r\n    pour expliquer la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:56:14\r\nMais il avait face \u00e0 lui des animaux\r\n   politiques comme Beppe Grillo.\r\n\r\n19:54:56:18  19:55:02:16\r\n Il l'a trait\u00e9 de tueur en s\u00e9rie.\r\n       On voulait sa t\u00eate.\r\n\r\n19:55:03:00  19:55:05:17\r\n -C'est un vote crucial en Italie.\r\n\r\n19:55:05:21  19:55:10:06\r\n      Tr\u00e8s observ\u00e9 en Europe.\r\n\r\n19:55:10:10  19:55:14:13\r\n   L'adversaire de Matteo Renzi,\r\n   c'est le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:55:14:17  19:55:18:20\r\n      -Si Matteo Renzi gagne,\r\n\r\n19:55:19:00  19:55:22:06\r\n     il dit qu'il pourra \u00eatre\r\n une barri\u00e8re contre le populisme.\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:24:12\r\n      L'Europe est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:30:12\r\nL'Italie, c'est la troisi\u00e8me \u00e9conomie\r\n          de la zone euro.\r\n\r\n19:55:30:16  19:55:33:22\r\n Il y a 34 % d'intentions de vote\r\n   pour le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:37:17\r\n    \u00c7a pourrait poser probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:38:19  19:55:41:14\r\n    -Stup\u00e9faction dans le monde\r\n         de la Formule 1.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:45:06\r\nL'Allemand Nico Rosberg, qui vient\r\n d'\u00eatre sacr\u00e9 champion du monde,\r\n\r\n19:55:45:08  19:55:48:00\r\n      a annonc\u00e9 qu'il mettait\r\n      un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:50:19\r\n      C'est la premi\u00e8re fois \r\n      qu'un champion du monde\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:57:00\r\nrenonce \u00e0 d\u00e9fendre son premier titre.\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:03:09\r\n    En ski alpin, Carlo Janka \r\n   a manqu\u00e9 le podium d'un rien\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:05\r\n     dans la premi\u00e8re \u00e9preuve\r\nmasculine de vitesse \u00e0 Val d'Is\u00e8re.\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:10:11\r\nLe Grison a termin\u00e9 4\u00e8me du Super G.\r\n\r\n19:56:10:12  19:56:14:01\r\n      La victoire est revenue\r\n      au Norv\u00e9gien K.Jansrud\r\n\r\n19:56:14:03  19:56:17:14\r\n      devant son compatriote\r\n         A.Lund Svindal.\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:21:15\r\n   Beat Feuz s'est class\u00e9 6\u00e8me.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:26:19\r\n         Retour pr\u00e9matur\u00e9\r\n      du ski alpin en Europe,\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:31:01\r\n    apr\u00e8s un circuit am\u00e9ricain \r\n   \u00e9court\u00e9 pour manque de neige.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:35:06\r\nEn reprenant les courses annul\u00e9es,\r\n\r\n19:56:35:08  19:56:39:07\r\n           Val-d'Is\u00e8re\r\n    s'est lanc\u00e9 un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n19:56:40:12  19:56:44:21\r\n-Lundi matin, au sommet de la piste\r\n          Oreiller-Killy,\r\n\r\n19:56:44:23  19:56:50:06\r\n       pisteurs, dameurs\r\n   et techniciens s'activent.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:54:13\r\nTout doit \u00eatre pr\u00eat pour accueillir\r\n  les \u00e9preuves de Coupe du monde\r\n\r\n19:56:54:15  19:56:57:22\r\n    annul\u00e9es \u00e0 Beaver Creek,\r\n        faute de neige.\r\n\r\n19:56:58:00  19:57:00:06\r\n            Un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:57:00:13  19:57:03:07\r\n -Trois week-ends de comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:01\r\n         c'est un exploit.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:11:10\r\n    Val-d'Is\u00e8re s'est construit\r\n   autour du ski de comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:15:05\r\n      il y a \u00e7a dans le coeur\r\n          des habitants.\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:19:10\r\n    Tout le monde est mobilis\u00e9.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:25:07\r\n En trente secondes, tout le monde\r\n  a valid\u00e9 le projet de reprise.\r\n\r\n19:57:25:09  19:57:33:17\r\n   Et maintenant, 300 personnes\r\n   sont mobilis\u00e9es chaque jour.\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:38:04\r\n      -La mairie a soutenu \r\n     la reprise des courses.\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:43:04\r\n-Le Crit\u00e9rium de la premi\u00e8re neige,\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:47:12\r\nc'est un co\u00fbt d'un million d'euros,\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:52:16\r\n     et il y a une augmentation\r\npar rapport auprize moneyet autres\r\n\r\n19:57:52:18  19:57:55:05\r\n         de plus de 10 %.\r\n\r\n19:57:55:15  19:57:58:05\r\n   -Ces comp\u00e9titions pr\u00e9coces\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:02:01\r\nont eu un impact sur le calendrier\r\n          des h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:04:22\r\n  -Il faut mobiliser les \u00e9quipes\r\n\r\n19:58:05:00  19:58:07:09\r\n    un peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:13:11\r\n   Et \u00eatre capable d'accueillir\r\n      les premi\u00e8res \u00e9quipes.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:23:10\r\n-Les difficult\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 de taille,\r\n la pluie a ravag\u00e9 200 m de piste.\r\n\r\n19:58:23:11  19:58:30:03\r\nMais aujourd'hui, jour de la course,\r\n  tout le monde avait le sourire.\r\n\r\n19:58:30:05  19:58:34:16\r\nLe super-G a \u00e9t\u00e9 de toute beaut\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:14  19:58:40:22\r\n    -Les Fribourgeois peuvent\r\n \u00e0 nouveau admirer le portail sud\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:44:16\r\n         de la cath\u00e9drale\r\n   apr\u00e8s 5 ans de restauration.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:46:19\r\n     Attaqu\u00e9 par la pollution,\r\n\r\n19:58:46:21  19:58:50:07\r\n      il est rest\u00e9 \u00e0 l'abri\r\n    des regards durant 40 ans.\r\n\r\n19:58:50:09  19:58:55:02\r\n       Cette oeuvre majeure\r\n    a retrouv\u00e9 tout son \u00e9clat.\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:03:00\r\n-Le portail sud de la cath\u00e9drale,\r\n       r\u00e9alis\u00e9 vers 1340,\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:07:03\r\n   est d\u00e9voil\u00e9 apr\u00e8s cinq ans\r\n        de restauration.\r\n\r\n19:59:07:11  19:59:10:19\r\n-On a pens\u00e9 autrefois qu'il fallait\r\n\r\n19:59:10:21  19:59:13:18\r\n  enlever les statues pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n19:59:13:20  19:59:16:05\r\n     On en a fait des copies,\r\n\r\n19:59:16:07  19:59:20:18\r\n   mais on est revenu \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde remettre les statues d'origine.\r\n\r\n19:59:21:01  19:59:25:04\r\n     -Durant quarante ans,\r\n cette oeuvre est rest\u00e9e cach\u00e9e\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:28:14\r\n     derri\u00e8re une protection\r\n      contre la pollution.\r\n\r\n19:59:28:16  19:59:33:08\r\n   Le patron des Fribourgeois\r\nest venu confier son soulagement.\r\n\r\n19:59:33:14  19:59:35:18\r\n       -Ils ont enfin pens\u00e9\r\n\r\n19:59:35:20  19:59:38:19\r\n     \u00e0 restituer mon b\u00e2timent.\r\n\r\n19:59:38:21  19:59:43:09\r\nQuand il y avait toutes ces voitures,\r\n        je pouvais pas venir.\r\n\r\n19:59:43:15  19:59:47:09\r\n      -Propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat\r\n   et d'importance nationale,\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:52:02\r\nla cath\u00e9drale b\u00e9n\u00e9ficie de montants\r\n importants pour sa pr\u00e9servation.\r\n\r\n19:59:52:08  19:59:54:11\r\n   -Chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 1 mio\r\n\r\n19:59:54:12  19:59:57:10\r\n  pour garantir sa pr\u00e9servation.\r\n\r\n19:59:57:11  19:59:59:18\r\n    Cet \u00e9difice a une vocation\r\n\r\n19:59:59:20  20:00:02:17\r\n           religieuse,\r\n    culturelle et touristique.\r\n\r\n20:00:03:00  20:00:08:01\r\n-La cath\u00e9drale offre son hospitalit\u00e9\r\n  \u00e0 toutes confessions confondues.\r\n\r\n20:00:08:07  20:00:10:16\r\n    -C'est la maison du peuple.\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:13:18\r\nTout le monde y vient, t\u00f4t ou tard,\r\n\r\n20:00:13:20  20:00:15:23\r\n avec ses convictions respect\u00e9es.\r\n\r\n20:00:16:06  20:00:18:12\r\n-Les travaux, qui ont co\u00fbt\u00e9 1,8 mio,\r\n\r\n20:00:18:14  20:00:22:17\r\n  ont aussi permis de d\u00e9voiler \r\n des d\u00e9tails de la construction.\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:25:21\r\n      Et demain, peut-\u00eatre,\r\n    les g\u00e9n\u00e9rations souriront\r\n\r\n20:00:25:23  20:00:32:21\r\n       devant cette console,\r\nt\u00e9moignage du sculpteur du 21\u00e8me s.\r\n\r\n20:00:33:19  20:00:35:23\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:36:01  20:00:40:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:00:40:06  20:00:45:07\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:49:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT: \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n      K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-03T01:42:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562201", "durationSec": 99, "title": "SO BENEDICTION PORTAIL CATHEDRALE_RTS000001001100", "excerpt": "Le portail sud de la cath\u00e9drale de Fribourg a \u00e9t\u00e9 remis en place apr\u00e8s 5 ans de restauration et avoir pass\u00e9 40 ans \u00e0 l'ombre d'une construction de bois le prot\u00e9geant de la pollution automobile.", "remarks": "Contient des images Lohrmann Group et Petro-Mont Technical Services Inc", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "SCULPTURE"], "sequenceIds": ["1562602"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562202", "durationSec": 105, "title": "SO BATAILLE GAUCHE_RTS000001001224", "excerpt": "Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande ayant annonc\u00e9 qu'il ne serait pas candidat \u00e0 sa propre succession ouvre la voie des candidatures dans une gauche fran\u00e7aise tr\u00e8s divis\u00e9e, avec actuellement 13 candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2017.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562203", "durationSec": 117, "title": "SO BILAN HOLLANDE_RTS000001001101", "excerpt": "Bilan \u00e9conomique de la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la suite de son annonce de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562204", "durationSec": 21, "title": "SO CARLO JANKA_RTS000001000926", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Kjetil Jansrud lors Super G messieurs de Val d'Is\u00e8re comptant pour Coupe du Monde de ski alpin 2016 -2017. Le Suisse Carlo Janka se classe \u00e0 la 4e place.", "thematicGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562205", "durationSec": 133, "title": "SO CHRONIQUE CHUTE_RTS000001001189", "excerpt": "Historique des \u00e9v\u00e9nements qui ont amen\u00e9 le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 renoncer \u00e0 un candidature \u00e0 sa propre succession pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562206", "durationSec": 32, "title": "SO CONTRAINTES EMBAUCHE ENTREPRISES 02_RTS000001001004", "excerpt": "Suite des d\u00e9bats sur la mise en oeuvre de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Contre l'immigration de masse\".", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562207", "durationSec": 126, "title": "SO FREYSINGER 02_RTS000001001201", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan UDC Oskar Freysinger avit engag\u00e9 le survivaliste Pierre San Giorgio comme consultant. Or ce dernier est connu pour sa sympathie avec les mouvements d'extr\u00eame droite et a publi\u00e9 une vid\u00e9o sur Internet dans lesquels il tient des propos tenant de l'eug\u00e9nisme en compagnie du nationaliste fran\u00e7ais Daniel Conversano.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "sequenceIds": ["1562580"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562208", "durationSec": 143, "title": "SO ITALIE REFERENDUM_RTS000001000372", "excerpt": "L'Italie votera le 4.12.2016 sur le r\u00e9f\u00e9rendum visant \u00e0 r\u00e9former les institutions du pays. Arguments des partisans et opposants au r\u00e9f\u00e9rendum et cons\u00e9quences du r\u00e9sultat du vote.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INSTITUTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1562601"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562209", "durationSec": 96, "title": "SO NEWS NON CANDIDATURE HOLLANDE 2_RTS000001001059", "excerpt": "La totalit\u00e9 du mat\u00e9riel de la raffinerie de Collombey est en vente sur des sites Internet sp\u00e9cialis\u00e9s. Toutefois la vente de ce mat\u00e9riel pose des probl\u00e8mes logistiques, la raffinerie ayant enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 construite sur place, d'autre part, cela repr\u00e9sente des prix de vente pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562210", "durationSec": 22, "title": "SO NICO ROSBERG_RTS000001000983", "excerpt": "La station de ski de Val d'Is\u00e8re a accept\u00e9 de reprendre au pied lev\u00e9 les \u00e9preuves de ski alpin qui devaient se d\u00e9rouler dans la station am\u00e9ricaine de Beaver Creek pas enneig\u00e9e. Pour la station fran\u00e7aise cet engagement entra\u00eene un important surplus de travail puisque qu'elle va accueillir des comp\u00e9titions mondiales durant 3 week-ends cons\u00e9cutifs."}, {"internalArchiveId": "AA1612562211", "durationSec": 123, "title": "SO RAFFINERIE COLLOMBEY_RTS000001001205", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage d'introduire un syst\u00e8me de vignette autorouti\u00e8re \u00e9lectronique. Ce syst\u00e8me automatis\u00e9 fonctionnant avec des cam\u00e9ras de surveillance permettrait de diminuer le taux de resquille, mais n'est pas sans poser des probl\u00e8mes de protection des donn\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["VENTE", "RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE"], "sequenceIds": ["1562590"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562212", "durationSec": 116, "title": "SO SKI VAL D ISERE_RTS000001000740", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "ORGANISATION DU SPORT"], "sequenceIds": ["1562588"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562213", "durationSec": 99, "title": "SO VIGNETTES ELECTRONIQUE_RTS000001001202", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIGNETTE AUTOROUTE", "AUTOROUTE", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "sequenceIds": ["1562578"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562588", "summary": "Archives homme tentant de d\u00e9coller la vignette autorouti\u00e8re suisse de 1999 d'un pare-brise. Circulation routi\u00e8re dense sur autoroute. Itw G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique TCS. Animation graphique sur fonctionnement d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique de vignette autorouti\u00e8re.", "id": "1562578", "visualThemes": ["VIGNETTE AUTOROUTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562590", "summary": "Archive conf\u00e9rence de presse Oscar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan et Pierro San Giorgio, consultant aupr\u00e8s du Canton du Valais. Video Internet Pierro San Giorgio tenant propos choquant en compagnie de Daniel Conversano, nationaliste fran\u00e7ais. Itw St\u00e9phane Ganzer, d\u00e9put\u00e9 PLR. Itw Ren\u00e9 Constantini, pr\u00e9sident PLR Valais. Itw Marianne Maret, pr\u00e9sidente PDC Valais. Itw Oskar Freysinger. Archive Oskar Freysinger discutant avec Pierro San Giorgio. Itw Esther Waeber Kalbermatten, pr\u00e9sidente Conseil d'Etat valaisan.", "id": "1562580", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562598", "summary": "Pisteurs pr\u00e9parant pistes.\nItw Vincent Jay, directeur du Club des Sports de la station.\nItw G\u00e9rard Mattis, maire-adjoint.\nSc\u00e8ne de rues dans la station.\nItw Renaud Mattis, repr\u00e9sentant des h\u00f4teliers de la station.", "id": "1562588", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "ORGANISATION DU SPORT"], "visualGeographicals": ["VAL D'ISERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562600", "summary": "Ext raffinerie de p\u00e9trole. Sites Internet de vente de raffineries d'occasion sur lesquels est en vente le mat\u00e9riel de la raffinerie Tamoil, de Collombey. Images Lohrmann Group, tas de tuyauterie et ferraille. Images Petro-Mont Technical Services Inc, images de synth\u00e8se de plans de re-construction de raffinerie. Itw Sirous Ammar, ex-directeur raffinerie de Collombey.", "id": "1562590", "visualThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE", "VENTE"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562611", "summary": "Itw Claudio Micheloni, s\u00e9nateur Parti d\u00e9mocrate. Animation graphique sur changements des institutions pr\u00e9vus par r\u00e9f\u00e9rendum italien. Itw Nicola Lupo, professeur de droit constitutionnel Universit\u00e9 LUISS de Rome. Animation graphique sur suppression du bicam\u00e9ralisme. Discours Matteo Renzi, pr\u00e9sident du Conseil des ministres, en campagne \u00e9lectorale. Itw Richard Heuz\u00e9, \ncorrespondant du Figaro \u00e0 Rome. Manifestation du mouvement 5 Etoiles.", "id": "1562601", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualPersons": ["RENZI, MATTEO"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562612", "summary": "Sculptures du portail sud de la cath\u00e9drale St-Nicolas de Fribourg. Itw Aloys Lauper, responsable recensement des biens culturels de Fribourg. Itw St-Nicolas. Hivernal, ensoelill\u00e9 et brumeux, vue de haut, vieille-ville et cath\u00e9drale. Itw Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois. Vue de haut par drone, cath\u00e9drale. Itw Claude Duacarroz, pr\u00e9v\u00f4t du Chapitre cath\u00e9dral de St-Nicolas de Fribourg. D\u00e9tail d'un socle de statue repr\u00e9sentant un homme avec un t\u00e9l\u00e9phone portable.", "id": "1562602", "visualThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "SCULPTURE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677529", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028519", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1560637", "internalArchiveId": "AA1611560618", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1759, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8210019", "imageURL": "http://www.rts.ch/8210012.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le Conseiller national Jacques Nicolet sera le candidat de l\u2019UDC au Conseil d\u2019Etat vaudois", "Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle: les pr\u00e9cisions de Michel Beurret, \u00e0 Paris", "VD: l\u2019industrie de pr\u00e9cision lance une op\u00e9ration s\u00e9duction au salon des m\u00e9tiers \u00e0 Lausanne", "Le rendez-vous presse: Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017", "Minimag: la phobie de l\u2019avion est une des peurs les plus r\u00e9pandues", "NE / Gr\u00e8ve des enseignants: Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat, s\u2019exprime sur la modification de la grille salariale qui reste inchang\u00e9e", "Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en France", "Fin de la r\u00e9novation du portail sud de la cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg: le point avec Monseigneur Claude Ducarroz, pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale", "Autriche: le d\u00e9nouement de l\u2019\u00e9lection approche entre Alexander Van der Bellen et Norbert Hofer", "Opposition de la commission du Conseil national sur l\u2019application de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse: l'analyse de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Son parti a d\u00e9sign\u00e9 cet agriculteur de 51 ans. Il aura la lourde t\u00e2che de reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud en 2011.", "La fili\u00e8re suisse de l'apprentissage est une sp\u00e9cificit\u00e9 reconnue, mais elle manque de jeunes bras.", "Boris Mabillard, responsable de la rubrique internationale du journal Le Temps, et Michel Beurret, correspondant de la RTS en France, en parlent.", "Dans chaque avion, un passager sur quatre s'agrippe plus ou moins fortement aux accoudoirs de son si\u00e8ge, mais cette crainte peut \u00eatre surmont\u00e9e.", "A l'oppos\u00e9 des intentions que beaucoup pr\u00eataient \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, il ne repartira pas \u00e0 la charge en 2017.", "L'\u00e9lection de Norbert Hofer, h\u00e9ritier du sulfureux J\u00f6rg Haider, pourrait porter un nouveau coup de boutoir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8100046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T15:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028520\r\nDate de transcription : 04-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [88%] : \r\nQue je connaisse qui en a pas, mais je les connais pas tous, oui, il faut m\u00eame pas trop le dira parce que j'ai, j'ai vu et je pr\u00e9tends d\u00e9sormais en avoir un, depuis 6 mois, il est presque tout le temps \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:51) [95%] : \r\nBonjour et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce vendredi 2 d\u00e9cembre \u00eatre le ma\u00eetre du calendrier, une derni\u00e8re fois pour une annonce in\u00e9dite dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sentera pas le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le reconna\u00eet, il n'est pas en position de f\u00e9d\u00e9rer, de son propre camp avec nous dans ce journal, notre correspondant \u00e0 Paris Michel Beuret et Boris Mabillard, du quotidien Le Temps, notre rendez- vous de la presse reviendra largement avec eux sur cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent, nous verrons aussi ce qu'elle implique pour la primaire du parti socialiste notamment une candidature tr\u00e8s attendue, celle de l'actuel 1er ministre Manuel Valls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:52 > 0:03:32) [94%] : \r\nLui souhaite aussi \u00eatre \u00e9lu, mais \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois Jacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC en avril prochain la section cantonale a choisi hier soir, cet agriculteur et conseiller national mais l'alliance entre l'UDC et les autres forces de droite peine \u00e0 se concr\u00e9tiser, c'est une oeuvre majeure de l'architecture gothique en Suisse, le portail sud de la cath\u00e9drale de Fribourg a pass\u00e9 40 ans \u00e0 l'abri des regards et de la pollution, le voici restaur\u00e9e, nous le d\u00e9couvrirons au c\u00f4t\u00e9 du Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale, Mgr Claude Ducarroz et notre s\u00e9rie sur les phobies s'ach\u00e8ve aujourd'hui par un tour dans les airs, la peur de l'avion touche un passager sur 4, une crainte qui peut \u00eatre surmont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des stages \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:49) [90%] : \r\nRien dans le d\u00e9roul\u00e9 de la soir\u00e9e de hier n'\u00e9taient conformes aux usages pr\u00e9sidentiel une prise de parole, convoqu\u00e9 en derni\u00e8re minute, puis cette annonce \u00e0 l'oppos\u00e9 des intentions que beaucoup pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande il ne repartira pas \u00e0 la charge en 2017 et il s'est livr\u00e9 \u00e0 son propre inventaire Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:00) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande hier, ne laissant rien para\u00eetre comme \u00e0 son habitude, jusqu'au bout, la plupart de ses proches n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenus au courant et puis sur le coup de 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:30) [94%] : \r\nDes rites du pouvoir ne m'ont jamais fait perdre ma lucidit\u00e9 sur moi- m\u00eame, ni sur la situation car je dois agir et aujourd'hui je suis conscient des risques que ferait courir une d\u00e9marche la mienne qui ne rassemblerait pas l'agent largement autour d'elle, aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au renouvellement, donc de mon mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:05:00) [94%] : \r\nUne annonce surprise qui d\u00e9clenche une cascade de r\u00e9actions et d'abord celle du candidat de la droite et du centre j'aurais ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d\u00e9liquescence du pouvoir particuli\u00e8re pour Nicolas ce soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique admet avec lucidit\u00e9 que son \u00e9chec patent, on lui interdit d'aller plus loin, au m\u00eame moment, l'homme qui a trahi le pr\u00e9sident et s'est lanc\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et pris par surprise, sur les ondes de RTL, c'\u00e9tait une une allocution extr\u00eamement difficile pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:04) [97%] : \r\nC'est une d\u00e9cision courageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:07) [97%] : \r\nUne d\u00e9cision digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:08 > 0:05:14) [87%] : \r\n4 jours plus t\u00f4t, Manuel Valls ce que d'aucuns voyaient concourir compte, Fran\u00e7ois Hollande avait mis les points sur le I.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:26) [93%] : \r\nIl est hors de question qu'il la moindre crise institutionnelle peut y avoir aucune confrontation politique au sein d'une primaire entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le 1er Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:26 > 0:05:41) [94%] : \r\nLe 1er ministre remporte donc la mise pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique un pr\u00e9sident renonce \u00e0 postuler pour un second mandat avec l'effacement de Nicolas Sarkozy et d'Alain Jupp\u00e9, c'est une page de l'histoire de France qui se tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:43 > 0:05:48) [91%] : \r\nMichel Beuret, Fran\u00e7ois Hollande a souvent gouverner seul, c'est aussi seul qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:51 > 0:06:59) [91%] : \r\nEh oui, Marc, qui l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a tout seul, les agences de presse, on l'a dit, on \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus \u00e0 la derni\u00e8re minute et m\u00eame dans l'entourage du pr\u00e9sident se quitter avec lui jusqu'aux toutes derni\u00e8res heures, n'\u00e9tait pas au courant, ils ont d\u00e9couvert \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors qu'est ce que nous dit Fran\u00e7ois Hollande, en substance, hein, il d\u00e9fend son bilan, m\u00eame s'il reconna\u00eet des erreurs, \u00e7a et l\u00e0, il n'entre pas en d\u00e9tail, il regrette, dit-il, cette fameuse loi sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, mais \u00e9coutons bien ce qu'il dit, il ne regrette pas le fond, il regrette de l'avoir lanc\u00e9 parce qu'il pensait que cela rassemblerait les Fran\u00e7ais, or cela les a divis\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande fait aussi le constat que le taux de ch\u00f4mage reste trop \u00e9lev\u00e9 en France, il a promis en campagne, on se souvient lui pr\u00e9sident que si il n'a r\u00e9ussi, c'est pas \u00e0 inverser la courbe du ch\u00f4mage, il ne se repr\u00e9senterait pas donc voil\u00e0 une promesse tenue enfin Fran\u00e7ois Hollande ne le dit pas comme \u00e7a, mais il est conscient qu'il est un boulet pour son propre camp, d\u00e9sormais, je suis conscient que ma d\u00e9marche de rassembler rassemblerait pas largement, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est un euph\u00e9misme, si l'on pense que Fran\u00e7ois Hollande est cr\u00e9dit\u00e9 aujourd'hui de 7 pourcent des, des, des intentions de vote, alors bien s\u00fbr, faut se m\u00e9fier des sondages mais 7 pourcent c'est tendanciellement tr\u00e8s peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:59 > 0:07:09) [93%] : \r\nMerci beaucoup Michel et nous vous retrouvons dans quelques minutes, car la seconde partie de ce journal sera pr\u00e9cis\u00e9ment consacr\u00e9 \u00e0 cette annonce et \u00e0 son impact sur la primaire de gauche, un rendez- vous de la presse, \u00e0 suivre donc tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:27) [92%] : \r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ne fait que d\u00e9buter en Autriche, le d\u00e9nouement approche dimanche l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen et le nationalisme Norbert trop fort en d\u00e9coudront \u00e0 nouveau l'\u00e9lection de Norbert Truthers h\u00e9ritier du sulfureux Yorgayder pourrait porter un nouveau coup de boutoir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:08:06) [92%] : \r\nNorberto fera a le vent en poupe, pr\u00e9sent\u00e9 par ses opposants comme le candidat de l'extr\u00eame droite, il est au coude \u00e0 coude dans les sondages avec son rival \u00e9cologiste Alexander von der Bellen, dont l'\u00e9lection avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en mai dernier pour vice de forme, Scott, \u00e0 2 jours du scrutin, les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence se sont affront\u00e9s une derni\u00e8re fois hier soir sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, les \u00e9changes ont ont \u00e9t\u00e9 muscl\u00e9es, leur ton fort accus\u00e9 par son rival de vouloir tuer le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:23) [82%] : \r\nAlors on dessus et finalement on ne sait, la grande diff\u00e9rence entre nous, c'est votre grande hostilit\u00e9 pour le projet europ\u00e9en, c'est un grand mensonge, c'est un mensonge absolu, si vous voyez une baisse, c'est un et vous voulez sortir l'Autriche de l'Europe, c'est absolument faux, c'est un mensonge Docteur Van der Bellen de garde, \u00eatre, a estim\u00e9 la valeur que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:08:35) [95%] : \r\nPour beaucoup d'Autrichiens, appel\u00e9s \u00e0 se prononcer une 2\u00e8me fois en moins d'un an pour d\u00e9signer leur pr\u00e9sident, le contexte politique internationale pourrait bien mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche en Autriche \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:35 > 0:08:43) [96%] : \r\nC'est dans l'air du temps, avec tout ce qui est arriv\u00e9 r\u00e9cemment le Brexit l'\u00e9lection de Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, le peuple de droite se sent pousser des ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:44 > 0:08:59) [90%] : \r\nLa potentielle victoire de Norbord fort pourrait provoquer dimanche un s\u00e9isme politique au sein de la famille europ\u00e9enne et renforcer la mont\u00e9e en puissance des mouvements populistes au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:01 > 0:09:29) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, on l'a vu hier dans ce journal, le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 en faveur d'une application plus stricte de l'initiative contre l'immigration de masse, il a soutenu la proposition du lib\u00e9ral- radical Philipp M\u00fcller, elle pr\u00e9voit l'obligation pour les entreprises de recevoir des ch\u00f4meurs pour des entretiens d'embauche et de se justifier si elle n'en n'engage pas, c'\u00e9tait sans compter l'opposition ce matin de la commission du Conseil national Linda Bourget, nous retrouvons en Direct \u00e0 Berne, le Conseil national, justement, ne devrait pas imposer de telles mesures aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:30 > 0:10:05) [89%] : \r\nNon, effectivement si lundi le Conseil national suisse sa commission, h\u00e9 bien, il devrait adopter une version tr\u00e8s peu contraignante de l'application de cette initiative alors cette version h\u00e9 bien et misant toujours sur le principe de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui veut que les ch\u00f4meurs inscrits en Suisse, c'est un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux postes vacants, mais la commission a all\u00e9g\u00e9 le dispositif puisqu'elle supprime l'obligation pour les employeurs de se justifier si au lieu d'engager un de ces ch\u00f4meurs, h\u00e9 bien il pr\u00e9f\u00e8re aller recruter \u00e0 l'\u00e9tranger et, honn\u00eatement, on voit mal comment ce dispositif pourrait faire baisser l'immigration de mani\u00e8re significative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:09) [94%] : \r\nLinda, \u00e7a signifie qu'on reste donc bien loin du texte adopt\u00e9 initialement par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:10 > 0:10:46) [93%] : \r\nOui, et de plus en plus de parlementaires le reconnaissent, m\u00eame si on ne sait pas encore exactement quelle forme va prendre la mise en oeuvre qui va sortir du Parlement, h\u00e9 bien elle ne respectera pas la Constitution et donc le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, moi je trouve \u00e7a fait 2 ans et demi qu'on sait que ce n'est pas possible d'appliquer le syst\u00e8me de contingents voulue par le texte, sans mettre en danger une partie des bilat\u00e9rales et aujourd'hui le Parlement assume son choix, celui d'avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les accords bilat\u00e9raux, \u00e7a, \u00e7a veut dire que l'histoire ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga d'hier sur ce dossier, il faudra convoquer le peuple aux urnes une nouvelle fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:46 > 0:11:06) [95%] : \r\nMerci beaucoup les et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 ce matin son aval au prolongement de \u00e0 Gen\u00e8ve de la ligne de tram 15 jusqu'\u00e0 en Genevois en France voisine les travaux pr\u00e9vus en 2 \u00e9tapes devraient d\u00e9marrer en 2000 22 et se terminer en 2026 co\u00fbt du projet : 210 millions de francs, dont 84 \u00e0 charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:07 > 0:11:22) [96%] : \r\nLe conseiller national Jacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois en avril prochain, son parti a d\u00e9sign\u00e9 hier soir, cet agriculteur de 51 ans, il aura la lourde t\u00e2che de reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, c'\u00e9tait en 2011 Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:11:23 > 0:11:27) [78%] : \r\nEst \u00e9lu avec 90 salles voir Jacques Nicolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:27 > 0:11:43) [94%] : \r\nC'est le favori qui s'impose devant le congr\u00e8s de l'UDC Vaud face \u00e0 3 concurrents Jacques Nicolet, l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e9lu l'an dernier au national passe pour le plus \u00e0 m\u00eame de faire le plein de voix son profil agricole devrait aussi rassurer malgr\u00e9 un vrai programme UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:50) [88%] : \r\nEn termes d'emploi une exemplarit\u00e9 totale par l'engagement prioritaire de r\u00e9sidents Vaudois ou suisse dans l'administration et les services d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:12:00) [96%] : \r\nSa mission : ramener l'UDC au gouvernement Vaudois et avec cela, une majorit\u00e9 de droite signe d'unit\u00e9 ses futurs colistiers PLR l'ont rejoint pour la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:00 > 0:12:09) [93%] : \r\nEt notre but, c'est de retrouver cette majorit\u00e9 de centre- droite au Conseil d'\u00c9tat sans casser la baraque, non, simplement il y a un si\u00e8ge de libre et c'est \u00e0 nous de trouver le moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:09 > 0:12:23) [90%] : \r\nTrouver une strat\u00e9gie gagnante, c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse encore le PLR mise sur une Vista sans qu'incluant la lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, l'UDC pour sa part, veut une alliance exclusive avec les 3 PLR elle a r\u00e9affirm\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:23 > 0:12:37) [91%] : \r\nL'autre partie a clairement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 2 fois de ne de ne pas faire une alliance plus large que celle qui a d\u00e9cid\u00e9, pour l'heure, et je ne pense pas que cette configuration va changer tout au moins c'est c'est pas forc\u00e9ment de ma part que que va venir cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:37 > 0:12:46) [94%] : \r\nLes PLR qui se r\u00e9unissaient en m\u00eame temps n'en resteront pas l\u00e0, il compte bien faire changer d'avis, leurs alli\u00e9s ces prochains mois, convaincu que la victoire passe par une alliance large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:46 > 0:13:02) [89%] : \r\nOn va avoir 8 ans de pourcent de points communs mais bien s\u00fbr, on sera moins cal\u00e9e sur l'\u00e9cologique, les Verts, lib\u00e9raux, on sera moins extr\u00eame que l'UDC en ce qui concerne l'ann\u00e9e l'immigration de masse, mais toujours est-il que, au-del\u00e0 de \u00e7a, on veut une soci\u00e9t\u00e9 de m\u00eame type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:02 > 0:13:05) [97%] : \r\nL'\u00e9lection d'avril 2017 est encore loin d'\u00eatre pli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:07 > 0:13:24) [93%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est enfin l'\u00e9pilogue de la gr\u00e8ve des enseignants, les syndicats ont accept\u00e9 les mesures d'am\u00e9lioration des conditions de travail propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, en revanche, la modification de leur grille salariale contre laquelle ils se battent depuis plusieurs mois, reste inchang\u00e9, je vous propose d'\u00e9couter le pr\u00e9sident de leur syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:25 > 0:13:52) [90%] : \r\nEt de ne pas avoir plus se d\u00e9barrasser de cette \u00e9curie salariales qui est mal fichu maintenant les mesures qui sont propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat ne sont pas n\u00e9gligeables et il y en a une qui est particuli\u00e8rement qui est importante, c'est l'\u00e9valuation des fonctions celle-l\u00e0, elle doit permettre de d'inventorier, pour une fois, ce que fait un enseignant, cat\u00e9gorie par cat\u00e9gorie et \u00e7a aura in\u00e9vitablement une influence sur la grille, dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:52 > 0:13:53) [88%] : \r\nEt autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:53 > 0:14:11) [92%] : \r\nPour conclure ce matin toujours \u00e0 Neuch\u00e2tel, la nouvelle convention collective de travail pour l'horlogerie apr\u00e8s 11 mois de n\u00e9gociation, patrons et syndicats se se disent satisfaits des compromis trouv\u00e9 dans un contexte \u00e9conomique particuli\u00e8rement difficile cette CCT concerne 50000 travailleurs elle entrera en vigueur le 1er janvier pour une dur\u00e9e de 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:34) [93%] : \r\nIl est rest\u00e9 dans l'ombre, durant plus de 40 ans, le portail sud de la cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg est \u00e0 nouveau visible depuis aujourd'hui l'oeuvre du 14\u00e8me si\u00e8cle avait beaucoup souffert de la pollution, mais 5 ans de r\u00e9novation, lui ont redonn\u00e9 son lustre pour un co\u00fbt total tout de m\u00eame d'1,8 millions de francs et nous rejoignons en Direct \u00e0 Fribourg, Monseigneur Claude Ducarroz, bonjour, Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:37 > 0:14:50) [90%] : \r\nL'\u00e9difice, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 atteint par la pollution, \u00e0 l'\u00e9poque on roulait beaucoup sur le pont de de Z\u00e4hringen, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je crois 100 millions de v\u00e9hicules par ann\u00e9e, \u00e7a c'est du pass\u00e9, maintenant il y a le pont de la po\u00e9sie, hein, qui habite tout ce trafic, c'est une bonne nouvelle pour maintenir la cath\u00e9drale dans ce nouvel \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:03) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, mais il reste encore de rues qui entourent sa la cath\u00e9drale o\u00f9 passent des bus et des taxis, il va falloir encore am\u00e9liorer les choses pour donner enfin \u00e0 cette cath\u00e9drale un \u00e9crin digne d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:03 > 0:15:08) [97%] : \r\nC'est un chantier permanent, vous venez de le dire quelles sont les prochaines \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:10 > 0:15:42) [95%] : \r\nEh bien, la requalification de ce quartier qui va permettre d'acc\u00e9der \u00e0 cette cath\u00e9drale plus facilement dans la beaut\u00e9 aussi la beaut\u00e9 du du pavement la beaut\u00e9 de la rue et puis on aimerait aussi faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la tour \u00e0 l'autre bout, d'o\u00f9 l'on a une vue magnifique sur Fribourg et des environs par un escalier plus commode qui permettra de faire un aller et retour et en redescendant de contempler les 13 magnifique cloche qui elles aussi sont un peu trop cach\u00e9, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:15:48) [89%] : \r\nMgr d'un ou encore ces travaux sont impossibles \u00e0 r\u00e9aliser sans le soutien du canton, c'est tout de m\u00eame un 1000000 de francs qui sont investis chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:13) [89%] : \r\n\u00e0 chaque ann\u00e9e, pas seulement pour cette restauration pr\u00e9cise mais pour l'ensemble de maintien de la cath\u00e9drale dans sa beaut\u00e9 en respectant bien s\u00fbr, son histoire, donc je crois que on les Fribourgeois ne regrette pas assez ce 1000000-l\u00e0 annuel tellement la cath\u00e9drale est belle et tellement elle est ouverte, surtout ceux qui viennent et qui ont l'occasion de de la contempler comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:13 > 0:16:16) [85%] : \r\nMgr du carreau, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:18 > 0:16:33) [85%] : \r\nLa fili\u00e8re suisse de l'apprentissage est une sp\u00e9cificit\u00e9 reconnue, elle interpelle souvent les visiteurs \u00e9trangers et pourtant l'industrie de pr\u00e9cision manquent de jeunes, bras, elle lance donc une op\u00e9ration s\u00e9duction au salon des m\u00e9tiers \u00e0 Lausanne, reportage T. Shabani St\u00e9phane Reina Evian- Marot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:33 > 0:16:36) [67%] : \r\n\u00e7a va l'Iowa je contre la derni\u00e8re lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:36 > 0:16:49) [93%] : \r\nLucas plus que quelques minutes pour finir sa machine s'il veut devenir le futur champion Vaudois de l'industrie, ce concours vise \u00e0 promouvoir les m\u00e9tiers peu connu du secteur qui monte chaque ann\u00e9e, d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:51 > 0:17:03) [95%] : \r\nS\u00e9duire les jeunes, leur montrer que malgr\u00e9 le franc fort, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que l'industrie peut avoir, c'est des m\u00e9tiers qui ont un avenir qui sont attractifs au niveau de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:04 > 0:17:08) [94%] : \r\nEt pour attirer les futurs apprentis l'astuce c'est titiller leur curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:21) [75%] : \r\nEt on a, qui sont l\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 qui dira maintient qu'est ce que vous faites l\u00e0 qu'ce que ce qu'est-ce que vous faites, ex- machine L \u00e0 nous, \u00e7a nous permet vraiment de de montrer le m\u00e9tier vraiment le l'attirer attirer le jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:25) [95%] : \r\nLes jeunes visiteurs du salon semblent y trouver leur compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:28 > 0:17:31) [82%] : \r\nEst ce que je peux arriver au m\u00e9tier que je vais parce que je voudrais cr\u00e9er des machins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:34 > 0:17:36) [86%] : \r\nBryant mon orientation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:36 > 0:17:44) [75%] : \r\nDonc, des s\u00e9nateurs, on peut sectaire, je suis venue regarder un peu ce qu'il faisait maintenant, mais plus parce que je voulais, dessinateur \u00e0 la impasse puis voil\u00e0 c'est pour en savoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:54) [93%] : \r\nLes entreprises font tout pour rendre les professions techniques attrayante jusqu'au repos, barbe \u00e0 papa, mais cette op\u00e9ration s\u00e9duction a un co\u00fbt : 140000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:55 > 0:18:10) [91%] : \r\nCe genre d'\u00e9v\u00e9nement n'a pas de prix, si on veut bien, on trouve que le retour sur investissement en vaut largement la peine, selon les m\u00e9tiers, ils engagent presque 50 pourcent de leur effectif d'apprentis qui s'engagent sur sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:12 > 0:18:15) [90%] : \r\nDes gens qui sont recrut\u00e9s et trouver au Salon des m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:15 > 0:18:21) [91%] : \r\nL'ann\u00e9e prochaine il va manquer en Suisse, quelque 20000 employ\u00e9es dans l'industrie technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:23 > 0:18:37) [88%] : \r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les phobies avec une des peurs les plus r\u00e9pandues, celle de l'avion dans chaque appareil, un passager sur 4 s'agrippe plus ou moins fortement aux accoudoirs de son si\u00e8ge et pourtant cette crainte peut-\u00eatre surmont\u00e9e, d\u00e9monstration avec Anna Silva et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:38 > 0:18:48) [92%] : \r\nTr\u00e8s vite, au d\u00e9but du stage, les participants affronte leur b\u00eate noire, directement sur le tarmac, comme pour toute phobies, le 1er pas et de reconna\u00eetre sa peur afin d'envisager de l'affronter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:48 > 0:18:55) [78%] : \r\nJe ne sais pas, j'ai pas les pieds sur terre, Jean Saint-Josse, un j'ai pas donc de en fait tout simplement, c'est tout b\u00eate, un serment \u00e0 la peur de de tomber quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:02) [90%] : \r\nCertains pourtant sont presque des habitu\u00e9s du vol, Vanessa est suissesse mais vite au Panama, elle ne voyage jamais sans sa peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:20) [90%] : \r\nJe prends l'avion totalement dop\u00e9 avec des m\u00e9dicaments, je prie que le monde fini 2 semaines avant le voyage et que pas voyager, enfin je j'ai tout un sch\u00e9ma en place pour ne pas devoir voyager finalement j'y vais, j'ai eu des moments o\u00f9 je ne suis pas all\u00e9, j'ai perdu beaucoup de billets d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:20 > 0:19:26) [95%] : \r\nUne heure plus t\u00f4t, la quinzaine de stagiaires fait connaissance dans cette salle, proche de l'a\u00e9roport, l'heure est \u00e0 la th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:26 > 0:19:34) [92%] : \r\nEt puis il y avait une peur qui correspond pas un danger r\u00e9el et donc dans ce cas c'est une peur qui vous g\u00e2chent la vie ce qu'on appelle une peur plut\u00f4t irrationnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:34 > 0:19:42) [99%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi c'est un pilote de ligne qui sera soumis \u00e0 un feu nourri de questions sur des points techniques notamment pour comprendre comment 200 tonnes de m\u00e9tal peuvent tenir en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:42 > 0:19:58) [86%] : \r\nAlors montre pourquoi n'avions- vole comme comment un avion vol, etc, des fois, \u00e7a suffit, alors \u00e9videmment il y a pas que \u00e7a, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des des des participants qui m'ont dit : ah ben voil\u00e0 les 5 premi\u00e8res derni\u00e8re minutes \u00e7a \u00e7a tout sauver sa sauver ma vie et \u00e7a a permis de, de, de voir l'aviation d'un autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:58 > 0:20:04) [94%] : \r\nRetour autour de l'Airbus 330 devant la masse imposante de l'avion, certains commencent \u00e0 se rassurer, d'autres non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:04 > 0:20:05) [75%] : \r\nOn a toujours une id\u00e9e n'\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:08 > 0:20:18) [89%] : \r\nSi le train d'atterrissage ne se d\u00e9clenche pas qu'est-ce qu'on fait, et \u00e7a c'est c'est angoissant et l\u00e0 le fait de le voir tout pr\u00e8s, c'est encore plus angoissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:24) [96%] : \r\nParmi les participants des stewards et des h\u00f4tesses de l'air, une mani\u00e8re pour d'am\u00e9liorer le voyage des phobiques de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:24 > 0:20:31) [79%] : \r\nDes voit tout suite tous ceux qui nous regardent, et je pense qu'il il veulent voir si on sourit \u00e0 mon avis, c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'ils veulent, s'il y a un probl\u00e8me ou pas, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:20:38) [95%] : \r\nLe stage qui co\u00fbte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 1000 francs et suivi par environ 200 personnes par ann\u00e9e, un succ\u00e8s qui dure depuis pr\u00e8s de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:38 > 0:20:48) [93%] : \r\nEn fait c'est un stage qui est fait pour l'avion au d\u00e9part mais on s'aper\u00e7oit qu'une fois qu'on l'a suivi, tr\u00e8s souvent \u00e7a d\u00e9coince, d'autre part, par exemple, la peur de l'ascenseur, la peur de la claustrophobie, la peur de partir tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:48 > 0:20:54) [92%] : \r\nPour le reste de la visite, les stagiaires apprivoise tout l'int\u00e9rieur de l'avion classe \u00e9conomique 1\u00e8re classe et m\u00eame le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:54 > 0:21:14) [88%] : \r\nPete ont fait que du vol aux instruments, on ne le fait en principe pas de vol su une approche qui porte d\u00e9j\u00e0 ses fruits, donc on est au sol en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a me fais pas souci, j'ai pas peur d'\u00eatre, je suis pas claustrophobes, vous voil\u00e0 donc l\u00e0, mais effectivement on apprend beaucoup de choses et puis \u00e7a enl\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 quelques questions et quelques quelques r\u00e9ticences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:21) [91%] : \r\nPuis \u00e0 la fin du stage, ce sera un vol aller-retour vers Z\u00fcrich, accompagn\u00e9 de coach pour vaincre sa peur et s'envoler en toute z\u00e9nitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:22 > 0:21:51) [93%] : \r\nUne renonciation l'acte semblait inconcevable un pape, Beno\u00eet XVI avait certes cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent pour le sien Saint-Si\u00e8ge mais aucun pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise n'avait franchi ce pas Fran\u00e7ois Hollande restera dans l'histoire comme le 1er d'entre eux, comment comprendre cette d\u00e9cision qu'implique-t-elle pour la gauche fran\u00e7aise \u00e0 5 mois du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec nous sur ce plateau pour en discuter, Boris Mabillard, vous \u00eates le responsable de la rubrique internationale pour le journal Le Temps, bonjour Maurice bonjour et en Direct depuis Paris Michel Beuret, notre correspondant, bonjour Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:52 > 0:22:02) [93%] : \r\nBonjour Jean-Marc commen\u00e7ons avec vous, Boris, il y a d'abord l'\u00e9l\u00e9ment de surprise, beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 pris compl\u00e8tement par surprise par cette annonce est-ce que c'\u00e9tait votre cas hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:02 > 0:22:30) [89%] : \r\nOui et non, non, parce que c'est un peu la position de Fran\u00e7ois alors \u00e9tait v\u00e9ritablement insoutenable, on voyait mal comment elle pouvait faire durer davantage de suspense comment m\u00eame il pouvait se pr\u00e9senter \u00e0 cette primaire donc en m\u00eame temps tous le disait pr\u00eat \u00e0 s'accrocher bec et ongles alors la surprise, c'est dans la forme quand on, quand tout \u00e0 coup \u00e0 \u00e0 20 heures, il prend la parole AC, on est loin du pr\u00e9sident normal qu'il avait pr\u00e9tendu \u00eatre au d\u00e9but de son quinquennat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:30 > 0:22:34) [88%] : \r\nAlors m\u00eame question \u00e0 vous Michel \u00e0 Paris, est ce que, hier soir, pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:36 > 0:22:59) [90%] : \r\nOui, Marc, vous l'avez dit-il est le ma\u00eetre de la montre, il surprend toujours les gens sur le timing, mais sur le fond, en r\u00e9alit\u00e9, Boris a dit tout \u00e0 l'heure, effectivement, il y avait les 2 camps, hein, il y avait ceux qui disaient, il va s'accrocher jusqu'au bout, il ira jusqu'au bout, surtout dans l'entourage \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et puis il y a ceux qui savaient tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait pour ainsi dire impossible, il avait annonc\u00e9 qu'il le dirait le 10 et en r\u00e9alit\u00e9, il nous prend tout le monde, il nous prend de court, on prend des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:59 > 0:23:10) [87%] : \r\nAlors au fond Michel CAP r\u00e9serv\u00e9s hier Fran\u00e7ois Hollande, s'est-il pr\u00e9server d'une humiliation pour lui- m\u00eame, pour son parti politique, o\u00f9 est-il all\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9server les institutions qu'il incarne la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:12 > 0:24:16) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, j'ai envie de r\u00e9pondre : les 3 mon g\u00e9n\u00e9ral d'abord effectivement sa modeste personne la disgr\u00e2ce d'une in\u00e9vitable d\u00e9faite \u00e0 la primaire, \u00e0 laquelle il n'aurait pas pu se soustraire, il a choisi de sortir par le haut, on l'a dit, digne, on l'a dit lucide et quelque part, il reconna\u00eet \u00e0 demi- mot qu'il n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans l'habit du pr\u00e9sident, paradoxalement, hier soir, on a eu l'impression qu'il habillait ce qui les qui qu'il \u00e9tait qu'il \u00e9tait bien dans ce costume, pour la premi\u00e8re fois, on l'a aussi vu sortir beaucoup avec tout le poids du monde sur les \u00e9paules, hier soir, on a eu l'impression d'un soulagement, enfin \u00e9pargn\u00e9 son parti, on l'a dit, \u00e9videmment, il se pr\u00e9sente, il veut pas se pr\u00e9senter comme un diviseur, mais malheureusement il n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 rassembler son parti depuis le d\u00e9but et aujourd'hui son parti est en miettes, enfin, la fonction pr\u00e9sidentielle, comme Nicolas Sarkozy, on accuse Fran\u00e7ois Hollande d'avoir d\u00e9grad\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle et peut-\u00eatre son Style qu'il va ainsi pr\u00e9server l'institution ce qu'on peut noter, c'est qu'aujourd'hui, il est hors jeu, Nicolas Sarkozy est hors jeu, Alain Jupp\u00e9 est hors jeu, on a l'impression que les Fran\u00e7ais veulent donner un coup de balai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:16 > 0:25:09) [90%] : \r\nOui, c'est ce que vous partagez ce constat est ce que Fran\u00e7ais Hollande 3 sortants hors je, je, parce qu'il dit, c'est vrai qu'hier il habitait mieux que n'importe qui \u00e0 n'importe quel autre ma montre son quinquennat cette fonction pr\u00e9sidentielle il y avait des accents mitterrandiens, c'est sa place dans l'histoire qui l'a \u00e9crit, il est dans l'histoire, il fait l'histoire, on le dit, on a l'impression qu'il veut rester ma\u00eetre de trop de tout, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9crit lui- m\u00eame la derni\u00e8re ligne de sa biographie en m\u00eame temps je j'ai l'impression que que faisant cela, tout cela, alors il y a cette conscience historique, il y a certainement aussi la volont\u00e9 de pr\u00e9server le mieux possible son quinquennat je pense pas qu'il va se pr\u00e9server les acquis qu'il entend \u00eatre ceux de son quinquennat je pense qu'il va d\u00e9fendre son bilan dans les prochains mois, face \u00e0 des attaques qui ne manqueront pas d'arriver, il va, il va lui s'est \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre \u00e0 faire para\u00eetre son vin Kenna pourra un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:09 > 0:25:26) [91%] : \r\nAlors vous parliez du bilan Boris, justement, il a esquiss\u00e9 hier soir reconnu certains \u00e9checs mis en avant ce qu'il estime \u00eatre certaine r\u00e9ussite est ce que ce bilan \u00e0 vos yeux ne s'adresser qu'\u00e0 lui- m\u00eame, ou aussi \u00e0 ceux qui l'ont accompagn\u00e9 dans son action, on pense par exemple \u00e0 Manuel Valls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:27 > 0:26:31) [90%] : \r\nAlors ce bilan alors il il en fait il l'enjolive hein, maintenant il y a 2 lectures possibles, on voit bien que pour un s'il enjolive c'est loin d'\u00eatre aussi rose qu'il le pr\u00e9tend, notamment en ce qui concerne le ch\u00f4mage, \u00e7a arrive trop tard, beaucoup trop tard et c'est tr\u00e8s faible quant \u00e0 la croissance, elle est an\u00e9mique donc pas suffisante pour cr\u00e9er des emplois, donc un un bilan assez noir, il y a, il y a peut-\u00eatre que \u00e7a changera ces prochains temps parce qu'il a quand m\u00eame effectu\u00e9 quelques r\u00e9formes qui pourraient peut-\u00eatre port\u00e9 leurs fruits, je suis fruits dans l'avenir, on le verra dans les prochains mois, maintenant il a mentionn\u00e9 un grand regret : celui de la d\u00e9ch\u00e9ance de main de nationalit\u00e9 et \u00e7a \u00e7a \u00e9videmment ce bilan, c'est aussi celui de Valls et Valls, on se dit qu'il sera probablement candidat qu'est ce qu'il fera ensuite de ce bilan, est ce qu'il va faire campagne sur un bilan, c'est toujours d\u00e9sastreux, on le voit bien \u00e0 faire campagne sur un bilan, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile et l\u00e0, d'autant plus puisque le bilan est est, me semble-t-il, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:31 > 0:26:43) [89%] : \r\nSujet \u00e0 caution alors Boris pendant que vous parlez, je voyais Michel Beuret, qui je crois vous avoir vu Michel aussi un peu de la t\u00eate, est ce que vous estimez que Manuel Valls a aussi \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans le bilan qu'a dress\u00e9 hier Fran\u00e7ois Hollande de son action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:46 > 0:27:13) [93%] : \r\nBah, naturellement, il ne peut pas ne pas l'\u00eatre puisqu'il a dirig\u00e9 son gouvernement et en m\u00eame temps, il peut faire valoir, il peut faire valoir que comme Fran\u00e7ois Fillon sous Nicolas Sarkozy, on l'a brid\u00e9 lui voulait aller plus vite, plus fort, plus loin et puis bah il a pas pu faire donc finalement il aura certainement un argument de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, avec un argument qualitatif aussi qui est l'argument de loyaut\u00e9, puisque jusqu'\u00e0 une tr\u00e8s r\u00e9cente, il est rest\u00e9 loyal au loyal au pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:14 > 0:28:04) [90%] : \r\nOui c'est, c'est c'est je suis d'accord je suis tout \u00e0 fait d'accord, d'ailleurs il y a, on a, on a eu l'impression que que Fran\u00e7ois Hollande n'adoube pas directement Valls s'agit-il d'un accord qui aurait \u00e9t\u00e9 pris hier au d\u00e9jeuner, puisque c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 vraisemblablement que Valls a \u00e9t\u00e9 mis au courant de de des intentions pr\u00e9sidentielles et ce qu'il a demand\u00e9 aussi qu'on ne la loupe pas justement pour ne pas \u00eatre trop associ\u00e9 \u00e0 ce bilan, c'est possible maintenant Valls va devoir rassembler, comment va-t-il faire alors qu'il repr\u00e9sente une gauche social- d\u00e9mocrate pour rassembler mais pour tirer vers lui la gauche plut\u00f4t traditionnel va-t-il se renier compl\u00e8tement o\u00f9 va-t-il faire se pr\u00e9valoir de son bilan et l\u00e0 ce serait ce serait difficile de, de, d'amener \u00e0 lui, la partie la plus \u00e0 gauche de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:04 > 0:28:17) [88%] : \r\nAlors justement l'\u00e9quation semble se simplifier maintenant que Fran\u00e7ois Hollande, on est, on est sorti, Michel Beuret, pour vous, quelle est la premi\u00e8re \u00e9tape, que le Parti socialiste, en l'occurrence, doit franchir pour se pr\u00e9parer pour 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:19 > 0:29:23) [92%] : \r\nBen c'est le ma\u00eetre mot de toutes les primaires, d'abord il faut \u00eatre clair sur le programme, il est ensuite il faut se rassembler et Manuel Valls, par d\u00e9finition, est un personnage qui appara\u00eet dans son histoire personnelle comme clivant au sein du Parti socialiste, alors \u00e9videmment il va tout faire pour \u00e9largir sa marge de manoeuvre Fran\u00e7ois Hollande parlait du trou de souris, vous savez, dans lequel il pourrait se glisser \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien d\u00e9sormais ce trou de souris se trouve du c\u00f4t\u00e9 de Manuel Valls Boris l'a dit tout \u00e0 l'heure, pardonnez-moi, Boris l'a dit tout \u00e0 l'heure sur la gauche du Parti socialiste, vous avez M\u00e9lenchon, vous avez les frondeurs, vous avez une gauche qui est assez claire, rejoint par 50 pourcent des \u00e9lecteurs communistes plus ou moins sur la droite du parti socialiste, vous avez l'aile sociale- lib\u00e9rale sur laquelle marche \u00e9galement Manuel Valls mais avec Emmanuel Macron, qui est tr\u00e8s populaire, et donc le risque pour le parti socialiste aujourd'hui, c'est de se retrouver dans une situation dans laquelle par exemple Pasok, le parti socialiste grec s'est retrouv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre compl\u00e8tement \u00e9crabouill\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e, par 2, par ses 2 ailes de gauche et de droite qui ne laisse plus la place m\u00eame au trou de souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:23 > 0:29:33) [88%] : \r\nBoris Mabillard \u00e7a fait il y a, il y a un nain de jardin, m\u00eame taux l\u00e0 il faut avant tout \u00e0 travailler sur le, sur le programme du parti pour pouvoir se d\u00e9gager un espace entre cette aile gauche et c'\u00e9tait plut\u00f4t social- lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:33 > 0:30:32) [84%] : \r\nOui, la campagne pour les primaires va \u00eatre tr\u00e8s courte, hein, c'est une Blitzkrieg \u00e0 jusqu'au lieu fin janvier, l\u00e0 ils vont devoir avancer \u00e0 \u00e7a marche forc\u00e9e, 3 candidats d\u00e9clar\u00e9s pour l'instant, enfin d\u00e9clar\u00e9 peu pas tout \u00e0 fait puisque ce n'pas encore mais il le sera probablement dans tous les cas, on voit mal comment prendrait en tout il y a d\u00e9j\u00e0 7 ou 8 candidats si je pouvais parti Onassis en tout tout \u00e0 fait mais les 3 il y a des, des, de grands froid les 3 grands ce sera Valls, Hamon et et Nemours maintenant qu'est ce qu'on de ce pas de sel, pas de la Coupe pourra on imagine sortir le prochain pr\u00e9sident fran\u00e7ais hein la la gauche quand m\u00eame en \u00e9tat ont total division on a, on a l'impression qu'il s'agit de d'une guerre de tranch\u00e9e \u00e0 la elle a jamais abord\u00e9 les pr\u00e9sidentielles avec tant de divisions dissensions, donc oui il y a un grand projet \u00e0 grand aggiornamento a \u00e0 faire pour refonder cette gauche, c'est un travail d'qui va prendre des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:32 > 0:30:39) [96%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rendez- vous de la presse Michel Beuret \u00e0 Paris et Boris Mabillard sur ce g\u00e2teau merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:40 > 0:30:54) [87%] : \r\nCe soir, couleur locales s'installera sur l'\u00eele Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve pour le coup d'envoi du g\u00e9nie va luxe le festival des lumi\u00e8res, une vingtaine d'installations po\u00e9tiques et color\u00e9 et veilleront la ville d\u00e8s la tomb\u00e9e de la nuit, spectacles \u00e0 d\u00e9couvrir en Direct d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:56 > 0:31:03) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir et tout ce week- end, vous retrouverez Pierre-Olivier Volet pour l'information tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:11 > 0:31:14) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:01 > 0:32:04) [70%] : \r\nBonjour, tr\u00e8s bien, cela dit Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:06 > 0:32:19) [86%] : \r\nAlors que je voulais alors quelle chance un papier, il faut signaler, c'est parce que, pour les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:19 > 0:32:21) [93%] : \r\nMerci, c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:21 > 0:32:24) [57%] : \r\nM\u00eame rester au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:24 > 0:32:27) [68%] : \r\nMerci pareil bailleur voir devant pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:27 > 0:32:28) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:40 > 0:32:43) [64%] : \r\nC'est Beno\u00eet, hein, qui avait gagn\u00e9, c'est Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:45 > 0:32:53) [84%] : \r\nAlors oui, c'est bien, merci, c'est juste la marque parce, du coup, je me rappelle plus comme on a tous r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'autre m\u00e9t\u00e9o, l'autre jour, l\u00e0- bas, c'est la vie, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:02 > 0:33:03) [93%] : \r\nSalut Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:13 > 0:33:19) [84%] : \r\nJuste le est ce qu'ils ont le prompteur enfin va tourner ah oui, oui, c'est normal, ils vont tourner je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:19 > 0:33:20) [65%] : \r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:21 > 0:33:24) [82%] : \r\nNous avons donc l\u00e0 toutes est pas dans mon axe le machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:24 > 0:33:27) [60%] : \r\nNon, parce que c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:28 > 0:33:33) [88%] : \r\nBon, comme on a fait 2 jours de devant lui un \u00e9cran des des r\u00e9p\u00e9titions, peut-\u00eatre que je suis un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:33 > 0:33:34) [65%] : \r\nFait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:34 > 0:34:04) [91%] : \r\nAh, on \u00e9vite compl\u00e8tement oui les matelas, oui, oui, oui, bon, qu'est ce que je vais dire merci, nous connaissons depuis plusieurs jours, cette situation anticyclonique avec des ph\u00e9nom\u00e8nes de stratus au brouillard plus ou moins compact, plus ou moins r\u00e9calcitrants, en tout cas pas la moindre goutte le moindre flocon depuis plusieurs jours, et aucun n'est signal\u00e9 puisqu'aussi loin que va la pr\u00e9vision aussi loin que l'on puisse voir dans le futur, rien n'est annonc\u00e9, pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:08 > 0:34:12) [89%] : \r\nL'anticyclone est bien ancr\u00e9e sur le nord de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:55 > 0:38:12) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous connaissons depuis plusieurs jours, cette situation anticyclonique s\u00e8che avec des ph\u00e9nom\u00e8nes de brouillard ou de stratus plus ou moins denses, plus ou moins compact et avec tout cela, \u00e9videmment, il n'y a pas la moindre pluie et pas le moindre flocon \u00e0 la montagne et rien n'est attendue, rien d'\u00eatre agend\u00e9e pour leur aussi loin que nous puisse nous puissions pr\u00e9voir le futur pour Londres, pour l'heure donc toujours cet anticyclone vraiment Sony non ancr\u00e9 sur le nord de l'Europe qui nous prot\u00e8ge des perturbations avec quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de brouillard ce matin, qui se sont assez bien dissip\u00e9 au final et par compte demain c'est du stratus, un peu plus compacts qui va venir s'engouffrer pour cet apr\u00e8s- midi, on peut vraiment dire que les derni\u00e8res poches les toutes derni\u00e8res se sont dissip\u00e9s, plus tard peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Berne Payerne, donc c'est vraiment un franc et g\u00e9n\u00e9reux soleil mais en porte \u00e0 partir de la soir\u00e9e de la nuit ce du stratus qui va venir s'engouffrer sur le plateau, et m\u00eame en direction du coup de Martini pour les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, on aura plut\u00f4t un degr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 justement de Berne ou pas, il y a un ou le stratus les brouillards Ancerville plus longuement ailleurs 3 \u00e0 4 degr\u00e9s 16 au sud, et ce gr\u00e2ce au vent du Nord 6 degr\u00e9s \u00e0 Sion 6 \u00e0 1000 m\u00e8tres plus 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec de la bise donc qui va se r\u00e9installer \u00e0 nous accompagner quelques jours et ce fameux vent du Nord qui propulse donc c'est temp\u00e9ratures assez haut au Tessin demain matin donc on garde \u00e9videmment ce stratus vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s compact, sur le plateau du c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement du Bouveret jusqu'\u00e0 Martigny avec un top \u00e0 1300 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre qu'qui le Sierra entre 1000 et 1300 m\u00e8tres dans quelques r\u00e9gions verront le soleil est il se r\u00e9sorbe rare en Bas-Valais et pour la fameuse course de l'Escalade, h\u00e9 bien c'est vraiment une situation typique donc du stratus de la 10 de la fra\u00eecheur, au moins, pas de probl\u00e8me de pav\u00e9s mouill\u00e9s par la pluie, \u00e7a c'est s\u00fbr, en tous les cas, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches, mais un peu moins que ce matin n\u00e9gative l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatif sur le plateau un peu plus franchement n\u00e9gative en Valais et 2 \u00e0 4 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre 5 en valait 10 au sud, en l'absence de vent du Nord cette fois-ci on perd donc 6 degr\u00e9s dans ces r\u00e9gions avec la bise donc qui soufflera encore dans les basses couches, alors qu'en montagne, ce seront des vents contraires entre du Sud-Ouest ouest du Nord-Ouest ouest, il y en aura pour tous les go\u00fbts mais sort en tous les cas, faible \u00e0 toutes ces altitudes voil\u00e0 je vous quitte avec les souverain et de du jour \u00e0 tous, sandales apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-03T01:42:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562105", "durationSec": 106, "title": "MI VD CONGRES UDC_RTS000001000432", "excerpt": "Le congr\u00e8s de l'UDC Vaud a choisi son candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat 2017 en la personne de Jacques Nicolet. Le parti UDC souhaite faire alliance uniquement avec les 3 candidats PLR, alors que ce dernier souhaite \u00e9largir l'alliance au parti Vert'lib\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC", "VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1562125"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562106", "durationSec": 164, "title": "FRIGO MI MINIMAG GE PEUR AVION JB_RTS000000997671", "excerpt": "La peur de l'avion est une des phobies les plus r\u00e9pendues. Pour y rem\u00e9dier, des stages sont organis\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, auquel participent 200 personnes par an. Ces derni\u00e8res y ont l'occasion de rencontrer psychologues, techniciens, h\u00f4tesses de l'air et pilotes, visitent un avion dans ses derniers recoins et participent \u00e0 un vol Gen\u00e8ve-Zurich accompagn\u00e9s de coaches.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, ANA", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOBIE", "PEUR", "TRANSPORT A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562107", "durationSec": 109, "title": "FRIGO SALON APPRENTIS 01122016 V1_RTS000000999327", "excerpt": "La fili\u00e8re suisse de l'industrie de pr\u00e9cision manquent de nouveau apprentis. Le salon des m\u00e9tiers \u00e0 Lausanne est l'occasion de se pr\u00e9senter et d'attirer des jeunes vers l'apprentissage des m\u00e9tiers de l'industrie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1562155"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562108", "durationSec": 94, "title": "MI DEBAT AUTRICHE_RTS000001000478", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son accord pour la prolongation de la ligne de tram 15 de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Julien-en-Genevois. Les travaux devraient d\u00e9buter en 2022 et se terminer en 2026.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562109", "durationSec": 32, "title": "MI GE PC TRAM 15_RTS000001000456", "excerpt": "Les enseignants neuch\u00e2telois ont accept\u00e9 les propositions du Conseil d'Etat et ont ainsi lev\u00e9 la gr\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["GENEVE", "HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["TRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562110", "durationSec": 27, "title": "MI HOLLANDE PRESSE 2_RTS000001000284", "excerpt": "Le portail sur de la cath\u00e9drale de Fribourg a \u00e9t\u00e9 remis en place apr\u00e8s 5 ans de restauration et avoir pass\u00e9 40 ans \u00e0 l'ombre."}, {"internalArchiveId": "AA1612562111", "durationSec": 24, "title": "MI NE GREVE ENSEIGNANTS_RTS000001000326", "excerpt": "Une nouvelle convention collective du travail pour l'horlogerie a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e apr\u00e8s 11 mois de n\u00e9gociations.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "ENSEIGNANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562112", "durationSec": 30, "title": "MI PC BE IMMIGRATION DE MASSE_RTS000001000354", "excerpt": "Itw Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants neuch\u00e2telois, \u00e0 propos de la gr\u00e8ve de ces derniers lev\u00e9e le 01.12.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1612562113", "durationSec": 39, "title": "MI PC FR PORTAIL SUD CATHEDRALE_RTS000001000446", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "RESTAURATION DES OEUVRES D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562114", "durationSec": 21, "title": "MI PC NE CCT HORLOGERIE_RTS000001000412", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CONVENTION COLLECTIVE", "HORLOGERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562115", "durationSec": 115, "title": "MI RETRAIT HOLLANDE NEWS 2_RTS000001000451", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562116", "durationSec": 28, "title": "MI SONORE GREVE ENSEIGNANTS NE 2_RTS000001000403", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "CONFLIT DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1562135"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562146", "summary": "Congr\u00e8s du parti UDC vaudois, \u00e9lection de Jacques Nicolet comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. Itw Jacques Nicolet. Discours Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois\nCongr\u00e8s du parti PLR vaudois. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident PLR Vaud.", "id": "1562125", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562156", "summary": "Itw Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants neuch\u00e2telois.", "id": "1562135", "visualThemes": ["ENSEIGNANT", "CONFLIT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562157", "summary": "Duplex Fribourg :\nItw Claude Ducarroz, pr\u00e9v\u00f4t du Chapitre cath\u00e9dral de St-Nicolas de Fribourg.", "id": "1562136"}, {"internalArchiveId": "AA1612562176", "summary": "Apprenti participant au championnat vaudois de l'industrie achevant le montage d'une machine. Itw Antonio Rubino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Groupement suisse de l'industrie m\u00e9canique. Itw Johann Rytz, organisateur Championnat vaudois de l'industrie. Itw jeune visiteur.", "id": "1562155", "visualThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "INDUSTRIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562178", "summary": "Plateau et Duplex Paris : \nD\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Boris Mabillard, journaliste au quotidien \"Le Temps\" et Michel Beuret, correspondant RTS t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Paris \u00e0 propos de l'annonce du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande qui ne sera pas candidat \u00e0 sa propre succession lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.", "id": "1562157"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677530", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028520", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-016C23A1-A0ED-4995-B5E6-894A9577E982", "internalArchiveId": "016C23A1-A0ED-4995-B5E6-894A9577E982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Calantzopoulos, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de Philip Morris;Jean-Paul Humair,  directeur du Centre d'intervention pour la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 Gen\u00e8ve;Ahmed Youssef, membre de la D\u00e9fense civile syrienne;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS FR;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Frank Mercier, charg\u00e9 par CLS de la d\u00e9tection des icebergs;extrait rumba Carlos Embale y los roncos chiquitos;Frachon Romane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:11:18-07:11:42 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/PHILIP MORRIS PI) Le cow-boy Marlboro en train de vapoter plut\u00f4t que de fumer...\r\n\u00e0 en croire le directeur de Philipp Morris, l'image finira par s'imposer...\r\nIl affirme que les jours de la cigarette classique sont compt\u00e9s...\r\nA terme elle sera remplac\u00e9e par un produit qui ne br\u00fble pas le tabac mais se contente de le chauffer..\r\nPhilipp Morris en fait son ambition. \r\nSon directeur l'a dit hier sur les ondes de la BBC....\r\nSeulement voil\u00e0, les fabriquants de tabac envoient r\u00e9guli\u00e8rement des signaux ...de fum\u00e9e...ambigus...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n  1'04\r\n((\u00ab Le moment arrivera o\u00f9 les produits alternatifs seront suffisamment r\u00e9pandus... pour commencer d'envisager, aux c\u00f4t\u00e9s des gouvernements, une p\u00e9riode d'arr\u00eat progressif de la cigarette \u00bb\r\nProgressif, car attention, en 2025 il restera un milliard de fumeurs sur la plan\u00e8te. Hier, Andr\u00e9 Calantzopoulos, patron de Philip Morris, s'est livr\u00e9 \u00e0 un exercice rh\u00e9torique entre le funambulisme et l'enfumage. \r\nSON\r\nS'il parle, c'est d'abord pour promouvoir l'IQOS, la nouvelle cigarette sans combustion qui est en pleine campagne de lancement en Grande-Bretagne, et dans laquelle Philip Morris a investi deux milliards de dollars. Mais Calantzopoulos n'\u00e9voque pas la double strat\u00e9gie des cigarettiers. Pour l'Occident, o\u00f9 le march\u00e9 s'essoufle, le message sanitaire... Mais en Asie, o\u00f9 la croissance continue, la cigarette tire encore toutes ses cartouches...))\r\n(20/FIN CIGARETTE CLASSIQUE ITV HUMAIR) ...cigarette traditionnelle contre cigarette r\u00e9volutionn\u00e9e...\r\nquel impact sur la sant\u00e9 publique? \r\nla d\u00e9pendance?\r\nUn impact potentiellement positif....\u00e0 condition que les mod\u00e8les sans combustion soient moins nocifs pour la sant\u00e9...\r\nce qui n'est pas prouv\u00e9...\r\nJean-Paul Humair, directeur du Centre d'intervention pour la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  43''\r\n...Jean-Paul Humair avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\nphilipp morris qui on le rappelle a son si\u00e8ge op\u00e9rationnel en Suisse...et emploie 400 personnes \u00e0 neuchatel. notamment.\r\n(11/PRE PRISE TUM ALEP ITV YOUSSEF) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi...l'impuissance de l'ONU face \u00e0 la catastrophe humanitaire \u00e0 Alep-est...\r\nLa r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU n'a rien donn\u00e9 hier...\r\nLa Russie a mis son veto \u00e0 toutes les propositions...dixit les Etats-Unis. \r\nEt pourtant si rien n'est fait, Alep risque de se transformer en gigantesque cimeti\u00e8re...\r\navertissement du patron des op\u00e9rations humanitaires de l'ONU.\r\nEt t\u00e9moignage prenant de ce casque blanc syrien...\r\nUn secouriste actif dans les zones rebelles...\r\nAhmed Youssef \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve hier...\r\n  47''\r\nAhmed Youssef au micro de Patrick Chaboudez...t\u00e9moignage int\u00e9gral dans l'\u00e9mission Tout un monde \u00e0 8h10....\r\nAlep..o\u00f9 50 mille personnes ont fuit les quartiers rebelles, des quartiers d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 40% par le r\u00e9gime.\r\n(Br\u00e8ve Colombie accord) La paix est d\u00e9sormais scell\u00e9e en Colombie.\r\nLe Congr\u00e8s a d\u00e9finitivement approuv\u00e9 cette nuit l'accord de paix avec les Farcs. Nouvelle version.\r\nLe peuple colombien avait rejet\u00e9 la premi\u00e8re en octobre.\r\nPour les conservateurs, la nouvelle mouture reste trop cl\u00e9mentes \u00e0 l'\u00e9gard des gu\u00e9rilleros qui pourront \u00e9chapper \u00e0 la prison. \r\n...7 mille rebelles qui ont d\u00e9sormais 6 mois pour d\u00e9poser les armes et former un parti politique.\r\n(01/BUDGET ITV STEIERT) A Berne toujours...La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pensera moins d'argent pour aider les familles dans le besoin \u00e0 payer leur assurance maladie.\r\n***Hier le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de raboter de 77 millions de francs dans ces subsides d\u00e8s 2019...\r\nC'est une des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du programme d'\u00e9conomie 2**...La gauche et le PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire couler cette proposition...qui concerne une classe sociale en particulier. \r\nLe socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert.\r\n  53''\r\nle conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert avec Alexandra Richard...\r\nA droite, l'UDC argumente que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit anticiper une baisse des rentr\u00e9es fiscales..le parti compte sur les cantons pour rattraper le coup aupr\u00e8s des m\u00e9nages.\r\nLe dossier repart au conseil des Etats.\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier) En Suisse aussi...le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9...\r\nIl reste 3 semaines au Parlement pour d\u00e9cider comment appliquer l'initiative contre l'imigration de masse. \r\n***Et le conseil des Etats devrait trancher aujourd'hui...\r\nLe d\u00e9bat sera d'ailleurs retransmis en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nLa majorit\u00e9 veut privil\u00e9gier la main d'oeuvre indig\u00e8ne. \r\nreste \u00e0 savoir si les s\u00e9nateurs opteront pour la version Philippe M\u00fcller, plus muscl\u00e9e que celle adopte\u00e9 en septembre par le National. \r\nL'ex pr\u00e9sident du PLR propose entre autre d'obliger les employeurs \u00e0 se justifier s'ils recruent un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t qu'un ch\u00f4meur. \r\nUne ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour Johan Schneider-Ammann...Le ministre de l'\u00e9conomie PLR l'expliquait hier soir dans Forum. \r\n((Il pr\u00e9f\u00e8re inciter les patrons \u00e0 recourir \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne plut\u00f4t que de leur imposer des r\u00e8gles trop bureaucratiques.))\r\n(D6/BLOCHER ET 2050 PI) ***La famille Blocher incarnait d\u00e9j\u00e0 le combat contre l'Union europ\u00e9enne...d\u00e9sormais elle est aussi le visage de l'opposition au tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\nC'est d'ailleurs, Christophe le p\u00e8re, et Magdalena, la fille conseill\u00e8re nationale, qui sont venu annoncer le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\net contre l'avis d'une partie de l'UDC qui est favorable \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire...\r\nLe leader historique du parti a d\u00e9clar\u00e9 d'embl\u00e9e qu'il ne l\u00e9sinerait pas sur les moyens.\r\nMais pourquoi la famille Blocher est-elle si engag\u00e9e contre nucl\u00e9aire? \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse...avec Alexandra Richard \r\n  1'36\r\n((L'int\u00e9r\u00eat personnel: c'est le premier soup\u00e7on. Il est \u00e9cart\u00e9 pour Magdalena Martullo-Blocher. Son entreprise ne serait pas concern\u00e9e. Ce serait plut\u00f4t par nostalgie du nucl\u00e9aire et un rejet plus fondamental de toute taxe \u00e9tatique. \r\nPour l'UDC, si ses alli\u00e9s traditionnels ne la suivent pas jusqu'ici... une bonne partie des lib\u00e9raux-radicaux, des paysans, les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques... c'est parce qu'ils se laissent aveugler par les subventions promises. Le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler:\r\nSON\r\n\"Ils se sont laiss\u00e9s acheter\" disait m\u00eame Christoph Blocher. Des mots durs. C'est que pour le tribun zurichois, ce combat est aussi important \u00e0 ses yeux que celui contre l'Europe. L'Europe, oui, mais le nucl\u00e9aire... ce n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC. Plus qu'un combat de fond, ce serait un combat de principe, selon le conseiller national socialiste Roger Nordmann\r\nSON\r\nAvec moi ou contre moi. Au risque de perdre en votation. Mais s'il l'emporte, en cassant le compromis dessin\u00e9 sans lui, le leader historique de l'UDC pourrait alors regagner durablement en influence.))\r\n(Br\u00e8ve Opep) L'essence risque de co\u00fbter plus cher \u00e0 la pompe...\r\nLes cours du p\u00e9trole se sont envol\u00e9 de pr\u00e8s de 10% hier...et la tendance se poursuit ce matin en Asie...\r\nC'est l'accord conclu hier par les pays exportateurs de p\u00e9trole qui booste le cours de l'or noir...\r\nL'OPEP s'est mis d'accord pour r\u00e9duire la production de baril \u00e0 1,2 millions par jour.\r\n(D2/VENDEE GLOBE GLACIERS PI) Le Titanic a succomb\u00e9 \u00e0 un iceberg...\r\nimaginez ce qu'un bloc de glace de 100m\u00e8tres peut occasioner comme d\u00e9gat sur un voilier...qui participe au Vend\u00e9e Globle!!!!\r\nEt bien les navigateurs se trouvent acutellement dans une zone dangeureuse...en raison de la pr\u00e9sence d'icebergs...\r\nse pose donc la question de leur s\u00e9curit\u00e9...\r\nHerv\u00e9 Borsier...\r\n  1'38\r\n((Comment \u00e9viter, voir contourner des glaces d\u00e9rivantes, issues des glaciers de l'Antarctique.  Il s'agit d'immenses blocs d'eau douce glac\u00e9e, tr\u00e8s dangereux pour des bateaux de 18m, 28 .Une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e, CLS, surveille donc l'\u00e9volution de ses icebergs .Frank Mercier \r\nMag : Franck Mercier  1\r\nA partir des positions de ces gros icebergs, une zone d'exclusion Antarctique est impos\u00e9e  aux marins qui se doivent de surveiller cette ligne, mise en place par la Direction de Course et  sous laquelle ils ne peuvent descendre .Il n'y a toutefois pas de risque que z\u00e9ro et les petits icebergs sont les plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter \r\nMag : Franck Mercier 2\r\nLes navigateurs du Vend\u00e9e Globe doivent \u00eatre vigilant et naviguer en fonction de cette zone dangereuse .L'an dernier, le jour de No\u00ebl, l'\u00e9quipage du maxi- trimaran IDEC, avec le suisse Bernard Stamm \u00e0 bord, a crois\u00e9 un iceberg de 700 m\u00e8tres de long et 100 m\u00e8tres de haut  en remontant l'Atlantique, c'est compl\u00e9tement sid\u00e9rant \u00bb  avait  d\u00e9clar\u00e9 Francis Joyon,,le skipper du bateau)) \r\net apr\u00e8s 24 jours de course...c'est le fran\u00e7ais Armel le Cl\u00e9ac' hie m\u00e8ne la course...le genevois Allan Roura est 21\u00e8me.\r\n(23/RUMBA CUBAINE UNESCO PI) apr\u00e8s le froid...le chaud...\r\nLa rumba cubaine a fait son entr\u00e9e hier au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'Unesco. \r\nLa rumba c'est un m\u00e9lange de danse et de musique traditionnelle de l'Ile de Cuba...((la mort de Fidel Castro n' est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cette inscirption...))\r\nUne reconnaissance qui rev\u00eat un caract\u00e8re particulier \u00e0 l'heure des fun\u00e9railles de Fidel Castro. \r\nPierre-Etienne Joye.\r\n  1'17\r\n((Cette inscription de la rumba au patrimoine mondial immat\u00e9riel lui est d'ailleurs d\u00e9di\u00e9e. La d\u00e9l\u00e9gation de soutien \u00e0 la candidature cubaine la lui consacre. En hommage et \u00e0 la m\u00e9moire du leader de la r\u00e9volution. Cuba a d'ailleurs toujours d\u00e9fendu l'inscription \u00e0 l'Unesco de SA rumba, comme m\u00e9lange festif de musiques et de danses, symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9e \u00e0 Cuba.\r\nEXTRAIT\r\nA l'instar ici de Carlos Embale y los roncos chiquitos, la rumba cubaine exprime la r\u00e9sistance et l'estime de soi et \u00e9voque, aussi, selon l'Unesco, la gr\u00e2ce, la sensualit\u00e9 et la joie de rapprocher les individus. N\u00e9e ily a deux si\u00e8cles dans le Port de la Havane, la rumba cubaine se d\u00e9cline en trois styles.A l'origine, une musique faite exclusivement de chant et de percussion. Tout \u00e9tait pr\u00e9texte pour obtenir des sons et des rythmes vari\u00e9s... Des caisses de poisson aux bo\u00eetes de cigares entepos\u00e9es dans les docks...))\r\nLa rumba cubaine, qui vient donc d'\u00eatre inscrite au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'Humanit\u00e9. \r\nA noter que dans un tout autre registre, la bi\u00e8re belge a elle aussi \u00e9t\u00e9 inscrite sur la liste de l'Unesco.\r\n(Br\u00e8ve fin) Le Big Mac pleure son p\u00e8re...\r\nse drape de noir.\r\nson inventeur l'am\u00e9ricain Micheal Jim Delligatti est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi chez lui \u00e0 Pittsburgh. il avait 98 ans...le hamburger \u00e7a conserve peut-\u00eatre autant que le r\u00e9gime m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9en...\r\npropri\u00e9taire d'une franchise mcdo. \r\nburger \u00e0 2 \u00e9tages, avec deux steak,ssauce sp\u00e9ciale secr\u00e8te. 1967 l'ampoule \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, je me sis content\u00e9 de visser la douille.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de soleil pour ce jeudi... Avec seulement quelques bans de stratus le matin sur le Plateau... en dessous de 800 m\u00e8tres... Temp\u00e9ratures, 3 degr\u00e9s au nord des Alpes jusqu'\u00e0 6 en Valais Central...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/LES CENDRES FIDEL PI) Des centaines de milliers de cubains...au bord des routes pour assister au passage de l'urne fun\u00e9raire de Fidel Castro...elle est pos\u00e9e sur une remorque...\u00e0 l'arri\u00e8re d'une jeep...\r\nl'image a de quoi surprendre...\r\nle convoi a entam\u00e9 un p\u00e9riple de 4 jours hier..\r\nRomane Frachon a suivi cette premi\u00e8re \u00e9tape...son reportage...\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage Romane Frachon...\u00e0 Cuba...arriv\u00e9e pr\u00e9vue dimanche \u00e0 Santiago.", "durationSec": 937, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188937", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8188953", "ece-8188937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:42Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHier, point ce journal Coralie Claude les jours de la cigarette sont -ils compt\u00e9s Philip Morris veut faire sa r\u00e9volution remplacer la cigarette classique par un nouveau produit, un jour viendra le tabac ne br\u00fblera plus mais chauffera pr\u00e9diction du g\u00e9ant de la cigarette reste \u00e0 savoir s'il s'agit d'un enfumage ou d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, moins d'argent pour aider les m\u00e9nages \u00e0 payer leurs primes maladie le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de couper dans les subsides pour faire des \u00e9conomies aux frais de la classe moyenne mourir br\u00fbl\u00e9s : c'est la plus grande crainte des civils \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nVous entendrez le t\u00e9moignage gla\u00e7ant d'un secouriste syrien \u00e0 Alep, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [86%] :\r\nLa Alep cette ville cimeti\u00e8re humain en devenir, l'ONU n'a pas d'images assez fortes pour implorer le r\u00e9gime syrien de laisser passer ces convois humanitaires enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nLes banques suisses de d\u00e9tails voil\u00e0 venir Angry conclusion d'une enqu\u00eate que vient de publier la Haute \u00c9cole de Lucerne probl\u00e8me principal, le niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat qui est extr\u00eamement bas depuis des ann\u00e9es et qui fait fondre les marges des banques explication tout \u00e0 l'heure de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [97%] :\r\nDans ce contexte, alors de quoi sera fait l'avenir du secteur bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEt quelle place aussi pour les banques cantonales, le pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer, viendra nous en parler, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nC'est l'autre combat des Blocher \u00e9viter une sortie du nucl\u00e9aire, Christophe et Magdalena le p\u00e8re et la fille sont les grands pourfendeurs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique par int\u00e9r\u00eat personnel ou pas Alexandra Richard a cherch\u00e9 \u00e0 savoir pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0 4000 \u00e7a, c'est le nombre de sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse, parmi eux, celui de Chippis en Valais par du fluor et par du goudron, les travaux sont en cours mais o\u00f9 vont les d\u00e9chets, c'est l'enqu\u00eate de Marie- du dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nD\u00e9voy\u00e9 d'une vingtaine de m\u00e8tres face \u00e0 des icebergs, 5 fois plus grand comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 des navigateurs du Vend\u00e9e Globe, r\u00e9ponse en fin de journal en le cowboy Marlboro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nOu en train de vapoter plut\u00f4t que de fumer, \u00e0 en croire le directeur de Philip Morris l'image finira par s'imposer, il affirme que les jours de la cigarette classique sont compt\u00e9s, \u00e0 terme, elle sera remplac\u00e9e par un produit qui ne br\u00fble pas le tabac, mais se contente de le chauffer, Philip Morris en fait son ambition, son directeur l'a dit hier sur les ondes de la BBC, seulement voil\u00e0, les fabriquants de tabac envoient r\u00e9guli\u00e8rement des signaux ambigus Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [91%] :\r\nPour le patron de Philip Morris, le moment arrivera o\u00f9 les produits alternatifs seront suffisamment r\u00e9pandus pour commencer d'envisager aux c\u00f4t\u00e9s des gouvernements, une p\u00e9riode d'arr\u00eat progressif de la cigarette progressif, car attention en 2025, il restera encore un 1000000000 de fumeurs sur la plan\u00e8te hier Andr\u00e9 canado- s'est livr\u00e9 \u00e0 un exercice rh\u00e9torique entre le funambulisme et l'enfumage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [83%] :\r\nAllez dans le fait que Philip Morris ne je ne crois pas que Philip Morris a invent\u00e9 la cigarette, voil\u00e0 ce que nous voulons offrir au consommateur le meilleur produit possible \u00e0 sachant que la cigarette \u00e9tait distill\u00e9 causent du tort, une fois que nous aurons l'alternative, et nous l'avons aujourd'hui nous leur donneront l'alternative et ferons tout notre possible pour les convaincre de se tourner vers ce produit a voulu oui quand m\u00eame, tout comme Weinstein tous souhaitent soulever ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [93%] :\r\nS'il parle, c'est d'abord pour promouvoir la nouvelle cigarette sans combustion qui est en pleine campagne de lancement en Grande-Bretagne et dans laquelle, Philip Morris a investi 2 milliards de dollars, mais Calantzopoulos ce n'\u00e9voque pas la double strat\u00e9gie des cigarettiers pour l'Occident, o\u00f9 le march\u00e9 s'essouffle, le message est sanitaire mais en Asie o\u00f9 la croissance continue la cigarette tire encore toutes ses cartouches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors, cigarette du pass\u00e9 contre cigarette du futur : quel impact sur la sant\u00e9 publique, la d\u00e9pendance, un impact potentiellement positif \u00e0 condition que les mod\u00e8les sans combustion soient moins nocifs pour la sant\u00e9, ce qui n'est pas prouv\u00e9, \u00e9videmment j'emploie du Jean-Paul Humair, directeur du Centre d'intervention pour la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:47) [89%] :\r\nC'est bas\u00e9 sur la recherche interne de Philip Morris, les donn\u00e9es sont essentiellement des \u00e9tudes toxicologiques, on n'a pas d'\u00e9tude sur le l'impact de ces nouvelles formes de tabac sur une dur\u00e9e de consommation quand m\u00eame de quelques mois ou ann\u00e9es donc je pense qu'il va y avoir un savant au processus de transition o\u00f9 il faut surtout pas perdre les b\u00e9n\u00e9fices de la poule aux oeufs d'or, maintenant qu'il y a des consommateurs qui sont d\u00e9pendants, ben on va quand m\u00eame leur regarder des produits qui les rendent d\u00e9pendants et peut-\u00eatre leur vendent des produits qui sont moins d\u00e9pendants, reste \u00e0 voir \u00e0 quel point la distribution \u00e0 bas va pas chercher justement \u00e0 juste \u00e9largir sa panoplie de de produits du tabac, peut-\u00eatre pour gagner aussi des nouveaux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [94%] :\r\nJean-Paul Humair avec J\u00e9r\u00f4me Philip Morris, on le rappelle \u00e0 son si\u00e8ge op\u00e9rationnel en Suisse et emploie 400 personnes \u00e0 neuchatel notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [89%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi, on en parlait l'impuissance de l'ONU, face \u00e0 la catastrophe humanitaire \u00e0 aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [95%] :\r\nLa r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'a rien donn\u00e9, hier, la Russie a mis son v\u00e9to \u00e0 toutes les propositions, dixit les \u00c9tats-Unis et pourtant si rien n'est fait, Alep, risque de se transformer en gigantesque cimeti\u00e8re avertissement du patron des op\u00e9rations humanitaires de l'ONU et t\u00e9moignage prenant de ce casque blanc syrien un secouriste actif dans les zones rebelles Ahmed Youssef \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [82%] :\r\nL'autre avoir un homme trop flou, il ne s'mais l'Madani la pire crainte de la population civile, aujourd'hui c'est de mourir br\u00fbl\u00e9s du monde le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s utilisent de nombreuses armes interdites par les r\u00e8gles internationales, r\u00e9cemment, nous avons constat\u00e9 l'emploi croissant du napalm Narbonne que la provoque des br\u00fblures mortelles et chaque fois qu'on pense avoir atteint le sommet des actions criminelles, on se rend compte qu'on adore, qu'il y a pire : le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s utilisent d'autres armes qu'ils exp\u00e9rimentent sur les habitants, qui a mis fin au d\u00e9j\u00e0 en parall\u00e8le Madani non l'un de nos philosophes des meurtres, des crimes syst\u00e9matiques sont commis actuellement en Syrie et personne ne l\u00e8ve le petit doigt, pourquoi vous pouvez r\u00e9pondre \u00e0 cette question des d\u00e9mons d\u00e9j\u00e0 revenir \u00e0 l'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [93%] :\r\nAhmed Youssef, au micro de Patrick Chaboud des t\u00e9moignage int\u00e9gral dans l'\u00e9mission, tout un monde \u00e0 8 heures 10 Alep ou 50000 personnes ont fuit les quartiers rebelles des quartiers d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 40 pourcent par par le r\u00e9gime en Colombie \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la paix est d\u00e9sormais scell\u00e9e, puisque le Congr\u00e8s a d\u00e9finitivement approuv\u00e9 cette nuit l'accord de paix avec les Farc, nouvelle version, le peuple colombien avait rejet\u00e9 la premi\u00e8re en octobre pour les conservateurs, la nouvelle mouture reste trop cl\u00e9mente \u00e0 l'\u00e9gard des gu\u00e9rilleros 7000 rebelles qui ont d\u00e9sormais 6 mois pour d\u00e9poser les armes et former un parti politique en Suisse aussi le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9, il reste 3 semaines au Parlement pour d\u00e9cider comment appliquer l'initiative contre immigration de masse, oui en principe, le Conseil des \u00c9tats devrait trancher aujourd'hui le d\u00e9bat sera d'ailleurs retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la majorit\u00e9 veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne, reste \u00e0 savoir si les s\u00e9nateurs opteront pour la version Philippe M\u00fcller plus muscl\u00e9e que celle adopt\u00e9e en septembre par le National, l'ex- pr\u00e9sident du PLR propose entre autres d'obliger les employeurs \u00e0 justifier s'il recrute un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t qu'un ch\u00f4meur une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour IOM Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie PLR l'expliquait hier soir dans Forum \u00e0 Berne toujours La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pensera moins d'argent, je vous le disais en titre pour aider les familles dans le besoin \u00e0 payer leur assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [96%] :\r\nHier, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de raboter de 77 millions de francs dans ces subsides \u00e0 partir de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [92%] :\r\nC'est une des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du programme d'\u00e9conomie 2017, 2019 la gauche et le PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire couler cette proposition qui concerne une classe sociale en particulier, le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois je d'ailleurs tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [85%] :\r\nLes couples qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es aujourd'hui conc\u00e9deraient essentiellement des m\u00e9nages avec des revenus moyens un inf\u00e9rieures des revenus qui sont tout en bas se sont relativement bien couverts par des Abbesses quand prime et les gens qui ont le plus souffert aussi des augmentations de primes dire derni\u00e8res ann\u00e9es si les m\u00e9nages avec des revenus moyens, pas les moyens sup\u00e9rieurs, particuli\u00e8rement des m\u00e9nages qui ont plusieurs enfants \u00e0 charge, si en plus, c'est des enfants qui ont visite \u00e9tait de 5 ans, les primes de ces jeunes- l\u00e0 augment\u00e9 beaucoup plus que la moyenne et on a aujourd'hui en Suisse romande, mais aussi dans les cantons comme B\u00e2le- Ville des familles qui paient jusqu'\u00e0 25 pourcent plus plus de leur budget m\u00e9nages pour leur leur prime d'assurance de base et \u00e7a devient des charges qui sont insupportables \u00e0 ce moment -l\u00e0 dire malgr\u00e9 ses charges insupportables, on coupe alors qu'on a de l'argent pour baisser les imp\u00f4ts \u00e0 des endroits o\u00f9 c'est pas indispensable ou pour d\u00e9penser des choses discutable panne estimant prioritaire dans le domaine de la d\u00e9fense militaire c'est des priorit\u00e9s que je trouve pour le moins probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [90%] :\r\nLe Conseil national, Jean-Fran\u00e7ois, je Steiert avec Alexandra Richard \u00e0 droite, l'UDC argumente que la conf\u00e9d\u00e9ration doit anticiper une baisse des rentr\u00e9es fiscales parti compte sur les cantons pour rattraper le coup aupr\u00e8s des m\u00e9nages, le dossier repart au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [92%] :\r\nLa famille Blocher, elle incarnait d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr, le combat contre l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9sormais, elle est aussi le visage de l'opposition au tournant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [90%] :\r\nEt c'est d'ailleurs Christophe, le p\u00e8re et Magdalene \u00e0 la fille conseill\u00e8re nationale qui sont venu annoncer le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et contre l'avis d'une partie de l'UDC et qui est favorable \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, le leader historique du parti, a d\u00e9clar\u00e9 d'embl\u00e9e qu'il ne l\u00e9sine pas sur les moyens, alors pourquoi, pourquoi la famille Blocher a -t-elle si engag\u00e9e contre le nucl\u00e9aire, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:16) [93%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat personnel, c'est le premier soup\u00e7on il \u00e9tait quartiers pour Madalena toujours Blocher son entreprise ne serait pas concern\u00e9, ce serait plut\u00f4t par nostalgie du nucl\u00e9aire et un rejet plus fondamental de toute taxe \u00e9tatique pour l'UDC si ses alli\u00e9s traditionnels ne la suivent pas jusqu'ici une bonne partie des lib\u00e9raux- radicaux des paysans les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, c'est parce qu'ils se laissent aveugler par les subventions promises le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:42) [93%] :\r\nAh, en apparence, elle peut \u00eatre s\u00e9duisante mais tout ce qui brille n'est pas forc\u00e9ment aurait sale travail maintenant de mon parti de montrer les faiblesses de cette strat\u00e9gie et surtout son co\u00fbt \u00e9conomique qui est consid\u00e9rable, et qu'on essaie d'un petit peu mettre sous le tapis en disant que c'est indispensable, et puis que tout ira tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:59) [94%] :\r\nIls se sont laiss\u00e9s acheter disait m\u00eame Christoph Blocher des mots durs pour le tribun Z\u00fcrichois, ce combat est aussi important \u00e0 ses yeux que celui contre l'Europe, l'Europe, oui, mais le nucl\u00e9aire ce n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC, plus qu'un combat de fond, ce serait plut\u00f4t un combat de principe selon le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [85%] :\r\nLa vraie raison ceux qui supportent pas du tout un compromis \u00e0 la Suisse entre la gauche, le Centre et les radicaux \u00e0 P\u00e2ques et solide constructif mais qui sera paquet dans lequel l'UDC s'est compl\u00e8tement marginalis\u00e9 et, surtout, c'est l'exemple de politiques qui n'aime pas, parce qu'au fond sa conception de la d\u00e9mocratie, c'est lui laisser qui dictait tous les autres partis qui suivent, c'est vraiment donc une pure op\u00e9ration de captation du pouvoir de la part de Monsieur Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [94%] :\r\nAvec moi ou contre moi, au risque de perdre en votation, mais s'il n'emporte en cassant le compromis dessin\u00e9 sans lui, le leader historique de l'UDC pourrait alors regagner durablement en influence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [95%] :\r\nL'essence risque de co\u00fbter plus cher \u00e0 la pompe puisque les cours du p\u00e9trole se sont envol\u00e9s de pr\u00e8s de 10 pourcent hier hier \u00e0 la tendance devrait se poursuivre, elle se poursuit d'ailleurs ce matin en Asie, c'est l'accord conclu hier par les pays exportateurs de p\u00e9trole qui booste le cours de l'or noir, l'OPEP s'est mis d'accord pour r\u00e9duire la production de baril \u00e0 1 1000000 200 1000 par jour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [87%] :\r\nMais en parlant d'essence Coralie on part sur les routes d'eau info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [88%] :\r\nOn va aller sur l'axe Sion : un accident perturbe la circulation entre Martigny et Saxon direction de Sion, la voie de d\u00e9passement est bloqu\u00e9 sur ce tron\u00e7on, et puis sur l'autoroute Yverdon un v\u00e9hicule en panne sur la voie de droite dans le tunnel de pommes, il g\u00eane la circulation en direction de Morat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [94%] :\r\nApr\u00e8s la route, la mer, l'oc\u00e9an m\u00eame le Titanic a succomb\u00e9 \u00e0 un iceberg, alors imaginez ce qu'un bloc de glace de 100 m\u00e8tres peut occasionner comme d\u00e9g\u00e2ts sur un voilier qui participe au Vend\u00e9e Globe, h\u00e9 bien les navigateurs se trouve actuellement dans une zone dangereuse en raison justement de la pr\u00e9sence d'icebergs se pose donc la question de leur s\u00e9curit\u00e9, le dossier d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [97%] :\r\nComment \u00e9viter voir contourner des glaces d\u00e9rivantes issues des glaciers de l'Antartique d'immenses blocs d'eau glac\u00e9e, tr\u00e8s dangereux pour des bateaux de 18 m\u00e8tres 28, une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e CLS surveille l'\u00e9volution de ses icebergs Franck Mercier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:15) [92%] :\r\nSuivi depuis le d\u00e9but du mois de mars un iceberg g\u00e9ant donc il faisait 20 kilom\u00e8tres de long, la taille de l'\u00eele d'Ol\u00e9ron, il a travers\u00e9 une bonne partie de l'oc\u00e9an Atlantique les l\u00e0 il y a quelques jours, il s'est compl\u00e8tement disloqu\u00e9 en milliers de morceaux, c'est tous ces morceaux -l\u00e0 qui peuvent effectivement \u00eatre dangereux parce qu'ils sont, ils vont devenir plus difficilement d\u00e9tectables ils peuvent aussi voyager un petit peu plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [97%] :\r\n\u00e0 partir des positions de ces gros icebergs, une zone d'exclusion Antarctique est impos\u00e9e aux marins qui se doivent de surveiller cette ligne mise en place par la direction de course et sous laquelle ils ne peuvent pas descendre, il n'y a toutefois pas de risque 0 et les petits icebergs sont les plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter, Franck Mercier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:55) [87%] :\r\nMais capable avec les satellites de d\u00e9tecter des icebergs, de l'ordre de 100 m\u00e8tres de long et qui font g\u00e9n\u00e9ralement une vingtaine de m\u00e8tres de haut, au-dessus de l'oc\u00e9an, le principe de base en fait cette d\u00e9tecter les plus gros pour essayer, devinez o\u00f9 peuvent \u00eatre les plus petits en contribue \u00e0 minimiser le risque, mais on ne l'\u00e9liminent malheureusement pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:12) [96%] :\r\nLes navigateurs du Vend\u00e9e Globe, doivent \u00eatre vigilant et naviguer en fonction de cette zone dangereuse l'an dernier le jour de No\u00ebl, l'\u00e9quipage du maxi- trimaran IDEC avec le Suisse Bernard Stamm \u00e0 bord a crois\u00e9 un iceberg de 700 m\u00e8tres de long et de 100 m\u00e8tres de haut, en remontant l'Atlantique, c'est compl\u00e8tement sid\u00e9rant avait d\u00e9clar\u00e9 Francis Joyon, le skipper du bateau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [83%] :\r\nEt apr\u00e8s 24 jours de course, c'est le fran\u00e7ais Armel Le Cl\u00e9ac qui m\u00e8ne le bal, le Genevois Allan Roura est 21 21\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [81%] :\r\nOn change d'ambiance, on part au chaud ou la rue Mba Kobe cubaine, pardon, a fait son entr\u00e9e hier au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'UNEF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [93%] :\r\nLa rumba, c'est un m\u00e9lange de danses et de musiques traditionnelles de l'\u00eele de Cuba, la mort de Fidel Castro n'a d'ailleurs pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cette inscription \u00e0 l'Unesco Pierre \u00c9tienne joie nous en dit plus \u00e9videmment sur un air de rumba. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:03) [89%] :\r\nOu devine dans la depuis cette inscription de la rumba au Patrimoine mondial immat\u00e9riel lui est ailleurs d\u00e9di\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation de soutien \u00e0 la candidature cubaine la lui consacrant et \u00e0 la m\u00e9moire du leader de la r\u00e9volution, Cuba a d'ailleurs toujours d\u00e9fendu l'inscription \u00e0 l'Unesco de sa rumba comme m\u00e9lange festif de musiques et de danses, symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9e \u00e0 Cuba, donc la n'a pas, \u00e0 l'instar ici de Carlos,M. roncos aussi chiquitos la rumba cubaine exprime la r\u00e9sistance et l'estime de soi, elle \u00e9voque aussi, selon l'Unesco, la gr\u00e2ce, la sensualit\u00e9 et la joie de rapprocher les individus il y a 2 si\u00e8cles dans le port de La Havane, la rumba cubaine se d\u00e9cline en 3 styles \u00e0 l'origine une musique faite exclusivement de chant et de percussion et tout \u00e9tait pr\u00e9texte pour obtenir des sons et des rythmes vari\u00e9s, des caisses de poisson aux bo\u00eetes de cigares entrepos\u00e9s dans les Docks d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la rumba cubaine qui vient donc d'\u00eatre inscrite au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9, le bas libraire et pas encore, en revanche, la bi\u00e8re belge oui puisqu'elle a elle aussi fait son entr\u00e9e hier au Patrimoine de l'Unesco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [95%] :\r\nMerci Coralie Claude dans un instant, nous parlons des sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse et des banques ensuite beaucoup de soleil pour ce jeudi, avec seulement quelques bancs de stratus ce matin sur le plateau en dessous de 800 m\u00e8tres temp\u00e9ratures plus 3 au nord des Alpes jusqu'\u00e0 plus 6 degr\u00e9s en Valais Central. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17547037-9D53-489B-8978-E08A9E26D4E4", "internalArchiveId": "17547037-9D53-489B-8978-E08A9E26D4E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pol\u00e9mique enfle en Valais autour d'un consultant d'Oskar Freysinger", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nApr\u00e8s la nomination d'un \u00e9crivain survivaliste comme consultant par Oskar Freysinger, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur en Valais. L'indignation \u00e9mane d'\u00e9lus de tous les bords politiques sauf de l'UDC.\r\n\r\n* * La pol\u00e9mique enfle en Valais autour d'un consultant d'Oskar Freysinger  \r\nEt on se rend tout de suite en Valais pour \u00e9voquer la nomination controvers\u00e9e par Oskar Freysinger d'un consultant externe. Le ministre UDC a fait appel, pour plancher sur les risques auxquels son canton doit se pr\u00e9parer, au Genevois Piero San Giorgio... Une personnalit\u00e9 associ\u00e9e aux milieux d'extr\u00eame droite, ic\u00f4ne du mouvement survivaliste... Marie Giovanola, on vous retrouve en direct de Sion, cette affaire suscite de vives r\u00e9actions!\r\nOui, plusieurs \u00e9lus tirent la sonnette d'alarme. Au coeur du scandale: une vid\u00e9o qui circule sur les r\u00e9seaux sociaux. Dans un long entretien avec un blogueur fasciste, le nouvel expert du canton livre sa pens\u00e9e, je le cite:  \"....le socialisme, le gauchisme, l'humanisme, le droit-de-l'hommisme, toutes ces merdes, ne devraient pas exister...\" avant d'ajouter: \"On sauve les malades, les handicap\u00e9s, tout ce qu'on veut...\u00e7a donne bonne conscience, mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation...\"\r\n**** Des propos qui choquent en Valais Marie?\r\n\"Je peine \u00e0 me taire car notre ministre de la s\u00e9curit\u00e9 me fait honte... je crains pour nos valeurs humanistes et sociales...Je ne peux en tol\u00e9rer davantage.\" commente St\u00e9phane Ganzer, enseignant et d\u00e9put\u00e9 PLR. Il d\u00e9posera une intervention au Grand conseil \u00e0 la mi-d\u00e9cembre qui devrait obtenir des soutiens de tous les bords politiques, except\u00e9 de l'UDC. Pour le co-pr\u00e9sident du parti J\u00e9r\u00f4me Demeules, c'est \"l'habituel bal des pleureuses, pr\u00e9visible et lassant\". \r\nContact\u00e9e, la pr\u00e9sidente du Gouvernement Esther Waeber Kalbermatten, qui ne connaissait pas cet individu se dit tr\u00e8s choqu\u00e9e. Elle condamne fermement ces propos qu'elle qualifie d'appel \u00e0 la haine indigne. Elle assure qu'elle va demander des pr\u00e9cisions quant au mandat de ce consultant.\r\n****Et Oskar Freysinger, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il flirte avec l'extr\u00eame droite...\r\nLe ministre UDC est r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des conf\u00e9rences ou \u00e0 des rassemblements d'extr\u00eame-droite en Europe...\r\nDans un entretien au Nouvelliste, il dit ne pas comprendre pourquoi Piero San Giorgio est assimili\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. Il se dit ravi de l'avoir mandat\u00e9. Pourtant, le parcours de cet individu, \u00e9voqu\u00e9 par le quotidien Le Temps, et le contenu de ces interventions, sont sans \u00e9quivoques. \r\nOskar Freysinger est d\u00e9sormais en campagne pour sa r\u00e9election au Conseil d'Etat en mars prochain. Une fa\u00e7on pour lui d'occuper le terrain m\u00e9diatique.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pol\u00e9mique enfle en Valais autour d'un consultant d'Oskar Freysinger / FOR_2016-12-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la nomination d'un \u00e9crivain survivaliste comme consultant par Oskar Freysinger, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur en Valais. L'indignation \u00e9mane d'\u00e9lus de tous les bords politiques sauf de l'UDC."], "variantIds": ["ece-8188905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:07Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur 40, on se rend tout de suite en Valais pour \u00e9voquer la nomination par Oskar Freysinger d'un consultant externe pour le moins controvers\u00e9e, le ministre UDC a fait appel pour plancher sur les risques auxquels son canton doit se pr\u00e9parer au Genevois Piero San Giorgio, une personnalit\u00e9 associ\u00e9e aux milieux d'extr\u00eame droite, ic\u00f4ne du mouvement survivaliste Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, cette affaire suscite de vives r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, plusieurs \u00e9lus tirent la sonnette d'alarme, aujourd'hui au coeur du scandale : une vid\u00e9o qui circule sur les r\u00e9seaux sociaux dans un long entretien avec un blogueur fasciste, le nouvel expert du canton, livre sa pens\u00e9e, je le cite : le socialisme, le gauchisme l'humanisme, le droit de la Misma toutes ces merdes ne devraient pas exister, avant d'ajouter : On sauve les malades Les handicap\u00e9s tout ce qu'on veut, \u00e7a donne bonne conscience mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [99%] :\r\nDes propos qui choquent en Valais Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nJe peine \u00e0 me taire, car notre ministre de la s\u00e9curit\u00e9 me fait honte, je crains pour nos valeurs humanistes et sociales, je ne peux en tol\u00e9rer davantage, commente St\u00e9phane grandes enseignant et d\u00e9put\u00e9 PLR il d\u00e9posera une intervention au Grand Conseil, \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, une intervention qui devrait obtenir des soutiens de tous les bords politiques, except\u00e9 probablement de l'UDC pour le co- pr\u00e9sident du parti, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, c'est l'habituel bal des pleureuses pr\u00e9visible et lassant contact\u00e9e, la pr\u00e9sidente du Gouvernement Esther Waeber-Kalbermatten, qui ne connaissait pas, cet homme se dit tr\u00e8s choqu\u00e9e, elle condamne fermement ces propos, qu'elle qualifie d'appel \u00e0 la haine indigne, elle assure qu'elle va demander des pr\u00e9cisions quant au mandat de ce consultant, parlons un peu d'Oskar Freysinger, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il flirte avec l'extr\u00eame droite, le ministre UDC est r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des conf\u00e9rences ou des rassemblements d'extr\u00eame droite en Europe, dans un entretien au Nouvelliste aujourd'hui, il dit ne pas comprendre pourquoi Piero San Giorgio est assimil\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, il se dit ravi de l'avoir mandat\u00e9 pourtant le parcours de cet homme, \u00e9voqu\u00e9 par le quotidien Le Temps et le contenu de ces interventions sont sans \u00e9quivoque, Oskar Freysinger est d\u00e9sormais en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan en mars prochain, une fa\u00e7on pour lui sans doute, d'occuper le terrain m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [83%] :\r\nMarie- Giovanola en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A605DE67-B722-4599-8011-148C518E052F", "internalArchiveId": "A605DE67-B722-4599-8011-148C518E052F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RENAUDAT Christine;Cl\u00e9ment, Sarah;Esther Alder, magistrate charg\u00e9e de la coh\u00e9sion sociale en Ville de Gen\u00e8ve;Stanislas R\u00fcck, Chef du Service des biens culturel du canton de Fribourg;Labruy\u00e8re Florence\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/NE SOLUTION CONFLIT ENSEIGNANT ? DI)  Direct Studio NE \r\nSortie de crise ou seulement un l\u00e9ger d\u00e9gel ?  \r\nLe bras de fer entre le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois et les enseignants en gr\u00e8ve approche de son d\u00e9nouement.... \r\nLes enseignants qui ont d\u00e9bray\u00e9 hier lors d'une quatri\u00e8me journ\u00e9e... \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 que le gouvernement ne va pas retirer pas son projet de grille salariale, exigence majeure du Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois et du SSP. \r\nUne p\u00e9tition munie de 4000 signatures r\u00e9clamait le retrait du projet. \r\nRoger Guignard, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel... Dans la lettre envoy\u00e9e hier soir par le Conseil d'Etat aux syndicats, il y a des concessions importantes... \r\nOui, tout indique que le rassemblement, hier matin,  de 400 enseignants dans la Cour du Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, venus manifester tr\u00e8s t\u00f4t par un froid de canard sous les fen\u00eatres des conseillers d'Etat, cet \u00e9lectrochoc a produit ses effets.  On pr\u00e9cisera que le gouvernement in corpore les a re\u00e7us dehors, avant un entretien de deux heures avec les responsables des syndicats. Alors, sous r\u00e9serve \"qu'il soit mis fin au conflit qui nous oppose\", affirme la missive du Conseil d'Etat, ce dernier s'engage \u00e0 mettre en place 7 mesures pour am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants : une p\u00e9riode de d\u00e9charge pour celles et ceux qui enseignent entre la 3\u00e8me et la 6\u00e8me Harmos. Extension des d\u00e9charges encore pour raison d'\u00e2ge au personnel \u00e0 temps partiel. Ou encore non r\u00e9percussion de l'Indice n\u00e9gatif - 0,4% - de l'Indice des prix \u00e0 la consommation. Des mesures assez techniques pour le reste, mais qui traduisent clairement une volont\u00e9 d'apaisement...\r\n**Apaisement que les syndicats doivent encore ent\u00e9riner, Roger... \r\nOui, le SSP et le Syndicat autonome des enseignants prendront position ce soir : reste qu'on sentait hier soir un r\u00e9el soulagement chez certains de leurs responsables, le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu entendu. Cette crise-l\u00e0 r\u00e9solue,  le climat reste tendu dans le canton : la bataille du budget 2017, en d\u00e9but de semaine prochaine, promet de rudes affrontements entre droite et gauche. On rappelle qu'il pr\u00e9voit pr\u00e8s de 70 millions de d\u00e9ficit, et impliquera de lourds sacrifices. Sacrifices qui touchent aussi la ville de La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 certains exigent de red\u00e9finir les relations avec le canton, quand ils ne demandent pas, on l'a entendu, le divorce. Climat tendu et avenir qui para\u00eet bien fragile !\r\nRoger Guignard en direct de Neuch\u00e2tel, merci!\r\n(25/COLOMBIE) Cette fois, c'est enfin la paix en Colombie... \r\nLa congr\u00e8s a ratifi\u00e9 il y a quelques heures le nouvel accord de paix sign\u00e9 jeudi dernoer avec la gu\u00e9rilla... Adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 des \u00e9lus pr\u00e9sents... Cette fois, c'est donc la bonne... Le processus de retour \u00e0 la vie civile est lanc\u00e9... Christine Renaudat.. \r\n  54''\r\nL'opposition conservatrice elle, continue de s'opposer \u00e0 cet accord, qu'elle juge trop cl\u00e9mente viv \u00e0 vis des anciens...\r\n(Syrie) En Syrie, les rebelles ont exclu hier de se retirer des quartiers Est d'Alep... dont ils restent les ma\u00eetres... M\u00eame si le r\u00e9gime a repris pr\u00e8s de 40% de ces quartiers... \r\nLes combats se sont intensifi\u00e9s avec l'offensive du gouvernement syrien... \r\n50 mille personnes ont fuit les violences... \r\nHier le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence, \u00e0 la demande de Paris et de Londres, pour faire le point sur la situation humanitaire \u00e0 Alep-est... 250 mille personnes, dont 100 mille enfants... y vivent encore... coup\u00e9s du monde... sans vivres et sans h\u00f4pitaux... \r\nLe chef des op\u00e9rations humanitaires a averti les diplomates que faute d'action rapide et unanime du conseil Alep ne serait bient\u00f4t plus qu'un gigantesque cimeti\u00e8re.\r\n(04/ REVISION LOI CO2 PA) Trop minimaliste pour la gauche, dangereuse pour la place \u00e9conomique selon la droite, voire inutile pour l'UDC...\r\nLe projet de r\u00e9vision de la loi sur le CO2 est critiqu\u00e9e de toute parts... \r\nLa consultation, s'ach\u00e8ve vendredi et elle n'est pas tendre, en particulier pour la hausse de la taxe CO2. \r\nCette r\u00e9vision doit concr\u00e9tiser les engagements de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pris lors de l'accord de Paris sur le climat. Chrystel Domenjoz\r\n  49''\r\n((Et cela passerait par une augmentation de la taxe CO2, des exigences plus s\u00e9v\u00e8res pour les v\u00e9hicules et des restrictions en mati\u00e8re de combustibles fossiles dans les b\u00e2timents. Impossible de contenir le r\u00e9chauffement climatique en-dessous de 2 degr\u00e9s avec de telles mesures selon la gauche et la Fondation Suisse de l'Energie, qui jugent la r\u00e9forme timor\u00e9e. M\u00eames doutes du c\u00f4t\u00e9 de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'\u00e9nergie. Les partis du centre demandent - eux - de revoir le projet en prenant plus en compte les besoins de l'\u00e9conomie.Quant \u00e0 l'UDC, elle estime qu'il vaudrait tout simplement mieux abolir la loi sur le CO2. Et si on va dans le d\u00e9tail, les retours ne sont pas plus \u00e9logieux. En particulier en ce qui concerne la hausse de la taxe sur le CO2, de 120 \u00e0 240 francs par tonne, qui p\u00e9naliserait radicalement les entreprises, selon la droite. Fort de ces commentaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant plancher sur la version d\u00e9finitive de son projet.))\r\nEt \u00e0 Berne aujourd'hui... c'est le dossier du 9 f\u00e9vrier qui va occuper les s\u00e9nateurs... Le Conseil des Etats va devoir trancher sur ce casse t\u00eate... Comment mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse... Les Conseillers aux Etats sont entr\u00e9s en mati\u00e8re hier... La majorit\u00e9 mise, comme le National sur une meilleure exploitation de la main d'oeuvre r\u00e9sidente pour limiter l'immigration... Reste \u00e0 savoir quel degr\u00e9 de contraintes pourrait \u00eatre mis en place pour chefs d'entreprises... L'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, voudrait notamment que les patrons soient oblig\u00e9s de se justifier quand ils recalent un r\u00e9sident suisse, lors de l'entretien d'ambauche...\r\n(10/GE CRECHE HORAIRE IRREGULIER ITV ALDER) Une nouvelle cr\u00e8che a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve. Une cr\u00e8che pas tout \u00e0 fait comme les autres. \r\nSur les 57 places que compte l'\u00e9tablissement, 12 ont des horaires \u00e9largis de 6h \u00e0 20h. \r\nC'est pour l'instant un projet pilote. \r\nEt selon Esther Alder, la magistrate charg\u00e9e de la coh\u00e9sion sociale en Ville de Gen\u00e8ve, cette flexibilit\u00e9 d'horaires r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin des parents.\r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment...\r\n(09/FR CATHEDRALE ITV RUCK) A Fribourg, on ne craint pas les paradoxes... \r\nUne allusion \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique sera d\u00e9sormais sculpt\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9 dans la pierre de la Cath\u00e9drale... \r\nA l'occasion des travaux de r\u00e9novations du portail sud, qui sera d\u00e9voil\u00e9 demain, un artiste a taill\u00e9 le socle en pierre d'un statue avec des motifs tr\u00e8s contemporains... \r\nExplications du Chef du Service des biens culturel du canton.. Stanislas R\u00fcck.\r\n  49''\r\nStanislas R\u00fcck r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(Br\u00e8veVERDICT REFUGIE TERRORISME PA) Il est syrien... p\u00e8re de famille... r\u00e9fugi\u00e9... il \u00e9tait entr\u00e9 en Hongrie... en septembre 2015... Au moment o\u00f9 le pays v\u00e9rouillait sa fronti\u00e8re... Des affrontements avaient lieu entre la police et des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s qui voulaient entre dans le pays. \r\nLes forces de l'ordre r\u00e9primaient la manifestation et arr\u00eataient plusieurs migrants, dont Ahmed Hamed, inculp\u00e9 de terrorisme. \r\nLe verdict est tomb\u00e9 hier... 10 ans de prison...  c'est la peine la plus lourde jamais prononc\u00e9e contre un r\u00e9fugi\u00e9. \r\n Amnesty International d\u00e9nonce une sentence injuste et excessive pour un acte qui n'est qu'un d\u00e9lit...\r\n(Teasing On en parle) Un an apr\u00e8s la sortie du film \u00ab Demain \u00bb qui a soulev\u00e9 l'enthousiasme de milliers de citoyens, \"On en parle\" ouvre son guichet \u00e0 vos t\u00e9moignages tout \u00e0 l'heure \u00e0 8h35...\r\nQue peut-on faire concr\u00e8tement, \u00e0 notre \u00e9chelle, pour am\u00e9liorer l'\u00e9tat de la plan\u00e8te ? Les petites actions individuelles suffisent-elles ou sommes-nous tributaires des d\u00e9cisions des politiciens ? \r\nQuestions, Solutions : **... ou rendez vous sur RTS.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8188946", "ece-8188929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:45Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures, une sur la 1\u00e8re ce journal de plantes, il \u00e9vite les enseignants \u00e9taient en gr\u00e8ve hier \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une 4\u00e8me journ\u00e9e 4 sont personnes se sont rassembl\u00e9es dans la cour du ch\u00e2teau pour soutenir les syndicats qui n\u00e9gociait avec le Conseil d'\u00c9tat, ils ont visiblement \u00e9t\u00e9 entendus, ils obtiennent des concessions du gouvernement, nous dira Roger Guignard, enfin la paix en Colombie, le Congr\u00e8s vient d'adopter l'accord de paix avec les Farc il acte la fin de 50 ans de conflit arm\u00e9 et d'ici 5 jours 5 \u00e0 6 1000 gu\u00e9rilleros rendront leurs armes, un 1er pas d'un long processus de r\u00e9conciliation \u00e0 la cr\u00e8che jusqu'\u00e0 20 heures un \u00e9tablissement pilote a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve, avec des horaires \u00e9largis, de 6 heures \u00e0 20 heures pour 12 12 places un r\u00e9el besoin des parents, vous l'entendrez Europe sortie de crise ou seulement l\u00e9ger d\u00e9gel, le bras de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nFaire entre le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et les enseignants en gr\u00e8ve, approche de son d\u00e9nouement des enseignants qui ont d\u00e9bray\u00e9 hier lors d'une quatri\u00e8me journ\u00e9e, on sait d\u00e9j\u00e0 que le gouvernement ne va pas retirer son projet de grille salariale exigence majeure du Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois et du SSP une p\u00e9tition munie de 4000 signatures r\u00e9clamait le rejet du projet Roger Guignard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, dans la lettre envoy\u00e9e hier soir par le Conseil d'\u00c9tat aux syndicats il y a des concessions importantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, tout indique que le rassemblement hier matin de 400 enseignants dans la cour du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, venus manifester tr\u00e8s t\u00f4t un par un froid de canard sous les fen\u00eatres des conseillers d'\u00c9tat, h\u00e9 bien cette \u00e9lectrochoc a produit ses effets, le gouvernement, le rappel in corpore les a re\u00e7us dehors avant de s'entretenir avec les responsables alors sous r\u00e9serve qu'il soit mis fin au conflit qui nous oppose, affirme la missive du Conseil d'\u00c9tat, ce dernier s'engage \u00e0 mettre en place cette mesure pour am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants, une p\u00e9riode de d\u00e9charge pour celles et ceux qui enseignent, entre la 3\u00e8me et la 6\u00e8me Harmos extension des d\u00e9charges encore pour raison d'\u00e2ge au personnel \u00e0 temps partiel ou encore non r\u00e9percussion de l'indice n\u00e9gatif : moins0,4 pourcent de de l'indice des prix \u00e0 la consommation des mesures assez techniques, pour le reste, mais qui traduisent clairement une volont\u00e9 d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [99%] :\r\nApaisement que les syndicats doivent encore ent\u00e9riner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [95%] :\r\nOui, le SSP et le Syndicat autonome des enseignants prendront position ce soir reste qu'on sentait hier soir d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9el soulagement chez certains de leurs responsables, le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu entendu ou \u00e9cout\u00e9 cette crise -l\u00e0 r\u00e9solue, le climat reste pourtant tendu dans le canton, la bataille du budget 2017 en d\u00e9but de semaine prochaine promet de rudes affrontements entre droite et gauche, on rappelle qu'il pr\u00e9voit pr\u00e8s de 70 millions de d\u00e9ficit et impliquera de lourds sacrifices sacrifices qui touchent aussi la ville de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 certains exigent de red\u00e9finir les relations avec le canton, quand ils ne demandent pas, on l'a entendu le divorce donc climat tendu et avenir bien incertain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [93%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel merci cette fois, c'est enfin la paix en Colombie, le congr\u00e8s a ratifi\u00e9 il y a quelques heures, le nouvel accord de paix sign\u00e9 jeudi dernier avec la gu\u00e9rilla des Farc adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 des \u00e9lus pr\u00e9sents, cette fois, c'est donc la bonne, le processus de retour \u00e0 la vie civile est lanc\u00e9 Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [95%] :\r\nEt cela passerait par une augmentation de la taxe CO2 des exigences plus s\u00e9v\u00e8res pour les v\u00e9hicules et des restrictions en mati\u00e8re de combustibles fossiles dans les b\u00e2timents, impossible de contenir le r\u00e9chauffement climatique en-dessous de 2 degr\u00e9s avec de telles mesures, selon la gauche et la Fondation suisse de l'\u00e9nergie qui jugent la r\u00e9forme timor\u00e9e m\u00eame douteux du c\u00f4t\u00e9 de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'\u00e9nergie, les partis du centre demandent, eux, de revoir le projet en prenant plus en compte les besoins de l'\u00e9conomie, quant \u00e0 l'UDC, elle estime qu'il vaudrait tout simplement mieux abolir la loi sur le CO2, et si on va dans le d\u00e9tail les retours ne sont pas plus \u00e9logieux, en particulier en ce qui concerne la hausse de la taxe sur le CO2 de 120 \u00e0 240 francs par tonne qui p\u00e9naliserait radicalement les entreprises selon la droite, fort de ces commentaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant plancher sur la version d\u00e9finitive de son projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\nDonc, vous avez entendu cette analyse de Chrystel jour sur le projet de r\u00e9vision de la loi sur le CO2 qui est critiqu\u00e9e de toutes parts, trop minimaliste pour la gauche, dangereuse pour la place \u00e9conomique selon la droite, voire inutile pour l'UDC la consultation s'ach\u00e8ve vendredi, elle n'est pas tendre en particulier pour la hausse de la taxe CO2 cette r\u00e9vision doit concr\u00e9tiser les engagements de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pris lors de l'accord de Paris sur le climat, on revient donc \u00e0 la Colombie et le Congr\u00e8s qui a ratifi\u00e9 cet accord avec la gu\u00e9rilla des Farc et qui elle lance donc le processus de retour \u00e0 la vie civile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [92%] :\r\nSi le calendrier annonc\u00e9 par la pr\u00e9sidence se maintient dans 5 jours 5 \u00e0 6 1000 gu\u00e9rilleros commenceront \u00e0 se d\u00e9placer vers une vingtaine de zones de regroupement o\u00f9 ils rendront leurs armes dans 150 jours selon le texte, toutes ces armes devraient \u00eatre entre les mains des Nations unies et la gu\u00e9rilla aura cess\u00e9 d'exister comme groupe arm\u00e9 la nouvelle annonc\u00e9e au milieu du deuil caus\u00e9 par le crash de l'avion affr\u00e9t\u00e9 par le club de football br\u00e9silien Cohen c'est est pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue, c'est pourtant une page qui se tourne en Colombie, m\u00eame si beaucoup reste \u00e0 faire, le Parlement devra adopter au plus vite la l\u00e9gislation qui permettra de mettre en oeuvre les mesures pr\u00e9vues dans l'accord dans un 1er temps serait vot\u00e9 une loi d'amnistie pour les combattants qui n'ont pas commis de crimes graves chaque pas sera difficile, l'opposition continue \u00e0 rejeter le trait\u00e9 sign\u00e9 et la Colombie commence tout juste, un long chemin pour se r\u00e9concilier avec elle- m\u00eame, Christine Renaudat rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\n\u00e0 Berne aujourd'hui, c'est le dossier du 9 f\u00e9vrier qui va occuper les s\u00e9nateurs, le Conseil des \u00c9tats va devoir trancher sur ce casse- t\u00eate : comment mettre en avril initiative contre l'immigration de masse, les conseillers aux \u00c9tats sont entr\u00e9s en mati\u00e8re hier la majorit\u00e9 mise comme le National sur une meilleure exploitation de la main d'oeuvre r\u00e9sidente pour limiter l'immigration reste \u00e0 savoir quel degr\u00e9 de contraintes, pourrait \u00eatre mis en place pour les chefs d'entreprise, une nouvelle cr\u00e8che a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve une cr\u00e8che, pas tout \u00e0 fait comme les autres, sur les 57 places que compte l'\u00e9tablissement, 12 ont des horaires \u00e9largis, de 6 heures \u00e0 20 heures c'est pour l'instant un projet pilote selon Esther Albert \u00e0 la magistrate en charge de la coh\u00e9sion sociale en Ville de Gen\u00e8ve cette flexibilit\u00e9 d'horaires r\u00e9pondent \u00e0 un r\u00e9el besoin des parents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s les \u00e9tudes, nous constatons que 10 pourcent des des parents ne sont pas satisfaits des horaires propos\u00e9s par les institutions de la petite enfance, elles ouvrent la plupart du temps 6 heures et demie 7 heures ferme 18 heures 30, 19 heures, c'est vrai que d'avoir une structure qui ferme un peu plus tard semblait r\u00e9pondre \u00e0 un besoin, raison pour laquelle on a propos\u00e9 12 places, aujourd'hui il y en a 6 qui sont occup\u00e9s, \u00e7a co\u00fbte plus cher \u00e0 la ville en fait de de faire des horaires qui sont plut\u00f4t plus de nuit alors jusqu'\u00e0 20 heures il y a un une tranche globale d'ouverture qui est plus grande, certes, mais ce sont publics, oui tout \u00e0 fait raisonnable maintenant, si on devait imaginer une structure de nuit, donc l\u00e0 c'est tout un concept, c'est \u00e0 ce \u00e0 quoi on r\u00e9fl\u00e9chit pour voir d\u00e9j\u00e0 \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin et puis ensuite on ajustera \u00e7a peut \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment \u00e0 Fribourg on ne craint pas les paradoxes, une allusion \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique sera d\u00e9sormais sculpt\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9 dans la Pierre de la cath\u00e9drale, \u00e0 l'occasion des travaux de r\u00e9novation du portail sud qui sera d\u00e9voil\u00e9 demain un artiste a taill\u00e9 le socle en Pierre d'une statue avec des motifs tr\u00e8s contemporains, explications du chef de service des biens culturel du canton Stanislas R\u00fcck. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [87%] :\r\nC'est, c'est une des consoles qu'on a remplac\u00e9 il y avait une console avant cela qui \u00e9tait pas du tout taill\u00e9s, c'\u00e9tait juste une Pierre pos\u00e9e l\u00e0 toutes les autres consoles sont finement taill\u00e9e et on a d\u00e9cid\u00e9 l\u00e0 de donner un mandat \u00e0 un artiste contemporain pour cr\u00e9er une nouvelle console et lui s'est inspir\u00e9 finalement de notre quotidien pour nous faire une une ornementation de cette console, il y a eu le prix de l'homme iPhone en quelque sorte la personnage qui regarde qui est coll\u00e9 \u00e0 son \u00e9cran, elle a reproduit d'une fa\u00e7on oui disons aux autres consoles qui sont des consoles gothique parce que chaque p\u00e9riode doit avoir son empreinte sur une cath\u00e9drale, oui, c'est ce qui fait le propre des cath\u00e9drales, c'est des chantiers permanents chaque g\u00e9n\u00e9ration apporte quelque chose et je pense qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait justifi\u00e9e de remplacer cette console, qui \u00e9tait vraiment d'une Pierre sans aucune qualit\u00e9 par une oeuvre contemporaine marqu\u00e9e de son temps oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [94%] :\r\nStanislas R\u00fcck r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas, un an apr\u00e8s la sortie du film demain qui a soulev\u00e9 l'enthousiasme de milliers de citoyens, on en parle, ouvre son guichet \u00e0 vos t\u00e9moignages tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 : que peut -on faire concr\u00e8tement \u00e0 notre \u00e9chelle, pour am\u00e9liorer l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, les petites actions individuelles suffisent telle ou sommes -nous tributaires de d\u00e9cisions des politiciens questions Solutions 0 800 108 208 ou rendez vous sur RTS Point CH Slash guichet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02A32BBE-56ED-47E8-90ED-988168D89D96", "internalArchiveId": "02A32BBE-56ED-47E8-90ED-988168D89D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Immigration de masse: l'UE tr\u00e8s attentive aux d\u00e9bats \u00e0 Berne", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9bats du Conseil des Etats sur la mise en oeuvre de l'initiative \"contre l'immigration de masse\" sont tr\u00e8s attentivement suivis \u00e0 Bruxelles. La solution adopt\u00e9e jeudi matin pourrait en effet ne pas suffire pour l'Union Europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Immigration de masse: l'UE tr\u00e8s attentive aux d\u00e9bats \u00e0 Berne  \r\nSylvie: on commence avec cette \u00e9tape importante dans la mise en oeuvre de l'initiative UDC \"contre l'immigration de masse\", Renaud.\r\nLe Conseil des Etats a tranch\u00e9: il privil\u00e9gie la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, dans sa version imagin\u00e9e par le PLR Philip M\u00fcller... Une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui implique donc l'obligation pour certains employeurs, d'auditionner les candidats indig\u00e8nes lors des proc\u00e9dures de recrutement... Thibaut Schaller, on vous retrouve en direct de Berne, bonsoir!\r\nIl y a eu des \u00e9changes assez tendus entre PLR et PDC... Le PDC lui, d\u00e9fend sa propre solution qui n'exclut pas de fixer des plafonds pour l'immigation... Comment expliquer cette attitude qu'on pourrait qualifier de souverainiste, de la part du PDC?\r\nElle n'en finit pas d'\u00e9tonner. Le PDC a trouv\u00e9 une sorte de niche entre l'UDC et l'alliance PS-PLR, favorable aux bilat\u00e9rales et auteure de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light. En plus de l'obligation de favoriser les r\u00e9sidents \u00e0 l'embauche, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens proposent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse prendre des mesures suppl\u00e9mentaires. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui d\u00e9pla\u00eet du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles... parce que c'est flou et donc potentiellement contraire \u00e0 l'accord de libre-circulation des personnes... Alors pourquoi le PDC joue ainsi avec le feu? R\u00e9ponse unanime des \u00e9lus dans les pas perdus: pour se profiler, pour exister. D'ailleurs, au sein-m\u00eame du PDC on le reconna\u00eet cette strat\u00e9gie c'est pour se profiler et pas b\u00eatement suivre la majorit\u00e9 PS-PLR et dispara\u00eetre dans la masse... \r\n***RELANCE: Le parti joue avec le feu, alors...?\r\nOui mais dans un environnement ignifug\u00e9. Le PDC n'est plus le parti faiseur de majorit\u00e9s. Socialistes, lib\u00e9raux-radicaux et partis du centre forment une majorit\u00e9 solide, m\u00eame si elle est maigre. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens peuvent donc faire leurs propositions un peu plus souverainistes le coeur l\u00e9ger, ils sont s\u00fbrs que m\u00eame soutenues par l'UDC, elles ne recueilleront pas de majorit\u00e9. La question est d\u00e9osormais de savoir jusqu'o\u00f9 ils iront... \r\n***RELANCE: Le PDC peut-il aller jusqu'\u00e0 rejeter la loi...?\r\nOui, c'est possible. Certains estiment qu'il faut le faire, qu'il faut tenir le cap. Le parti en d\u00e9battra en s\u00e9ance de groupe. Mais s'il va jusque-l\u00e0, le PDC signifierait qu'il s'oppose \u00e0 ce que le 9 f\u00e9vrier soit mis en oeuvre... pas vraiment une ligne id\u00e9ale. S'abstenir, alors? Encore pire, cela revient \u00e0 dire que l'on n'a pas de vision. Le sc\u00e9nario le plus vraisemblable sous la coupole, c'est que le PDC, au dernier moment, va reculer... Changer de position pour rejoindre la majorit\u00e9 en faveur de cette mise en oeuvre. Ce qui signifierait beaucoup de bruit pour rien.", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188901", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Immigration de masse: l\u2019UE tr\u00e8s attentive aux d\u00e9bats \u00e0 Berne / FOR_2016-12-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9bats du Conseil des Etats sur la mise en oeuvre de l'initiative \u201ccontre l\u2019immigration de masse\u201d sont tr\u00e8s attentivement suivis \u00e0 Bruxelles. La solution adopt\u00e9e jeudi matin pourrait en effet ne pas suffire pour l\u2019Union Europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8188901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:42Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a en ligne vraiment qui va notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes bonsoir Romain bonsoir alors justement, voyons un petit peu comment on r\u00e9agit \u00e0 Bruxelles, visiblement la solution adopt\u00e9e ce matin aux chambres pourrait ne pas suffire \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nOui, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de solution eurocompatible ce matin, l'mais dans les faits, rien n'est acquis, alors bien s\u00fbr, \u00e0 Bruxelles et dans les capitales, on attend le 16 d\u00e9cembre pour commenter le vote final, mais sur le fond, les r\u00e9serves formul\u00e9es avant le vote, demeur\u00e9, ce sont des \u00e9tats voisins qui insiste sur ces points des \u00e9tats qui donne le ton sur ce dossier, ils veulent \u00e9viter qu'un m\u00e9canisme permanent de limitation de l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail ne soit introduit sur la base par exemple d'un taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur dans un secteur, h\u00e9las dans les diff\u00e9rentes critiques, c'est toujours la m\u00eame crainte qui revient \u00e9viter discrimination et mesures unilat\u00e9rales, c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [81%] :\r\nComment les europ\u00e9ens maintiennent la pression, il est m\u00eame question de sanctions potentielles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors, ce serait l'arme ultime d'une mani\u00e8re aussi de pousser le Parlement suisse a balay\u00e9 les derniers doutes sur l'euro- compatibilit\u00e9 de sa solution du point de vue europ\u00e9en mais il n'emp\u00eache, m\u00eame si le ton de la Commission europ\u00e9enne se veut plus apaisant ces derni\u00e8res semaines l'option existe, cela peut aller des petites chicaneries pour ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [74%] :\r\nPas adapter les accords actuels \u00e0 au moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nSuisse par exemple que les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 adapter \u00e0 la suspension d'un accord, \u00e7a ce serait l'arme absolue, \u00e7a ferait mal \u00e0 la Suisse, pensons \u00e0 la recherche, mais bon, on n'en est pas l\u00e0 le 22 d\u00e9cembre suisse europ\u00e9ens feront le point sur le texte final de la loi lors d'un comit\u00e9 mixte et peut-\u00eatre dernier point climatique pour conclure et qui va peut-\u00eatre pousser les \u00e9lus suisses \u00e0 la prudence, m\u00eame s'ils ne le diront pas l'intention de Bruxelles, Londres augmente chaque jour et ce type de front froid a tendance a aussi affect\u00e9 les rapports Berne Bruxelles est plus hivernal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\nRomain qui va, merci, on vous retrouve Filippo Lombardi, vous avez entendu notre correspondant Romain bon, au fond, c'est vrai qu'on peut, on peut pas avoir de solution 100 pourcent Euro Euro compatible, c'est ce qu'il faut en d\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [87%] :\r\nAlors \u00e7a on le savait d\u00e8s le 1er jour, le peuple a vot\u00e9 un article qui est conclut 2 semaines qui est contraire aux accords internationaux que nous avons rejet\u00e9 tout ce qui va, on le fait depuis 3 ans, on aurait d\u00fb le savoir d'ailleurs avant la votation lapsus Espace affiche mise en \u00e9vidence l'UDC elle- m\u00eame a jou\u00e9 pour gagner cette cotation sur le fait que le peuple pouvait imaginer qu'une solution serait quand m\u00eame trouver \u00e0 la fin, bon \u00e7a on le sait depuis le d\u00e9but, alors maintenant \u00e7a fait des mois que chaque fois \u00e0 chaque tentative de de solutions, on entend des voix \u00e0 Bruxelles qui nous disent : il commence ce que ce monsieur qui va vient de nous dire, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ne va pas aller, c'est pas eurocompatible, mais d\u00e9j\u00e0 la solution du Conseil national, on a eu ces critiques, l'Hadopi alors moi il y en a marre, il y a 23 ans pour n\u00e9gocier l'Union europ\u00e9enne n'a pas voulu n\u00e9gocier avec cette alors on est, on en est maintenant \u00e0 au stade de la d\u00e9cision unilat\u00e9rale, on va prendre non mesures on va faire une loi, comme il se doit et puis apr\u00e8s on discutera le 22 d\u00e9cembre on va s'asseoir \u00e0 la table, mais on va pas se se faire dicter par Bruxelles, chaque fois qu'on doit faire dans notre Parlement helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [85%] :\r\nFilippo Lombardi est -ce que vous \u00eates pas malgr\u00e9 tout dans une situation un peu intenable, on le voit tout plafonds d'immigration est rejet\u00e9e \u00e0 Bruxelles, \u00e7a le sait mais au fond votre proposition, elle n'a pas non plus l'accord de l'UDC, vous la vous avancez un peu seul en la mati\u00e8re est -ce que c'est pas dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [78%] :\r\nAlors, l'UDC fera forme fera sa pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats elle- m\u00eame entre une chose impossible qu'il demandait une chose r\u00e9aliste, encore que, effectivement, dur pour les rapports avec europ\u00e9enne qui est celle que nous proposons, elle choisira mais bon, pour tout dire c'est la majorit\u00e9 du Parlement et si lorsque l'on a bon qu'on nous avons constat\u00e9 ce matin en conseil des \u00e9tats PLR PS se confirme avec les petits partis au Conseil national, il est probable que cette solution va passer aussi au National donc il y aura plus grand chose \u00e0 dire, ni pour le d\u00e9fil\u00e9 Nicole mais pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [93%] :\r\nParce que, malgr\u00e9 tout, c'est pas une fa\u00e7on pour vous de vous positionner un petit peu diff\u00e9rent diff\u00e9remment, un peu plus \u00e0 droite, un peu plus pr\u00e8s de l'UDC et au fond quand m\u00eame voulu balayer tout \u00e0 l'heure mais d'exister m\u00e9diatiquement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [80%] :\r\nMais \u00e9coutez, je crois que la la loi, objectif : savoir si le fait de servir le peuple et le pays dans lequel il travaille et si le peuple a vot\u00e9 cet article 121 \u00e0 auquel nous \u00e9tions en clair, il est de du devoir, un parti, un parlementaire qui se respecte, d'un conseiller d'interpr\u00e9ter au mieux cette volont\u00e9 populaire en sachant qu'il y a aussi une volont\u00e9 populaire \u00e7a et l\u00e0 et c'est ce qui n'est que l'on croit, mais en faveur des accords bilat\u00e9raux et de la libre circulation, donc il faut faire la Quadrature cette visite il si\u00e8ge comme on dit, mais c'est bien notre page dans cet exercice d'\u00eatre le plus proche possible \u00e0 la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [93%] :\r\nPhilippe Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales vous remercie de nous avoir rejoint quelques minutes, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:55) [94%] :\r\nM\u00eame au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [86%] :\r\n\u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69656601-28F2-41BD-A6E4-5BD1983B6CAA", "internalArchiveId": "69656601-28F2-41BD-A6E4-5BD1983B6CAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national a refus\u00e9 le budget 2017. L'UDC et la gauche d\u00e9sapprouvent la tournure des d\u00e9bats pour des raisons oppos\u00e9es", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Depuis 1848, et la naissance de la Suisse moderne, il n'y a eu que 7 refus de ce type. Le dernier en date remonte \u00e0 1974.", "durationSec": 765, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188896", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "budget de l'Etat"], "thematicPersons": ["Conseil National"], "alternativeTitle": ["Confusion au National apr\u00e8s le refus inattendu du budget 2017 / FOR_2016-12-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a refus\u00e9 le budget 2017 - fait extr\u00eamement rare. L\u2019UDC et la gauche sont toutes deux f\u00e2ch\u00e9es par la tournure des d\u00e9bats mais pour des raisons oppos\u00e9es. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux vaudois Olivier Feller (PLR) et Jean-Pierre Grin (UDC)."], "variantIds": ["ece-8188896"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-16T14:54:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le coup de tonnerre de la journ\u00e9e \u00e0 Berne, alors que l'approbation du budget est en principe une formalit\u00e9, le Conseil national a refus\u00e9 aujourd'hui 2 hours de travaux pass\u00e9s par pertes et profits du fait d'une alliance entre la gauche et l'UDC toutes deux f\u00e2ch\u00e9es par la tournure des d\u00e9bats mais pour des raisons \u00e9videmment oppos\u00e9es Christelle demain jour ce cas de figure est tellement rare tellement exceptionnelle que le flou a r\u00e9gn\u00e9 un moment pour savoir exactement comment allait se d\u00e9rouler la suite des \u00e9v\u00e9nements h\u00e9 oui ce refus a pris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nTout le monde de court hein, c'\u00e9tait sur le coup de midi et les questions sans r\u00e9ponse fusaient d'un peu partout, il faut dire que, depuis 1848 et la naissance de la Suisse moderne, il n'y a eu que 7 accrocs, ce qui est habituellement le train- train de la session d\u00e9cembre le dernier en date remonte \u00e0 1974 une votation populaire avait contraint le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'dans budget provisoire et partiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\nCe que les services du Parlement ont pu \u00e9claircir cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nOui, alors le Conseil des \u00c9tats se penchera lundi tout \u00e0 fait normalement sur le budget, vu que l'UDC et la gauche n'ayant pas de majorit\u00e9 un projet sera sans doute adopt\u00e9, c'est l'\u00e9tape suivante qui sera d\u00e9cisive, si le National confirme son rejet lors de la 2\u00e8me lecture alors ce serait retour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec le mandat de concocter un nouveau budget. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [98%] :\r\nMais dans ce cas -l\u00e0, impossible de finir les travaux avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [97%] :\r\nNon, et c'est l\u00e0 que c'est piquant parce que la loi f\u00e9d\u00e9rale ne r\u00e8gle pas ce qui se passe si aucun budget n'est adopt\u00e9 d'ici janvier, contrairement \u00e0 la plupart des cantons qui eux ont pr\u00e9vu des dispositions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [96%] :\r\nQuels sont les risques justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nQu'il n'y a pas, budget, h\u00e9 bien, tout d\u00e9pendra de la volont\u00e9 dans des p\u00f4les \u00e0 l\u00e2cher du lest et se r\u00e9signer \u00e0 adopter le budget m\u00eame s'il n'est pas aussi svelte ou aussi g\u00e9n\u00e9reux que voulu au pire s'abstenir, ce serait suffisant pour faire passer le projet et pour cela il faudra que l'UDC ou la gauche obtienne des concessions, nul doute que les tractations vont \u00eatre serr\u00e9es dans les Pas perdus ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [81%] :\r\nCe blocage sur le budget, Chrystel, est ce qu'il est symptomatique de la nouvelle donne au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nAlors c'est une d\u00e9monstration \u00e9vidente du changement de culture sous la Coupole, ce qu'on pressentait depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2 chambres aux majorit\u00e9s diff\u00e9rentes, une polarisation renforc\u00e9e avec une gauche qui durcit le ton de l'opposition et une droite elle aussi d\u00e9termin\u00e9e, les blocages sont plus fr\u00e9quents que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature mais personne ne s'attendait vraiment \u00e0 ce que \u00e7a \u00e0 ce que \u00e7a touche aussi frontalement le budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nChristelle ne en Direct de Berne merci alors comment sortir de ce mauvais pas, il y a -t-il d'ailleurs mati\u00e8re \u00e0 trouver des des consensus pour \u00e9viter de se retrouver sans budget, c'est ce que nous allons tenter de voir avec nos 2 invit\u00e9s, Olivier Feller, conseiller national PLR et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC bonsoir messieurs, bonsoir Jean-Pierre Grin, vous n'avez pas eu ce que vous vouliez une vraie cure d'aust\u00e9rit\u00e9 alors vous couler le budget, c'est pas un peu irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [85%] :\r\nLe budget, c'est beaucoup dire : un, parce qu'effectivement le ce budget va repartir au Conseil des \u00c9tats, comme il a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait plut\u00f4t un geste de mauvaise humeur, peut-\u00eatre vos guerres et une habitude je me vois de refuser le budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [88%] :\r\nOn les refuse souvent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [91%] :\r\nPar contre, la Conseil national, je crois que pour l'instant mais bien, rien n'est perdu, le Conseil des \u00c9tats la rediscuter lundi et puis \u00e7a reviendra chez nous, le geste de mauvaise humeur chez nous effectivement, on aurait d\u00e9sir\u00e9 un budget \u00e9quilibr\u00e9, il est ressorti avec un d\u00e9ficit d'\u00e0 peu pr\u00e8s de 250 millions de francs, on avait d\u00e9pos\u00e9 un amendement ensuite effectivement \u00e0 l'augmentation des \u00e9coutes de l'asile, de plus de 800 millions ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et on avait demand\u00e9 qu'on revienne concernant la daube Manga 0 45 pourcent,, ce qui aurait fait une \u00e9conomie de 318 millions dans diff\u00e9rents secteurs, sauf dans la Dumani avec cette proposition, le budget aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nUn geste de mauvaise humeur, dites -vous, \u00e7a vous f\u00e2che Olivier ce geste de mauvaise humeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [88%] :\r\n\u00e7a me surprend bon Jean-Pierre Grin mais pas l'incarnation de l'opposition la plus st\u00e9rile au parlement, hein, ce n'\u00e9tait pas un UDC typique, mais j'ai l'impression que le Parlement a d'autres moyens pour se d\u00e9fouler pour s'\u00e9panouir pour se r\u00e9sumer sur se r\u00e9aliser que de refuser un budget, ce sont quand m\u00eame 70 milliards qui sont en question, c'est un acte annuelle d'\u00e9quilibres et qui en en quelques secondes a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par le Conseil national d'ailleurs, j'esp\u00e8re que le Conseil national la semaine prochaine, va modifier son son approche parce que, s'il confirme ce rejet de budget, h\u00e9 bien, de fa\u00e7on d\u00e9finitive ce budget serait renvoy\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et comme l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Chrystel Mageos, il n'y a pas de r\u00e8gles concernant la situation d'absence de budget, c'est-\u00e0-dire s'il n'y a pas de budget en 2017, nous ne savons pas comment nous allons verser des se des des paiements Directs \u00e0 l'agriculture, nous ne savons pas comment nous allons verser les salaires aux employes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous ne savons pas comment nous allons mettre \u00e0 la disposition de l'AVS les moyens dont elle a besoin, donc, au fond les les socialistes et l'UDC ont fait en sorte que toute une s\u00e9rie de secteurs, les gardes- fronti\u00e8res, l'agriculture, l'AVS l'arm\u00e9e, le bureau de l'\u00e9galit\u00e9, tous ces secteurs au fond au 1er janvier 2017 aujourd'hui non pas de moyens \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [90%] :\r\nPersonne n'avait vu venir cette cette possibilit\u00e9, ce refus du budget est ce qu'il aurait pas fallu l'n\u00e9gocier un peu plus en amont pour \u00e9viter ce ce couac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [89%] :\r\nAh, il y a eu des des n\u00e9gociations importantes Jean-Pierre Grin et et membre de la commission des finances journ\u00e9e tellement puisqu'il y a une ann\u00e9e, il y a des n\u00e9gociations importantes au sein de la commission au sein des des groupes, mais c'est un un coup politique pour moi, c'est un peu une gaminerie politiquement enfin admettons que c'est un coup politique, j'esp\u00e8re qu'il ne se transformera pas en acte politique destructeur parce que cela cr\u00e9erait une instabilit\u00e9 financi\u00e8re pour dans notre pays n'a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [88%] :\r\nUne gaminerie, vous avez peut-\u00eatre pas vous retrouver dans ces termes -l\u00e0 Jean-Pierre Grin cela dit avec c'est quand m\u00eame une alliance un peu \u00e9tonnante, alors on veut bien, mais ce serait une alliance de circonstance entre le PS et l'UDC malgr\u00e9 tout \u00e7a quand m\u00eame quelque chose d'un peu \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [86%] :\r\nAlors effectivement, cette alliance d'une part, le PS se trop d'\u00e9conomie et nous, on aurait voulu \u00e9quilibrer le budget, comme je l'ai dit en d\u00e9but de cette \u00e9mission, rien n'est perdu pour l'instant le budget va repartir au Conseil des \u00c9tats, il reviendra chez nous, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on aura des n\u00e9gociations, effectivement, la droite, faut qu'on n\u00e9gocie effectivement en moyens, ce qu'on va faire dans notre 2\u00e8me d\u00e9bat : c'est vrai que on fait rare sur vous avez dit depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [91%] :\r\n1974. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [95%] :\r\n74 voil\u00e0 effectivement, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [87%] :\r\nMais alors vous dites non au budget de votre propre ministre, vous le mettez quand m\u00eame en porte-\u00e0-faux est -ce que ce n'est pas l\u00e0 aussi un peu d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [84%] :\r\nAlors notre ministre d\u00e9funt coll\u00e9gialement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, c'est un autre ministre, effectivement, mais \u00e7a, le budget est un budget disant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour cette question cette raison -l\u00e0 que nous mettons effectivement sous pression notre conseil f\u00e9d\u00e9ral et avec lui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son entier, surtout les diff\u00e9rents d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [88%] :\r\nC'est un dommage au fond un peu collat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [85%] :\r\nDommage collat\u00e9ral, vous l'appelez comme \u00e7a, mais je peux, je pense pas, non, ce fut comme je vous ai dit c'est simplement un moyen de pression, l'UDC veut faire, nous sommes pour des mesures d'\u00e9conomie pour des un budget \u00e9quilibr\u00e9, on est en plein stress strat\u00e9gique des ond\u00e9es Konami Yapi tout \u00e0 coup on arrive avec un budget qui a qui approche les 300 millions d\u00e9ficit nous pouvons pas accepter cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [82%] :\r\nOlivier Feller air est qui a quelque chose \u00e0 faire pour sauver ce budget, ce qu'il a des choses \u00e0 reprendre peut-\u00eatre \u00e0 ren\u00e9gocier, pour faire passer ce budget avant la fin de la session. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [92%] :\r\nJe pense qu'il faudra trouver des des arrangements, j'esp\u00e8re que les 2 parties qui sont \u00e0 l'origine du rejet du budget aujourd'hui sauront devenir raisonnables, je rappelle quand m\u00eame que ces 2 partis, l'UDC et le PS ont 4 pr\u00e9sente en Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, au fond, ces 2 partis forment une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ils ont refus\u00e9 ensemble le budget propos\u00e9 par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame un peu un peu surprenant alors il y a des arrangements affaire Corse agissant du PLR, il est favorable au respect strict du frein \u00e0 l'endettement, or le frein \u00e0 l'endettement, contrairement \u00e0 ce qu'on pense parfois il admet une certaine souplesse lorsque la conjoncture est plus difficile et donc le d\u00e9ficit qu'a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 juste titre, Jean-Pierre Grin il y a effectivement un d\u00e9ficit dans le budget 2017 mais ce d\u00e9ficit s'inscrit dans les exigences pos\u00e9es par le frein \u00e0 l'endettement, donc c'est un budget compatible avec les r\u00e8gles constitutionnelles et l\u00e9gales en mati\u00e8re de temps \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [87%] :\r\nAvait d\u00e9j\u00e0 obtenu gain de cause sur ce point on on en d\u00e9but de semaine, oui, et quand il \u00e9tait question de l'assouplir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [92%] :\r\nAbsolument et et le PLR a totalement soutenu l'UDC enfin o\u00f9 l'UDC a soutenu le PLR, c'est-\u00e0-dire nos 2 partis consid\u00e8rent que le frein \u00e0 l'endettement doit \u00eatre appliqu\u00e9 de fa\u00e7on stricte telle qu'il a \u00e9t\u00e9 voulu par le peuple et les cantons lors de la votation populaire de 2001 mais il ne s'agit pas aller, d'aller encore plus loin que le frein \u00e0 l'endettement, le frein \u00e0 l'endettement, contrairement \u00e0 ce qu'on pense parfois admet une certaine flexibilit\u00e9, il admet suivant les situations conjoncturelles un l\u00e9ger d\u00e9ficit conjoncturel, c'est ainsi que la loi qualifie ce genre de d\u00e9ficit et c'est ce qui existe dans le projet de budget 2017 sont que ce projet de budget 2017 est compatible avec le le frein \u00e0 l'endettement H estime pour ce motif, il faut l'accepter alors c'est vrai que l'UDC a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu vex\u00e9 par la d\u00e9cision d'une courte majorit\u00e9 du conseil national de ne pas imposer des \u00e9conomies suppl\u00e9mentaires dans domaine de l'aide au d\u00e9veloppement en 2018 et en 2019 il y a un certain nombre de parlementaires de droite qui ont consacr\u00e9 plusieurs minutes ou une demi- heure \u00e0 une conf\u00e9rence de presse ext\u00e9rieurs au Parlement et le vote a eu lieu pendant cette conf\u00e9rence de presse et les parlementaires de droite concern\u00e9s n'ont pas pu voter, ce qui a permis \u00e0 la gauche de gagner, ce qui montre bien que lorsqu'on est parlementaire, il serait judicieux d'\u00eatre pr\u00e9sent au vote, quel que soit le bord politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [91%] :\r\nJean-Pierre Grin vous entendiez tout \u00e0 l'heure, l'analyse de de Christophe Demangeot, ce refus du budget est -ce que c'est symptomatique de cette nouvelle l\u00e9gislature avec d'un c\u00f4t\u00e9 un camp bourgeois toujours plus, toujours plus, toujours plus conqu\u00e9rant toujours plus gourmands aussi en termes de rigueur budg\u00e9taire et puis une gauche de l'autre c\u00f4t\u00e9 plus combative, plus d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [91%] :\r\nAlors effectivement, on est, on veut plus de rigueur budg\u00e9taire \u00e0 droite avec le PLR, c'est vrai qu'on a eu des bons contacts que Olivier Feller leur dit que ce budget r\u00e9pond frein \u00e0 l'endettement, c'est vrai, ce budget r\u00e9pond frein \u00e0 l'endettement, avec 254 millions de d\u00e9ficit, n\u00e9anmoins, on a un risque important sur l'asile, vous savez tr\u00e8s bien qu'effectivement, avec d'une part, la politique europ\u00e9enne, on risque peut-\u00eatre de nous retrouver l'ann\u00e9e prochaine, avec des montants sup\u00e9rieurs \u00e0 100 millions et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on ne r\u00e9pondra plus au frein \u00e0 l'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [91%] :\r\nOn a bien compris et on a bien compris votre position Jean-Pierre Grin, mais la question \u00e9tait autre : la question \u00e9tait plut\u00f4t sur ce \u00e0 quoi il faut s'attendre dans les prochains mois, l\u00e0 on est quand m\u00eame dans une situation de blocage qui n'est pas compl\u00e8tement inextricable inextricable, vous l'avez dit, cela dit, il y a un blocage est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 voir de plus en plus de blocages avec des alliances de circonstance entre Budweiser et le PS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [94%] :\r\nJe pense pas qu'on va toujours avoir des blocages il faut pas dramatiser la situation, avec ce budget, il va revenir en commission des finances, on va rediscuter effectivement avec les repr\u00e9sentants du PLR au niveau de la commission des finances, et ensuite on doit trouver effectivement une issue \u00e0 ce geste, comme je l'ai dit de mauvaise humeur de refus du budget aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:29) [83%] :\r\nM\u00eame question Olivier salaire conclure est -ce que c'est symptomatique quand m\u00eame d'une certaine radicalisation des d\u00e9positions \u00e0 ce qui a d'autres blocage attendra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [92%] :\r\nAlors, on constate qu'il y a eu au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de de blocage, blocage qui ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par une alliance contre nature entre l'UDC et la et la gauche, ce sont des majorit\u00e9s de de blocage, un peu, un peu contre nature, ce qui est in\u00e9dit, en tout cas in\u00e9dit depuis 1974 c'est l'ann\u00e9e de ma naissance, depuis 1974 s', c'est que, au fond, cette alliance contre- nature d\u00e9ploie ses effets concernant un budget annuel, qui est un acte comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, un acte d'\u00e9quilibre avec lequel il ne faudrait pas s'amuser, il y a d'autres mani\u00e8res de se d\u00e9fouler au parlement il y a, lors de chaque session ordinaire, environ 200 interventions parlementaires qui sont d\u00e9pos\u00e9s, \u00e7a c'est une bonne mani\u00e8re de faire des coups de d\u00e9noncer, de proposer, mais je pense que le budget n\u00e9cessite un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ce sont 70 milliards qui sont en jeu, 70 milliards pay\u00e9s par le contribuable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [88%] :\r\nOn entend, qui a pas mal de f\u00e2cherie de vexations dans ce refus du budget et donc l'espoir que tout s'arrange, ici \u00e0 la fin de la session, merci \u00e0 vous, Olivier f\u00e9d\u00e9rer Jean-Pierre Grin d'avoir d\u00e9battu de cette question, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [76%] :\r\nMerci l'accueil, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BB4487E-7C5E-4B92-AE69-8069B4BA6631", "internalArchiveId": "4BB4487E-7C5E-4B92-AE69-8069B4BA6631", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats optent pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne plut\u00f4t que les contingents", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de serrer la vis aux entreprises. Au deuxi\u00e8me jour du d\u00e9bat sur l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, il a choisi le mod\u00e8le soutenu par Philipp M\u00fcller (PLR/AG).\r\n\r\n* * Les Etats optent pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne plut\u00f4t que les contingents 12h30 CE immigration de masse\r\nLe conseil des \u00e9tats veut que les employeurs se justifient s'ils souhaitent engager des travailleurs \u00e9trangers. Ils viennent d'appuyer, apr\u00e8s 6 heures et demi de d\u00e9bat sur deux jours, la proposition de l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp Muller pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse accept\u00e9e par le peuple en 2014. Muriel Ballaman, vous avez suivi les discussions. Les s\u00e9nateurs ont aujourd'hui durci le mod\u00e8le du conseil national. \r\nOui, ils sont all\u00e9s bien plus loin. Pas question pour les membres du conseil des \u00e9tats d'uniquement obliger les patrons \u00e0 annoncer aux offices r\u00e9gionaux de placement les postes vacants comme le voulait le conseil national. \r\nLes s\u00e9nateurs veulent que les patrons re\u00e7oivent les candidats propos\u00e9s par les ORP, et qu'ils se justifient s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur qui vient de l'\u00e9tranger. Une version qui va entrainer beaucoup de paperasse, d\u00e9nonc\u00e9e par les milieux patronaux. Mais les s\u00e9nateurs -  \u00e0 l'exception de ceux qui \u00e9manent de l'UDC - ont averti: quoi qu'il arrive, il y a aura plus de bureaucratie... et ce qui va en provoquer le plus, c'est encore l'application de contingents. \r\nEt on le sait: le parlement doit trouver une solution rapidement. \r\nC'est pourquoi la commission des insititutions politiques du conseil national se r\u00e9unit cet apr\u00e8s midi d\u00e9j\u00e0. Et elle aura du pain sur la planche: le conseil des \u00e9tats veut construire deux \u00e9tages de plus que le conseil national, \u00e0 savoir l'obligation de recevoir un candidat ET celle de se justifier si on ne le retient pas. Les deux conseils vont maintenant devoir s'entendre. Ce sera a priori \u00e0 mi chemin, \u00e0 savoir l'obligation pour les patrons de recevoir un candidat r\u00e9sident en Suisse, mais pas de se justifier s'\u00eel engage un travailleur \u00e9tranger \u00e0 sa place. \r\nDans ce d\u00e9bat Muriel, les s\u00e9nateurs ont fait de grandes envol\u00e9es lyriques. \r\nIls ne savaient plus \u00e0 quel \u00e9crivain se vouer... On a cit\u00e9 Moli\u00e8re, Shakespeare - to be or not to be, c'est le choix de la Suisse aujourd'hui - et m\u00eame Hom\u00e8re puisque, pour un s\u00e9nateur PDC, on passe de Charibde en Scylla avec la mise en oeuvre de cet article constitutionnel. Quant \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, c'est pour elle un dilemne, une quadrature du cercle \u00e0 r\u00e9soudre. Il y a donc eu, vous l'entendez, de la litt\u00e9rature dans ce matrathon de l'immigration.\r\nEt concernant, le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le National a refus\u00e9 la copie ce matin. Ce qui \u00e9quivaut \u00e0 un renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Conseil des Etats doit se prononcer lundi.\r\nLe National a \u00e9galement notamment refus\u00e9 d'agender des d\u00e9penses extraordinaires pour l'asile en 2017. Il a rejet\u00e9 le concept avanc\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 couper 344 millions dans ce domaine.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Etats optent pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne plut\u00f4t que les contingents / 12H30_2016-12-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de serrer la vis aux entreprises. Au deuxi\u00e8me jour du d\u00e9bat sur l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, il a choisi le mod\u00e8le soutenu par Philipp M\u00fcller (PLR/AG)."], "variantIds": ["ece-8188883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:44Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats veut donc les employeurs se justifient s'il souhaite engager des travailleurs \u00e9trangers, ils viennent d'appuyer apr\u00e8s 6 heures et demie de d\u00e9bat sur 2 jours, la proposition de l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse, une initiative accept\u00e9e par le peuple en 2014 Marielle de la mort, vous avez suivi \u00e0 Berne, ces discussions, les s\u00e9nateurs ont aujourd'hui durci le mod\u00e8le du Conseil national oui elles sont all\u00e9s bien plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nPas question pour les membres du conseil des \u00e9tats d'uniquement, obliger les patrons \u00e0 annoncer aux offices r\u00e9gionaux de placement, les postes vacants, comme le voulait le conseil national, pass\u00e9 un certain seuil de ch\u00f4mage : les s\u00e9nateurs veulent que les patrons re\u00e7oivent les candidats propos\u00e9s par les ORP et qu'ils se justifient s'il leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur qui vient de l'\u00e9tranger, le PDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi par communiqu\u00e9 en d\u00e9non\u00e7ant une chape de plomb pour l'\u00e9conomie et des mesures inefficaces contre l'immigration, mais les s\u00e9nateurs, \u00e0 l'exception de ceux qui \u00e9manent de l'UDC ont averti, quoi qu'il arrive, il y aura davantage de bureaucratie et ce qui va en provoquer le plus, c'est encore l'application de contingents pr\u00f4n\u00e9e par les s\u00e9nateurs UDC Marie a lanc\u00e9 le parlement doit trouver une solution et ce rapidement oui hein, c'est pourquoi la commission des institutions politiques du conseil national se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, elle aura du pain sur du pain sur la planche : le Conseil des \u00c9tats veut construire deux \u00e9tages de plus que le conseil national, \u00e0 savoir le but gation de recevoir un candidat et celle de se justifier si on leur retient pas les 2 conseils vont maintenant devoir s'entendre, ce sera, a priori, \u00e0 mi chemin, \u00e0 savoir l'obligation pour les patrons de recevoir un candidat r\u00e9sident en Suisse, mais pas de se justifier s'il engage un travailleur \u00e9tranger \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nVous nous en avait parl\u00e9 hier Muriel dans ce d\u00e9bat, les s\u00e9nateurs ont fait de grandes envol\u00e9es lyriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [93%] :\r\nOui, rench\u00e9rissement atteint, il ne savait plus \u00e0 quel \u00e9crivain se vouer, on a cit\u00e9 Moli\u00e8re, Shakespeare to be or not to be, c'est le choix de la Suisse aujourd'hui et m\u00eame Hom\u00e8re, puisque pour un s\u00e9nateur PDC, on passe de en Scylla avec la mise en oeuvre de cet article constitutionnel quant \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga c'est pour elle un dilemme une quadrature du cercle \u00e0 r\u00e9soudre, il y a donc eu, vous l'entendez, de la litt\u00e9rature dans ce marathon de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [94%] :\r\nMuriel Balamandji du Palais f\u00e9d\u00e9ral et concernant le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, sachez que le National a refus\u00e9 la copie ce matin, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 un renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil des \u00c9tats, lui, doit se prononcer lundi le National a \u00e9galement notamment refus\u00e9 d'agender des d\u00e9penses extraordinaires pour l'asile en 2017 ce matin, il a rejet\u00e9 le concept avanc\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 couper 344 millions dans ce domaine, vouer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T11:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B26DCDC3-857E-4D12-A530-1041D0A1B912", "internalArchiveId": "B26DCDC3-857E-4D12-A530-1041D0A1B912", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Immigration de masse: le PDC fait cavalier seul aux Etats", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "En plus de l'obligation d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil des Etats de favoriser les r\u00e9sidents \u00e0 l'embauche, le PDC propose que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse prendre des mesures suppl\u00e9mentaires. Cela pourrait d\u00e9plaire \u00e0 Bruxelles. Interview de Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.-\r\n\r\n* * Immigration de masse: le PDC fait cavalier seul aux Etats  \r\nSylvie: on commence avec cette \u00e9tape importante dans la mise en oeuvre de l'initiative UDC \"contre l'immigration de masse\", Renaud.\r\nLe Conseil des Etats a tranch\u00e9: il privil\u00e9gie la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, dans sa version imagin\u00e9e par le PLR Philip M\u00fcller... Une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui implique donc l'obligation pour certains employeurs, d'auditionner les candidats indig\u00e8nes lors des proc\u00e9dures de recrutement... Thibaut Schaller, on vous retrouve en direct de Berne, bonsoir!\r\nIl y a eu des \u00e9changes assez tendus entre PLR et PDC... Le PDC lui, d\u00e9fend sa propre solution qui n'exclut pas de fixer des plafonds pour l'immigation... Comment expliquer cette attitude qu'on pourrait qualifier de souverainiste, de la part du PDC?\r\nElle n'en finit pas d'\u00e9tonner. Le PDC a trouv\u00e9 une sorte de niche entre l'UDC et l'alliance PS-PLR, favorable aux bilat\u00e9rales et auteure de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light. En plus de l'obligation de favoriser les r\u00e9sidents \u00e0 l'embauche, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens proposent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse prendre des mesures suppl\u00e9mentaires. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui d\u00e9pla\u00eet du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles... parce que c'est flou et donc potentiellement contraire \u00e0 l'accord de libre-circulation des personnes... Alors pourquoi le PDC joue ainsi avec le feu? R\u00e9ponse unanime des \u00e9lus dans les pas perdus: pour se profiler, pour exister. D'ailleurs, au sein-m\u00eame du PDC on le reconna\u00eet cette strat\u00e9gie c'est pour se profiler et pas b\u00eatement suivre la majorit\u00e9 PS-PLR et dispara\u00eetre dans la masse... \r\n***RELANCE: Le parti joue avec le feu, alors...?\r\nOui mais dans un environnement ignifug\u00e9. Le PDC n'est plus le parti faiseur de majorit\u00e9s. Socialistes, lib\u00e9raux-radicaux et partis du centre forment une majorit\u00e9 solide, m\u00eame si elle est maigre. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens peuvent donc faire leurs propositions un peu plus souverainistes le coeur l\u00e9ger, ils sont s\u00fbrs que m\u00eame soutenues par l'UDC, elles ne recueilleront pas de majorit\u00e9. La question est d\u00e9osormais de savoir jusqu'o\u00f9 ils iront... \r\n***RELANCE: Le PDC peut-il aller jusqu'\u00e0 rejeter la loi...?\r\nOui, c'est possible. Certains estiment qu'il faut le faire, qu'il faut tenir le cap. Le parti en d\u00e9battra en s\u00e9ance de groupe. Mais s'il va jusque-l\u00e0, le PDC signifierait qu'il s'oppose \u00e0 ce que le 9 f\u00e9vrier soit mis en oeuvre... pas vraiment une ligne id\u00e9ale. S'abstenir, alors? Encore pire, cela revient \u00e0 dire que l'on n'a pas de vision. Le sc\u00e9nario le plus vraisemblable sous la coupole, c'est que le PDC, au dernier moment, va reculer... Changer de position pour rejoindre la majorit\u00e9 en faveur de cette mise en oeuvre. Ce qui signifierait beaucoup de bruit pour rien.", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188907", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Immigration de masse: le PDC fait cavalier seul aux Etats / FOR_2016-12-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["En plus de l'obligation d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil des Etats de favoriser les r\u00e9sidents \u00e0 l'embauche, le PDC propose que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse prendre des mesures suppl\u00e9mentaires. Cela pourrait d\u00e9plaire \u00e0 Bruxelles. Interview de Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.-"], "variantIds": ["ece-8188907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:45Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn commence St\u00e9phane avec cette \u00e9tape importante dans la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse Renaud oui, le Conseil des \u00c9tats a tranch\u00e9, il privil\u00e9gie la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans sa version imagin\u00e9e par le PLR Philip M\u00fcller une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui implique donc l'obligation pour certains employeurs de auditionner les candidats indig\u00e8nes lors des proc\u00e9dures de recrutement Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct de ce de de Berne, bonsoir, bonsoir, il y a eu des \u00e9changes assez tendus entre PLR et le PDC le PDC lui d\u00e9fend sa propre solution qui n'exclut pas de fixer des plafonds pour l'immigration, comment expliquer cette attitude qu'on pourrait qualifier de souverainiste de la part des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nEh bien, cette attitude n'en finit pas d'\u00e9tonner le PDC a trouv\u00e9 une sorte de niche entre l'UDC : d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre l'alliance PS- PLR cette alliance favorable aux bilat\u00e9rales et auteure de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, en plus de l'obligation de favoriser les r\u00e9sidents \u00e0 l'embauche, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens proposent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse prendre des mesures suppl\u00e9mentaires, c'est justement ce qui d\u00e9pla\u00eet, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, parce que c'est flou et donc potentiellement contraire \u00e0 l'accord de libre- circulation des personnes, alors pourquoi le PDC prend ce risque, r\u00e9ponse unanime des \u00e9lus dans les pas perdus, le PDC fait \u00e7a pour se profiler pour exister d'ailleurs au sein m\u00eame du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, certains le reconnaissent cette strat\u00e9gie, c'est pour ne pas suivre b\u00eatement la majorit\u00e9 PS- PLR et dispara\u00eetre dans la masse, m\u00eame si on esp\u00e8re aussi ainsi se rapprocher de la volont\u00e9 populaire Thibault le parti joue un peu avec le feu, certes, il joue avec les allumettes mais disons que c'est dans un environnement ignifug\u00e9e, alors \u00e7a s'explique, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PDC n'est plus le parti qui fait et d\u00e9fait les majorit\u00e9s socialistes lib\u00e9raux- radicaux et petits partis du centre, forment une majorit\u00e9 sur ce dossier, m\u00eame si elle est courte, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens peuvent donc faire leurs propositions un peu moins euro- compatible, le coeur l\u00e9ger, car m\u00eame soutenues par l'UDC, elle ne devrait pas recueillir de majorit\u00e9, la question est d\u00e9sormais de savoir jusqu'o\u00f9 ils iront. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [87%] :\r\nMais, justement, est -ce que le PDC peut aller jusqu'\u00e0 rejeter la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [93%] :\r\nOui, c'est une possibilit\u00e9, certains au sein de la formation, estime qu'il faut le faire, qu'il faut tenir ce cap, le parti en d\u00e9battra en s\u00e9ance de groupe, mais s'il va jusque -l\u00e0, le PDC signifierait qu'il s'oppose en quelque sorte \u00e0 ce que le 9 f\u00e9vrier soit mise en oeuvre du moins de cette mani\u00e8re, pas forc\u00e9ment id\u00e9al s'abstenir alors encore pire, cela revient \u00e0 signifier que l'on n'a pas de vision sc\u00e9nario le plus vraisemblable sous la Coupole, c'est que le PDC au dernier moment, va reculer modifi\u00e9 sa position pour rejoindre la majorit\u00e9 en faveur de cette mise en oeuvre de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, ce qui signifierait au final beaucoup de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\nPour rien, Thibaut Schaller merci avec nous tout de suite, le chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Filippo Lombardi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [89%] :\r\nOui, bonsoir, pas tout \u00e0 fait content de l'analyse de Thibaut Schaller, \u00e9videmment, mais on lui laisse la responsabilit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nPropos qu'est -ce qui vous d\u00e9pla\u00eet dans cet analyste Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [83%] :\r\nLe projet aux intentions tout \u00e0 fait gratuit, on fait du travail s\u00e9rieux on s'inscrit dans le Sud pendant des mois pour trouver une solution qui soit le plus compatible possible avec la de circulation mais qui respecte quand m\u00eame la volont\u00e9 populaire qui pr\u00e9voit diff\u00e9rents paliers d'intervention dans laquelle la la la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait intervenir qui pr\u00e9voit d'ailleurs aussi des possibilit\u00e9s d'intervention cantonal ou r\u00e9gional, justement parce que les probl\u00e8mes ne sont pas les m\u00eames dans toutes les maisons de la Suisse, et je suis pay\u00e9 pour le savoir, en repr\u00e9sentant le personnel et qui, enfin, pr\u00e9voit que, s'il n'y a pas d'accord avec le comme dans le comit\u00e9 mixte bien la Suisse pourrait prendre des mesures unilat\u00e9rales, donc c'est bien un effet concret d'\u00eatre proche et fid\u00e8le \u00e0 la volont\u00e9 populaire et c'est pas du tout du vieux, on y a travaill\u00e9 beaucoup, on y croit et nous serions tr\u00e8s, tr\u00e8s content que les coll\u00e8gues du Parlement nocif en tout cas ce matin nous avons rejet\u00e9 la solution M\u00fcller, telle qu'elle est sortie du conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [86%] :\r\nBon, on veut comme on veut bien croire \u00e0 votre bonne foi, Filippo Lombardi en m\u00eame temps, vous parlez d'euro- compatibilit\u00e9 la solution que vous pr\u00e9conisez pr\u00e9voit quand m\u00eame en derni\u00e8re cour des plafonds pour l'immigration, alors l\u00e0 on voit franchement parce qu'il y a d'eurocompatible l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [85%] :\r\nAlors c'est une \u00e9ventualit\u00e9 qu'il faut pr\u00e9voir dans la loi pour que si on a une situation de crise v\u00e9ritable le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suisse des mesures et le Parlement, et toujours la d\u00e9cision finale \u00e0 apprendre, c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on pourrait \u00e9ventuellement se trouver en porte-\u00e0-faux avec la libre circulation, pour l'instant, le fait d'avoir dans la Constitution l'article que nous avons et qui est -ce qu'on \u00e0 la vie aux situations n'a provoqu\u00e9 aucune r\u00e9action de europ\u00e9enne et pour, il n'y a pas eu d'application, la m\u00eame chose l'avec la loi, c'est le m\u00eame parcours que nous proposons, mettons dans la loi les principes mais on les appliquerait seulement que la r\u00e9utilisation de crise qui justifierait y avoir recours, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le parlement allemand, c'\u00e9tait l\u00e9gal serait la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre aller en collision avec la victime ou d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du pays face \u00e0 l'immigration, j'ai donc pr\u00e9par\u00e9 la base pour sur le chaque SDF de la d\u00e9cision, le cas venue \u00e0 ce moment -l\u00e0, on verra bien quelle sera la r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne, c'est inutile d'apr\u00e8s nous, de se demander \u00e0 chaque pas que l'on dans ce pays si l'Union europ\u00e9enne voudrait bien le pays ou pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CFE0361-1760-4A66-B993-3D6C603B4F08", "internalArchiveId": "8CFE0361-1760-4A66-B993-3D6C603B4F08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Universit\u00e9 suisse : mod\u00e8le ou rebelle? (4/5) : Islam et soci\u00e9t\u00e9: quand l'Universit\u00e9 s'engage", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Islam et soci\u00e9t\u00e9: quand l'Universit\u00e9 s'engage\r\nCr\u00e9e en 2015 au sein de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sur mandat de la conf\u00e9d\u00e9ration, le Centre interfacultaire Islam et soci\u00e9t\u00e9 approfondit les questions soci\u00e9tales et interreligieuses li\u00e9es \u00e0 l'islam en Suisse. Lors d'un atelier de formation continue, c'est l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 qui est d\u00e9battue dans un groupe de femmes musulmanes. Or depuis sa cr\u00e9ation, ce centre universitaire suscite l'opposition de l'UDC.\r\n\r\n* * Islam et soci\u00e9t\u00e9: quand l'Universit\u00e9 s'engage\r\nCr\u00e9e en 2015 au sein de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sur mandat de la conf\u00e9d\u00e9ration, le Centre interfacultaire Islam et soci\u00e9t\u00e9 approfondit les questions soci\u00e9tales et interreligieuses li\u00e9es \u00e0 l'islam en Suisse. Lors d'un atelier de formation continue, c'est l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 qui est d\u00e9battue dans un groupe de femmes musulmanes. Or depuis sa cr\u00e9ation, ce centre universitaire suscite l'opposition de l'UDC.", "durationSec": 1641, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172806", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 01.12.2016", "L\u2019Universit\u00e9 suisse : mod\u00e8le ou rebelle? (4/5) / VAC_2016-12-01T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 01.12.2016", "L\u2019Universit\u00e9 suisse : mod\u00e8le ou rebelle? (4/5) / VAC_2016-12-01T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Islam et soci\u00e9t\u00e9: quand l\u02b9Universit\u00e9 s\u02b9engage\nCr\u00e9e en 2015 au sein de l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg, sur mandat de la conf\u00e9d\u00e9ration, le Centre interfacultaire Islam et soci\u00e9t\u00e9 approfondit les questions soci\u00e9tales et interreligieuses li\u00e9es \u00e0 l\u02b9islam en Suisse. Lors d\u02b9un atelier de formation continue, c\u02b9est l\u02b9\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 qui est d\u00e9battue dans un groupe de femmes musulmanes. Or depuis sa cr\u00e9ation, ce centre universitaire suscite l\u02b9opposition de l\u02b9UDC.", "Islam et soci\u00e9t\u00e9: quand l\u02b9Universit\u00e9 s\u02b9engage\nCr\u00e9e en 2015 au sein de l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg, sur mandat de la conf\u00e9d\u00e9ration, le Centre interfacultaire Islam et soci\u00e9t\u00e9 approfondit les questions soci\u00e9tales et interreligieuses li\u00e9es \u00e0 l\u02b9islam en Suisse. Lors d\u02b9un atelier de formation continue, c\u02b9est l\u02b9\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 qui est d\u00e9battue dans un groupe de femmes musulmanes. Or depuis sa cr\u00e9ation, ce centre universitaire suscite l\u02b9opposition de l\u02b9UDC."], "variantIds": ["ece-8172807", "ece-8172806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:55Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [86%] :\r\nCertaines femmes ont dit justement qu'elles auraient besoin d'outils en p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9, pour savoir comment parler de pratiques sexuelles donc pose des questions, mais quelle pratique sexuelle voulait dire et pour Madiba par exemple masturbation le sexe Oral mais aussi l'homosexualit\u00e9 comment est -ce qu'on am\u00e8ne ces questions avec les jeunes qu'est -ce qu'on peut leur dire qu'est -ce qu'on peut pas leur dire quand est -ce qu'on peut leur dire en tant que suspect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [66%] :\r\nSur notre voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [71%] :\r\nEncore beaucoup d'accalmies. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:00:35) [90%] :\r\nL'universit\u00e9 suisse mod\u00e8le ou rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [73%] :\r\nDonc V\u00e9ronique Marti, donc bon match l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune la soci\u00e9t\u00e9 bouillonne et l'Universit\u00e9 ronronne, c'est l'impression que l'on a souvent de l'ext\u00e9rieur sur cette grosse institution un peu ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, l'de Fribourg, est sorti de son cocon avec fracas il y a un peu plus d'un an en cr\u00e9ant en son sein le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 c'est un institut interfacultaire puise ses forces et ses moyens dans les facult\u00e9s de droit, de lettres et de th\u00e9ologie, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la demande de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a pour mission de former des personnes de tous horizons aux r\u00e9alit\u00e9s de l'Islam, de Suisse et de permettre aux musulmans d'ici, de d\u00e9battre sur leur religion depuis un an, l'UDC s'oppose \u00e0 l'existence d'un telle centre- au sein de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va d'ailleurs entend dans le reportage, qui suivra les arguments d'un de ses dirigeants, Roland, mais, mais, avant cela, on va se glisser dans un atelier propos\u00e9 d\u00e9but novembre par le centre- Islam et soci\u00e9t\u00e9, un atelier intitul\u00e9 \u00e9ducation islamique et p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9 voici quand l'universit\u00e9 s'engage un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Didier Rose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:14) [84%] :\r\nJe me rends \u00e0 La Chaux-de-Fonds o\u00f9 lieu organis\u00e9 par le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, un atelier \u00e9ducation islamique et p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [62%] :\r\nBonjour, c'est Intermarch\u00e9 Michelin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:30) [83%] :\r\nIl sera avec les riches, vous \u00eates femmes musulmanes Point CH c'est juste l'association de femmes musulmanes en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour la la cr\u00e9ation de ce cet atelier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:42) [89%] :\r\nC'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en fait par le Centre, l'Islam et soci\u00e9t\u00e9 donc nous ont demand\u00e9 de \u00e7a nous int\u00e9ressait de pouvoir collaborer avec eux et donc bien s\u00fbr on accept\u00e9, je pense que de toute fa\u00e7on \u00e7a peut \u00eatre qu'une bonne chose, le pouvoir voir en fait, quelles sont les pratiques et puis comment en parler sans tabou, parce que en religion dit il y a, il n'y a pas de pudeur en religion, c'est-\u00e0-dire qu'on peut parler de tous les sujets sans sans aucun tabou et puis voil\u00e0, voir ce qui la r\u00e9alit\u00e9 de d'aujourd'hui de la soci\u00e9t\u00e9 et puis comment nous au sein des communaut\u00e9s ont justement transposer cette r\u00e9alit\u00e9 et puis voil\u00e0, discuter sur des sujets comme la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:26) [95%] :\r\nParce qu'il y a pas de pudeur en parler dans la religion, mais dans les faits, finalement dans la soci\u00e9t\u00e9 ou dans la famille, c'est plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:34) [87%] :\r\nOui, parce que le poids des cultures des mentalit\u00e9s qui est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent et coutumes aussi ou, voil\u00e0, il faut pas montrer il faut pas dire faut pas parler de certains sujets ou m\u00eame de de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0 des des petites g\u00eanes en fait de l'\u00e9ducation qu'on a et donc oui, c'est un moyen pour pour nous d'arriver \u00e0 d\u00e9complexer et puis entre moins tabou certains sujets en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:59) [79%] :\r\nEt la s\u00e9nateur vous attendez combien de personnes il y a que des femmes hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:03) [92%] :\r\nAlors c'est un atelier uniquement pour femmes, parce que justement pour pouvoir en parler avec toute la libert\u00e9 qu'on peut avoir pour nous, c'est l'id\u00e9al, et puis on attend, on a 18 participants d'inscrits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:17) [84%] :\r\nLe 18 participants sont des femmes, \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 titre personnel ou c'est des personnes qui, apr\u00e8s, sont engag\u00e9s dans la communaut\u00e9 musulmane de la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:26) [86%] :\r\nAlors il y a les 2, mais c'est vrai qu'\u00e0 la base, on a, on a voulu des personnes qui est qui et qui sont engag\u00e9s pour que ils puissent relayer justement ce qu'ils ont appris \u00e0 travers cette halte atelier, donc c'est vrai que on a privil\u00e9gi\u00e9 les personnes qui \u00e9taient engag\u00e9s dans les dans les mosqu\u00e9es, associations diverses et centristes l'amicale mais apr\u00e8s on a quand m\u00eame ouvert \u00e0 d'autres personnes qui dont le sujet s'int\u00e9ressent au s'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [71%] :\r\nSuivez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:52) [62%] :\r\nLes poissons alors pourquoi \u00e7a bonjour sa ferveur mais moi jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [87%] :\r\nC'est quelque chose ici, en Suisse et s'est converti \u00e0 16. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:02) [90%] :\r\nEt vous, vous \u00eates votre image. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:04) [81%] :\r\nQue je suis -je de Bienne je travaillerai sert beaucoup de projets d'int\u00e9gration bien je suis engag\u00e9 avec aupr\u00e8s de Caritas Suisse par rapport \u00e0 l'excision des femmes depuis presque 15 ans, ce qui est fait, la th\u00e9matique toute la sexualit\u00e9, c'est quelque chose que j'ai perdu mon travail mais sert aussi, je j'ai lanc\u00e9 un projet par rapport la pr\u00e9vention de radicalisation et dans la pr\u00e9vention de l'de quels \u00e0 Sion il y a aussi cette sensibilit\u00e9 aux jeunes filles de rentes attentif de personnes utilisent leur corps communs, un outil de guerre ce qui est fait maintenant, expliquez -moi comment un outil, un outil, voil\u00e0 ce que ils ont ressorti \u00e9coutez Matif qu'ils ont sorti une un mot qui, dans la art\u00e8re mono- logique, il n'existe pas en arabe, ce qu'on appelle cl\u00f4turait avec le mariage, mais \u00e7a n'existe pas, je sais pas o\u00f9 ils ont trouv\u00e9 ce de cette doctrine l\u00e0 et du coup il convainc les jeunes filles, vous vous offrez votre corps un djihadiste comme \u00e7a lui va pas dans des relations et mais ce qu'on a entendu ce qu'on avait jusqu'\u00e0 maintenant, cette femme qui sera utilis\u00e9 pour plusieurs robes c'est command\u00e9 une prostitution l\u00e9gale et pour elle et l'entrain de faire un acte djihadistes, c'est l\u00e0 que mon combat, pour moi, c'est, il faut vraiment vraiment avoir le courage de parler de site tabou des succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 aux jeunes filles pour que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [96%] :\r\nMallory Schneuwly peur dit c'est vous qui \u00eates responsable au sein du Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, vous \u00eates sociologue des religions et c'est vous qui \u00eates on va dire l'organisatrice de cet atelier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:48) [86%] :\r\nL'instigatrice de cette en dire les objectifs de cet atelier, alors les objectifs, c'est vraiment de de cr\u00e9er un espace de parole pour pouvoir parler justement de sexualit\u00e9 et notamment des construire un peu ces tabous li\u00e9s \u00e0 la sexualit\u00e9, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 justement, quels sont les outils p\u00e9dagogiques qui a \u00e0 disposition qui existe, notamment dans le syst\u00e8me scolaire et comment est -ce qu'on peut se les approprier attend quoi compagnons en fait dans les associations, mais \u00e9galement il y a longtemps que que parents comment parler finalement de sexualit\u00e9 sans aller trop loin sans trop coll\u00e9e sur lui nos propres valeurs, l'\u00e9tat se construit ces valeurs tout en les transplantant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un besoin qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis, on va dire par les personnes que vous avez interview\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:29) [86%] :\r\nDu monde musulman, absolument, on a fait cette enqu\u00eate besoin donc l'an dernier et on a rencontr\u00e9 donc une cinquantaine soixantaine de personnes qui travaillent dans les associations musulmanes et l\u00e0, donc on a rencontr\u00e9 notamment des femmes qui sont en charge des cours de valeurs islamiques donc ses cours de valeurs islamiques, ce sont les cours, les femmes justement introduisent les les jeunes, les enfants aux formules rituelles qui faudrait citer avant de manger, apr\u00e8s avoir mang\u00e9 avant d'aller aux toilettes apr\u00e8s automate avant tout des relations sexuelles, tout ce qui a trait vraiment \u00e0 la fa\u00e7on dont le musulman va se comporter au quotidien en fait par rapport \u00e0 son corps, par rapport \u00e0 sa famille par rapport \u00e0 son Dieu, justement, et l\u00e0, justement, c'est les espaces dans lesquels les femmes sans surprise aux prises \u00e0 d\u00e9faut justement dans les questions des jeunes ou des enfants et ces certaines femmes ont dit justement qu'elles auraient besoin concr\u00e8tement d'outils en p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9, pour savoir comment parler de pratiques sexuelles, donc je pose des questions, mais quelle pratique sexuelle voulait dire et que Madiba par exemple masturbation le sexe Oral mais aussi l'homosexualit\u00e9 comment est -ce qu'on am\u00e8ne ces questions avec les jeunes qu'est -ce qu'on peut leur dire qu'est -ce qu'on peut pas leur dire etc et c'est vrai que c'est c'est pas facile de savoir, d'autant plus quand on s'adresse \u00e0 des jeunes ou des enfants qui ne sont pas nos propres enfants, parce qu'on ne peut pas non plus intervenir finalement sur les valeurs qui sont transmises par la famille, donc c'est toujours un d\u00e9licat \u00e9quilibre \u00e0 trouver, jusqu'o\u00f9 je vais, jusqu'o\u00f9, en fait, je suis vraiment dans la posture d'accompagner d'animateur et jusqu'o\u00f9 on fait Jean-Pierre sur le domaine des parents, donc c'est clair, je pense, de conna\u00eetre un peu mieux, quels sont les outils pour parler de sexualit\u00e9 qui sont courants en fait dans dans ce domaine que aussi les accompagnant et les parents sachent de quoi est -ce qu'il retourne en fait quand on parle de sexualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole leur permet peut-\u00eatre de sauver un des portes deS. d\u00e9gager eux- m\u00eames des outils pas tout l'int\u00e9r\u00eat de ces ateliers, ce qui se d\u00e9gage m\u00eame des outils, on va pas les donner les imposer, voil\u00e0 ce qui existe et \u00e0 partir de \u00e7a qu'est -ce que vous pouvez utilisez -vous pour ne pas vous trahir, vous non plus dans vos valeurs mais permettra \u00e0 vos enfants aux enfants que vous accompagner dans les associations de trouver leur place en tant que Suisses et musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:29) [86%] :\r\nAu fait \u00e7a dans le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, mais on pourrait se dire, Mallaury est -ce que c'est au sein de l'universit\u00e9, que \u00e7a doit \u00eatre fait ou est -ce que \u00e7a pourrait se faire compl\u00e8tement dans d'autres cadres et dans d'autres, qu'est -ce qu'apportent on va dire la caution universitaire dans ce genre d'atelier dans cette formation continue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:45) [86%] :\r\nDisons que la caution universitaire, si elle a plus relatif parce qu'on est pas sur un contenu acad\u00e9mique stricto senso l'universit\u00e9 pratique d'abord, mais je pense, c'est important pour les universit\u00e9s aussi aujourd'hui d'\u00eatre justement dans la cit\u00e9 et de se pr\u00e9occuper en fait des repr\u00e9sentations des pratiques vraiment des gens, donc c'est vraiment dans ce sens -l\u00e0 qu'\u00e0 l'universit\u00e9, on a des comp\u00e9tences, on a des r\u00e9seaux qui permettent justement de redescendre peut-\u00eatre certaines de ses comp\u00e9tences dans le souci pratique, donc je pense que c'est vraiment aussi l\u00e0 une carte que l'universit\u00e9 Peugeot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:14) [75%] :\r\n\u00e0 Paris, l'utilisent oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [57%] :\r\nParce tout le monde, travail en petits groupes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:21) [74%] :\r\nAlors depuis, allez, y a 2 aspects : il y a l'aspect de justement la multiculturalit\u00e9 du couple la sont la, la, pas la fille les musulmane et elle sort avec un non- musulman, tout \u00e7a la raison tient ce probl\u00e8me -l\u00e0, quels probl\u00e8mes du mariage pages toi tu dis qu'il faut un papier pour moi, nous avons comme quoi il y a divergence \u00e0 la Villeneuve maintenant fait plus de mariages religieux de de mon Dieu on exige maintenant va parler justement la commande parce que il y a 5 engagements c'est-\u00e0-dire vers chance, il faut le probl\u00e8me s\u00e9rieux aussi, c'est vrai, mais c'est mieux et devrait le faire dans les 2 et parce que aussi pour prot\u00e9ger les droits des 3 des uns et des autres, on voit des mariages dans tous les coll\u00e9giens Laurent mais dire aux crises de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [84%] :\r\nEt un petit groupe avec une situation la situation, c'\u00e9tait une jeune fille de culture musulmane, ce qui sort avec un gar\u00e7on, il y a 18 ans, ils sont tr\u00e8s amoureux il y et de culture non musulmanes, quel message allez- vous donner \u00e0 cette jeune fille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [82%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:27) [85%] :\r\nC'est des hommes aussi, encore une fois, donc on peut pas l'interdire d'aimer, on va l'interdire, par contre on dit chez nous, \u00e7a se fait pas, on sort pas avec un gar\u00e7on ma fille si tu peux patienter sur de la personne, je t'encourage peut-\u00eatre \u00e0 le conna\u00eetre un peu plus dans les limites de notre religion, encore une fois, il faut essayer d'\u00e9couter, il faut essayer vraiment de comprendre et puis de de de rien interdire mais on va essayer de moi, je vais essayer de dissuader sur de cette personne, je t'encourage au mariage, puisque c'est dans notre culture et dans notre religion, mais voil\u00e0, apr\u00e8s il y a la question de la double culture, non les juments et bon la position, elle est claire en Islam, alors il y a encore une fois, il y a plusieurs casquettes : il y a les cadres musulmans, il y a le cadre d'une maman et \u00e0 le cadre de de citoyens donc il y a plusieurs casquettes, moi je dirais que pareil j'apporterai le cadre musulmans que une jeune fille musulmanes ne veut pas se marier avec un non- musulman et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:29) [73%] :\r\nUn gar\u00e7on si oui, \u00e0 condition qu'elle soit, pratiquement un policier oui, qu'elle soit pratiquement croyante, si l'arm\u00e9e pour une femme qui n'est pas musulmane, elle va devoir se convertir, non \u00e0 Marseille a trait au Congo appuy\u00e9 voil\u00e0, d'accord, le il y a 6 jours alors interviendra certainement, j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s je retire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:54) [82%] :\r\nJe m'appelle la aussi des loups, je suis formatrice th\u00e9rapeutiques en d\u00e9veloppement personnel, donc j'accompagne en groupes de parole en formation et en atelier, mais aussi en cabinet parce que je suis aussi th\u00e9rapeute de couple de famille sexo th\u00e9rapeute, au passage, et vous \u00eates musulmanes h\u00e9 oui, de confession musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:15) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates venu ici dans cet atelier, vous avez dit : ben, c'est s\u00fbr, tr\u00e8s heureuse parce qu'on fait quelque chose comme \u00e7a n'existe pas, vous venez de de Paris de la r\u00e9gion parisienne, \u00e7a existe pas en France. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:26) [88%] :\r\nAlors si ce type d'ateliers existent en France, tout doucement et ce qui est bien install\u00e9, je vois chez vous, c'est cette cohabitation cette invitation ces subventions qui viennent et qui sont encourag\u00e9es par l'\u00c9tat suisse et je trouve \u00e7a tr\u00e8s encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:39) [97%] :\r\nParce que le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 qui propose cet atelier, il fait partie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, donc il est c'est un cadre universitaire, \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:48) [90%] :\r\n\u00e7a me rend heureuse, pourquoi, parce que c'est une reconnaissance aussi et une place une invitation, la communaut\u00e9 musulmane, justement, de pouvoir prendre cette place de pouvoir partager s'ouvrir dialoguer et d'\u00eatre entendu et de recevoir aussi c'est, avant tout, en tout cas de mort, de mon point de vue et de mon regard un soutien et un message qui dit : on est l\u00e0, on vous entend, on vous aide et on vous accompagne \u00e0 faire tomber des murs \u00e0 faire tomber des murs pour qu'on puisse centre conna\u00eetre ouvrira et s'ouvrir les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:25) [86%] :\r\nParce que vous \u00eates venu \u00e0 cet atelier en tant que maman, c'est juste maman Pierre vous avez combien d'enfants de alors ce matin il y avait la pr\u00e9sentation de l'\u00e9ducation sexuelle qui se fait en Suisse, \u00e7a vous a un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:36) [82%] :\r\nEt au d\u00e9but, ce m\u00eame type voil\u00e0 de devoir tout le mat\u00e9riel a sur la table, comment expliquer les m\u00eames contraception oui oui, c'\u00e9tait trop franchement, pour moi, c'\u00e9tait trop pour des enfants de 14, 15 ans d'avoir tout \u00e7a, c'est comme si voil\u00e0, il y a \u00e7a, et puis vous pouvez y aller mais faites attention, alors \u00e7a, \u00e7a m'a un peu mais apr\u00e8s, c'est vrai, avec les explications et tout \u00e7a nous donne \u00e7a nous \u00e9claircies plus les id\u00e9es et puis ben c'est vrai qu'on vit dans une autre \u00e9poque, \u00e0 un autre pays, loyaut\u00e9 et d'origine marocaine d\u00e9marre oui oui la venue en Suisse avec vos enfants qui dont qui sont \u00e0 l'\u00e9cole suisse, oui, bien s\u00fbr, mais ils sont n\u00e9s ici et tout, oui, oui, mon mari les Suisses \u00e0 la famille, les 2 cultures aussi, hein, mais \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien mon but baveux c'est vraiment pour vivre tout le mieux possible, le plus beau possible et puis que tout le monde soit heureux quoi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:29) [89%] :\r\nJe vais rencontrer Roland bisous qui est pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise lorsque l'UDC fribourgeoise d'abord propos\u00e9 une initiative contre le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, cette initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 par le Grand Conseil fribourgeois et l\u00e0, il propose un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:02) [92%] :\r\nBonjour Roland mais au Julien voir sur votre lieu de travail, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg et par rapport au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, vous avez en 2015, proposer une initiative contre ce centre contre l'ouverture de ce centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, et cette initiative a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par le Grand Conseil fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:24) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, cette initiative a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e et actuellement d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 cet imp\u00e9rieux invalidation, quelles sont vos raisons alors pour nous, la 1\u00e8re chose c'est qu'il n'appartient pas \u00e0 l'\u00c9tat de financer la formation th\u00e9ologique de religieux, \u00e7a c'est c'est la 1\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:42) [89%] :\r\nDonc pas \u00eatre fait dans le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, il y aura pas de formation d'imams. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:46) [90%] :\r\nLors des premiers \u00e9changes qu'on a eu notamment niveau des instruments parlementaire les textes traitent \u00e9tait tr\u00e8s claire, il y avait une formation d'imams qui \u00e9tait, qui \u00e9tait pr\u00e9vu et la 2\u00e8me chose qui nous fait r\u00e9agir par rapport \u00e0 ce entre Islam et soci\u00e9t\u00e9 c'est qu'on parle notamment que les personnes de confession musulmane prennent connaissance du qui christianisme qu'elles aient connaissance qu'elle puisse appr\u00e9hende le droit et l'histoire suisse et qu'elles acqui\u00e8rent aussi des comp\u00e9tences p\u00e9dagogiques, alors c'est tr\u00e8s bien, mais tous ces ces sujets existe d\u00e9j\u00e0 dans le cas de l'universit\u00e9, donc il n'y a pas besoin de cr\u00e9er quelque chose sp\u00e9cifiquement pour les personnes du monde musulman dans ce sens -l\u00e0, nous, nous nous y opposons et il y a encore un fait qui pour nous est assez, assez flagrant, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, on dit : on veut que les personnes de du monde musulman acquiert nos connaissances, ce qui est tr\u00e8s bien et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on dit aussi, on veut que les personnes de chez nous qui travaillent avec les musulmans prennent aussi connaissance de comment \u00e7a fonctionne dans le monde musulman et, \u00e0 pr\u00e9sent, j'ai envie de dire la r\u00e9alit\u00e9 nous donne raison, c'est qu'on se rend compte que des cours pour les personnes de chez nous, les assistants sociaux, les infirmi\u00e8res, les personnes de de l'administration qui travaillent avec avec les musulmans, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cours pour eux par contre, dans le sens contraire Dean personnes influentes du monde musulman qui acqui\u00e8rent les connaissances de comment \u00e7a fonctionne notre soci\u00e9t\u00e9 occidentale, il n'y a pas eu de cours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:08) [92%] :\r\nMais c'est justement pour \u00e7a que ce centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 existait par exemple, on prend l'exemple de la formation continue, il y a des cours par exemple d'\u00e9ducation sexuelle pour les femmes musulmanes, pour savoir comment \u00e7a se passe en Suisse, les cours d'\u00e9ducation sexuelle pour pouvoir avoir un d\u00e9bat pour dire bah tiens comment est -ce que \u00e7a s'inscrit dans les valeurs musulmanes et il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9bat pour conna\u00eetre de part et d'autre, ce qui se dit \u00e7a, \u00e7a se fait dans ce centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:37) [84%] :\r\nContre alors \u00e9coutez, l\u00e0 vous parlez d'une sp\u00e9cificit\u00e9 moi s'il y a un cours ou l'autre, qui sont mis en place, \u00e7a ne d\u00e9range pas, mais ce qui n'est pas le est ce qu'il est n\u00e9cessaire de faire toute l'infrastructure de tout un projet d'un centre- Islam et soci\u00e9t\u00e9 pour peut-\u00eatre 2 ou 3 cours qui pourraient \u00eatre effectivement int\u00e9ressant \u00e7a : je ne nie pas sur l'aspect sexuel je ne nie pas, mais il y a pas besoin d'avoir toute l'infrastructure du sang, Islam et soci\u00e9t\u00e9 pour pour ce genre de cours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:03) [93%] :\r\nEst -ce que en 2014 depuis que vous avez lanc\u00e9 cette initiative, vous avez eu l'envie ou de suivre peut-\u00eatre ce qui se faisait au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 de suivre soit un s\u00e9minaire soit un atelier pour voir justement qu'est -ce qu'il en est exactement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:18) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je n'ai pas eu l'occasion de sur s\u00e9minaire ou un atelier, je dois avouer que j'ai pas \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de le suivre, je sais que certains membres de l'UDC ont \u00e9t\u00e9 suivre diff\u00e9rents cours et c'est-\u00e0-dire qu'il n'y avait pas une grande grande participation, je crois que s'il y avait 7 ou 8 personnes, c'\u00e9tait le grand maximum ce \u00e0 ce qu'on m'a dit mais en ce qui me concerne personnellement, je n'ai pas eu l'occasion, il tente d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:42) [92%] :\r\nFinalement, l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 toute autonomie pour d\u00e9cider des enseignements qu'elle propose et elle propose cet institut donc votre initiative vient contrer la libert\u00e9 ch\u00e8re \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:55) [88%] :\r\nL'universit\u00e9 \u00e0 l'autonomie, mais le jeune, l'universit\u00e9 avec un m\u00eame plac\u00e9 sous la la toutes de la tutelle de l'\u00c9tat quelque part et elle re\u00e7oit aussi de l'argent de l'\u00c9tat pour ses Budgets d'cela je pense que nous avons toute l\u00e9gitimit\u00e9 aussi pour intervenir dans un cas pr\u00e9cis et dire non, cela ne se passe pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:16) [88%] :\r\nCentre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, alors je vais rencontrer son directeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:28) [87%] :\r\nHans Jorge Schmidt on est ici au en pleine ville de Fribourg, \u00e7a veut dire quoi, le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:37) [92%] :\r\nIslam et soci\u00e9t\u00e9, dit que le centre traite des relations mutuelles entre les musulmans des associations musulmanes aussi et d'autres institutions organisations dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:49) [90%] :\r\nPourquoi c'est un \u00e0 l'universit\u00e9, c'est parce que c'\u00e9tait le lieu pour pouvoir faire cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:54) [90%] :\r\nDonc c'est clair, l'universit\u00e9 est aussi un peu un miroir de la soci\u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre aussi pour de bon sens, une sorte d'avant- garde, donc c'est clair, s'il y a 5 pourcent de de la population en Suisse qui sont des musulmans, il est important que toutes les questions autour de l'Islam sera aussi trait\u00e9 discut\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, et c'est aussi l'id\u00e9e que, \u00e0 l'universit\u00e9, on peut construire un point de r\u00e9f\u00e9rence intellectuelle aussi pour les musulmans de Suisse qui jusqu'ici s'oriente souvent dans le centre de de la tradition musulmane, en Turquie, en Bosnie, en \u00c9gypte, cela veut pas dire grand de couper les racines, mais il y a toujours des questions tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui concerne le contexte et l'interaction entre l'Islam et le contexte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:54) [83%] :\r\nEst -ce que l'universit\u00e9 notamment l'Universit\u00e9 de Fribourg, puisque ce centre suisse et dans les r\u00e9cits des Fribourg, c'est aussi un lieu ind\u00e9pendant est -ce que c'est pour \u00e7a que c'est \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:05) [89%] :\r\nL'universit\u00e9 de travailler avec d\u00e9cr\u00e9tait transparent l'universit\u00e9 aussi public, accessible \u00e0 tous, il y a toujours beaucoup de peurs aussi dans le d\u00e9bat sur l'Islam, il y a beaucoup de d\u00e9bats au sein des communaut\u00e9s musulmanes qui sont pas accessibles au public, donc l'id\u00e9e, c'est aussi de de choisir l'universit\u00e9 comme un endroit o\u00f9 il y a la possibilit\u00e9 de mener un d\u00e9bat qui est \u00e0 la fois interdisciplinaire aussi critique et accessible \u00e0 tous ceux qui veulent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:59) [78%] :\r\nEn rendant la facult\u00e9 Inde des lettres, la facult\u00e9 de droit aussi et la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:11) [97%] :\r\nIl y a combien d'\u00e9tudiants et ils sont en master c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:15) [83%] :\r\nNice, d'une douzaine d'\u00e9tudiants de master en discutent sur la question, Islam en Suisse Islam suisse, c'est aussi la question : comment est -ce que les dynamiques de l'Islam en Suisse change en int\u00e9r\u00eats l'associant avec le contexte et aujourd'hui nous allons parler sur le cas du Conseil central islamique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:44) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:45) [68%] :\r\nEt qui, et qui n'un organisation assez extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:49) [90%] :\r\nAvec une id\u00e9ologie qui est proche du salafisme et un discours quand m\u00eame tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 et souvent dans des d\u00e9bats publics, il y a aussi une sur- focalisation sur cette institution mais c'est important aussi dans un panorama large de l'Islam pluriel en Suisse de discuter sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, donc on va analyser un peu aussi leur leur strat\u00e9gie de discours et on va \u00e0 la fin, aussi se poser des questions : comment est -ce qu'on peut r\u00e9agir au niveau d'un d\u00e9bat politique et soci\u00e9tal est ce qu'il faut plut\u00f4t ignor\u00e9 ou interdire qu'elle serait une solution. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:40) [92%] :\r\nEh bien, c'est \u00e0 vous d'entrer dans le d\u00e9bat sur la ligne de vacarme au 0 58 236 236 0, que pensez -vous de l'existence, au sein de l'Universit\u00e9 de Fribourg de ce centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 l'dans son r\u00f4le en empoignant \u00e0 bras le corps les questions les plus sensibles qui font d\u00e9bat dans la soci\u00e9t\u00e9 0 58 236 236. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:05) [62%] :\r\nD'vacarme cette V\u00e9ronique Marty St\u00e9phanie Coudray Thierry Dufour c'est sid\u00e9rant Didier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:16) [94%] :\r\nDemain dans vacarme 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e aux universit\u00e9s, on entendra un universitaire qui enseigne \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris et qui critique vertement le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais il encense les universit\u00e9s suisses il s'appelle Fran\u00e7ois gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:33) [85%] :\r\nUn jeune cadre ou un jeune Charpentier ou un jeune boulanger suisse gagne autant qu'un professeur d'universit\u00e9 en quasi- retraite \u00e0 la Sorbonne, donc la preuve de l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me suisse et ch\u00f4mage, salaires, enfin sur ma jupe et l'emploi des niveaux de salaire, encore une fois, \u00e7a n'a pas d'\u00e9quivalent en Europe se croit que \u00e7a n'a pas d'\u00e9quivalent sur le reste de la plan\u00e8te, compar\u00e9 au reste du monde universitaire, vous vivez dans le plus bel \u00e9cosyst\u00e8me qui court. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [84%] :\r\nLe syst\u00e8me de formation suisse encens\u00e9 un reportage \u00e0 \u00e9couter demandant vacarme pour l'heure, voici passag\u00e8re sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:21) [89%] :\r\nUne heure et demie. \r\n\u00e0 lire : en 2015, un hommage \u00e0 Jean Ferrat r\u00e9unissait Dionysos s'Marc Lavoine, Cali, Julien Dor\u00e9 et Rapha\u00ebl qui interpr\u00e8te j'arrive o\u00f9 je suis \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:13) [77%] :\r\nRien n'est pr\u00e9vu comme vivant comme tr\u00e8s passagers, c'est un peu fondre comme le et pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1542342", "internalArchiveId": "AA1609542343", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "publicationDate": "2016-11-30T21:26:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les mosqu\u00e9es suisses et le ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation qu'elles peuvent engendrer. Plusieurs Suisses sont partis combattre en Syrie apr\u00e8s avoir fr\u00e9quent\u00e9 des mosqu\u00e9es comme celle de Winterthur. Au sein de celle de Gen\u00e8ve, plusieurs fid\u00e8les sont surveill\u00e9s par les services de renseignement fran\u00e7ais.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8206177", "imageURL": "http://www.rts.ch/8206211.image", "backgrounds": ["Plateau : le chercheur Jean-Paul Rouiller reprend le politicien UDC Kevin Grangier \u00e0 propos du terrorisme chr\u00e9tien en citant l'exemple de Timothy McVeigh (20:14.00)."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "RADICALISME"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Infrarouge", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Infrarouge", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Infrarouge", "\"Personne ne se fait exploser au nom de la bible\"", "\"Nous sommes dans le djihadisme de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\"", "\"Il y a eu un laisser-faire \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve\"", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "\"Parole citoyenne\"", "\"Le principal enjeu, c'est l'interpr\u00e9tation du coran\"", "\"Descentes de police dans des mosqu\u00e9es\"", "\"Il y a un d\u00e9fi impos\u00e9 par l'islam\"", "\"Ils ne reviennent pas juste pour dire bonjour \u00e0 maman\"", "\"Le salafisme, c'est d'abord un climat\"", "\"La radicalisation se fait essentiellement par internet\"", "Kevin Grangier: \"Nous vivons une lente islamisation de la soci\u00e9t\u00e9\"", "\"La probl\u00e9matique de la radicalisation ne doit pas \u00eatre r\u00e9duite aux mosqu\u00e9es\""], "alternativeSummary": ["Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Des imams fich\u00e9s S \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Un autre arr\u00eat\u00e9 pur un pr\u00eache haineux \u00e0 Winterthur. Une enqu\u00eate ouverte contre les dirigeants du Conseil Central islamique suisse. Faut-il davantage surveiller les mosqu\u00e9es suisses ? Y a-t-il un risque de radicalisation de l'islam dans notre pays ? Que font les autorit\u00e9s pour lutter contre l'int\u00e9grisme religieux ?", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Des imams fich\u00e9s S \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Un autre arr\u00eat\u00e9 pur un pr\u00eache haineux \u00e0 Winterthur. Une enqu\u00eate ouverte contre les dirigeants du Conseil Central islamique suisse. Faut-il davantage surveiller les mosqu\u00e9es suisses ? Y a-t-il un risque de radicalisation de l'islam dans notre pays ? Que font les autorit\u00e9s pour lutter contre l'int\u00e9grisme religieux ?", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Des imams fich\u00e9s S \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Un autre arr\u00eat\u00e9 pur un pr\u00eache haineux \u00e0 Winterthur. Une enqu\u00eate ouverte contre les dirigeants du Conseil Central islamique suisse. Faut-il davantage surveiller les mosqu\u00e9es suisses ? Y a-t-il un risque de radicalisation de l'islam dans notre pays ? Que font les autorit\u00e9s pour lutter contre l'int\u00e9grisme religieux ?", "Mosqu\u00e9es suisses : la radicalisation ?", "Echange tendu sur le th\u00e8me des terroristes qui se font exploser au nom du coran...ou de la bible.", "Gilles Kepel explique que les services de renseignements europ\u00e9ens ont rat\u00e9 la r\u00e9volution culturelle engendr\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux.", "il y aurait une dizaine de mosqu\u00e9es \"probl\u00e9matiques\" en Suisse, mais Jean-Paul Rouiller, chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy, nuance en parlant \"d'un petit grouped'individus probl\u00e9matiques qui op\u00e8rent dans une mosqu\u00e9e.", "Des imams fich\u00e9s S \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Un autre arr\u00eat\u00e9 pur un pr\u00eache haineux \u00e0 Winterthur. Une enqu\u00eate ouverte contre les dirigeants du Conseil Central islamique suisse. Faut-il davantage surveiller les mosqu\u00e9es suisses ? Y a-t-il un risque de radicalisation de l'islam dans notre pays ? Que font les autorit\u00e9s pour lutter contre l'int\u00e9grisme religieux ?", "Des imams fich\u00e9s S \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Un autre arr\u00eat\u00e9 pur un pr\u00eache haineux \u00e0 Winterthur. Une enqu\u00eate ouverte contre les dirigeants du Conseil Central islamique suisse. Faut-il davantage surveiller les mosqu\u00e9es suisses ? Y a-t-il un risque de radicalisation de l'islam dans notre pays ? Que font les autorit\u00e9s pour lutter contre l'int\u00e9grisme religieux ?", "Les invit\u00e9s r\u00e9pondent aux questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs.", "Gilles Kepel, sp\u00e9cialiste de l'islam et du monde arabe insiste sur le le fait que le salafisme privil\u00e9gie une lecture litt\u00e9rale du coran.", "Apr\u00e8s les interventions polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve et Winterthour, un retour en images sur ces \u00e9v\u00e9nements et leurs cons\u00e9quences, ainsi qu'un paysage des mosqu\u00e9es en Suisse.", "Pour Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, \"le coran n'est pas compatible avec la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit aujourd'hui.\"", "Jean-Paul Rouiller d\u00e9taille les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies de l'EI, et attire l'attention sur le ph\u00e9nom\u00e8ne des djihadistes qui reviennent en Europe.", "Laure Lugon Zugravu, journaliste au Temps, souligne que des valeurs v\u00e9hicul\u00e9es par certains imams peuvent pousser des jeunes \u00e0 passer le cap de la radicalisation.", "Selon Montassar BenMrad, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse, si 78 personnes sont parties au djihad, le processus de radicalisation ne s'op\u00e8re pas en priorit\u00e9 dans les mosqu\u00e9es, mais sur les r\u00e9seaux sociaux.", "D\u00e9bat sur la libert\u00e9 religieuse et la compatibilit\u00e9 de l'islam avec la vie de citoyen.", "Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour le R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9v\u00e8le que sur les 66 cas suisses de radicalisation, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 ne s'est pas op\u00e9r\u00e9e dans une mosqu\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8116991", "ece-8099758", "ece-8099425", "ece-8100160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:46Z", "subTitles": ["19:35:02:07  19:35:28:01\r\n...\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:30:07\r\n    -C'\u00e9tait il y a sept ans.\r\n\r\n19:35:30:09  19:35:34:21\r\n    Les Suisses affichaient\r\n leurs craintes face \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:35:34:23  19:35:37:03\r\n -Tremblement de terre en Suisse.\r\n\r\n19:35:37:05  19:35:43:11\r\nLa Suisse interdit la construction\r\n      de nouveaux minarets.\r\n\r\n19:35:43:13  19:35:47:03\r\n -Mais aujourd'hui, le probl\u00e8me\r\n    n'est pas architectural.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:51:14\r\nOn s'interroge sur ce qui se passe\r\n derri\u00e8re les murs des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:35:51:16  19:35:56:18\r\n     Plusieurs jeunes partis\r\n  faire le djihad ont fr\u00e9quent\u00e9\r\n      des lieux de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:56:20  19:36:03:08\r\n     -J'ai pu entendre comment\r\n   l'imam appelait indirectement\r\n    les gens \u00e0 faire le djihad.\r\n\r\n19:36:03:10  19:36:06:04\r\n       -Des soup\u00e7ons aussi\r\n    sur la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:11:15\r\n    Plusieurs collaborateurs\r\n       seraient fich\u00e9s S.\r\n\r\n19:36:11:17  19:36:19:10\r\n      Face \u00e0 la m\u00e9fiance,\r\n    beaucoup de responsables\r\n musulmans jouent l'apaisement.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:22:15\r\n-Il y a un autocontr\u00f4le des fid\u00e8les.\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:27:09\r\n        Un imam qui d\u00e9rape,\r\n         \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:12\r\n    -Les mosqu\u00e9es sont-elles\r\n un rempart \u00e0 la radicalisation,\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:34:16\r\n      ou un terreau fertile\r\n       pour l'int\u00e9grisme ?\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:38:08\r\n       Faut-il surveiller \r\n      les lieux de pri\u00e8re ?\r\n\r\n19:36:38:10  19:36:44:23\r\n  \"Infrarouge\" tente de pousser\r\n     la porte des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:50:05\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:53:11\r\n     R.MORARD: Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:36:53:13  19:36:58:06\r\n    La mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et celle\r\nde Winthertur sont dans la tourmente.\r\n\r\n19:36:58:08  19:37:01:14\r\nUn imam arr\u00eat\u00e9 pour pr\u00eache haineux.\r\n\r\n19:37:01:16  19:37:05:08\r\nEst-ce que ce sont des cas isol\u00e9s ?\r\n\r\n19:37:05:10  19:37:08:13\r\n            Ou le signe\r\n   d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus profond ?\r\n\r\n19:37:08:15  19:37:16:14\r\n        Faut-il davantage\r\n  surveiller mosqu\u00e9es et imams ?\r\n\r\n19:37:16:16  19:37:22:18\r\n        C'est le d\u00e9bat que\r\n   nous vous proposons ce soir.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:22\r\n        Voici nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:26:00  19:37:31:07\r\n      Laure Lugon Zugravu.\r\n\r\n19:37:31:09  19:37:37:04\r\n           Yassine Dhif.\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:42:06\r\n        Jean-Paul Rouiller.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:48:00\r\n         Andr\u00e9 Duvillard.\r\n\r\n19:37:48:02  19:37:55:12\r\n          Kevin Grangier.\r\n\r\n19:37:55:14  19:38:00:21\r\n        Montassar BenMrad.\r\n\r\n19:38:00:23  19:38:08:00\r\n           Gilles Kepel.\r\n\r\n19:38:08:02  19:38:12:11\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:38:12:12  19:38:16:20\r\n       Nous allons d\u00e9battre\r\n  de la radicalisation en Suisse.\r\n\r\n19:38:16:22  19:38:20:11\r\n            Mais c'est\r\n    un ph\u00e9nom\u00e8ne international.\r\n\r\n19:38:20:12  19:38:25:10\r\n            Nous avons\r\n    un sp\u00e9cialiste de l'islam.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:28:16\r\n Merci d'\u00eatre avec nous, M. Kepel.\r\n\r\n19:38:28:18  19:38:35:18\r\n     Dans votre dernier livre,\r\n     vous d\u00e9noncez une partie \r\n      de la classe politique.\r\n\r\n19:38:35:20  19:38:39:11\r\n     Vous dites qu'on minimise\r\n     le ph\u00e9nom\u00e8ne djihadiste.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:43:23\r\n      Vous parlez de c\u00e9cit\u00e9.\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:49:21\r\n       G.KEPEL: La fracture,\r\n      c'est un des probl\u00e8mes\r\n  qui se posent \u00e0 nous en Europe.\r\n\r\n19:38:49:22  19:38:58:19\r\n      Est-ce que nous allons\r\n    r\u00e9ussir \u00e0 vivre ensemble,\r\n quelle que soit notre religion ?\r\n\r\n19:38:58:21  19:39:05:15\r\n      Ou est-ce qu'on va voir\r\n    nos soci\u00e9t\u00e9s se fracturer ?\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:09:06\r\nLa Suisse en est aussi un exemple.\r\n\r\n19:39:09:08  19:39:15:12\r\n         Vous avez rappel\u00e9\r\n   la votation sur les minarets.\r\n\r\n19:39:15:14  19:39:21:17\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, des individus\r\n qui se replient sur une identit\u00e9,\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:27:15\r\n   en disant que les musulmans,\r\n      ce n'est pas vraiment\r\n    la Suisse, la France, etc.\r\n\r\n19:39:27:17  19:39:32:08\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n   une fermeture communautaire,\r\n\r\n19:39:32:10  19:39:41:08\r\nqui consid\u00e8re qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n  les musulmans, et de l'autre,\r\n\r\n19:39:41:10  19:39:49:05\r\n    les impies et les infid\u00e8les\r\n    dont il faut se d\u00e9savouer.\r\n\r\n19:39:49:06  19:39:59:06\r\n  C'est ce qu'on appelle en arabe\r\n    l'all\u00e9geance au salafisme,\r\n  et le d\u00e9saveu de tout le reste.\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:05:11\r\n     La plupart des salafistes\r\n       ne sont pas violents.\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:16:20\r\nMais \u00e7a peut ouvrir le basculement\r\n vers une rupture, qui se traduit\r\n        par le djihadisme.\r\n\r\n19:40:16:22  19:40:22:22\r\n  M\u00eame si aujourd'hui c'est plus\r\n   difficile d'aller en Syrie, \r\nparce que la fronti\u00e8re est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:23:00  19:40:26:14\r\n     Mais la Suisse a envoy\u00e9\r\n   quelques personnes en Syrie.\r\n\r\n19:40:26:16  19:40:29:15\r\n          Pas \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:38:11\r\n    La Suisse est aussi un lieu\r\n       de passage important\r\n    pour aller vers la Turquie.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:43:13\r\nR.MORARD: On va parler des mosqu\u00e9es\r\n      suisses tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:47:11\r\n   Vous avez parl\u00e9 de salafisme.\r\n\r\n19:40:47:13  19:40:57:17\r\n  D'apr\u00e8s vous, quand le discours\r\n    se durcit dans une mosqu\u00e9e,\r\n        il y a un risque ?\r\n\r\n19:40:57:19  19:41:05:11\r\n   G.KEPEL: Pour certains \u00e9lus,\r\n   le salafisme a quelque chose\r\n          de formidable.\r\n\r\n19:41:05:12  19:41:10:11\r\n       \u00c7a maintient l'ordre\r\n  dans les quartiers difficiles.\r\n\r\n19:41:10:12  19:41:20:21\r\n     Peu importe que des gens\r\n   croient aux valeurs communes.\r\n\r\n19:41:20:23  19:41:30:13\r\n       Tant qu'il n'y a pas\r\n de trafic de drogue, de violence,\r\n  on s'en tire \u00e0 moindres frais.\r\n\r\n19:41:30:15  19:41:36:22\r\n  Et on renonce \u00e0 la perspective\r\n   de l'int\u00e9gration culturelle.\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:42:02\r\n      \u00c7a pose un vrai souci.\r\n\r\n19:41:42:04  19:41:48:10\r\n          La question est\r\n    la d\u00e9finition du salafisme,\r\net ses relations avec le djihadisme.\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:55:05\r\n     Il y a un d\u00e9bat en Europe\r\n        entre sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:41:55:07  19:42:05:18\r\n   Olivier Roy consid\u00e8re que le\r\n  djihadisme, c'est la m\u00eame chose\r\nque les brigades rouges autrefois.\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:18:00\r\n  \u00c7a va passer, c'est simplement\r\n     les conditions sociales.\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:27:22\r\nOu alors, selon moi, c'est \u00e0 la fois\r\n    li\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes sociaux \r\n    importants, comme en France,\r\n\r\n19:42:28:00  19:42:37:15\r\n 40 % de ch\u00f4meurs qui ne croient \r\nplus aux valeurs de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:42:37:17  19:42:42:13\r\nLes savoirs et les valeurs qui vont\r\navec sont jet\u00e9s avec l'eau du bain.\r\n\r\n19:42:42:15  19:42:45:16\r\n        Avec des probl\u00e8mes\r\n     psychologiques fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:52:14\r\n   On a vu que dans les familles\r\n  de ceux qui partaient en Syrie,\r\n il n'y avait souvent pas de p\u00e8re.\r\n\r\n19:42:52:16  19:42:59:04\r\n        Ils sont remplac\u00e9s\r\n    par une loi plus radicale.\r\n\r\n19:42:59:06  19:43:13:16\r\n  Et le fait de s'accrocher \u00e0 une\r\nforme contraignante de la religion,\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:17:17\r\n        qui n'est pas celle\r\n   de la majorit\u00e9 des musulmans.\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:24:02\r\n           Mais qui dans\r\n  les circonstances particuli\u00e8res\r\n      trouve un certain \u00e9cho.\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:31:01\r\n   \u00c0 cette fracture r\u00e9pond une\r\ncrispation du reste de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:03  19:43:34:10\r\nC'est l'un des principaux probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:41:18\r\n  On peut voir cela en Allemagne,\r\n         ou aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:43:41:20  19:43:45:20\r\n      R.MORARD: On va \u00e9voquer\r\n        toutes ces choses.\r\n\r\n19:43:45:22  19:43:50:10\r\n              Merci.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:59:11\r\n M. BenMrad, vous \u00eates pr\u00e9sident \r\nde la f\u00e9d\u00e9ration des organisations\r\n      islamiques de Suisse.\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:06:01\r\n      Est-ce que vous diriez\r\n      qu'il y a un risque de\r\nradicalisation dans les mosqu\u00e9es ?\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:14:08\r\n    M.BENMRAD: Non, la grande\r\n majorit\u00e9 des mosqu\u00e9es de ce pays\r\n     veulent la paix sociale.\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:18:18\r\n Maintenant, dire qu'il n'existe \r\n pas de probl\u00e8me, ce serait faux.\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:22:19\r\n   Vous avez cit\u00e9 des exemples.\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:28:08\r\nSelon le service des renseignements,\r\n78 personnes sont parties au djihad.\r\n\r\n19:44:28:10  19:44:31:18\r\n        La question, c'est\r\n  o\u00f9 se passe la radicalisation.\r\n\r\n19:44:31:20  19:44:37:20\r\n         En Suisse, c'est\r\n   essentiellement par Internet.\r\n\r\n19:44:37:22  19:44:44:21\r\n  R.MORARD: Quels sont les types \r\n  de probl\u00e8mes que vous remarquez\r\n        dans les mosqu\u00e9es ?\r\n\r\n19:44:44:23  19:44:48:21\r\n        M.BENMRAD: M. Kepel\r\n       a parl\u00e9 du salafisme.\r\n\r\n19:44:48:23  19:44:52:01\r\nIl a parl\u00e9 de l'approche de M. Roy.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:54:09\r\n     Je suis plus de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:44:54:11  19:45:02:15\r\n      M. Kepel a raison dans\r\n le cas fran\u00e7ais, mais on n'a pas \r\n les m\u00eames probl\u00e8mes qu'en France.\r\n\r\n19:45:02:17  19:45:07:00\r\n    R.MORARD: Est-ce qu'il y a\r\ndes mosqu\u00e9es salafistes en Suisse ?\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:12:10\r\n      M.BENMRAD: Il en existe\r\n          quelques-unes.\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:18:20\r\n          Elles sont dans\r\n   le viseur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     depuis un certain temps.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:27:03\r\n   R.MORARD: M. Grangier, c'est\r\nquelque chose qui vous interpelle ?\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:34:14\r\nK.GRANGIER: Oui, mais aussi ce qui\r\nse passe au sein des communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:45:34:16  19:45:42:11\r\n   En l'espace de 20 ans, on est\r\n   all\u00e9 vers une radicalisation \r\n    importante li\u00e9e \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:45:07\r\n   L'islam nous impose un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:48:21\r\n       Les pouvoirs publics\r\n        semblent d\u00e9munis.\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:54:09\r\n     On parle de surveillance,\r\n   mais c'est beaucoup de moyens\r\n   investis, avec peu d'effets.\r\n\r\n19:45:54:11  19:45:57:11\r\n        Beaucoup de choses\r\n     se passent sur Internet.\r\n\r\n19:45:57:13  19:46:02:17\r\n     Au niveau de notre pays,\r\n     une prise de conscience \r\n    politique est essentielle.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:09:05\r\n       Il y a beaucoup trop\r\n  de politiciens qui se cachent.\r\n\r\n19:46:09:07  19:46:13:23\r\n      Beaucoup trop de gens\r\n ne veulent pas voir le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:17:17\r\n   R.MORARD: Il y a un probl\u00e8me\r\n       qu'on ne voit pas ?\r\n\r\n19:46:17:19  19:46:21:17\r\n M.BENMRAD: Ce serait int\u00e9ressant\r\n       de parler avec l'UDC\r\n\r\n19:46:21:19  19:46:25:17\r\nplut\u00f4t que de parler des musulmans\r\n     sans dialoguer avec eux.\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:28:11\r\n          Tout un travail\r\n     se fait depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:31:06\r\n      au sein des f\u00e9d\u00e9rations\r\n         et associations.\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:33:22\r\n  Avec les autorit\u00e9s, la police.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:38:09\r\n      Il n'y a pas de c\u00e9cit\u00e9\r\n    des autorit\u00e9s, loin de l\u00e0.\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:43:11\r\n      C'est une bonne chose.\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:48:16\r\n Vous avez parl\u00e9 de renfermement.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:55:05\r\n       La v\u00e9rit\u00e9, c'est que\r\n    les associations musulmanes\r\n      veulent l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:58:14\r\n   K.GRANGIER: Je ne partage pas\r\n        votre point de vue.\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:06:11\r\nR\u00e9cemment, les musulmans vaudois ont\r\n obtenu un cimeti\u00e8re communautaire.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:13:09\r\n          Il y a 30 ans,\r\n     on ne parlait pas de \u00e7a.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:18:11\r\nOn veut interdire certains aliments\r\n   dans les cantines scolaires.\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:23:03\r\n   Il y a 30 ans, on n'avait pas\r\n      ce genre de pr\u00e9tention.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:25:13\r\n  Un d\u00e9fi est impos\u00e9 par l'islam.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:27:19\r\n    Non pas par les musulmans.\r\n\r\n19:47:27:21  19:47:33:22\r\n     L'islam, c'est le Coran,\r\n et le Coran n'est pas compatible\r\n    avec la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n19:47:34:00  19:47:40:11\r\n        La CEDH reconna\u00eet\r\n    qu'il y a incompatibilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:46:21\r\n     Des revendications issues\r\n       des textes coraniques\r\n   trouvent de l'\u00e9cho en Suisse.\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:56:03\r\n      En Europe, l'actualit\u00e9\r\n    nous a d\u00e9montr\u00e9 qu'il y a \r\n    une avance vers ce chemin.\r\n\r\n19:47:56:05  19:48:01:02\r\n        C'est quelque chose\r\n      contre quoi je me bats.\r\n\r\n19:48:01:04  19:48:03:02\r\n      R.MORARD: Gilles Kepel,\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:10:09\r\n    sur le Coran qui n'est pas\r\n  compatible avec la Convention\r\neurop\u00e9enne des droits de l'homme?\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:14:08\r\n      G.KEPEL: C'est un peu \r\n      aller vite de dire \u00e7a.\r\n\r\n19:48:14:10  19:48:17:09\r\n             Le Coran,\r\n   comme tous les textes sacr\u00e9s,\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:21:23\r\n     d\u00e9pend en grande partie\r\n   de la lecture qu'on en fait.\r\n\r\n19:48:22:01  19:48:25:11\r\nLes textes sacr\u00e9s sont polys\u00e9miques.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:30:22\r\n  Est-ce qu'on va les interpr\u00e9ter\r\nlitt\u00e9ralement, ou all\u00e9goriquement ?\r\n\r\n19:48:31:00  19:48:34:22\r\n        Si vous interpr\u00e9tez\r\n   litt\u00e9ralement un texte sacr\u00e9,\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:08\r\n          vous trouverez\r\n      des versets belliqueux.\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:44:02\r\n  Mais des musulmans consid\u00e8rent\r\n que ces versets doivent \u00eatre mis\r\n       dans leur contexte,\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:48:00\r\n  et qu'ils ne s'appliquent plus\r\n     \u00e0 la lettre aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:48:02  19:48:51:01\r\n           On peut dire\r\n    la m\u00eame chose de la Bible.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:53:21\r\n     C'est la grande bataille\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:53:22  19:48:57:13\r\n           C'est l\u00e0 que\r\n    le salafisme joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:05:11\r\nIl s'appuie sur le Coran, mais aussi\r\n sur les hadiths, c'est-\u00e0-dire les \r\n  paroles attribu\u00e9es au proph\u00e8te.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:09:20\r\n     Certains sont consid\u00e9r\u00e9s\r\n comme fabriqu\u00e9s par la tradition.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:16:15\r\nLa plupart des musulmans consid\u00e8rent\r\n     un petit nombre de hadiths\r\n   comme guides pour leur action.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:20:19\r\n       Mais les salafistes\r\n     prennent quasiment tout,\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:26:11\r\n   y compris ceux qui sont dans\r\nl'interpr\u00e9tation la plus litt\u00e9rale.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:39:20\r\n  C'est ce qui fait que Daesh met\r\n en esclavage les femmes y\u00e9zidies.\r\n\r\n19:49:39:22  19:49:44:12\r\n       On peut \u00eatre d'accord\r\n       ou pas sur le texte.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:50:16\r\n  Mais l'interpr\u00e9tation, c'est la\r\n bataille qui se joue aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:50:18  19:49:58:11\r\n     Entre une interpr\u00e9tation \r\n      rigoriste et salafiste,\r\n     et la plupart des autres.\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:09:21\r\n     Mais ceux-ci ont du mal\r\n \u00e0 avoir une force de conviction.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:18:08\r\nR.MORARD: Je vous propose de revenir\r\n    sur les derniers \u00e9v\u00e8nements.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:24:08\r\n          On se retrouve\r\n    juste apr\u00e8s cette enqu\u00eate.\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:29:17\r\n  -Tout commence le 2 novembre\r\n      avec la perquisition\r\n     de la mosqu\u00e9e an'Nour.\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:35:04\r\n  Un imam \u00e9thiopien est arr\u00eat\u00e9\r\n  pour avoir appel\u00e9 au meurtre\r\n des musulmans non pratiquants.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:38:19\r\nLa salle devrait fermer ses portes\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:38:21  19:50:42:18\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, pas de pr\u00eaches radicaux,\r\n    mais trois collaborateurs\r\n\r\n19:50:42:20  19:50:46:15\r\n      seraient surveill\u00e9s\r\npar les renseignements fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:50:46:17  19:50:52:10\r\nLa plus grande mosqu\u00e9e de Suisse\r\n  souligne qu'aucune proc\u00e9dure\r\n  judiciaire n'a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n19:50:52:11  19:50:54:22\r\n     Mais le malaise grandit\r\n        chez les fid\u00e8les.\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:57:23\r\n      Une p\u00e9tition r\u00e9clame\r\n   la d\u00e9mission du directeur.\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:03:23\r\n  Pour M.Tawffik, rien n'a \u00e9t\u00e9 \r\n  fait pour emp\u00eacher le d\u00e9part \r\n  de deux jeunes vers la Syrie.\r\n\r\n19:51:04:01  19:51:08:09\r\n-Certains imams \u00e9taient au courant,\r\n  ils en ont parl\u00e9 au directeur.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:10:11\r\n    Le directeur n'a rien fait.\r\n\r\n19:51:10:13  19:51:12:14\r\n       Je trouve cela grave.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:15:17\r\n        -Des accusations\r\n non fond\u00e9es pour le directeur.\r\n\r\n19:51:15:19  19:51:19:02\r\n     Il a accept\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:20\r\n-Si un tel projet avait \u00e9t\u00e9 connu,\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:25:20\r\n il est \u00e9vident que j'y aurais \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:21\r\n         fermement oppos\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:23  19:51:35:06\r\n     Plus de 300'000 personnes\r\n     passent ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:41:11\r\n Des gens viennent prier une fois\r\n  ou deux, ensuite ils partent.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:44:19\r\n     -Gen\u00e8ve et Winthertur,\r\n  deux mosqu\u00e9es sous pression.\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:46:12\r\n     Y en a-t-il d'autres ?\r\n\r\n19:51:46:14  19:51:52:22\r\n    Aucun recensement f\u00e9d\u00e9ral\r\n     des mosqu\u00e9es n'existe.\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:59:05\r\n  Nous avons d\u00fb passer chaque \r\n    adresse \u00e0 la loupe pour\r\n \u00e9tablir notre propre d\u00e9compte.\r\n\r\n19:51:59:07  19:52:02:19\r\n        La Suisse compte\r\n 272 lieux de pri\u00e8re islamique.\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:07:10\r\nUn nombre en constante \u00e9volution.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:13:06\r\n    -L'islam organis\u00e9 en Suisse\r\nest une organisation de droit priv\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:16:10\r\n     Il n'y a pas de registre.\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:21:03\r\n   Ce n'est pas facile pour eux\r\n       d'obtenir des lieux.\r\n\r\n19:52:21:05  19:52:26:16\r\n      Ils ont des difficult\u00e9s\r\n       \u00e0 louer des endroits.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:29:14\r\n         Il y a une grande\r\n     fluctuation de ces lieux.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:31:16\r\n-Autre probl\u00e8me, la surveillance.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:35:11\r\n   Officiellement, le service \r\n  de renseignements ne peut pas\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:39:09\r\nsurveiller de mani\u00e8re pr\u00e9ventive\r\n     les salles de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:44:21\r\n   Moins de 10 lieux de pri\u00e8re\r\nislamique sont sous surveillance.\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:48:07\r\n Comme le centre Faysal de B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:48:09  19:52:59:06\r\n   La majorit\u00e9 des mosqu\u00e9es sont\r\nsoutenues par des pays des Balkans,\r\n  qui diffusent un islam mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:52:59:08  19:53:03:08\r\n  R.MORARD: Laure Lugon Zugravu, \r\n  vous \u00eates journaliste au Temps.\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:06:07\r\n           Vous enqu\u00eatez\r\n     sur la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:09:22\r\n       Vous dites qu'il y a\r\n  un changement d'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n19:53:10:00  19:53:14:15\r\n      L.LUGON ZUGRAVU: Oui, \r\n      le changement est net.\r\n\r\n19:53:14:17  19:53:18:18\r\n    Trois personnes fich\u00e9es S,\r\n       et pas des moindres.\r\n\r\n19:53:18:20  19:53:23:09\r\nR.MORARD: Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n    surveillent ces personnes.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:26:03\r\n   L.LUGON ZUGRAVU: Exactement.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:30:23\r\n Un avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \r\npour lutter contre le radicalisme.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:34:18\r\n        Il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:34:20  19:53:40:04\r\n  D'autre part, il y a un climat.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:43:10\r\n        Dans le reportage,\r\n     le fid\u00e8le le disait bien.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:46:19\r\nL'impression de ne pas \u00eatre entendu.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:56:16\r\n     Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \r\n      par des fid\u00e8les qui ne \r\n    se sentent pas repr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:53:56:18  19:54:02:21\r\n      Le salafisme, au fond,\r\n     c'est d'abord un climat.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:05:01\r\n   On peut ressentir ce climat.\r\n\r\n19:54:05:03  19:54:07:17\r\n        Des jeunes qui sont\r\n        parfois en rupture\r\n\r\n19:54:07:19  19:54:12:13\r\n        peuvent ressentir\r\n     cette forme de pression.\r\n\r\n19:54:12:20  19:54:19:11\r\n    \u00c7a va faire que \u00e7a va \u00eatre\r\n       plus facile pour eux\r\n de basculer dans le radicalisme.\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:25:23\r\n  Je ne suis pas en train de dire\r\n    qu'\u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, \r\n   il y a des appels au meurtre.\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:27:18\r\n          C'est \u00e9vident.\r\n\r\n19:54:27:20  19:54:38:14\r\n      En revanche, les choses\r\n   v\u00e9hicul\u00e9es peuvent encourager\r\n     certains \u00e0 passer le cap.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:43:06\r\nR.MORARD: Au-del\u00e0 des gens fich\u00e9s,\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:51:08\r\n      est-ce qu'il n'y a pas\r\n   un message v\u00e9hicul\u00e9 qui n'est\r\n   pas celui qui devrait \u00eatre ?\r\n\r\n19:54:51:10  19:55:01:16\r\n M.BENMRAD: La mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve \r\n  a entrepris des actions apr\u00e8s \r\n ce qui est sorti dans la presse.\r\n\r\n19:55:01:18  19:55:05:00\r\n    R.MORARD: Elle fait partie\r\n      de votre f\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:02\r\n          M.BENMRAD: Oui.\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:11:00\r\nIls ont pris un ensemble de mesures.\r\n\r\n19:55:11:02  19:55:16:02\r\nComme fermer la porte de la mosqu\u00e9e\r\n    30 minutes avant la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:16:04  19:55:22:13\r\nIl y a des cam\u00e9ras, de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:55:22:15  19:55:26:11\r\n Ce que j'ai compris du directeur,\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:35:06\r\n      ce qu'il a aussi demand\u00e9\r\n aux autorit\u00e9s des informations sur\r\nces personnes qui posaient probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:44:08\r\n Au niveau du contenu des pr\u00eaches,\r\n  toute une \u00e9volution s'est faite\r\n   au niveau de l'autocontr\u00f4le.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:51:22\r\n      Il ne faut pas croire\r\n   que les musulmans vont juste\r\n       \u00e9couter des pr\u00eaches.\r\n\r\n19:55:52:00  19:56:01:11\r\n  Quand quelqu'un entend quelque\r\n    chose qui ne lui pla\u00eet pas,\r\nil prend contact avec la direction.\r\n\r\n19:56:01:13  19:56:06:00\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n      la question du pr\u00eache.\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:10:16\r\n        Ils ont un certain\r\n       nombre de critiques.\r\n\r\n19:56:10:18  19:56:16:15\r\n C'est en fonction des structures\r\n   qu'il va y avoir diff\u00e9rents\r\n    types de fonctionnements.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:22:18\r\n   R.MORARD: Jean-Paul Rouiller,\r\n       vous avez \u00e9t\u00e9 membre\r\n   du service de renseignement.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:31:04\r\n Vous parleriez de radicalisation\r\n     \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:36:21\r\n     J-P.ROUILLER: Il faudrait\r\n        nuancer le propos.\r\n\r\n19:56:36:23  19:56:41:03\r\n   \u00catre fich\u00e9 S ne signifie pas\r\n que vous \u00eates sous surveillance.\r\n\r\n19:56:41:05  19:56:47:10\r\n    Je souhaite bon courage \u00e0 mes\r\nex-coll\u00e8gues fran\u00e7ais pour surveiller\r\n   10'000 personnes simultan\u00e9ment.\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:50:07\r\n        C'est un amalgame\r\n     qui n'a pas lieu d'\u00eatre.\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:57:00\r\n        \u00c7a ne signifie pas\r\n      mis sous surveillance.\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:02:18\r\n    Ensuite, assimiler l'islam\r\n    au djihadisme, c'est faux.\r\n\r\n19:57:02:20  19:57:13:08\r\n   Consid\u00e9rer que l'islam, c'est\r\nseulement son expression salafiste,\r\nc'est \u00e0 nouveau une simplification.\r\n\r\n19:57:13:10  19:57:18:15\r\n Maintenant, Winthertur ou Gen\u00e8ve,\r\n       c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:57:18:17  19:57:23:16\r\n  On parle de structures qui par\r\n d\u00e9finition accueillent des gens.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:36:02\r\n  Consid\u00e9rer que ces structures \r\n   sont responsables de ce qui \r\n  s'y passe, c'est un peu court.\r\n\r\n19:57:36:04  19:57:38:20\r\n     Permettez que je termine.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:42:06\r\n    Pour la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve,\r\n       c'est plus complexe.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:45:07\r\n     Ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n         qui est nouveau.\r\n\r\n19:57:45:09  19:57:50:11\r\n    Il y a eu du laisser-faire,\r\n      \u00e7a ne date pas d'hier.\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:55:01\r\n  Gen\u00e8ve est un cas particulier.\r\n\r\n19:57:55:03  19:58:01:13\r\n En revanche, pr\u00e9tendre assimiler \r\n Gen\u00e8ve et Winthertur \u00e0 l'ensemble\r\ndes mosqu\u00e9es de Suisse, c'est faux.\r\n\r\n19:58:01:15  19:58:05:15\r\nR.MORARD: Il y a combien de mosqu\u00e9es\r\n     probl\u00e9matiques en Suisse ?\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:10:06\r\nJ-P.ROUILLER: Vous ne consid\u00e9rez pas\r\n  une mosqu\u00e9e comme probl\u00e9matique,\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:13:13\r\n       mais un petit groupe\r\n   d'individus dans une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:58:13:15  19:58:18:20\r\n  Le nombre de 10 est indicatif.\r\n\r\n19:58:18:22  19:58:24:00\r\n      R.MORARD: M. Duvillard,\r\n         vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\r\npour le r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:24:02  19:58:30:10\r\n  Vous \u00eates charg\u00e9 d'\u00e9laborer une\r\nstrat\u00e9gie contre la radicalisation.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:39:11\r\n   Vous disiez qu'\u00e0 Winthertur,\r\n \u00e7a faisait longtemps qu'on savait\r\n    qu'il y avait un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:58:39:13  19:58:45:09\r\n    A.DUVILLARD: Si on pouvait\r\n     r\u00e9duire la probl\u00e9matique\r\nde la radicalisation aux mosqu\u00e9es,\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:47:20\r\n       je serais au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:51:09\r\nLa probl\u00e9matique est plus complexe.\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:56:05\r\n Il y a eu une forte m\u00e9diatisation\r\n       de ces deux mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:58:56:07  19:59:04:08\r\n Mais si on prend la seule analyse\r\n   scientifique faite en Suisse,\r\n     66 cas ont \u00e9t\u00e9 analyses.\r\n\r\n19:59:04:10  19:59:10:12\r\n     Dans la grande majorit\u00e9,\r\n  la radicalisation ne s'est pas\r\n     faite dans une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:10:14  19:59:18:12\r\n Ce n'est qu'une pi\u00e8ce du puzzle.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:24:07\r\nIl faut prendre un peu de hauteur.\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:29:20\r\n       Rester concentr\u00e9 que\r\n    sur les mosqu\u00e9es, on risque\r\n   d'avoir de s\u00e9rieux probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:59:29:22  19:59:33:13\r\nR.MORARD: Vous avez hoch\u00e9 la t\u00eate,\r\n          Gilles Kepel.\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:44:04\r\n    Qu'il y ait des gens fich\u00e9s\r\n    dans les mosqu\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      \u00e7a vous inspire quoi ?\r\n\r\n19:59:44:06  19:59:54:11\r\n   G.KEPEL: Monsieur a raison, \r\n       \u00eatre fich\u00e9 S, c'est\r\n   quelque chose de tr\u00e8s vaste.\r\n\r\n19:59:54:13  19:59:57:23\r\n      Ce n'est qu'un soup\u00e7on.\r\n\r\n19:59:58:01  20:00:03:23\r\n Tout suspect n'est pas coupable.\r\n\r\n20:00:04:01  20:00:15:08\r\n      Je voudrais intervenir\r\n   sur le dernier point soulev\u00e9.\r\n\r\n20:00:15:10  20:00:23:14\r\n   Les mosqu\u00e9es, paradoxalement,\r\n ne sont pas le lieu o\u00f9 s'effectue\r\n       la mise en condition\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:31:18\r\n        vers un salafisme\r\n     qui tend \u00e0 l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n20:00:31:20  20:00:40:22\r\n    Plus une mosqu\u00e9e est grande,\r\nplus elle est difficile \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n20:00:41:00  20:00:47:13\r\n    On a vu en France \u00e0 Lunel\r\n qu'il y a eu une \u00e9norme mosqu\u00e9e,\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:56:19\r\n et l'association locale n'a pas \r\n pu g\u00e9rer les jeunes qui allaient\r\n    \u00e0 la chasse de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:00:56:21  20:01:04:06\r\n    Il ne faut pas consid\u00e9rer\r\n  qu'une mosqu\u00e9e, c'est un tout.\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:11:21\r\n      La deuxi\u00e8me question,\r\n bien s\u00fbr que les r\u00e9seaux sociaux\r\n   ont jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n20:01:11:23  20:01:19:06\r\nLe djihadisme en Europe aujourd'hui,\r\n        c'est un djihadisme\r\n      de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:01:19:08  20:01:24:17\r\n  Par opposition \u00e0 l'Afghanistan\r\n      dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n20:01:24:19  20:01:37:02\r\n      et Ben Laden en 2001,\r\n   on a aujourd'hui depuis 2005\r\n       un id\u00e9ologue syrien.\r\n\r\n20:01:37:04  20:01:43:18\r\n En 2005, il publie un texte qui \r\n s'appelle \"Appel \u00e0 la r\u00e9sistance\r\n       islamique mondiale\".\r\n\r\n20:01:43:20  20:01:47:19\r\n    Il consid\u00e8re que l'Europe\r\n est le ventre mou de l'Occident,\r\n\r\n20:01:47:21  20:01:51:09\r\n          et qu'il faut\r\n  mobiliser \u00e0 partir de la base.\r\n\r\n20:01:51:11  20:01:55:23\r\nDe jeunes Europ\u00e9ens musulmans doivent\r\n   prendre des actions violentes.\r\n\r\n20:01:56:01  20:02:00:06\r\n        De mani\u00e8re \u00e0 cr\u00e9er\r\n     un cycle de provocation,\r\n\r\n20:02:00:08  20:02:04:15\r\n     qui g\u00e9n\u00e9rera des pogroms\r\n         anti-islamiques.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:09:19\r\nC'est quelque chose qui aboutirait\r\n  \u00e0 la destruction de l'Europe.\r\n\r\n20:02:09:21  20:02:15:22\r\n  Ce qui est important, c'est de\r\n  comprendre que les services de\r\n     renseignements europ\u00e9ens\r\n\r\n20:02:15:22  20:02:17:15\r\n   Sur les mosqu\u00e9es, \u00e0 une \u00e9poque\r\non ne parlait pas de radicalisation.\r\n\r\n20:02:17:15  20:02:21:20\r\n      ne croient pas du tout\r\n      \u00e0 ceci \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n20:02:21:22  20:02:25:21\r\n  Ils pensent que ces mouvements\r\n  par le bas, c'est impossible.\r\n\r\n20:02:25:23  20:02:29:18\r\n  Ils pensent que tout mouvement\r\n    terroriste est pyramidal.\r\n\r\n20:02:29:20  20:02:34:10\r\n     Ils ratent compl\u00e8tement\r\n   cette r\u00e9volution culturelle,\r\n       les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:02:34:11  20:02:37:04\r\n        Ils vont permettre\r\n      ce syst\u00e8me r\u00e9ticulaire.\r\n\r\n20:02:37:06  20:02:40:16\r\n       Un mois apr\u00e8s la mise\r\n       en ligne de ce texte,\r\n\r\n20:02:40:18  20:02:47:14\r\n         Youtube est cr\u00e9\u00e9,\r\n     puis Twitter et Facebook.\r\n\r\n20:02:47:16  20:02:55:12\r\n   Aujourd'hui, Telegram a jou\u00e9\r\n      un r\u00f4le important dans\r\n les derniers attentats en France.\r\n\r\n20:02:55:13  20:03:02:11\r\n  Les mosqu\u00e9es sont compl\u00e8tement\r\n      \u00e0 la marge l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:03:02:13  20:03:05:02\r\nR.MORARD: Merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n20:03:05:04  20:03:09:03\r\n  Je sais que vous devez partir.\r\n\r\n20:03:09:05  20:03:16:13\r\n        Laure Lugon Zugravu,\r\n       ce n'est pas si grave,\r\nles fich\u00e9s S \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:03:16:15  20:03:21:20\r\n       L.LUGON ZUGRAVU: Si,\r\n    c'est quand m\u00eame important.\r\n\r\n20:03:21:22  20:03:36:03\r\n      M. BenMrad disait que\r\n    le directeur de la mosqu\u00e9e\r\n  avait pris les choses en main.\r\n\r\n20:03:36:05  20:03:46:02\r\n   Il y a 15 jours, on apprenait\r\n    qu'il avait engag\u00e9 un imam \r\n    tr\u00e8s controvers\u00e9 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:03:46:04  20:03:48:23\r\n        Est-ce que c'\u00e9tait\r\n       la meilleure mani\u00e8re\r\n\r\n20:03:49:01  20:03:53:01\r\n      d'entendre les fid\u00e8les\r\n         de la mosqu\u00e9e ?\r\n\r\n20:03:53:03  20:03:57:12\r\nIls voulaient un islam plus mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:03:57:14  20:04:06:03\r\n    Il est vrai que ces fiches\r\n    doivent rester ce qu'elles\r\n       sont, des soup\u00e7ons.\r\n\r\n20:04:06:05  20:04:14:15\r\n Mais jusqu'\u00e0 preuve du contraire,\r\n       en Suisse, on n'a pas\r\n     tellement d'autre option.\r\n\r\n20:04:14:17  20:04:21:22\r\nIl se trouve qu'elles ont un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:04:22:00  20:04:25:18\r\n  A.DUVILLARD: J'ai l'impression\r\n    d'\u00eatre dans le faux d\u00e9bat.\r\n\r\n20:04:25:20  20:04:28:17\r\n         Il faut replacer\r\n   les choses dans le contexte.\r\n\r\n20:04:28:19  20:04:32:00\r\n    78 personnes sont parties,\r\n     certaines vont revenir.\r\n\r\n20:04:32:02  20:04:35:04\r\nOn a 70 proc\u00e9dures p\u00e9nales ouvertes.\r\n\r\n20:04:35:06  20:04:40:07\r\n    Le service de renseignement\r\n reconna\u00eet qu'il y a 400 personnes\r\n          sur les radars.\r\n\r\n20:04:40:09  20:04:44:06\r\n     Ce probl\u00e8me nous impacte\r\n         assez fortement.\r\n\r\n20:04:44:08  20:04:48:20\r\nOn doit juste aller au-del\u00e0 de la \r\nmosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et de Winthertur\r\n\r\n20:04:48:22  20:04:52:20\r\n        pour savoir comment\r\n       r\u00e9soudre la question.\r\n\r\n20:04:52:22  20:05:02:11\r\nIl ne faut pas oublier que des gens\r\nse sont radicalis\u00e9s et sont pass\u00e9s \r\n  \u00e0 l'acte dans leur propre pays.\r\n\r\n20:05:02:11  20:05:08:06\r\n   Sur les mosqu\u00e9es, \u00e0 une \u00e9poque\r\non ne parlait pas de radicalisation.\r\n\r\n20:05:08:11  20:05:13:07\r\nDans mon canton, on savait exactement\r\n   combien il y avait de mosqu\u00e9es.\r\n\r\n20:05:13:11  20:05:19:06\r\n Le meilleur agent de renseignement,\r\nc'\u00e9tait les gens des autres mosqu\u00e9es.\r\n\r\n20:05:19:11  20:05:22:02\r\n    Ils venaient nous pr\u00e9venir.\r\n\r\n20:05:22:07  20:05:25:21\r\n      On n'a pas le registre\r\n      national des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n20:05:26:02  20:05:31:00\r\nMais chaque canton sait exactement \r\no\u00f9 sont les mosqu\u00e9es et qui pr\u00eache.\r\n\r\n20:05:31:05  20:05:35:02\r\n         R.MORARD: Je vais\r\n       appeler Yassine Dhif.\r\n\r\n20:05:35:07  20:05:38:09\r\n         Vous \u00eates suisse\r\n      et musulman pratiquant.\r\n\r\n20:05:38:13  20:05:41:19\r\n           Porte-parole\r\n     de l'association Frislam.\r\n\r\n20:05:42:00  20:05:44:11\r\n         Vous avez 29 ans.\r\n\r\n20:05:44:16  20:05:49:19\r\n         Qu'est-ce que \u00e7a\r\n   vous inspire ce qui se dit ?\r\n\r\n20:05:50:00  20:05:59:08\r\n        Y.DHIF: J'entends\r\n  des questions sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:05:59:12  20:06:03:07\r\n      Monsieur Kepel parlait\r\n de 3e g\u00e9n\u00e9ration de djihadistes.\r\n\r\n20:06:03:11  20:06:06:14\r\n     Je parle de 3e g\u00e9n\u00e9ration\r\n           de citoyens.\r\n\r\n20:06:06:19  20:06:11:10\r\n  La premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration venait \r\n travailler dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n20:06:11:14  20:06:14:11\r\nIls \u00e9taient plut\u00f4t dans la survie.\r\n\r\n20:06:14:16  20:06:19:11\r\n  Ensuite, il y a eu des citoyens\r\n  qui ont essay\u00e9 de se rassembler\r\n\r\n20:06:19:16  20:06:23:01\r\n     et de voir comment vivre\r\n       dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:06:23:06  20:06:28:05\r\n  Et il y a la 3e g\u00e9n\u00e9ration qui\r\nveut contribuer au vivre ensemble.\r\n\r\n20:06:28:10  20:06:32:23\r\nAvant d'arriver au volet s\u00e9curitaire,\r\n     vous disiez que vous saviez\r\n\r\n20:06:33:04  20:06:38:01\r\nquelles sont les mosqu\u00e9es qu'il y a\r\ndans votre canton, c'est important.\r\n\r\n20:06:38:06  20:06:42:21\r\n  Il ne faut pas fermer les yeux\r\n   mais il faut aller au-del\u00e0.\r\n\r\n20:06:43:02  20:06:45:06\r\n  Il faut proposer des solutions.\r\n\r\n20:06:45:11  20:06:46:23\r\n        On regarde le but.\r\n\r\n20:06:47:04  20:06:50:09\r\nPour que l'on puisse vivre ensemble.\r\n\r\n20:06:50:13  20:06:56:07\r\n   Au-del\u00e0 du volet s\u00e9curitaire,\r\n     il y a un aspect social.\r\n\r\n20:06:56:11  20:07:01:14\r\nIl faut arriver au faire ensemble.\r\n\r\n20:07:01:19  20:07:07:21\r\n    R.MORARD: Il y a un esp\u00e8ce\r\nd'autocontr\u00f4le, s'il devait y avoir\r\n\r\n20:07:08:02  20:07:13:03\r\n des d\u00e9rapages d'un imam ou d'une\r\n autre personne, \u00e7a se saurait ?\r\n\r\n20:07:13:08  20:07:17:20\r\n       Y.DHIF: Tout \u00e0 fait,\r\n  car les fid\u00e8les se connaissent.\r\n\r\n20:07:18:01  20:07:22:05\r\n     Si quelqu'un a des id\u00e9es\r\n  qui partent dans tous les sens,\r\n\r\n20:07:22:09  20:07:25:17\r\n   \u00e7a part d'une m\u00e9connaissance\r\n           de l'islam.\r\n\r\n20:07:25:22  20:07:30:05\r\n      On parlait du salafisme\r\n          tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:07:30:11  20:07:35:03\r\n    Mais \u00e7a part souvent d'une\r\n    m\u00e9connaissance de l'islam.\r\n\r\n20:07:35:08  20:07:44:20\r\n     L'UDC est tr\u00e8s attach\u00e9e\r\n  \u00e0 notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:07:45:01  20:07:50:05\r\n       Les citoyens suisses\r\nde confession musulmane \u00e9galement.\r\n\r\n20:07:50:10  20:07:55:04\r\n       Il n'y a rien qui va\r\n  \u00e0 l'encontre de notre religion.\r\n\r\n20:07:55:09  20:07:58:06\r\n  On peut l'adopter enti\u00e8rement.\r\n\r\n20:07:58:11  20:08:00:22\r\n    Je n'y vois aucun probl\u00e8me\r\n\r\n20:08:01:03  20:08:05:16\r\n       \u00e0 concilier mon islam\r\n        et ma citoyennet\u00e9.\r\n\r\n20:08:05:21  20:08:10:01\r\n    Je me retrouve compl\u00e8tement\r\n     dans cette Constitution.\r\n\r\n20:08:10:06  20:08:15:10\r\n    K.GRANGIER: Il y a un Islam\r\n      et il d\u00e9pend du Coran.\r\n\r\n20:08:15:14  20:08:19:07\r\n    Vous ne pouvez pas vraiment\r\n     faire ce que vous faites.\r\n\r\n20:08:19:11  20:08:22:21\r\n    Dans le Coran, il n'y a pas\r\n      de libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n20:08:23:02  20:08:27:21\r\n Dans aucun pays musulman du monde\r\n  il n'y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n20:08:28:02  20:08:34:13\r\n     Vous me dites qu'il faut\r\n  interpr\u00e9ter le Coran en Europe.\r\n\r\n20:08:34:18  20:08:39:15\r\nJe ne connais pas de pays musulmans\r\n  o\u00f9 l'apostat est quelque chose\r\n\r\n20:08:39:20  20:08:42:02\r\n      qui n'est pas condamn\u00e9.\r\n\r\n20:08:42:07  20:08:43:23\r\n          M\u00eame en \u00c9gypte.\r\n\r\n20:08:44:04  20:08:47:21\r\n      Pourtant c'est un pays\r\n      que l'on conna\u00eet bien.\r\n\r\n20:08:48:02  20:08:54:15\r\nUn \u00c9gyptien musulman qui dit qu'il\r\nprofite de sa libert\u00e9 religieuse,\r\n\r\n20:08:54:20  20:09:00:10\r\n qu'il ne veut plus \u00eatre musulman,\r\n        que se passe-t-il ?\r\n\r\n20:09:00:14  20:09:04:01\r\n      C'est la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n20:09:04:06  20:09:06:05\r\n             Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:09:06:10  20:09:11:11\r\nArr\u00eatez de nous dire n'importe quoi.\r\n\r\n20:09:11:16  20:09:17:11\r\n       Au Maroc, un chr\u00e9tien\r\n    a pris pour 15 ans de trou.\r\n\r\n20:09:17:16  20:09:22:18\r\n J'entends trop souvent en Suisse\r\n     des gens qui nous disent\r\n\r\n20:09:22:23  20:09:26:16\r\n        qu'il faut tol\u00e9rer\r\n     et interpr\u00e9ter le Coran.\r\n\r\n20:09:26:21  20:09:30:08\r\nIl faut que \u00e7a aille dans les 2 sens.\r\n\r\n20:09:30:12  20:09:36:19\r\nIl ne faut pas toujours que \u00e7a aille\r\n   dans le sens de l'acceptation.\r\n\r\n20:09:37:00  20:09:40:11\r\nDans mon pays et sur mon continent,\r\n\r\n20:09:40:14  20:09:43:14\r\n   c'est une lente islamisation\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:09:43:19  20:09:47:11\r\n   M.BENMRAD: Ce qui m'int\u00e9resse\r\n       en tant que citoyen,\r\n\r\n20:09:47:17  20:09:50:18\r\nc'est ce qu'on fait pour la Suisse.\r\n\r\n20:09:50:23  20:09:56:08\r\n       Plut\u00f4t que de traiter\r\n      les probl\u00e8mes du monde.\r\n\r\n20:09:56:12  20:10:01:22\r\n      R.MORARD: Pour la bonne\r\ncompr\u00e9hension, Monsieur Grangier...\r\n\r\n20:10:02:03  20:10:07:01\r\n         K.GRANGIER: Dites\r\n     \u00e0 vos coreligionnaires...\r\n\r\n20:10:07:06  20:10:09:07\r\n   Pourquoi n'y a-t-il pas \u00e7a ?\r\n\r\n20:10:09:11  20:10:13:11\r\n     M.BENMRAD: Je suis engag\u00e9\r\n  dans le dialogue interreligieux\r\n\r\n20:10:13:15  20:10:14:20\r\n          depuis 20 ans.\r\n\r\n20:10:15:00  20:10:17:08\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 b\u00e9ni par le pape.\r\n\r\n20:10:17:12  20:10:21:07\r\n     \u00c7a serait int\u00e9ressant que\r\n     vous preniez son exemple.\r\n\r\n20:10:21:11  20:10:24:10\r\n          Il vous a dit:\r\n   \"Que la paix soit sur vous\".\r\n\r\n20:10:24:14  20:10:26:06\r\n       R\u00e9pandez cette paix.\r\n\r\n20:10:26:11  20:10:32:15\r\nK.GRANGIER: Ce n'est pas marqu\u00e9 dans\r\n le Coran que la paix soit sur moi.\r\n\r\n20:10:32:20  20:10:35:10\r\n    Et c'est condamn\u00e9 de mort.\r\n\r\n20:10:35:14  20:10:41:22\r\n  R.MORARD: J'aimerais expliquer\r\n     pourquoi on parle de \u00e7a.\r\n\r\n20:10:42:03  20:10:43:13\r\n           \u00c0 l'UDC Vaud,\r\n\r\n20:10:43:18  20:10:49:03\r\n  vous avez lanc\u00e9 une initiative\r\n  contre l'int\u00e9grisme religieux.\r\n\r\n20:10:49:08  20:10:54:09\r\n       Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n20:10:54:13  20:10:57:04\r\nK.GRANGIER: Tout est dans le titre.\r\n\r\n20:10:57:09  20:11:00:11\r\nC'est contre l'int\u00e9grisme religieux.\r\n\r\n20:11:00:15  20:11:05:00\r\n  C'est pour \u00e9viter qu'au sein de\r\n  toute communaut\u00e9, pas seulement\r\n\r\n20:11:05:05  20:11:09:18\r\n   musulmane, que ceux qui sont \r\n  plus int\u00e9gristes que les autres\r\n\r\n20:11:09:23  20:11:11:18\r\n        puissent s'imposer.\r\n\r\n20:11:11:23  20:11:18:02\r\nIl y en a toujours un qui pense qu'il\r\nfaut \u00eatre plus dur dans la pratique.\r\n\r\n20:11:18:07  20:11:21:06\r\n            Celui-ci,\r\n  on ne veut pas qu'il s'impose.\r\n\r\n20:11:21:11  20:11:25:08\r\n      Les gens qui pratiquent\r\n   leur foi dans le cadre priv\u00e9,\r\n\r\n20:11:25:12  20:11:29:15\r\n      quelle que soit la foi,\r\n      je n'ai aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n20:11:29:20  20:11:35:00\r\n  Celui qui dit qu'il veut qu'on\r\n   s'adapte \u00e0 son mode de vie,\r\n\r\n20:11:35:05  20:11:41:04\r\nqui veut un jour f\u00e9ri\u00e9 particulier,\r\n qui veut bannir un certain nombre\r\n\r\n20:11:41:09  20:11:46:00\r\n   de choses, qui veut profiter\r\n   de la libert\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:11:46:05  20:11:49:05\r\n        R.MORARD: Ce sont\r\n      des cas qui existent ?\r\n\r\n20:11:49:10  20:11:54:10\r\n    K.GRANGIER: Des enseignants\r\n     m'appellent pour me dire\r\n\r\n20:11:54:14  20:12:00:21\r\n   que des musulmans demandent \r\n  des cong\u00e9s \u00e0 la f\u00eate de l'A\u00efd.\r\n\r\n20:12:01:02  20:12:03:20\r\nCe n'est pas un jour f\u00e9ri\u00e9 public.\r\n\r\n20:12:04:01  20:12:05:22\r\n      Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n20:12:06:03  20:12:12:07\r\n Au fur et \u00e0 mesure de ces petites\r\n  choses, on islamise la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:12:12:11  20:12:14:15\r\n       On cr\u00e9e des ghettos.\r\n\r\n20:12:14:20  20:12:20:20\r\n  On voit dans plusieurs villes\r\neurop\u00e9ennes ce que \u00e7a peut amener.\r\n\r\n20:12:21:01  20:12:26:01\r\n     R.MORARD: On va laisser \r\n    r\u00e9pondre Monsieur BenMrad.\r\n\r\n20:12:26:06  20:12:29:14\r\n        M.BENMRAD: D'abord\r\n       contre l'int\u00e9grisme,\r\n\r\n20:12:29:19  20:12:32:04\r\n nous sommes contre l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n20:12:32:09  20:12:38:02\r\n\u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant que vous\r\ntravaillez avec d'autres personnes\r\n\r\n20:12:38:07  20:12:44:14\r\nque des fondamentalistes chr\u00e9tiens.\r\n\r\n20:12:44:19  20:12:54:23\r\n           Ce document\r\n  que vous connaissez tr\u00e8s bien,\r\n\r\n20:12:55:04  20:12:57:07\r\n    il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour jouer\r\n\r\n20:12:57:11  20:13:00:17\r\n           sur les peurs\r\nlors des projets de naturalisation.\r\n\r\n20:13:00:22  20:13:05:05\r\n   On montrait une augmentation\r\n de 72 % de la population en 2040.\r\n\r\n20:13:05:10  20:13:09:22\r\n Votre projection, c'\u00e9tait 9 % de\r\nmusulmans en 2010 et 18 % en 2020.\r\n\r\n20:13:10:03  20:13:11:13\r\n       On est encore \u00e0 5 %.\r\n\r\n20:13:11:18  20:13:14:18\r\n \u00c7a correspond au chiffre de 2000.\r\n\r\n20:13:14:23  20:13:19:13\r\nIl ne faut pas encourager les peurs.\r\n\r\n20:13:19:18  20:13:22:07\r\n     R.MORARD: Concr\u00e8tement...\r\n\r\n20:13:22:11  20:13:31:00\r\nK.GRANGIER: Ce sont les islamistes \r\nqui induisent des peurs, pas l'UDC.\r\n\r\n20:13:31:05  20:13:33:09\r\n   M.BENMRAD: Vous nous accusez.\r\n\r\n20:13:33:13  20:13:37:01\r\n Je parle des musulmans de Suisse.\r\n\r\n20:13:37:06  20:13:40:00\r\nPas des musulmans d'Arabie Saoudite.\r\n\r\n20:13:40:05  20:13:43:18\r\n   K.GRANGIER: Mais c'est facile\r\n          comme discours.\r\n\r\n20:13:43:23  20:13:45:16\r\n       C'est le m\u00eame Coran.\r\n\r\n20:13:45:21  20:13:47:16\r\n       M.BENMRAD: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:13:47:21  20:13:50:13\r\n    Il y a aussi la m\u00eame Bible.\r\n\r\n20:13:50:18  20:13:54:14\r\n    Vous savez ce qui se passe\r\n       dans d'autres pays.\r\n\r\n20:13:54:19  20:13:58:00\r\n    R.MORARD: C'est tr\u00e8s tendu\r\n           entre vous.\r\n\r\n20:13:58:05  20:14:01:21\r\nIl y a cette question sur la table.\r\n\r\n20:14:02:02  20:14:08:09\r\n  J-P.ROUILLER: Timothy MacVeigh\r\n    a fait exploser des gens.\r\n\r\n20:14:08:13  20:14:14:12\r\n        Soyons raisonnable,\r\n        c'est hallucinant.\r\n\r\n20:14:14:17  20:14:25:11\r\nR.MORARD: Ce qui est sur la table, \r\nc'est la reconnaissance de l'islam.\r\n\r\n20:14:25:16  20:14:32:03\r\n C'est ce qui vous pose probl\u00e8me.\r\n\r\n20:14:32:08  20:14:36:19\r\n  Monsieur Dhif, est-ce que vous\r\n  pensez que \u00e7a pourrait apaiser\r\n\r\n20:14:37:00  20:14:40:21\r\n      les choses si l'islam\r\n    \u00e9tait reconnu par l'\u00c9tat ?\r\n\r\n20:14:41:02  20:14:44:14\r\nCa impliquerait un certain contr\u00f4le.\r\n\r\n20:14:44:19  20:14:49:15\r\n          Y.DHIF: On est\r\n      dans un cadre de lois.\r\n\r\n20:14:49:20  20:14:52:22\r\n      Votre exemple m'emb\u00eate.\r\n\r\n20:14:53:03  20:14:57:01\r\n     C'est comme si vous dites\r\n      qu'on interdit un match\r\n\r\n20:14:57:06  20:14:58:23\r\n     car il y a des hooligans.\r\n\r\n20:14:59:05  20:15:03:15\r\n          La loi ce sont\r\n    les barri\u00e8res que l'on met.\r\n\r\n20:15:03:20  20:15:10:03\r\n       Pour que l'on puisse\r\n     contr\u00f4ler les supporters.\r\n\r\n20:15:10:08  20:15:15:13\r\nNotre Constitution a des garde-fous.\r\n\r\n20:15:15:18  20:15:22:06\r\n     \u00c7a emp\u00eache l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n20:15:22:11  20:15:26:11\r\n        Il y a des lacunes\r\nsur lesquelles on peut travailler.\r\n\r\n20:15:26:16  20:15:31:19\r\n   Mais il y a assez de garde-fous\r\npour l'\u00e9panouissement d'une religion.\r\n\r\n20:15:32:00  20:15:36:11\r\n   Pour \u00e9viter l'extr\u00e9misme, si \r\n  on donne une dignit\u00e9 et un sens\r\n\r\n20:15:36:16  20:15:41:10\r\n\u00e0 la citoyennet\u00e9 de quelqu'un, il va\r\n  se sentir concern\u00e9 par son pays.\r\n\r\n20:15:41:14  20:15:45:22\r\nIl y a un demi-million de musulmans\r\n     en Suisse qui contribuent\r\n\r\n20:15:46:03  20:15:48:04\r\n   \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n20:15:48:09  20:15:50:14\r\n Ce sont des gens qui travaillent.\r\n\r\n20:15:50:19  20:15:53:05\r\nIls ne sont pas pour l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n20:15:53:10  20:15:57:03\r\n    70 personnes sur 450'000, \r\n    ce n'est pas significatif.\r\n\r\n20:15:57:08  20:16:02:11\r\nIl ne faut pas fermer les yeux, mais\r\n il faut venir avec des solutions.\r\n\r\n20:16:02:15  20:16:06:23\r\n  Il faut donner une dignit\u00e9 \u00e0 la\r\n   citoyennet\u00e9 du jeune musulman\r\n\r\n20:16:07:04  20:16:09:07\r\n  qui se sent pleinement suisse.\r\n\r\n20:16:09:11  20:16:13:05\r\n       R.MORARD: J'aimerais\r\n qu'on entende Monsieur Duvillard.\r\n\r\n20:16:13:10  20:16:18:07\r\n    Vous \u00eates charg\u00e9 d'\u00e9viter\r\n des processus de radicalisation.\r\n\r\n20:16:18:11  20:16:22:14\r\n     Quelles sont vos pistes ?\r\n\r\n20:16:22:19  20:16:28:01\r\n      A.DUVILLARD: Le radar\r\n  doit balayer de mani\u00e8re large.\r\n\r\n20:16:28:06  20:16:33:01\r\nLa question du r\u00f4le des communaut\u00e9s\r\n   musulmanes dans la pr\u00e9vention\r\n\r\n20:16:33:06  20:16:35:02\r\n            est abord\u00e9.\r\n\r\n20:16:35:07  20:16:40:15\r\n    Si on se limite \u00e0 ce volet,\r\n       on ne va pas avancer.\r\n\r\n20:16:40:20  20:16:45:06\r\n      On constate des jeunes\r\n       qui se radicalisent\r\n\r\n20:16:45:11  20:16:47:12\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:16:47:17  20:16:50:14\r\n\u00c7a vaut pour l'ensemble de l'Europe.\r\n\r\n20:16:50:19  20:16:55:07\r\nIl y a des gens qui se radicalisent\r\n   aussi dans des petits groupes\r\n\r\n20:16:55:11  20:16:58:02\r\n    de personnes, physiquement.\r\n\r\n20:16:58:07  20:16:59:21\r\n       Il y a des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n20:17:00:02  20:17:02:16\r\nC'est une partie qui est minoritaire.\r\n\r\n20:17:02:21  20:17:06:19\r\n   Si on prend un peu le profil.\r\n\r\n20:17:07:00  20:17:11:19\r\n Si on doit faire un profil pour la\r\nSuisse des gens qui se radicalisent.\r\n\r\n20:17:12:00  20:17:13:19\r\n   C'est \u00e0 peu pr\u00e8s impossible.\r\n\r\n20:17:14:00  20:17:15:22\r\n   Il y a plut\u00f4t plus d'hommes.\r\n\r\n20:17:16:03  20:17:19:00\r\n       L'\u00e2ge moyen se situe\r\n       entre 20 et 35 ans.\r\n\r\n20:17:19:05  20:17:22:18\r\nApr\u00e8s, au niveau des connaissances\r\n           religieuses,\r\n\r\n20:17:22:23  20:17:26:19\r\n      un rapport a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9\r\n   par l'acad\u00e9mie de West Point.\r\n\r\n20:17:27:00  20:17:30:23\r\n          Ils ont analys\u00e9\r\n    4'000 dossiers djihadistes.\r\n\r\n20:17:31:04  20:17:35:16\r\n      Ils se sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\u00e0 leurs connaissances religieuses.\r\n\r\n20:17:35:21  20:17:41:21\r\n     70 % de ces gens avaient \r\n    des connaissances basiques.\r\n\r\n20:17:42:02  20:17:48:06\r\n    5 % avaient un taux \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:17:48:11  20:17:54:11\r\n  On doit prendre de la hauteur.\r\n\r\n20:17:54:15  20:17:58:10\r\n     Notre but, c'est d'\u00e9viter\r\n       que des gens partent.\r\n\r\n20:17:58:14  20:18:01:16\r\n         Et la finalit\u00e9,\r\n  que des gens passent \u00e0 l'acte.\r\n\r\n20:18:01:21  20:18:03:12\r\n       C'est le vrai d\u00e9bat.\r\n\r\n20:18:03:17  20:18:08:05\r\n  On doit parler de l'int\u00e9gration\r\n    des communaut\u00e9s musulmanes.\r\n\r\n20:18:08:10  20:18:13:04\r\n   Je suis pass\u00e9 dans 17 cantons\r\n         pour mon rapport.\r\n\r\n20:18:13:09  20:18:17:11\r\n    L'immense majorit\u00e9 des gens\r\n       sont bien structur\u00e9s.\r\n\r\n20:18:17:15  20:18:19:21\r\n      Il y a un autocontr\u00f4le.\r\n\r\n20:18:20:02  20:18:23:05\r\n      Les cantons connaissent\r\n          leurs mosqu\u00e9es.\r\n\r\n20:18:23:10  20:18:26:10\r\nWinterthur, c'est arriv\u00e9 un peu tard.\r\n\r\n20:18:26:14  20:18:30:04\r\n       On aurait pu prendre\r\n  des mesures un peu auparavant.\r\n\r\n20:18:30:09  20:18:33:11\r\n        Il y a des aspects\r\n      judiciaires, politique,\r\n\r\n20:18:33:16  20:18:38:21\r\n  services de renseignements qui\r\n  rendent les choses complexes.\r\n\r\n20:18:39:02  20:18:42:23\r\n   Il faut s'\u00e9lever et embrasser\r\n      l'ensemble du spectre,\r\n\r\n20:18:43:04  20:18:45:09\r\n faute de quoi on ira dans le mur.\r\n\r\n20:18:45:13  20:18:47:23\r\n   R.MORARD: Monsieur Rouiller,\r\n\r\n20:18:48:04  20:18:53:03\r\n  vous dites qu'il y a la crainte\r\n       de ceux qui rentrent.\r\n\r\n20:18:53:08  20:18:56:21\r\n Vous parlez du retour de flamme.\r\n\r\n20:18:57:02  20:19:01:11\r\n   Comment on fait pour d\u00e9tecter\r\n       ceux qui reviennent ?\r\n\r\n20:19:01:16  20:19:05:15\r\n          J-P.ROUILLER:\r\n    Il y a plusieurs r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:19:05:20  20:19:10:12\r\n       Une derni\u00e8re remarque\r\n       sur les 70 personnes.\r\n\r\n20:19:10:17  20:19:16:19\r\n           Depuis 2013,\r\n    60 personnes sont parties.\r\n\r\n20:19:17:00  20:19:23:09\r\n         Statistiquement,\r\n    le changement est radical.\r\n\r\n20:19:23:13  20:19:26:10\r\n      Avant, on en avait 10.\r\n\r\n20:19:26:14  20:19:30:15\r\n C'est un changement fondamental.\r\n\r\n20:19:30:20  20:19:35:11\r\nSi on veut jouer avec les chiffres,\r\n\r\n20:19:35:15  20:19:40:11\r\nregardons les sous tous les aspects\r\n    et pas ce qui nous arrange.\r\n\r\n20:19:40:16  20:19:43:11\r\n     La 2e remarque concernant\r\n           les retours,\r\n\r\n20:19:43:16  20:19:47:14\r\n    concernant la Syrie o\u00f9 ils\r\n   perdent et ils vont rentrer.\r\n\r\n20:19:47:19  20:19:52:09\r\n   Il faut avoir une connaissance\r\nde la strat\u00e9gie de l'Etat islamique.\r\n\r\n20:19:52:13  20:19:55:02\r\n   Elle a plusieurs dimensions.\r\n\r\n20:19:55:07  20:19:59:22\r\n  L'une des cat\u00e9gories, c'est que\r\n ceux qui sont sur zone qui savent\r\n\r\n20:20:00:03  20:20:04:12\r\n se battre, y compris les Suisses,\r\n     dans le meilleur des cas,\r\n\r\n20:20:04:17  20:20:07:15\r\n      ils vont mourir l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:20:07:20  20:20:12:11\r\nCes gens, on va les utiliser l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:20:12:16  20:20:17:21\r\n  Parce que la terre essentielle,\r\n          c'est la Syrie.\r\n\r\n20:20:18:02  20:20:22:03\r\n      Mais on doit se m\u00e9fier \r\n     de ceux qui vont rentrer.\r\n\r\n20:20:22:08  20:20:29:11\r\n    Ceux qui reviennent le font\r\n  parce que on le leur a demand\u00e9.\r\n\r\n20:20:29:16  20:20:33:02\r\n      R.MORARD: Et il y en a.\r\n\r\n20:20:33:07  20:20:36:11\r\n    Il y a quelqu'un \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:20:36:15  20:20:43:22\r\n     Que fait-on de ces gens ?\r\n\r\n20:20:44:03  20:20:47:00\r\n        A.DUVILLARD: Tant\r\n      qu'ils sont en prison,\r\n\r\n20:20:47:05  20:20:49:13\r\n  les choses sont sous contr\u00f4le.\r\n\r\n20:20:49:18  20:20:53:06\r\n   La question se pose au moment\r\n       o\u00f9 les gens sortent.\r\n\r\n20:20:53:11  20:20:56:16\r\n    Il y a eu un cas m\u00e9diatis\u00e9,\r\n        il y a 3 semaines.\r\n\r\n20:20:56:21  20:21:00:13\r\n        Un de ces Irakiens\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:21:00:18  20:21:03:13\r\n Il est dans le canton d'Argovie.\r\n\r\n20:21:03:18  20:21:05:23\r\n    On va prendre des mesures.\r\n\r\n20:21:06:04  20:21:10:14\r\n    C'est important de dire que\r\n   ces mesures sont s\u00e9curitaires\r\n\r\n20:21:10:19  20:21:15:12\r\n car on ne va pas laisser ces gens\r\nse balader comme un citoyen lambda,\r\n\r\n20:21:15:17  20:21:20:03\r\n mais derri\u00e8re il y a aussi tout \r\n un travail \u00e0 faire pour diminuer\r\n\r\n20:21:20:08  20:21:21:19\r\n      le risque de violence.\r\n\r\n20:21:22:00  20:21:25:01\r\n     Mais il faut \u00eatre modeste\r\n        dans les objectifs.\r\n\r\n20:21:25:06  20:21:30:01\r\n J'\u00e9tais r\u00e9cemment en Hollande car \r\nils ont de l'avance dans ce domaine.\r\n\r\n20:21:30:06  20:21:33:18\r\nIls ont un taux r\u00e9ussite inf\u00e9rieur\r\n             \u00e0 50 %.\r\n\r\n20:21:33:23  20:21:37:20\r\n        Et l'investissement\r\n   sur chaque personne est long.\r\n\r\n20:21:38:01  20:21:41:04\r\n     Ils passent des contrats\r\n       avec ces personnes.\r\n\r\n20:21:41:09  20:21:43:21\r\n       Ils sont d'une dur\u00e9e\r\n        minimale d'un an.\r\n\r\n20:21:44:02  20:21:46:19\r\n            On implique\r\n     toute une s\u00e9rie d'acteurs\r\n\r\n20:21:47:00  20:21:49:14\r\n de la psychiatrie \u00e0 l'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:21:49:19  20:21:52:11\r\n       C'est quelque chose \r\n       d'extr\u00eamement lourd.\r\n\r\n20:21:52:15  20:21:55:05\r\n        C'est ce qu'a quoi\r\n       on doit se pr\u00e9parer.\r\n\r\n20:21:55:10  20:21:58:15\r\n      Car ces gens qui sont \r\n      en prison vont sortir.\r\n\r\n20:21:58:20  20:22:00:11\r\n        On conna\u00eet la date.\r\n\r\n20:22:00:16  20:22:03:02\r\n  Ce sont des questions simples.\r\n\r\n20:22:03:07  20:22:06:07\r\n         C'est l\u00e0-dessus\r\n  que l'on doit faire un effort.\r\n\r\n20:22:06:11  20:22:09:05\r\n       C'est comment on fait\r\n        la prise en charge.\r\n\r\n20:22:09:10  20:22:12:04\r\n        On commence \u00e0 avoir\r\n       quelques exp\u00e9riences.\r\n\r\n20:22:12:09  20:22:14:02\r\n      Notamment \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n20:22:14:07  20:22:19:05\r\nUn travail extraordinaire a \u00e9t\u00e9 fait\r\ndans la prise en charge des mineurs.\r\n\r\n20:22:19:10  20:22:22:12\r\n   Il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 le faire\r\n        de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n20:22:22:17  20:22:24:05\r\n      dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n20:22:24:10  20:22:26:19\r\n  R.MORARD: \u00c7a co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n20:22:27:00  20:22:28:15\r\n      Est-ce qu'on est pr\u00eat ?\r\n\r\n20:22:28:20  20:22:31:21\r\n      K.GRANGIER: On met d\u00e9j\u00e0\r\n        beaucoup de moyens.\r\n\r\n20:22:32:02  20:22:34:17\r\n        Et on aura toujours\r\n        un temps de retard,\r\n\r\n20:22:34:22  20:22:37:15\r\n         quels que soient\r\n     les moyens que l'on met.\r\n\r\n20:22:37:20  20:22:41:14\r\n      C'est malheureusement\r\n    ce qui se passe en Europe.\r\n\r\n20:22:41:19  20:22:45:00\r\n         Il faut essayer\r\n    d'identifier le radicalis\u00e9\r\n\r\n20:22:45:05  20:22:48:07\r\nqui a besoin d'un terreau pour vivre.\r\n\r\n20:22:48:11  20:22:51:23\r\n          C'\u00e9tait le cas\r\n   des terroristes du Bataclan.\r\n\r\n20:22:52:04  20:22:56:20\r\n     Ils ont trouv\u00e9 un terreau\r\n        qui les a prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n20:22:57:01  20:23:02:10\r\nIl y a un risque du communautarisme\r\n    qui appelle le radicalisme.\r\n\r\n20:23:02:14  20:23:08:04\r\n     C'est l\u00e0 o\u00f9 le politique \r\n     a une marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:23:08:09  20:23:11:10\r\nC'est d'emp\u00eacher le communautarisme\r\n\r\n20:23:11:14  20:23:14:20\r\n         par une politique\r\n    d'immigration intelligente.\r\n\r\n20:23:15:01  20:23:17:16\r\n       \u00c7a passe par un frein\r\n         \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n20:23:17:21  20:23:25:00\r\n\u00c7a passe par un frein aux ghettos.\r\n\r\n20:23:25:05  20:23:30:15\r\n   Afin d'\u00e9viter que ces groupes\r\n   puissent se mettre ensemble.\r\n\r\n20:23:30:20  20:23:36:02\r\n    Et faire valoir les r\u00e8gles\r\n du clan pour prot\u00e9ger les leurs.\r\n\r\n20:23:36:07  20:23:38:16\r\nR.MORARD: Il y a de cela en Suisse ?\r\n\r\n20:23:38:21  20:23:42:01\r\n    K.GRANGIER: C'est un risque\r\n            qui existe.\r\n\r\n20:23:42:06  20:23:49:07\r\n   En 30 ans \u00e0 Molenbeek, on est\r\n   pass\u00e9 d'une situation apais\u00e9e\r\n\r\n20:23:49:11  20:23:54:10\r\n    \u00e0 une situation de tension.\r\n\r\n20:23:54:14  20:23:58:13\r\n         Ce n'est pas ce\r\n     que je veux pour demain.\r\n\r\n20:23:58:18  20:24:01:23\r\n     Il faut agir aujourd'hui\r\n      de mani\u00e8re pr\u00e9ventive\r\n\r\n20:24:02:04  20:24:05:14\r\n         avant de laisser\r\n       les choses d\u00e9border.\r\n\r\n20:24:05:19  20:24:10:19\r\n       M.BENMRAD: \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n   c'est ce qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n20:24:11:00  20:24:17:06\r\n  C'est la 150e ann\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9\r\ndes droits avec la communaut\u00e9 juive.\r\n\r\n20:24:17:10  20:24:21:16\r\n      Il y a tout un travail\r\n         qui s'est fait.\r\n\r\n20:24:21:21  20:24:26:18\r\nOn a un terreau exceptionnellement\r\n       positif dans lequel\r\n\r\n20:24:26:23  20:24:31:07\r\n   il faut qu'on travaille pour\r\n\u00e9viter tout cas de radicalisation.\r\n\r\n20:24:31:11  20:24:37:14\r\n On est contre le communautarisme.\r\n\r\n20:24:37:19  20:24:42:12\r\n    On est contre l'extr\u00e9misme \r\n    tel que vous le d\u00e9finissez.\r\n\r\n20:24:42:17  20:24:47:18\r\nLa question, c'est quelles sont les \r\nsolutions concr\u00e8tes sur le terrain ?\r\n\r\n20:24:47:23  20:24:52:10\r\n      Plut\u00f4t que de continuer\r\n      \u00e0 d\u00e9velopper des peurs.\r\n\r\n20:24:52:14  20:24:56:12\r\n   R.MORARD: Ce communautarisme \r\n   dont parle Monsieur Grangier,\r\n\r\n20:24:56:17  20:24:58:13\r\n      vous l'avez rencontr\u00e9 ?\r\n\r\n20:24:58:18  20:25:01:07\r\nL.LUGON ZUGRAVU: Oui, quelquefois.\r\n\r\n20:25:01:11  20:25:05:06\r\n        On peut en parler\r\n     dans certains quartiers.\r\n\r\n20:25:05:11  20:25:10:19\r\n Aussi au travers des t\u00e9moignages\r\n  de fid\u00e8les qui sont inquiets.\r\n\r\n20:25:11:00  20:25:15:23\r\n Ils appellent pour dire, souvent \r\n dans les communaut\u00e9s balkaniques,\r\n\r\n20:25:16:04  20:25:19:12\r\n         ce sont des gens\r\n       qui ont pass\u00e9 55 ans.\r\n\r\n20:25:19:17  20:25:23:08\r\n   Ils ont un islam balkanique.\r\n\r\n20:25:23:12  20:25:28:02\r\n Ils sont inquiets de la tournure\r\n   dont prennent les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n20:25:28:07  20:25:30:13\r\n        pour leurs enfants.\r\n\r\n20:25:30:18  20:25:37:03\r\n     Ce n'est pas comparable\r\n  avec la France ou la Belgique.\r\n\r\n20:25:37:08  20:25:42:08\r\nA.DUVILLARD: J'aimerais intervenir\r\n    sur l'aspect int\u00e9gration.\r\n\r\n20:25:42:12  20:25:44:09\r\n    L'int\u00e9gration joue un r\u00f4le.\r\n\r\n20:25:44:13  20:25:47:03\r\nJ'aimerais vous donner un exemple.\r\n\r\n20:25:47:08  20:25:50:11\r\n         C'\u00e9tait \u00e0 Kriens.\r\n\r\n20:25:50:16  20:25:57:21\r\nLa Ville a adopt\u00e9 pour l'\u00e9ducation\r\n religieuse des petits musulmans,\r\n\r\n20:25:58:02  20:26:02:23\r\n      une politique qui dit\r\n  que \u00e7a a lieu dans le coll\u00e8ge.\r\n\r\n20:26:03:04  20:26:09:14\r\n    Elle regroupe les enfants \r\n    de toutes les communaut\u00e9s.\r\n\r\n20:26:09:19  20:26:12:13\r\nIl y a 23 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:26:12:18  20:26:17:10\r\n   Y compris quelques chr\u00e9tiens\r\n        qui viennent voir.\r\n\r\n20:26:17:14  20:26:24:10\r\n           Cela se fait\r\n    sans aucune incrimination.\r\n\r\n20:26:24:14  20:26:28:10\r\n      Et le canton de Lucerne\r\n      est plut\u00f4t catholique.\r\n\r\n20:26:28:14  20:26:31:13\r\n       Il n'a pas toujours \r\n       une approche la\u00efque.\r\n\r\n20:26:31:18  20:26:36:09\r\n   Cela montre cette int\u00e9gration\r\ndans le respect des r\u00e8gles de chacun\r\n\r\n20:26:36:13  20:26:39:15\r\n       qui permet d'\u00e9viter\r\n    passablement de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:26:39:20  20:26:43:23\r\nC'est un excellent moyen de lutter\r\n    contre le communautarisme.\r\n\r\n20:26:44:04  20:26:48:06\r\n  R.MORARD: Faisons un petit tour\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:26:48:11  20:26:51:11\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"parole citoyenne\".\r\n\r\n20:26:56:03  20:26:59:09\r\n        Le premier message\r\n       pour Kevin Grangier.\r\n\r\n20:27:10:13  20:27:14:09\r\n        K.GRANGIER: C'est \r\n       toute la diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:27:14:14  20:27:18:13\r\n     radicalisme hors contr\u00f4le\r\n   pour le politique d'une part.\r\n\r\n20:27:18:18  20:27:21:15\r\nEt le communautarisme d'autre part.\r\n\r\n20:27:21:20  20:27:25:17\r\n   Il ne faut pas lutter contre \r\n   des chr\u00e9tiens, des musulmans,\r\n\r\n20:27:25:22  20:27:27:00\r\n           ou des juifs.\r\n\r\n20:27:27:05  20:27:31:00\r\n       Il faut lutter contre\r\nles int\u00e9gristes de ces communaut\u00e9s.\r\n\r\n20:27:31:05  20:27:34:05\r\n          Il ne faut pas\r\n   leur permettre de b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n20:27:34:10  20:27:36:22\r\n des lacunes de nos l\u00e9gislations.\r\n\r\n20:27:37:03  20:27:39:18\r\n       R.MORARD: \u00c0 Monsieur\r\n        Montassar BenMrad.\r\n\r\n20:27:46:23  20:27:52:01\r\nM.BENMRAD: Je pense qu'il y a des \r\nprobl\u00e8mes qu'il faut qu'on traite.\r\n\r\n20:27:52:05  20:27:53:18\r\n       Chose que l'on fait.\r\n\r\n20:27:53:23  20:27:57:03\r\n    La politique de l'autruche\r\n        serait dangereuse.\r\n\r\n20:27:57:08  20:28:00:11\r\n           Concr\u00e8tement\r\n lorsqu'un probl\u00e8me est identifi\u00e9,\r\n\r\n20:28:00:16  20:28:04:11\r\n         il faut prendre\r\n   des mesures pour le traiter.\r\n\r\n20:28:04:14  20:28:09:14\r\nAvec une des associations \u00e0 risque\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n\r\n20:28:09:19  20:28:13:02\r\n       il y a eu un dialogue\r\n       entre la f\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:28:13:07  20:28:15:22\r\n  l'association et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:28:16:03  20:28:23:08\r\n  Il y a 10 jours, une personne \r\n de la police cantonale est venue\r\n\r\n20:28:23:12  20:28:28:02\r\n         pour parler avec\r\n   les responsables associatifs.\r\n\r\n20:28:28:07  20:28:31:00\r\n         Il y a un travail\r\n      qui se fait de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:28:31:05  20:28:34:04\r\n         Il y a un travail\r\n    sur la formation des imams.\r\n\r\n20:28:34:09  20:28:38:17\r\n        Il y a un travail\r\n  avec l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n20:28:38:22  20:28:42:03\r\n    Il y a toute une \u00e9volution.\r\n\r\n20:28:42:08  20:28:44:15\r\nR.MORARD: J'ai oubli\u00e9 de vous dire\r\n\r\n20:28:44:20  20:28:47:13\r\n        que nous demandons \r\n       des r\u00e9ponses courtes.\r\n\r\n20:28:47:18  20:28:49:11\r\n        Monsieur Duvillard.\r\n\r\n20:28:55:00  20:29:00:01\r\nA.DUVILLARD: Je ne crois pas que les\r\nm\u00e9dias enflamment la radicalisation.\r\n\r\n20:29:00:06  20:29:03:15\r\n       Il y a une approche \r\n      qui est indispensable,\r\n\r\n20:29:03:20  20:29:08:05\r\nc'est l'approche pluridisciplinaire\r\n        pour la pr\u00e9vention.\r\n\r\n20:29:08:10  20:29:11:08\r\n     Les travailleurs sociaux\r\n         sont conscients\r\n\r\n20:29:11:12  20:29:13:13\r\n    qu'ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n20:29:13:18  20:29:16:18\r\n     C'est juste une question\r\n      de mise en confiance.\r\n\r\n20:29:16:23  20:29:20:07\r\n     C'est difficile de mettre\r\n     les travailleurs sociaux\r\n\r\n20:29:20:11  20:29:24:11\r\n      et les policiers autour\r\nde la table pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:29:24:16  20:29:28:11\r\n   R.MORARD: Et cette derni\u00e8re\r\n remarque pour Monsieur Rouiller.\r\n\r\n20:29:35:07  20:29:39:10\r\n       J-P.ROUILLER: C'est\r\n   effectivement un des points.\r\n\r\n20:29:39:14  20:29:44:20\r\nIl y a une chose que l'on n'a pas \r\n\u00e9voqu\u00e9e mais qui est int\u00e9ressante,\r\n\r\n20:29:45:01  20:29:49:15\r\n  les jeunes gens qui sont partis\r\n    et pas seulement de Suisse,\r\n\r\n20:29:49:20  20:29:54:06\r\n         il y a une dose\r\n   d'id\u00e9alisme impressionnante.\r\n\r\n20:29:54:11  20:29:58:01\r\n       Ce qu'il en advient,\r\n         c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:29:58:06  20:30:03:16\r\n     Au moment du d\u00e9part, il y\r\n     a l'id\u00e9e d'aller en Syrie\r\n\r\n20:30:03:21  20:30:08:18\r\n    pour de l'aide humanitaire.\r\n\r\n20:30:08:23  20:30:14:19\r\n Au final, ils se retrouvent avec\r\n une kalachnikov dans les mains.\r\n\r\n20:30:15:00  20:30:21:06\r\nLorsqu'on parle de pr\u00e9vention, c'est\r\nque si ils sont capables de basculer\r\n\r\n20:30:21:11  20:30:24:11\r\n      dans un r\u00eave d\u00e9l\u00e9t\u00e8re,\r\n\r\n20:30:24:15  20:30:28:17\r\n   c'est qu'il y a des raisons \r\n  qu'il faut chercher chez nous.\r\n\r\n20:30:28:22  20:30:32:15\r\n       C'est l\u00e0 qu'il faut \r\n       commencer le combat.\r\n\r\n20:30:32:20  20:30:37:08\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 heureux d'entendre que \r\nles Hollandais avaient des retours\r\n\r\n20:30:37:12  20:30:39:23\r\n de 50 % sur la d\u00e9radicalisation.\r\n\r\n20:30:40:04  20:30:50:05\r\nJe me souviens quand j'\u00e9tais \u00e0 Berne,\r\n    il y avait un retour de 20 %.\r\n\r\n20:30:50:10  20:30:53:13\r\n    C'est plut\u00f4t encourageant.\r\n\r\n20:30:53:18  20:30:57:09\r\nJe termine avec la phrase d'un ami.\r\n\r\n20:30:57:13  20:31:02:05\r\n        Il est responsable\r\n    du contre-terrorisme belge.\r\n\r\n20:31:02:11  20:31:07:18\r\nIl me demande si selon moi il serait\r\nbeaucoup plus facile de d\u00e9radicaliser\r\n\r\n20:31:07:23  20:31:11:01\r\n  un protestant fondamentaliste ?\r\n\r\n20:31:11:06  20:31:13:06\r\n      Je n'ai pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:31:13:11  20:31:17:10\r\n    La mani\u00e8re dont la question\r\n    est pos\u00e9e est int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:31:17:14  20:31:20:19\r\n    R.MORARD: Il ne reste plus\r\n      que quelques minutes.\r\n\r\n20:31:21:00  20:31:22:22\r\n       Nous allons conclure.\r\n\r\n20:31:28:02  20:31:31:02\r\n      On l'a vu, les esprits\r\n       peuvent s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n20:31:31:07  20:31:33:08\r\n  On a vot\u00e9 contre les minarets.\r\n\r\n20:31:33:12  20:31:35:10\r\n     On va voter sur la burqa.\r\n\r\n20:31:35:14  20:31:38:05\r\nCe sont des d\u00e9bats qu'il va y avoir.\r\n\r\n20:31:38:10  20:31:41:07\r\n       Qu'est-ce qu'on peut\r\n       faire de constructif\r\n\r\n20:31:41:11  20:31:45:01\r\npour am\u00e9liorer le vivre ensemble ?\r\n\r\n20:31:45:06  20:31:50:11\r\n   Quand on voit les pr\u00e9visions,\r\n      il y a de la m\u00e9fiance.\r\n\r\n20:31:50:14  20:31:56:18\r\nM.BENMRAD: Je comprends la m\u00e9fiance.\r\n\r\n20:31:56:23  20:32:02:15\r\n       Mais le constructif,\r\n      il faut agir ensemble.\r\n\r\n20:32:02:20  20:32:05:18\r\n          Vivre ensemble,\r\n      ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n20:32:05:23  20:32:11:05\r\n        C'est ce qu'on fait\r\n       dans les entreprises.\r\n\r\n20:32:11:10  20:32:14:02\r\n            Que ce soit\r\n   de l'interreligieux ou autre.\r\n\r\n20:32:14:07  20:32:17:08\r\nC'est l\u00e0-dessus qu'il faut investir.\r\n\r\n20:32:17:12  20:32:19:15\r\n  Plut\u00f4t que de juste polariser.\r\n\r\n20:32:19:20  20:32:22:19\r\n      La polarisation g\u00e9n\u00e8re\r\n      de la radicalisation.\r\n\r\n20:32:23:00  20:32:26:11\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n        avec les minarets.\r\n\r\n20:32:26:15  20:32:30:07\r\n        C'est ce qui risque\r\n    de se passer avec la burqa.\r\n\r\n20:32:30:11  20:32:35:13\r\n        Je pr\u00e9f\u00e8re parler \r\n       des vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:32:35:18  20:32:40:07\r\n R.MORARD: Est-ce qu'il n'y a pas\r\n  meilleur moyen pour dialoguer\r\n\r\n20:32:40:11  20:32:42:03\r\n       que les initiatives ?\r\n\r\n20:32:42:08  20:32:46:16\r\n    K.GRANGIER: Au contraire,\r\n  il faut affronter le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:32:46:21  20:32:49:04\r\n   Il faut le regarder en face.\r\n\r\n20:32:49:09  20:32:52:12\r\n         Il faut r\u00e9pondre\r\n   avec des r\u00e9ponses concr\u00e8tes.\r\n\r\n20:32:52:17  20:32:58:11\r\n     Afin que les int\u00e9gristes\r\n n'aient aucune chance chez nous.\r\n\r\n20:32:58:16  20:33:01:23\r\n      R.MORARD: Yassine Dhif,\r\n        vous \u00eates le jeune,\r\n\r\n20:33:02:04  20:33:06:05\r\n    je vous propose de conclure\r\n  apr\u00e8s ce que vous avez entendu.\r\n\r\n20:33:06:10  20:33:10:07\r\nVous qui essayez de jeter des ponts.\r\n\r\n20:33:10:11  20:33:15:11\r\nY.DHIF: Je rejoins Monsieur Grangier\r\nen disant que les citoyens musulmans\r\n\r\n20:33:15:16  20:33:17:16\r\n      suisses jouent le jeu.\r\n\r\n20:33:17:21  20:33:21:14\r\n       Ils ne demandent pas\r\n       des choses en plus.\r\n\r\n20:33:21:19  20:33:26:16\r\nQuand on leur donne des choses qui\r\nr\u00e8glent le jeu, ils jouent le jeu.\r\n\r\n20:33:26:21  20:33:30:22\r\n  Un citoyen qui est compl\u00e8tement\r\n   \u00e9panoui, et qui a sa dignit\u00e9\r\n\r\n20:33:31:03  20:33:35:02\r\n  et sa place de travail, n'a pas\r\n    le temps de se radicaliser.\r\n\r\n20:33:35:07  20:33:37:02\r\n   Il faut travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:33:37:07  20:33:39:22\r\n      Il faut faire en sorte\r\n         que le citoyen,\r\n\r\n20:33:40:03  20:33:44:17\r\n   quelle que soit sa confession,\r\nje pense surtout \u00e0 ceux qui arrivent,\r\n\r\n20:33:44:22  20:33:49:13\r\nquand on passe par la machine suisse\r\n  c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cole, le travail\r\n\r\n20:33:49:18  20:33:52:22\r\n      et l'arm\u00e9e, on n'a pas\r\n    le temps de se radicaliser.\r\n\r\n20:33:53:03  20:33:57:01\r\n       R.MORARD: Merci \u00e0 tous\r\nd'\u00eatre venus d\u00e9battre sur ce plateau.\r\n\r\n20:33:57:06  20:33:58:23\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:33:59:04  20:34:02:22\r\n      La semaine prochaine,\r\nsoir\u00e9e sp\u00e9ciale sur l'endettement.\r\n\r\n20:34:03:03  20:34:05:08\r\n  Tr\u00e8s bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:34:05:12  20:34:10:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T21:49:42Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570401", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Montassar BenMrad, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud, Laure Lugon Zugravu, journaliste au quotidien le Temps, Jean-Paul Rouiller, chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy (GCSP), Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour le R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, Yassine Dhif, porte-parole de l'Association Frislam.\n\nEn duplex depuis Paris : Gilles Kepel, sp\u00e9cialiste de l'islam.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Montassar BenMrad, Kevin Grangier et Yassine Dhif r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1570280", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668279", "comment": "parasites visibles sur le correspondant \u00e0 Paris", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027167", "position": "1"}}]}]}