{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=700&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-E3522DC3-F276-402B-BBF3-D184C1D69AA9", "internalArchiveId": "E3522DC3-F276-402B-BBF3-D184C1D69AA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations veut durcir l'admission des requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens : 1. Commentaire de Pietro Bugnon. - 2. D\u00e9bat entre Pauline Milani, membre du collectif Droit de rester, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Les \u00c9rythr\u00e9en qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s pour le service militaire de leur pays devront quitter la Suisse.", "durationSec": 748, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Erythr\u00e9e"], "thematicThemes": ["requ\u00e9rant d'asile", "droit d'asile"], "alternativeTitle": ["L\u00e9ger durcissement pour les Erythr\u00e9ens admis provisoirement / FOR_2016-06-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations veut durcir l'admission des requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens. Si  ceux-ci n'ont pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s pour le service militaire de leur pays, ils devront alors quitter la Suisse. Mais cette r\u00e9forme n'apportera pas de grands changements et concernerait quelques centaines de cas. D\u00e9bat entre Pauline Milani, membre du collectif Droit de rester, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois."], "variantIds": ["ece-7807604"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T15:36:27Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMerci retour en Suisse maintenant le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations ont poigne la question des requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens en particulier des personnes admises provisoirement les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales en charge de l'asile examineront dor\u00e9navant si les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens qui arrivent sur sol suisse ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es pour le service militaire de leur pays si telle n'est pas le cas et si certaines conditions familiales \u00e9conomiques seront remplies, alors ces personnes devront quitter la Suisse Pietro Bugnon c'est une r\u00e9forme d'ordre symbolique qui dans les faits, n'apportera pas grand changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, dans la pratique, seules quelques centaines de cas sont concern\u00e9s, quelques centaines sur plusieurs milliers de demandes d'asile en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e, plus de 9000 l'an dernier, c'est peu, tr\u00e8s concr\u00e8tement, ces personnes qui ne s'annonce pas comme des d\u00e9serteurs de l'arm\u00e9e \u00e9rythr\u00e9enne devront quitter la Suisse mais rien ne garantit que ces requ\u00e9rants le fassent r\u00e9ellement le \u00e7a m'explique qu'il va \u00e9valuer cette nouvelle fa\u00e7on de proc\u00e9der dans les prochains mois, des dispositions sur lesquelles devront aussi certainement se pencher les juges du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral alors pourquoi ce changement, le seul explique adapter sa pratique aux derni\u00e8res connaissances du terrain, des experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration se sont rendus \u00e0 2 reprises en \u00c9rythr\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ils ont pu visiter certains lieux sensibles, mais pas tous, n'emp\u00eache, c'est sur cette base et via des collaborations avec d'autres pays aussi concern\u00e9s par l'afflux de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, les informations r\u00e9colt\u00e9es sur place ont permis d'apporter quelques corrections \u00e0 la pratique de l'asile en Suisse, pas de r\u00e9volution donc Pietro, mais ce qu'on peut quand m\u00eame parler d'un d'un durcissement oui, dans les faits, c'en est un, si cette r\u00e9forme est concr\u00e9tis\u00e9 moins de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens seront admis provisoirement en Suisse, mais comme vous l'avez dit, cette mesure est surtout d'ordre cosm\u00e9tique, c'est plus un signal envoy\u00e9 vers l'\u00c9rythr\u00e9e et en Suisse aussi, oui, c'est-\u00e0-dire bah, d'une part, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut dissuader les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens de rejoindre la Suisse, l'annonce du Sam intervient d'ailleurs au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, p\u00e9riode pendant laquelle de nombreux \u00e9rythr\u00e9ens arrivent en Suisse, mais aussi des raisons de politique int\u00e9rieure, les admissions provisoires, particuli\u00e8rement celles accord\u00e9es aux \u00e9rythr\u00e9ens non- d\u00e9serteurs sont la cible d'attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la part du PLR et de l'UDC le syst\u00e8me veut ainsi montrer qu'il travaille, qu'il envoie des experts sur place et qu'il adapte en cons\u00e9quence sa pratique reste \u00e0 voir si cet effort de transparence et de communication sera vraiment Efic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nAlors on va d\u00e9battre, hein, de de ces mesures avec des invit\u00e9s, Pauline Milani et Micha\u00ebl Buffat, bonsoir, bonsoir, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois, Pauline Milani, vous \u00eates membre du collectif Droit de rester un qui d\u00e9fend et soutient les requ\u00e9rants d'asile Micha\u00ebl Buffat on commence avec vous vous saluer, on imagine cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je crois que la Suisse, Andorre, une politique d'asile qui est qui est juste, qui doit aider les gens qui sont, qui sont menac\u00e9s de vie dans leur propre pays et pour pouvoir appliquer une politique juste dans le domaine de l'asile, c'est clair, on peut pas se permettre que des gens pour des raisons \u00e9conomiques utilisent notre politique d'asile pour venir en Suisse, am\u00e9liorer le leur niveau de vie alors que de leur pays, ils sont pas forc\u00e9ment menac\u00e9s dans leur int\u00e9grit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [88%] :\r\nPauline Milani \u00e7a para\u00eet logique, c'est un \u00e9rythr\u00e9ens n'est pas un d\u00e9serteurs, donc s'il n'est pas menac\u00e9 dans son pays, il peut rentrer tranquillement, il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [85%] :\r\nQui aplatit aussi disons que le dernier rapport de l'ONU de Amnesty International de toutes les commissions d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante qui sont all\u00e9s voir ce qui se passe montre en fait que l'\u00e9rythr\u00e9ens r\u00e9gime extr\u00eamement violente totalitaire, n'y a pas un d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e pourrait \u00eatre menac\u00e9e et toutes les personnes qui quittent le pays le font par des voies ill\u00e9gales parce qu'ils re\u00e7oivent pas de VISA de sortie s'ils ont pas accompli leur service militaire et du coup toutes ces personnes qui retournerait en \u00c9rythr\u00e9e risque 5 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [97%] :\r\nOui, que risque -t-il d'autres craignent -t-il lors d'un retour dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [92%] :\r\n5 ans de prison dans un pays totalitaire o\u00f9 les viols, les tortures, les disparitions et l'esclavage sont monnaie courante, comme vient de le dire, l'ONU, je pense que c'est relativement risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat bon, quand on entend finalement ces \u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame aussi ceux de l'ONU, on se rend compte que c'est quand m\u00eame risqu\u00e9 pour ces personnes est -ce qu'on peut se permettre la Suisse, un pays qui est quand m\u00eame une terre d'asile peut se permettent d'aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [79%] :\r\nAlors on sait qu'il y a des preuves avec les objecteurs de conscience, d'ailleurs, les objecteurs de conscience qui viennent en Suisse sont pas concern\u00e9s par ces mesures, nous auront qui sont toujours au b\u00e9n\u00e9fice d'une administration j'eu de d'une admission provisoire par contre l\u00e0 donc durcissement on parle des gens qui sont exempt\u00e9s de ou et qui sont pas comme comme objecteur de conscience, et ces gens -l\u00e0 viennent au Suisse pour des mycoses, les autres r\u00e9gions, le march\u00e9 tableau on auto, beaucoup d'ONG qui qui noircissent tableau ou la vie dure dans l'introduction \u00e0 2 reprises les gens de l'administration f\u00e9d\u00e9rale se sont sont rendus dans le pays pour pour protester, on a aussi un groupe de parlementaires qui \u00e9t\u00e9 il y a quelques mois, il \u00e9tait conduit par Monsieur B\u00e9gl\u00e9, qu'on peut pas reprocher d'\u00eatre ce qu'on peut pas accuser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [64%] :\r\n\u00e0 les entendre Julie vend\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [83%] :\r\nEh ben on verra ce qu'il a dit c'est vraiment que la situation et que le pays \u00e9conomique \u00e9tait difficile, mais en ce qui concerne Droits de l'homme, ce n'\u00e9tait pas aussi noir que veut bien le d\u00e9crire les les ONG avec les ONG exag\u00e9r\u00e9 sur ce -l\u00e0 alors prendre des requ\u00e9rants d'asile des personnes sont bless\u00e9es lors pays oui mais ceux qui viennent pour des raisons \u00e9conomiques, non c'est pas possible, on pourra pas accueillir toute l'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse, mais je crois que c'est vraiment l\u00e0, la seule fa\u00e7on, si on va avoir une politique juste de prendre les personnes qui sont r\u00e9ellement menac\u00e9s parce que il faut aussi voir qu'on voit en grand nombre d'\u00e9rythr\u00e9ens qui viennent chez nous et qui profite ensuite de passer par la France pour retourner, apr\u00e8s on va Kosor pays je pense pas que ces gens -l\u00e0 sont r\u00e9ellement menac\u00e9s dans leur, dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [91%] :\r\nPauline Milani \u00e7a, c'est vraiment le la question qui suscite le plus de r\u00e9actions que certaines personnes rentrent au pays, l'opinion ne comprend pas et dit : mais \u00e7a va pas, on peut pas demander l'asile, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis retourner voir sa famille, de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre juste les cas dont on avait parl\u00e9 de quelques personnes qui \u00e9taient rentr\u00e9s en \u00c9rythr\u00e9e, c'est une poign\u00e9e de personnes pour des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:36) [78%] :\r\nAncien parce qu'on sait pas, \u00e9coutez, on sait pas Yahoo \u00e0 la direction de la Suisse et puis \u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [89%] :\r\nJe ne \u00e9coutez si si on mettait dans le m\u00eame temps y toutes les personnes qui ont des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [85%] :\r\nJe crois qu'on pourrait interdire l'UDC dont plusieurs dirigeants de casseroles p\u00e9nal, donc on va arr\u00eater de tout le monde dans le m\u00eame panier, donc il y a une poign\u00e9e de gens qui peut-\u00eatre une heure, r\u00e9pondent pas \u00e0 certains crit\u00e8res mais je dire les \u00e9rythr\u00e9ens viennent d'une dette d'un des derniers pays totalitaire du monde \u00e7a si \u00e7a, \u00e7a suffit pas pour dire qui m\u00e9rite l'asile, je pense que il y a un gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [84%] :\r\nNon mais vous pouvez penser que quelqu'un qui est menac\u00e9e, r\u00e9ellement de son pays va faire ses vacances dans ce pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [82%] :\r\nMais nous dire quoi exactement ce quand, combien de gens au lieu de manipuler les gens par des des affirmations du compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:22) [81%] :\r\nSi vous avez eu la nouvelle fiche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [72%] :\r\nAlors l'Europe, on va, on va clarifier un le rapport Charzat une dizaine de cas hein mais \u00e9galisation d'un dizaine de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [85%] :\r\nNi 1000 personnes par ann\u00e9e qui vient demander l'asile, je pense qu'il faut se calmer un peu, donc si vous aimez les rapports humaniser le rapport de l'ONU, j'ai sorti il y a 3 semaines, Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [73%] :\r\nParagraphes du rapport de la Cour d'actions aujourd'hui, ils disent bien que pour le moment d'une dizaine de cas qui sont attrap\u00e9s, c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a pas de vols Directs de la Suisse l'a \u00e9t\u00e9, et ces gens -l\u00e0 passent par la France et apr\u00e8s qu'on n'a pas ou d'autres pays, nous allons tous avant tout \u00e0 une reprise comme \u00e7a qu'on n'a pas les affirmations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [81%] :\r\nEn m\u00eame temps, Micha\u00ebl Buffat, sur l'\u00e9tat des prisons dans le pays est -ce qu'on en sait vraiment parce ce qu'on sait vraiment la totalit\u00e9 de ce qui s'y passe, en le \u00e7a montre l\u00e0 qu'il a travaill\u00e9 bien il manque encore pas mal d'informations l\u00e0 dessus est -ce que c'est pas trop risqu\u00e9, aller trop en avant que tirer des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s -l\u00e0 on ma\u00eetrise pas compl\u00e8tement la situation du sur place, en \u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:08) [87%] :\r\nJe me r\u00e9p\u00e8te des objecteurs de conscience qui sont menac\u00e9s sont pas concern\u00e9s par ce durcissement de la gestation, les personnes qui doit vraiment obtenir une protection Suisse l'obtiennent, l\u00e0 on parle de gens qui ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme si notre conscience mais qui ont juste quitter leur pays pour des raisons \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [90%] :\r\nPour lui- m\u00eame, oui, alors juste quitter je pense qu'on quitte pas l'\u00c9rythr\u00e9e pour des questions \u00e9conomiques, on quitte l'\u00c9rythr\u00e9e, parce que c'est un pays totalitaire, alors si \u00e7a ne concerne que quelques personnes, cette mesure, je vois pas \u00e0 quoi \u00e7a sert d'autre que jeter l'opprobre sur le plus grand groupe groupe de demandeurs d'asile qui ont des motifs d'asile en Suisse, et \u00e7a, c'est juste une politique \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:44) [74%] :\r\nOui, j'ai, je crois qu'on doit rien, on se doit d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [75%] :\r\nResponsable, c'est-\u00e0-dire un de faire appliquer la loi et d'autres s'int\u00e9ressait vraiment ce qui se passe dans ce pays, quelle est la situation qui a laiss\u00e9 personne, je vous rappelle juste que les gens qui viennent \u00e0 90 pourcent de de les gens qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, du social, nous 9 pourcent du du jour d'\u00c9rythr\u00e9e, il d\u00e9pend du social aussi Ginobili c'est une bombe \u00e0 retardement financi\u00e8re que \u00e7a ou pour les communes, alors j'ai pouss\u00e9 la moins des choses, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne s'int\u00e9resser \u00e0 vraiment \u00e0 savoir ce qui se passe, pourquoi est -ce qu'il y a beaucoup de gens qui vient d'h\u00e9riter, ces 10000 personnes par ann\u00e9e qu'on parle, c'est pas quelques kilos 10000 personnes qui demandent l'asile en Suisse comme d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:20) [82%] :\r\nDu de la moins des choses qu'on s'y int\u00e9resse \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [88%] :\r\nComment, comment faire finalement pour faire confiance \u00e0 l'\u00e9tat \u00e9rythr\u00e9ens en demandant des informations suppl\u00e9mentaires, par exemple, pour savoir si ces personnes sont vraiment des \u00e9tait d\u00e9serteurs ou simplement si elles ont re\u00e7u l'autorisation de ne pas faire le service militaire, ce qui est un peu au coeur du probl\u00e8me : comment faire, pr\u00e9voir des documents, \u00eatre s\u00fbr que c'est correct. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:38) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, moi je pense qu'il faut faire la la pression sur l'\u00c9tat \u00e9rythr\u00e9ens c'est c'est clair qu'on a de l'aide au d\u00e9veloppement, ces pays et je crois qu'on va conditionner l'aide au d\u00e9veloppement, ce soit il \u00c9rythr\u00e9e ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [83%] :\r\nJ'pas d'\u00e9rythr\u00e9ens, Micha\u00ebl Buffat, l'un sur les choses, la Suisse n'pas d'aide au d\u00e9veloppement, l'\u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:52) [76%] :\r\nD'accord, alors mais je disais globalement avec ces pays, Honda n\u00e9gocier avec eux pour voir les les affirmations Arthur qu'on a besoin pour pouvoir traiter leurs demandes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [88%] :\r\nOui, Pauline Milani sur ce fait tr\u00e8s concret ce que c'est simplement applicable de demander que ces \u00e9rythr\u00e9ens porte la preuve qu'ils ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es par l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [89%] :\r\nAlors moi je trouve \u00e7a extr\u00eamement dangereux parce que je suis bon ce que peut-\u00eatre monsieur Buffat ne sait pas, les gens sont recrut\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e dans leur derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, donc souvent ils ont 18 ans ou 17 ans, donc vous voulez faire quoi, vous voulez inciter les gens \u00e0 partir avant, enfin je veux dire c'est : c'est juste ne pas se rendent compte de ce qui se passe dans ce pays et puis si les si les fonctionnaires du SME, autant d'informations, il pourrait postuler \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [88%] :\r\nMais ce que vous comprenez malgr\u00e9 tout que la Suisse soit un peu plus restrictive sur cette communaut\u00e9, elle a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame 17 pourcent des des \u00e9rythr\u00e9ens qui arrivent en Europe, au bout d'un moment on entend Micha\u00ebl Buffat dit on peut pas accueillir tout le monde est -ce que vous comprenez quand m\u00eame que politiquement il y a des serrage de vis, ceux qui sont en cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [87%] :\r\nAlors je comprends qu'on peut pas accueillir tout le monde, on n'a qu'\u00e0 une toute petite partie de ces gens qui quittent l'\u00c9rythr\u00e9e, l'\u00c9rythr\u00e9e, il y a, il y a plein de gens qui par tout le temps, on a des fronti\u00e8res naturelles \u00e9normes \u00e9change sera au sein des \u00e9rythr\u00e9ens qui arrivent en Europe, c'est bon, voil\u00e0, mais les gens, ils s'arr\u00eatent au Soudan et s'arr\u00eate en Libye s'arr\u00eate en mer M\u00e9diterran\u00e9e, o\u00f9 il meurt, on a des fronti\u00e8res naturelles assez forte pour se pr\u00e9munir de l'afflux incroyable qu'on nous annonce, je pense que toute personne \u00e9rythr\u00e9enne qui arrivent ici pour demander l'asile, on doit lui donner parce qu'on doit aussi lui a pour apporter notre soutien \u00e0 la population civile qui fuit, ce r\u00e9gime totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:16) [85%] :\r\nComme on peut, on peut pas donner la ville \u00e0 toute personne qui vit en Suisse, \u00e9quipements de la ville, pourquoi ne se mais on peut fumer, vous rendez compte que vous \u00eatre \u00e7a veut dire que n'importe qui qui veut venir en Suisse, parce que, pour une raison X ou Y, on devrait lui donner la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:27) [75%] :\r\nJe vous ai dit comme tous les \u00e9rythr\u00e9ens h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est tout, les v\u00e9t\u00e9rinaires totalitaire \u00e9rythr\u00e9ens Delarue asile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:33) [79%] :\r\nN'importe quel un qui voudrait parce que bien s\u00fbr, la Suisse, une situation comique est plus int\u00e9ressant, plus positive, ces pays l\u00e0, n'importe qui, de ce pays pourra alors qu'qui viennent en Suisse qui demandent l'asile lui accorder, mais vous vous rendez compte que \u00e7a avec le d\u00e9ferlement ferm\u00e9e, celle que vous \u00eates en disant \u00e7a mais vous encourager les bandes de passeurs qui s'est irresponsable comme comportement de faire croire \u00e0 ces gens venus en Suisse nous obtiendrait la ville on vous financera le social. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:54) [74%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, non, non, \u00e7a, c'est encourager les bonnes ou pas, \u00e7a c'est catastrophique bonjour maman. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:58) [80%] :\r\nUn signal clair quand les jeunes sont r\u00e9ellement menac\u00e9s, ils peuvent \u00eatre admis en Suisse, mais les gens qui sont parall\u00e8les \u00e0 l'horizon pas rester ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:05) [82%] :\r\nPour lui, l'ann\u00e9e rapidement juste pour \u00e7a, si vous voulez, d\u00e9courager les passeurs il faut r\u00e9introduire les demandes d'asile dans les ambassades, parce que c'est \u00e7a qui nourrit le trafic d'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [88%] :\r\nEncore un mot : Micha\u00ebl Buffat sur ces, sur ces mesures pour les \u00e9rythr\u00e9ens qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse, est ce qu'il y a pas une incoh\u00e9rence dans dans les, dans les mesures globales a parce qu'on n'a pas d'accords de r\u00e9admission avec l'\u00c9rythr\u00e9e, si vous leur enlevez ces aides l\u00e0 et qu'il reste en Suisse \u00e0 veut dire que quelque part, l'\u00e9tat cautionne le fait qu'ils partent dans une zone grise, une zone de non- droit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:31) [74%] :\r\nNon, non, non, non, ne sont pas de nombreux la la personne refus\u00e9e, elle touche le dur apr\u00e8s de faire les d\u00e9marches pour montrer l'odeur de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [94%] :\r\nMais si on n'a pas d'accords de r\u00e9admission avec l'\u00c9rythr\u00e9e, que se passe -t-il pour ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [81%] :\r\nAlors que jeudi sur ces personnes, on doit durcir encore l'aide d'urgence, il est vraiment le minimum qui pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir en Suisse mais surtout c'est le signal clair qu'on va donner \u00e0 ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [68%] :\r\nAlors l\u00e0 vous m\u00e9caniquement, vous allez j'a, derri\u00e8re, vous allez cr\u00e9er une solution cr\u00e9ant pr\u00e9carisent encore davantage de personnes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:58) [85%] :\r\nLes 2 hommes se passer par la s\u00e9curit\u00e9, une dizaine d'ann\u00e9es doivent comprendre qu'ils ont pas d'avenir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [90%] :\r\nPauline Milani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [90%] :\r\nNous ce qu'on voit c'est que les gens qui sont \u00e0 la dure gensne reparte pas forc\u00e9ment parce que c'est d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9carit\u00e9 extr\u00eame, c'est pas le droit de travailler, vous vivez dans des bancaires, vous n'avez le droit de rien faire, donc ce n'est pas \u00e7a qui va inciter des gens \u00e0 repartir dans un r\u00e9gime totalitaire o\u00f9 ils vont faire de la prison et o\u00f9 sont tortur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien en rester l\u00e0, merci \u00e0 tous les 2, Pauline Milani, membre du collectif Droit de rester et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:26) [98%] :\r\nPour avoir aid\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milani, Pauline", "role": "membre du collectif Droit de rester", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "BUffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-798F1257-2FF1-4683-838E-A76CC0E2368D", "internalArchiveId": "798F1257-2FF1-4683-838E-A76CC0E2368D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne;Marine le Pen, pr\u00e9sidente du front national, France;Morten Messerschmidt, eurod\u00e9put\u00e9 danois membre des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens;Alex, 17 ans, b\u00e9n\u00e9vole \"militant\" en faveur du REMAIN;Raymond Clottu , conseiller national UDC neuch\u00e2telois;RenaudaCh;Baumgartner , Georges ;Taro Aso, ministre des financesjaponais;Gelson Fernandes, milieu de terrain pour l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/BREXIT : DECLA JUNCKER) Les Britanniques d\u00e9cident donc aujourd'hui de l'avenir de leur pays... Se fera-t-il avec ou sans l'Union Europ\u00e9enne... Ou plut\u00f4t dedans ou en dehors... \r\nLes premi\u00e8res estimations sont attendues dans la soir\u00e9e... Avec les premiers sondages de sortie des urnes... \r\nLes derni\u00e8res estimations sont toujours autant partag\u00e9es... Deux enqu\u00eates d'opinion donnent le camp du Brexit gagnant... un troisi\u00e8me place le camp du maintien en t\u00eate...\r\nVerdict en tous cas, aujourd'hui... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne Jean Claude Yuncker a lanc\u00e9 un dernier message aux britanniques... En forme d'avertissement... \r\n  32''\r\n(D4/ BREXIT : LES EURODEPUTES SUPPORTERS DU BREXIT PI) Des propos recueillis \u00e0 Bruxelles par Romain Clivaz...\r\nDehors c'est dehors... Mais derri\u00e8re la fermet\u00e9 de fa\u00e7ade, se cache tout de m\u00eame une certaine inqui\u00e9tude... \r\nMais au sein du parlement europ\u00e9ens, certains d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques... applaudissent des deux mains... ce d\u00e9sir de sortir de l'Union... Katia Bitsch...  \r\n  1'36\r\n(13/BREXIT : JEUNE BENEVOLE 15 MIN PI) Et sur place au Royaume Unis, les militants de chaque camp tentent de convaincre jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute... \r\nOn part \u00e0 York dans le nord de l'Angleterre... o\u00f9 Nicolae Schiau a suivi un jeune b\u00e9n\u00e9vole en campagne... \r\n  1'00\r\nLe magaine quinze minutes suit pour nous ce vote sur un \u00e9ventuel Brexit toutes cettes semaine \u00e0 York...\r\n(pastille 7h+24/  REVAZ CH DES REPRESENTANTS) L'actualit\u00e9 aussi, c'est cette situation ahurissante aux Etats Unis... \r\n PASTILLE\r\nCes cris et ces slogans ne sont pas ceux d'une manifestation  de rue. Ils proviennent de l'INTERIEUR du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, qui a \u00e9t\u00e9 le cadre de sc\u00e8nes in\u00e9dites, la nuit derni\u00e8re. \r\nNo bill no beak... Pas de lois, pas de cong\u00e9s... \r\nLes \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants refusent de quitter les lieux avant d'obtenir un vote sur le contr\u00f4le des armes. un vote que leur refuse la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. \r\nCe conflit politique sur la question des armes a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable chaos au cour m\u00eame du pouvoir am\u00e9ricain, Philippe Revaz.\r\n(01/STRATEGIE FEDERALE SUR LE TERRORISME ITV CLOTTU) Deux djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Suisse... Un jeune romand, radicalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Zurich, il y a deux semaines, alors qu'il revenait de Turquie...\r\nEt puis, un autre homme consid\u00e9r\u00e9 comme une figure cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lui \u00e0 Winthertour en f\u00e9vrier dernier... Il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir et d'appartenir \u00e0 une organisation terroriste... \r\n***Et en mati\u00e8re de terrorisme... La Suisse va renforcer son arsenal de lutte contre le djihadisme..,\r\nRetrait de passeport ou obligation de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement dans un poste de police... \r\nLes mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier visent \u00e0 emp\u00eacher de quitter le territoire pour aller s'engager dans une organisation terroriste \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nUne septantaine de cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s par le service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nBien, mais un peu tard... estime le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu... \r\n  49''\r\nRaymond Clottu avec Chrystel Domenjoz...\r\n(23/CHAGAEV REVIENT HANTER NEUCHATEL PA) ***Le fant\u00f4me de Bulat Chagaev revient hanter Neuch\u00e2tel... \r\nCe matin, les autorit\u00e9s vont d\u00e9tailler le trou financier, finalement laiss\u00e9 par la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax il y a quatre ans. \r\nUn proc\u00e8s est \u00e9galement agend\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\nMais Neuch\u00e2tel ne semble pas pr\u00eat de le revoir en chair et en os. Selon vos informations,Ludovic Rocchi l'aventurier Tch\u00e9tch\u00e8ne se terrerait quelque part en Afrique du Nord... \r\n  51''\r\n(Gen\u00e8ve) A Gen\u00e8ve, le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est d\u00e9sormais officiellement sanctionn\u00e9...\r\n Le Conseil d'Etat genevois a prononc\u00e9 hier la d\u00e9gradation du commandant au statut de major assortie de la diminution de traitement, qui correspond \u00e0 ce nouveau grade...  \r\nD\u00e9cision suite \u00e0 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre dernier... \r\nLe gouvernement genevois estime que Christian Cudr\u00e9 Mauroux... le num\u00e9ro 2 de la police genevoise...  est le seul responsable de la mauvaise gestion de ces \u00e9venements... Le gouvernement  juge aussi sa collaboration avec sa hi\u00e9rarchie inad\u00e9quate durant l'enqu\u00eate... Son avocat, Maitre Eric Maugu\u00e9, annonce d\u00e9j\u00e0 son intention de faire recours contre cette d\u00e9cision...\r\n(18/COLOMBIE : ACCORD DE FIN DE GUERRE AVEC LES FARC PA) Jour historique aujourd'hui pour la Colombie.... qui signe cet apr\u00e8s midi un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\nLa Colombie qui fait un pas d\u00e9cisif vers la paix avec la conclusion d'un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent vers un cessez le feu entre les farcs et le gouvernement...\r\nAccord qui tourne la page de 50 ans de conflit civil dans ce pays... Christine Renaudat \u00e0 Bogota... \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki-moon est attendu \u00e0 La Havane pour signer cet accord cet apr\u00e8s midi... \r\nUne mission politique de l'ONU devra en assurer le suivi...\r\n(D1/VIEILLISSEMENT DE LA POPULATION AU JAPON - LE GRAND DEFI PI) ***On parle du Japon ce matin avec notre invit\u00e9... le Japon un pays de qui de plus en plus vieux... \r\nUn jaonais sur quatre a plus de 65 ans... Et cette proportion pourrait atteindre 40% d'ici 40 ans... \r\nLes d\u00e9c\u00e8s au Japon sont plus nombreux que les naissances... Et tout cela coute cher... Le poids de la dette japonaise repr\u00e9sente plus de deux fois celui de son \u00e9conomie... C'est la troisi\u00e8me dette au monde... \r\nFace \u00e0 ces couts le ministre des finances... ne m\u00e2che ses mots..Vous allez l'entendre... il est tr\u00e8s radical... Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo...\r\n(Br\u00e8ve foot) Football, on connait d\u00e9sormais tous les qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Euro.\r\nLes derniers billets sont revenus,hier  \u00e0 la Belgique au Portugal et \u00e0 l'Irlande... L'Irlande qui sera l'adversaire de la France en huiti\u00e8me de finale... \r\nLes matchs d\u00e9butent samedi avec Suisse Pologne... A 15h... A Saint Etienne...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps estival pour ce jeudi....grosse chaleur et risque d'orages en soir\u00e9e sur les reliefs....de 27 \u00e0 33 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi...\r\nencore plus chaud et plus lourd demain...avec un risque d'orages encore plus pr\u00e9sents...et qui d\u00e9bordera sur les r\u00e9gions de plaine....pr\u00e9lude \u00e0 un week-end perturb\u00e9 et plus frais....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(22/EURO : EQUIPE SUISSE ITV GELSON) En football, l'\u00e9quipe de Suisse n'est plus qu'\u00e0 2 jours de son huiti\u00e8me de finale de l'EURO face \u00e0 la Pologne. Elle rejoindra St.Etienne demain (VE). Bernardin Allemann a rencontr\u00e9 le milieu de terrain Gelson Fernandes. Il lui a demand\u00e9 de quoi \u00e9tait constitu\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit du groupe...\r\n  32''\r\nSuisse - Pologne, c'est samedi \u00e0 15h.\r\n(03/REVISION LOI SUR LES ETRANGERS PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut limiter encore la libert\u00e9 de voyager pour les r\u00e9fugi\u00e9s admis en Suisse. C'est l'un des changements pr\u00e9vus par la r\u00e9vision de la loi sur les \u00e9trangers, mise en consultation hier (mercredi). Les voyages pr\u00e9sum\u00e9s de r\u00e9fugi\u00e9s en Erythr\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC, qui les accusait de rentrer r\u00e9guli\u00e8rement chez eux alors qu'ils avaient le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, Alexandra Richard\r\n  44''\r\n((La ministre en charge de l'asile avait alors relativis\u00e9 ces accusations. Mais Simonetta Sommaruga avait aussi promis un durcissement g\u00e9n\u00e9ral de la l\u00e9gislation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9vision.Les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus comme tels, parce qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays d'origine, ont l'interdiction d'y retourner pour un s\u00e9jour. C'est une r\u00e8gle qui existait d\u00e9j\u00e0 et qui serait d\u00e9sormais ancr\u00e9e dans la loi. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pourrait s'appuyer sur cette base l\u00e9gale en cas de soup\u00e7on pour limiter encore leur libert\u00e9 de voyager m\u00eame dans les pays voisins.\r\nEt autre durcissement pr\u00e9vu: le fardeau de la preuve serait invers\u00e9. On partirait du principe que les r\u00e9fugi\u00e9s qui retournent dans leur pays, m\u00eame pour un bref s\u00e9jour, renoncent indirectement \u00e0 la protection de la Suisse. Une proc\u00e9dure serait alors imm\u00e9diatement engag\u00e9e pour leur retirer le statut de r\u00e9fugi\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve Cudr\u00e9 Mauroux) \r\n(Via Sicura en bref?) \r\n(Br\u00e8ve Fr Manif?) \r\n(06/VD/EVACUATION DU SLEEP-IN PA) Dans le canton de Vaud, les autorit\u00e9s passent \u00e0 l'action, dans le dossier du Sleep In, de Renens...\r\nApr\u00e8s des mois de tension entre les municipalit\u00e9s de Lausanne, de Renens et les migrants SDF, le canton r\u00e9agit.... Et proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les accrus aux abords du Sleep-in, ce centre d'accueil pour sans-abris dont le jardin est devenu un v\u00e9ritable camp de fortune... une centaine de migrants y dort chaque soir. \r\nR\u00e9sultat de l'op\u00e9ration: pour plus de la moiti\u00e9 des individus contr\u00f4l\u00e9s, le pouvoir d'action des autorit\u00e9s est en fait tr\u00e8s limit\u00e9... Explications... Michael Peuker...\r\n  45''\r\n(Colombie en Bref)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7807570", "ece-7807551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T17:12:29Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 7 heures le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nLe verdict des urnes aujourd'hui sur le Brexit que les bureaux de vote ouvrent ce matin \u00e0 8 heures apr\u00e8s 2 mois d'une campagne tr\u00e8s vive entre mise en garde et encouragements, les Europ\u00e9ens ont abattu leur derni\u00e8re carte hier en forme de menace parfois dehors ce dit Jean-Claude une guerre, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [84%] :\r\nLe Brexit grande peur de certains, nouveau d\u00e9part pour les autres, en tout cas les sondages restent tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, le suspense est total sur l'issue du vote, nous appellerons Nicole a vu \u00e9tiez envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [92%] :\r\nDes nouvelles de Bulat Chagaev le Tch\u00e9tch\u00e8ne serait quelque part en Afrique du Nord, selon nos informations, menac\u00e9s de repr\u00e9sailles par le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov \u00e0 qui Chagaev avait soutir\u00e9 des milliers de francs pour Xamax avant la faillite, elle Chagaev \u00e9galement poursuivi aussi en Suisse, visiblement il craint bien plus les foudres de Grozny que de Neuch\u00e2tel, la Colombie a quelques cheveux de la paix, selon l'expression du chef des Farc gu\u00e9rilla marxiste du pays, c'est le dernier jour de guerre, promet l'un de ses chefs, la Colombie sign\u00e9 aujourd'hui un accord de paix historique 7 \u00e0 8 millions de supporters dans les villes de France, des matches retransmis dans 230 pays plus de 8 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs l'Euro 2016 de football est d\u00e9j\u00e0 un formidable succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [96%] :\r\nComment expliquer ce moment de de communion plan\u00e9taire de conscience collective et comment \u00e9viter toutes ces d\u00e9rives aussi l'ethnologue Christian Bromberger qui est auteur de pas mal de bouquins sur le football sera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s le journal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [92%] :\r\nEt puis, l'Occident n'a pas le monopole de la moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la th\u00e8se d\u00e9fendue par l'historien pr\u00e8s Pierre-Fran\u00e7ois sous les rides et professeur \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Asie, il vient de publier un essai tr\u00e8s remarqu\u00e9e, consacr\u00e9e au mod\u00e8le japonais, un livre qui montre comment un pays \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la modernit\u00e9 en suivant sa propre voie, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [92%] :\r\nLes Britanniques d\u00e9cident donc aujourd'hui de l'avenir de leur pays se fera -t-il avec ou sans l'Union europ\u00e9enne, ou plut\u00f4t dedans ou en dehors, les premi\u00e8res estimations sont attendus dans la soir\u00e9e avec les premiers sondages de sortie des urnes des derni\u00e8res estimations qui sont tous tout autant partag\u00e9es 2 enqu\u00eates d'opinion donnent le camp du Brexit gagnant en 3\u00e8me place le camp du maintien en t\u00eate, verdict en tout cas aujourd'hui, hier le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a lanc\u00e9 un dernier message aux britanniques en forme d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [83%] :\r\nAlerte, je dois dire que les dirigeants politiques britanniques et les votants doivent savoir qu'il n'y aura aucune sorte de ren\u00e9gociation si nous avons conclu un accord avec le 1er Ministre il a obtenu le maximum qu'ils pouvaient obtenir maximum nous avons accord\u00e9 le maximum que nous pouvions donner le maximum, c'est que Greef ce 2000, car il n'y aura donc aucune sorte de ren\u00e9gociation oui cernant l'accord trouv\u00e9 en f\u00e9vrier, ni sur des changements de trait\u00e9 dehors c'est dehors d'enceintes \u00e0 Odessa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [89%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Bruxelles par Romain Clivaz, dehors, derri\u00e8re la fermet\u00e9 de fa\u00e7ade se cache tout de m\u00eame une certaine inqui\u00e9tude, m\u00eame si au sein du Parlement europ\u00e9en, certains d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques applaudissent de demain ce d\u00e9sir de sortie d'une Katia Bitsch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [93%] :\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes en 2014, une centaine d'\u00e9lus qualifi\u00e9 d'eurosceptique ont fait leur entr\u00e9e dans l'h\u00e9micycle et je ne consid\u00e8re pas du tout les partisans du Brexit, tout comme des d\u00e9serteurs pour reprendre le terme de Jean-Claude Junker parmi les principaux soutiens du r\u00e9f\u00e9rendum britannique on retrouve bien s\u00fbr la pr\u00e9sidente du Front national en France, Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [92%] :\r\nLa simple existence de s'r\u00e9f\u00e9rendum en Grande-Bretagne je trouve et profond\u00e9ment d\u00e9mocratique et si r\u00e9f\u00e9rendum doivent \u00eatre organis\u00e9es dans tous les pays, parce que rien ne peut \u00eatre fait sans le peuple, et encore moins contre le peuple, ce qui est incontestablement le cas de l'Union europ\u00e9enne actuelle \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous n'avez pas le droit qui vient chez vous et qui se maintient sur votre territoire que vous n'avez pas la libre disposition de votre monnaie que vous ne pouvez pas d\u00e9cid\u00e9 de faire du patriotisme \u00e9conomique, je veux dire objectivement, c'est une v\u00e9ritable prison alors restez dans une prison en disant bah, vous avez le droit de choisir la couleur des barreaux, moi, \u00e7a ne suffit pas en terme de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [96%] :\r\nUne grande victoire pour la d\u00e9mocratie, c'est aussi l'avis de l'eurod\u00e9put\u00e9 danois, membre des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens Morten Messerschmidt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [80%] :\r\nAvec 3 pour Bouak\u00e9 Bouak\u00e9, mais je pense que c'est tr\u00e8s bien ce qui se passe au Royaume-Uni \u00e0 d\u00e9clenchera un processus de r\u00e9formes, \u00e7a c'est exactement ce dont on a besoin d'un ph\u00e9nom\u00e8ne que nous avons l'Union europ\u00e9enne dysfonctionnel, nous avons besoin de r\u00e9formes devront prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, comment les \u00e9lecteurs europ\u00e9ens n'accordent aucun cr\u00e9dit aux institutions dans Tom avec le de ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [81%] :\r\nAu sein du Parlement europ\u00e9en, la question du Brexit de cr\u00e9er donc de divisions franche, les pro- europ\u00e9ens pr\u00e9f\u00e8rent garder le silence, mais ils arbore un entour\u00e9 du drapeau britannique sur le col de leur veste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [84%] :\r\nMais sur place, au Royaume-Uni, les militants de chaque camp tente de convaincre jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute ont par ailleurs que dans le nord de l'Angleterre o\u00f9 Nicolae et ce qui a au a suivi un jeune b\u00e9n\u00e9vole en campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [86%] :\r\nIl s'appelle Alex, il y a 17 ans depuis plusieurs jours, ce jeune homme lui, pas de la ville de York, munis de drapeaux autocollants et autres prospectus en faveur du oui mais il faut faire du porte-\u00e0-porte, c'est sa fa\u00e7on \u00e0 lui de contribuer au r\u00e9f\u00e9rendum myst\u00e8re h\u00e9 ben h\u00e9 ben alors je rate le pour Cap Bon et demi. \r\nHier je je suis frustr\u00e9 Ma\u00ef-Ma\u00ef, j'ai l'impression qu'on me vole mon futur et qui a rien que je puisse faire ES9 qui ne ce ici, c'est la vieille g\u00e9n\u00e9ration qui va nous faire sortir de l'Union Picasso \u00e0 voir gagne c'est tout \u00e0 fait IAM oui, o\u00f9 il y avait un esth\u00e8te, et ce qui m'inqui\u00e8te encore plus c'est que si nous sortons de l'Union, l'ensemble des extr\u00eames droites vont tout faire pour casser le projet europ\u00e9en, et ce sera un d\u00e9sastre, il a des artistes et pour \u00e9viter ce qu'il appelle un d\u00e9sastre Alexis dira ce soir \u00e0 la demande du Parti travailliste \u00e0 Londres, l'occasion de faire changer d'avis les derniers ind\u00e9cis mais surtout, dit -il en se marrant de motiver les paresseux apporter leur bulletins jusqu'au bureau de vote, mais les ce qui a rtsinfo il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [95%] :\r\nLe magazine 15 minutes suit pour nous ce vote sur un \u00e9ventuel Brexit toute cette semaine, l'enqu\u00eate est \u00e0 suivre sur notre antenne, samedi \u00e0 12 heures 45 et sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS l'actualit\u00e9 aussi, c'est cette situation ahurissante aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\nCette et ce slogan ne sont pas ceux d'une manifestation de rue, il provient de l'int\u00e9rieur du Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 le cadre de sa ne in\u00e9dite cette nuit Nobile Nobuyuki pas de lois, pas de cong\u00e9s, les \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants refusent de quitter les lieux avant d'obtenir un vote sur le contr\u00f4le des armes, un vote que leur refuse la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ce conflit politique sur la question des armes, a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable chaos au coeur m\u00eame du pouvoir am\u00e9ricain Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [91%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable manif 4 tenu la minorit\u00e9 d\u00e9mocrate \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du parlement am\u00e9ricain un t\u00e9moignage accablant du dysfonctionnement de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine divis\u00e9e en 2 blocs qui ne se parlent plus, les d\u00e9mocrates sont exc\u00e9d\u00e9s par le refus r\u00e9publicain de renforcer le contr\u00f4le des armes, la tension est \u00e0 son paroxysme apr\u00e8s la tuerie d'Orlando et en pleine campagne pr\u00e9sidentielle au S\u00e9nat, un compromis sur les armes, pourrait \u00eatre vot\u00e9e bient\u00f4t, mais dans cette chambre des repr\u00e9sentants ultra- r\u00e9publicaines et d\u00e9mocrates ont perdu l'espoir d'imposer leurs vues et veulent donc occuper les lieux jusqu'\u00e0 ce qu'un vote soit tenu, proposition rejet\u00e9e par le leader r\u00e9publicain Paul Ryan, qui a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9, vilipend\u00e9 bruyamment la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ensuite couper les images vid\u00e9o sous pr\u00e9texte que le Parlement est officiellement en pause mais comme dans toute situation d'insurrection, ce sont les r\u00e9seaux sociaux qui ont pris le relais, les applications vid\u00e9o de Twitter ou Facebook ont permis aux d\u00e9mocrates de diffuser leurs protestations jusque sur les TV am\u00e9ricaine, une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de d\u00e9sob\u00e9issance civique importer au sein du Parlement, le mouvement a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par John Lewis, une l\u00e9gende des droits civiques et des combats pour l'\u00e9mancipation des Noirs, c'est une nouvelle page de l'histoire am\u00e9ricaine qu'il a peut-\u00eatre \u00e9crit cette nuit au Capitole Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [88%] :\r\nDeux djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Suisse, un jeune radicalis\u00e9 Inter \u00e9tait interpell\u00e9 Razuri qu'il y a 2 semaines alors qu'il revenait de Turquie et puis un autre homme, consid\u00e9r\u00e9 comme une figure cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, lui, \u00e0 Winthertour en f\u00e9vrier dernier, il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir et d'appartenir \u00e0 une organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [98%] :\r\nEn mati\u00e8re de terrorisme justement la Suisse va renforcer son arsenal de lutte contre le djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\nRetrait de passeport, obligation de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement dans un poste de police et les mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier visent \u00e0 emp\u00eacher de quitter le territoire pour aller s'engager dans une organisation terroriste \u00e0 l'\u00e9tranger une septantaine de cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [98%] :\r\nEt puis on parle de Bulat Chagaev le fant\u00f4me de Bulat Chagaev revient hanter Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [95%] :\r\nCe matin, les autorit\u00e9s vont d\u00e9tailler le trou financier finalement laiss\u00e9 par la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax il y a 4 ans, un proc\u00e8s est \u00e9galement agend\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e mais Neuch\u00e2tel ne semble pas pr\u00e8s de le revoir en Chair et en os, selon vos informations, Ludovic Rocchi, l'aventurier Tch\u00e9tch\u00e8ne sauteraient quelque part en Afrique du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [95%] :\r\nNous avons r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir le contact avec le Tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e0 travers un interm\u00e9diaire mais sa r\u00e9ponse est sans appel : je ne vous parlerai pas, ni en Russie ni dans aucune autre langue Bulat Chagaev serait donc retirer quelque part en Afrique du Nord, selon nos informations, Chagaev serait tr\u00e8s s\u00e9rieusement menac\u00e9 de repr\u00e9sailles par le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov Chagaev lui aurait soutir\u00e9 des millions de francs pour soi-disant faire briller Xamax en son nom, on conna\u00eet la suite, l'aventurier craint donc bien plus les foudres de Grozny que de Neuch\u00e2tel, il y aura subi 4 mois de prison pr\u00e9ventive avant d'\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse et tout semble indiquer que Chagaev ne reviendra pas, ni pour affronter ses cr\u00e9anciers, ni pour se pr\u00e9senter face \u00e0 ses juges, il est principalement accus\u00e9 de gestion fautive et de faux dans les titres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est d\u00e9sormais officiellement sanctionn\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat a prononc\u00e9 hier la d\u00e9gradation du commandant au statut de major, assortie de la diminution de son traitement, qui correspond donc \u00e0 ce nouveau grade d\u00e9cision suite \u00e0 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre dernier le gouvernement Genevois estime que le num\u00e9ro 2 de la police genevoise, Christian Cudr\u00e9-Mauroux est seul responsable de la mauvaise gestion de ces \u00e9v\u00e9nements, il juge aussi que sa collaboration avec assaillir archi- \u00e9tait inad\u00e9quate durant l'enqu\u00eate son avocat annonce d\u00e9j\u00e0 son intention de faire recours contre cette d\u00e9cision, jour historique aujourd'hui pour la Colombie, qui signe cet apr\u00e8s- midi un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle fait un pas d\u00e9cisif d\u00e9cisif vers la paix avec la conclusion de cet accord, ce cessez-le-feu entre les Farc et le gouvernement, accord qui tourne la page de 50 ans de conflit civil dans ce pays, Christine Renaudat, \u00e0 Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:46) [93%] :\r\nC'est le dernier jour de guerre, a assur\u00e9 l'un des commandants de la gu\u00e9rilla colombienne un non- sens, d\u00e8s hier, la signature de l'armistice, une signature qui se fera en pr\u00e9sence de 5 chefs d'\u00c9tat et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon \u00e0 Laval cet accord vient couronner 3 ans et demi de n\u00e9gociations avec la plus vieille gu\u00e9rilla d'Am\u00e9rique latine, prochaine \u00e9tape mi- juillet le pouvoir compte pr\u00e9senter pour la f\u00eate nationale colombienne, le pacte de paix d\u00e9finitif qui comprendra notamment les textes sign\u00e9s sur les principaux points des pourparlers, redistribution des Terres fin du trafic de drogue, v\u00e9rit\u00e9 et justice pour les victimes, participation des anciens gu\u00e9rilleros en politique \u00e0 partir de cette date commencerait le regroupement de la gu\u00e9rilla et le d\u00e9sarmement dans des zones plac\u00e9es sous la surveillance de l'ONU, selon le chef des Farc, il ne manque plus que quelques cheveux pour que la paix se concr\u00e9tise Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [97%] :\r\nUne mission politique de l'ONU devra assurer le suivi de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nOn va parler du Japon tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9, l'arr\u00eat\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, grand sp\u00e9cialiste du pays, le Japon, c'est un pays qui vieillit de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [95%] :\r\nUn Japonais sur 4 \u00e0 plus de 65 ans, et cette proportion pourrait atteindre 40 pourcent d'ici 40 ans, les d\u00e9c\u00e8s au Japon sont plus nombreux que les naissances et tout cela co\u00fbte cher, le poids de la dette japonaise repr\u00e9sente plus de 2 fois celle de son \u00e9conomie, c'est la troisi\u00e8me dette au monde, face \u00e0 ces cours, le ministre des Finances ne m\u00e2che pas ses mots, vous allez l'entendre, il est tr\u00e8s radical Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:15) [87%] :\r\nLe vieillissement au Japon : un coup, les d\u00e9penses de S\u00e9curit\u00e9 sociale repr\u00e9sente 33 pourcent du du budget financ\u00e9 pour moiti\u00e9 avec de la t\u00eate, le ministre des Finances, Taro Aso a une recette pour r\u00e9soudre ce co\u00fbt du vieillissement, il incite aujourd'hui les personnes en fin de vie \u00e0 mourir, et vite, il y a 3 Ottawa soutenait d\u00e9j\u00e0 des propos semblables, vous ne pouvez pas dormir tranquillement quand vous pensez que tout cela, entendait maintenir des personnes en vie avec des tubes et pay\u00e9 par le gouvernement, a ajout\u00e9 le ministre des Finances, \u00e9conomiste international retrait\u00e9 il Yoshi Souquet Nouma se garde d'accuser le ministre des Finances, d'\u00eatre un partisan de l'euthanasie, une allusion \u00e0 peine d'Aix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [96%] :\r\nL'explosion des paiements des retraites, l'explosion des d\u00e9penses de sant\u00e9 sont le principal facteur de l'effet boule de neige du d\u00e9ficit budg\u00e9taire japonais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [88%] :\r\nAna\u00efs : pas de recette le Japon d\u00e9tient le record mondial de long\u00e9vit\u00e9, le taux de f\u00e9condit\u00e9 le plus bas de la plan\u00e8te ou presque en 2020, 5 ans plus t\u00f4t qu'anticip\u00e9, le Japon se retrouvera avec un ratio de d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es, plus \u00e9lev\u00e9s que dans l'importe quel autre grand pays industrialis\u00e9 pour rem\u00e9dier \u00e0 cette d\u00e9mographie d\u00e9sastreuse, le Japon mise sur l'emploi des femmes, des personnes \u00e2g\u00e9es et des robots surtout bient\u00f4t le Japon comptera plus de robots que Dumas Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [92%] :\r\nEt puis en football, on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, les derniers billets sont revenus hier \u00e0 la Belgique, au Portugal et \u00e0 l'Irlande, l'Irlande, qui sera l'adversaire de la France en 8\u00e8me de cet Euro, les matchs d\u00e9butent samedi avec \u00e0 l'affiche bien s\u00fbr Suisse Pologne \u00e0 15 heures ce sera \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le football Euro- foot ce grand moment de conscience collective, comment \u00e9viter c'est d\u00e9rive, on en parle dans un instant avec un ethnologue, auteur de nombreux ouvrages sur le football et puis juste apr\u00e8s on rejoindra en Direct de Londres, Nicolas, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Londres qui se pr\u00e9pare, comme toute la Grande-Bretagne \u00e0 voter pour ou contre le Brexit aujourd'hui c'est le d'id\u00e9es, bilan et perspectives tout \u00e0 l'heure avec Nicolas donc en Suisse, un temps estival pour ce jeudi, grosse chaleur et risque d'orages en soir\u00e9e sur les reliefs de 27 \u00e0 33 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s- midi encore plus chaud et encore plus lourd demain avec un risque d'orages encore plus pr\u00e9sents qui va d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine, pr\u00e9lude \u00e0 un week- end qu'on nous annonce d\u00e9j\u00e0 perturb\u00e9 et plus frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F639AFC8-FAC5-4124-81F4-71392B8EE7F3", "internalArchiveId": "F639AFC8-FAC5-4124-81F4-71392B8EE7F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Coquerel, porte-parole du Parti de Gauche;Jens Boysen-Hogrefe, \u00e9conomiste  pour l'institut IW de Kiel;Elisabeth Schneider, conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise PDC;Yannick Buttet, vice pr\u00e0sident PDC suisse;Gelson Fernandes, milieu de terrain pour l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 17 FRANCE MANIFESTATIONS) 13H cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris...la 10\u00e8me manifestation contre la r\u00e9forme de la loi sur le travail aura bel et bien lieu...une boucle place de la Bastille...que les syndicats ont finalement accept\u00e9 pour mettre fin \u00e0 la crise d\u00e9clench\u00e9e par l'annonce hier matin de l'interdiction de ce rassemblement. Pour certains, comme  Eric Coquerel, porte-parole du Parti de Gauche, l'interdiction \u00e9tait clairement une volont\u00e9 de Manuel Valls de casser la mobilisation contre la loi travail. Il a donc per\u00e7u la lev\u00e9e de l'interdiction comme une victoire contre le premier ministre.\r\nEric Coquerel avec Ariane Hasler.\r\n(8H(2) D6 ALLEMAGNE GAGNANTE DE LA CRISE ?) \u00e7a y est...c'est parti...les bureaux de vote ouvrent  l'instant au Royaume Uni....pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit...bien malin celui qui pourra pr\u00e9dire le r\u00e9sultat...ce matin les deux derniers sondages donnent le oui gangnat...hier les chiffres \u00e9taient pour le remain....\r\nUne chose est s\u00fbre...les march\u00e9s sont inquiets et les investisseurs ont tendance \u00e0 chercher des valeurs refuges comme l'or, le yen... ou la dette allemande. R\u00e9cemment, le taux de l'emprunt phare de l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral allemand, le Bund \u00e0 dix ans, est m\u00eame devenu n\u00e9gatif. Ce qui signifie que l'on paye l'Allemagne lorsqu'elle emprunte. Depuis plusieurs ann\u00e9es, la crise a profit\u00e9 aux finances de l'Allemagne, Blandine Milcent\r\nLes banques grecques pourront d\u00e9sormais se financer \u00e0 meilleur compte...la banque centrale europ\u00e9enne leur ouvre \u00e0 nouveau la porte des march\u00e9s nomaux plut\u00f4t que des refinancements sp\u00e9ciaux mis en place pour juguler la crise...et qui \u00e9taient moins avantageux pour les \u00e9tablissements grecs.\r\nPour forcer le congr\u00e8s \u00e0 remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier...des parlementaires d\u00e9mocrates am\u00e9ricains occupent la chambre des repr\u00e9sentants...assis par terre...ils exigent qu'un projet de loi sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu soit d\u00e9battu avant les vacances parlementaires\r\nqui d\u00e9butent en fin de semaine. Mardi les r\u00e9publicains ont bloqu\u00e9 au s\u00e9nat des amendements durcissant les conditions de vente des armes automatiques.\r\nLa Havane cet apr\u00e8s-midi....une signature historique pour la Colombie...celle d'un accord de paix entre le gouvernement et la gu\u00e9rilla...ce sera la fin de 50 ans de guerre civile....Ban Ki Moon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU supervisera la c\u00e9r\u00e9monie....\r\n(8H(3) 06 VD EVACUATION DU SLEEP-IN) Berne veut les obliger \u00e0 pointer r\u00e9guli\u00e8rement au poste de police...voir m\u00eame les priver de documents d'identit\u00e9 pour les emp\u00eacher de partir faire de jihad...la conf\u00e9d\u00e9ration muscle son arsenal juridique..nouvelle annonc\u00e9e alors qu'on apprend l'arrestation deux deux jihadistes pr\u00e9sum\u00e9s...un genevois de 21 ans arr\u00eat\u00e9 le 8 juin \u00e0 Kloten \u00e0 son retour de Turquie...et celle en f\u00e9vrier \u00e0 Winthertour d'une pointure du salafisme en Suisse.\r\nSolar Impulse vient d'att\u00e9rir \u00e0 S\u00e9ville...l'avion solaire a r\u00e9ussi sa travers\u00e9e de l'Atlantique...il avait quitt\u00e9 New-York...lundi \u00e0 8H30....\r\nApr\u00e8s des mois de tension entre les municipalit\u00e9s de Lausanne, de Renens et les migrants SDF, le canton de Vaud proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les de police accrus aux abords du Sleep-in - un centre d'accueil pour sans-abris dont le jardin abritent chaque soir une centaine de migrants sous des tentes. R\u00e9sultat de l'op\u00e9ration: pour plus de la moiti\u00e9 des individus contr\u00f4l\u00e9s le pouvoir d'action des autorit\u00e9s est limit\u00e9, Michael Peuker...\r\nD\u00e9grad\u00e9 avec un salaire corrig\u00e9 \u00e0 la baisse....Christian Cudr\u00e9-Maurroux le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est sanctionn\u00e9 pour ne pas avoir su g\u00e9rer la manifestaiton du 19 d\u00e9cembre dernier...des casseurs ont spray\u00e9 la fa\u00e7ade du grand th\u00e9\u00e2tre et cass\u00e9 des vitrines en ville. Il n'est plus que major....mais pas r\u00e9voqu\u00e9...et sera rattach\u00e9 \u00e0 l'office cantonal de la protection de la population.\r\n(8H(4) D2 REVISION LOI SUR L'ADOPTION) L'\u00e9quipe qui m\u00e8nera le r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouveau droit de l'adoption accept\u00e9 vendredi dernier par le parlement se constitue peu \u00e0 peu. Dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire on trouve des conseillers nationaux UDC notamment le valaisan Jean-Luc Addor. Mais aussi trois \u00e9lus PDC : Marco Romano, Jean-Paul Gschwind et Yannick Buttet. Ceci alors que le groupe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a tr\u00e8s majoritairement soutenu cette r\u00e9forme. St\u00e9phane Deleury, le PDC affiche \u00e0 nouveau ses divisions lors d'une votation populaire.\r\n(8H(5) 22 EURO EQUIPE SUISSE) On conna\u00eet depuis hier soir tous les 8\u00e8me de finales de l'eurofoot. Ce sera Pays de Galle-Irlande du Nord, Croatie-Portugal, France-Irlande, Allemagne-Slovaquie, Hongrie-Belgique, Italie-Espagne, Angleterre-Islande...et bine entendu Suisse-Pologne...ce sera d'ailleurs le premier match de ce 2\u00e8me tour....samedi \u00e0 15H\r\nL'\u00e9quipe de Suisse rejoindra demain St-Etienne. Bernardin Allemann a rencontr\u00e9 le milieu de terrain Gelson Fernandes. Il lui a demand\u00e9 dans quel \u00e9tat d'esprit \u00e9tait l'\u00e9quipe.\r\n  32''\r\nSuisse - Pologne, c'est samedi \u00e0 15h....\u00e0 suivre bien entendu en direct sur cette antenne et sur RTS2 si vous voulez l'image...en plus!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7807572", "ece-7807552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T17:19:37Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nOr sur la 1\u00e8re l'le journal de Sandra Viscardi, donc sur la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [89%] :\r\nTout comme un d\u00e9saveu pour Manuel Valls : la manifestation contre la loi travail aura bien lieu cet apr\u00e8s- midi sur un parcours r\u00e9duit mais elle aura bien lieu, parole du ministre de l'Int\u00e9rieur, alors qu'hier matin, le 1er ministre avait dit non, le break cite pas mauvais pour tout le monde, les incertitudes, alors que les bureaux de vote ouvrent dans l'instant profite aux valeurs refuges, l'or, le yen et la dette allemande l'emprunt allemand \u00e0 long terme est litt\u00e9ralement pris d'assaut par les investisseurs, l'adoption de l'enfant du partenaire dans un couple homosexuel divise le PDC plusieurs de ses Tanor dans l'Orne et vice- pr\u00e9sident Yannick Buttet font partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la loi sur l'adoption, une attitude pas toujours bien per\u00e7u par d'autres d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9cryptage dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\n13 heures cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, la 10\u00e8me manifestation contre la r\u00e9forme de la loi sur le travail aura bien lieu et une boucle, place de la Bastille, que les syndicats ont finalement accept\u00e9 pour mettre fin \u00e0 la crise d\u00e9clench\u00e9e par l'annonce hier matin de l'interdiction de soi : rassemblement pour certains, comme \u00c9ric Coquerel, porte- parole du Parti de gauche, l'interdiction \u00e9tait clairement une volont\u00e9 de Manuel Valls de casser la mobilisation contre la loi travail, il a donc per\u00e7u la lev\u00e9e de cette interdiction comme une victoire compte le 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [85%] :\r\nCe que je crois c'est que nous venons d'assister cet apr\u00e8s- midi, d'abord une victoire des des syndicats, leur unit\u00e9 aussi des partis comme le n\u00f4tre, qui avaient exprim\u00e9 leur refus de, de, de, c'est Tintin libert\u00e9 publique mais aussi un d\u00e9lai \u00e0 des monsieur Maciocia nous avons assist\u00e9 parce que manifestement la d\u00e9cision surprise sans son accord et je pense qu'aujourd'hui il y a une d\u00e9valorisation de Monsieur Valls qui devrait s'il devait en tirer les cons\u00e9quences non seulement retir\u00e9 sa loi, mais \u00e9galement du sud Monsieur Mass\u00e9 est un homme dangereux, voil\u00e0, je pense que c'est un danger pour Liberty public, encore une fois, \u00e7a ce n'est pas lui qui est \u00e0 l'origine de toute la politique de Monsieur Hollande, qui est une politique malheureusement finalement qui reprend des recettes de la droite, mais il ajoute cette cette ce ce vernis et cette particularit\u00e9 d'\u00eatre un homme qui passe sans arr\u00eat en force, mais il y a des jours o\u00f9 se heureusement, \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\n\u00c9ric Coquerel avec Ariane Hasler \u00e7a y est, c'est parti, oui, les bureaux de vote ouvrent dans l'instant Royaume-Uni pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le break Seat alors bien malin celui qui pourra pr\u00e9dire le r\u00e9sultat ce matin les 2 et derniers sondages donnent le oui gagnant hier les chiffres \u00e9taient pour le oui, mais ne une chose est s\u00fbre, en tout cas, les march\u00e9s sont inquiets, les investisseurs ont tendance \u00e0 chercher des valeurs refuges comme l'or ou le yen ou alors la dette allemande r\u00e9cemment le taux de l'emprunt phare de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral allemand, le Bund \u00e0 10 ans est m\u00eame devenu n\u00e9gatif, ce qui signifie que l'on paye l'Allemagne lorsqu'elle emprunte depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la crise a profit\u00e9 aux finances de l'Allemagne, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [93%] :\r\nAvec la politique men\u00e9e par la Banque centrale europ\u00e9enne qui maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 un niveau proche de 0, on peut dire que l'Allemagne a effectivement profit\u00e9 de la crise car sa dette lui revient moins cher, selon un calcul r\u00e9alis\u00e9 par la Bundesbank, l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, les L\u00e4nder et les communes ont \u00e9conomis\u00e9 192 milliards d'euros, plus de 200 milliards de francs, c'est ce que le pays aurait d\u00fb payer si les taux d'int\u00e9r\u00eat n'avait pas d\u00e9gringoler depuis 2009, une bonne chose pour les finances publiques, explique l'\u00e9conomiste il Jens Boys, jeunes bon Greffe de l'institut Yves de qu'il. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:21) [79%] :\r\n\u00e7a para\u00eet, on y a AS par actuellement on peut chiffrer ces \u00e9conomies, environ 20 milliards d'euros par an, le r\u00e9alisme et la tendance va en augmentant Bensouda avoir a grandement contribu\u00e9 \u00e0 assainir les finances publiques offert au familles \u00e0 faire baisser le niveau de la dette, ce je crois qui la sportive que la Bourse ne nous de 80 pourcent du du PIB en 2010 il est aujourd'hui \u00e0 71 pourcent des des petits spots ind\u00e9niable pathologiste rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [93%] :\r\nC'est ce qui a permis en partie au ministre allemand des Finances Wolfgang Schauble de terminer l'ann\u00e9e 2014 \u00e0 l'\u00e9quilibre, Wolfgang Schauble, aurait donc de quoi se frotter les mains, il ne se prive pourtant pas de critiquer la politique de taux d'int\u00e9r\u00eat bas de la Banque centrale europ\u00e9enne, car ce qui est bon pour les finances de l'\u00c9tat ne l'est pas forc\u00e9ment pour celle des citoyens, certes, le cr\u00e9dit est moins cher, mais les \u00e9pargnants allemands ont vu eux leurs \u00e9conomies fondre au soleil, une \u00e9tude de la dette, cette banque chiffre le manque \u00e0 gagner les concernant, entre 2010 et 2016 \u00e0 200 milliards d'euros, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [92%] :\r\nEt les banques grecques qui pourront d\u00e9sormais se financer \u00e0 meilleur compte, puisque la Banque centrale europ\u00e9enne leur ouvre \u00e0 nouveau la porte des march\u00e9s normaux, plut\u00f4t que des financements sp\u00e9ciaux mis en place pour juguler la crise et qui \u00e9tait bien s\u00fbr moins avantageux pour les \u00e9tablissements grecs pour forcer le Congr\u00e8s \u00e0 remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier des parlementaires d\u00e9mocrates am\u00e9ricains occupent la Chambre des repr\u00e9sentants, elles sont assis par terre, ils exigent qu'un projet de loi sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu soit d\u00e9battu avant les vacances parlementaires, qui d\u00e9bute en fin de semaine, mardi, les r\u00e9publicains en bloqu\u00e9 au S\u00e9nat des amendements durcissant les conditions de vente des armes automatiques, la Havane cet apr\u00e8s- midi une signature historique pour la Colombie, celle d'un accord de paix entre le gouvernement et la gu\u00e9rilla, ce sera la fin de 50 ans de guerre civile bonne Ki-moon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU va superviser la c\u00e9r\u00e9monie : Berne veut les obliger \u00e0 pointer r\u00e9guli\u00e8rement au poste de police, voire m\u00eame les priver de documents d'identit\u00e9 pour les emp\u00eacher de partir faire le Djihad, la conf\u00e9d\u00e9ration muscle son arsenal juridique nouvelle annonc\u00e9e alors qu'on apprend l'arrestation de 2 \u00e0 10 le pr\u00e9sum\u00e9 : un, je ne vois de 21 ans arr\u00eat\u00e9 du 8 juin \u00e0 Kloten \u00e0 son retour de Turquie et celle en f\u00e9vrier \u00e0 Winthertour d'une pointure du salafisme en Suisse, cela rime palce vient d'atterrir \u00e0 S\u00e9ville, l'avion solaire a r\u00e9ussi sa travers\u00e9e de l'Atlantique, il avait quitt\u00e9 New-York New-York lundi \u00e0 8 heures et demie apr\u00e8s des mois de tension entre les municipalit\u00e9s de Lausanne de renom et les migrants SDF, le canton de Vaud proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les de police accrus aux abords du sleeping c'est un centre d'accueil pour sans abri dans le jardin, dans les jardins abritent chaque soir, une centaine de migrants sous la tente, r\u00e9sultat de cette op\u00e9ration \u00e0 Renan donc pour plus de la moiti\u00e9 des individus contr\u00f4l\u00e9s, le pouvoir d'action des autorit\u00e9s est limit\u00e9, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [91%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e8le la complexit\u00e9 de la situation sur pr\u00e8s de 80 personnes contr\u00f4l\u00e9es 18 ont \u00e9t\u00e9 raccompagn\u00e9s dans leur canton d'attribution 9 mises en d\u00e9tention suite \u00e0 des infractions sur la loi sur les stup\u00e9fiants et 4 mises en d\u00e9tention en vue de leur renvoi, les autres, soit une cinquantaine d'individus ont d\u00fb \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s, faute de moyens d'action de la part des autorit\u00e9s, plusieurs sont des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaire de la dure Jean s'ils ne peuvent \u00eatre renvoy\u00e9s faute d'accord de r\u00e9admission dans leur pays, d'autres attendent d'\u00eatre fix\u00e9s sur leur sort, et certains, enfin, refuse de s'annoncer aupr\u00e8s du service de la population afin d'engager une proc\u00e9dure de demande d'asile, la police, elle ne peut l\u00e9galement pas les contraindre \u00e0 entreprendre une telle d\u00e9marche, pour l'heure, les jardins du sleeping sont donc toujours occup\u00e9 la balle reste dans le camp politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe qui m\u00e8nera le r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouveau droit de l'adoption, a accept\u00e9 vendredi dernier par le Parlement se constitue peu \u00e0 peu dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire r\u00e9f\u00e9rendaire, on trouve des conseillers nationaux UDC notamment le valaisan, Jean-Luc Addor, mais aussi 3 \u00e9lus PDC Marco Romano Jean-Paul Kling et il Yannick Buttet, ceci alors que le groupe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a tr\u00e8s majoritairement soutenu cette r\u00e9forme alors St\u00e9phane Deleury, le PDC affiche \u00e0 nouveau ses divisions lors d'une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [96%] :\r\nLa r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera d\u00e8s la publication, dans la Feuille officielle et tout porte \u00e0 croire que la base du PDC acceptera ce texte, un texte qui pr\u00e9voit notamment l'adoption de l'enfant du partenaire dans un couple de m\u00eame sexe, c'est la conviction de la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise \u00c9lisabeth Schneider-. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:39) [83%] :\r\nAdopter un enfant, de l'autre lui laisser la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui et oui sur que cette loi va passer chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [92%] :\r\nSe retrouver en porte-\u00e0-faux, \u00e0 la fois avec son groupe et la base de son parti n'effraie pas le valaisan Yannick Buttet pourtant tout nouveau vice- pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:59) [91%] :\r\nOn vous savez, je me rappelle aussi d'une \u00e9poque o\u00f9 le pr\u00e9sident \u00e9tait en porte-\u00e0-faux avec son parti, ce qu'il faut aussi assumer son son positionnement et \u00e0 l'heure actuelle, le PDC dans son programme de parti a toujours l'opposition \u00e0 l'adoption par les couples homosexuels, donc je suis en totale ad\u00e9quation avec le programme de mon parti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [90%] :\r\nAllusion directe aux combats personnels men\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay en faveur de la famille, ou encore de la Marche blanche mais pour \u00c9lisabeth Schneider- qui si\u00e8ge aussi au comit\u00e9 du parti, le vice- pr\u00e9sident Yannick Buttet devrait faire preuve de retenue. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:31) [88%] :\r\nC'est un port dont \u00eatre un peu prudent compte cela concerne des sujets qu'on n'a pas une majorit\u00e9, mais c'est son opinion quand il pense qu'il peut gagner quelque chose avec cette r\u00e9f\u00e9rendum mais pour moi, il faut \u00eatre prudent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [98%] :\r\nLa r\u00e9forme du droit de l'adoption appara\u00eet comme le 1er test de coh\u00e9sion pour la nouvelle pr\u00e9sidence du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [91%] :\r\nOn conna\u00eet depuis hier soir tout Les huiti\u00e8mes de finale de l'Euro- foot, alors ce sera Pays de Galles, Irlande du Nord : Croatie- Portugal France- Irlande Allemagne- Slovaquie Hongrie- Belgique, Italie, Espagne, Angleterre- Islande et bien entendu Suisse- Pologne ce sera d'ailleurs le 1er match de ce 2\u00e8me tour samedi \u00e0 15 heures l'\u00e9quipe de Suisse rejoindra demain d\u00e9j\u00e0, Saint-\u00c9tienne et Bernardin Allemann a rencontr\u00e9 le milieu de terrain de Gelson Fernandez il lui a demand\u00e9, dans quel \u00e9tat d'esprit \u00e9tait l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [82%] :\r\nJe crois que c'est un exutoire r\u00eaves r\u00eave pr\u00e9paration concentration ambition s\u00e9rieux c'est fantastique ce qu'on va vivre et vraiment content de pouvoir telle moi tout ce que la Suisse a atteint ce niveau de comp\u00e9tition, ce qui avait jamais \u00e9t\u00e9 le cas d'ailleurs \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Euro, c'est soit des gros adversaire c'est un bel adversaire mais vraiment quoi jouer maintenant, c'est un bel adversaire avec qui vous v\u00e9ritablement peut nous poser des probl\u00e8mes et nous aussi, je crois qu'on peut leur poser probl\u00e8me, pas un tirage facile non plus pour la Pologne sera un match apr\u00e8s un match disput\u00e9 et puis voil\u00e0 le celui qui en voudra le plus passera par le Tour et l'autre passe rattrape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [88%] :\r\nEt alors, Suisse, Pologne, bien s\u00fbr, ce samedi \u00e0 15 heures vous pourrez suivre ce match en Direct sur cette antenne on d\u00e9programme et puis sur RTS 2 si vous voulez avoir l'image en plus compter sur nous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [82%] :\r\nSandra Viscardi vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1524028", "internalArchiveId": "AA1606524097", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7827680", "imageURL": "http://www.rts.ch/7827671.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Solar Impulse: Solar Impulse a atterri \u00e0 S\u00e9ville apr\u00e8s sa travers\u00e9e de l\u2019Atlantique", "Euro 2016: la Suisse affrontera la Pologne \u00e0 Saint-\u00c9tienne pour une place en quart de finale", "Brexit / Journ\u00e9e de vote: l\u2019analyse d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Le Festival de T\u00e9l\u00e9vision de Monte-Carlo r\u00e9compense les meilleures productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "Brexit / Journ\u00e9e de vote: certains \u00e9lecteurs ont h\u00e9sit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute", "Brexit: le r\u00e9f\u00e9rendum est le dernier \u00e9pisode d\u2019une histoire mouvement\u00e9e entre l\u2019UE et la Grande-Bretagne", "Euro 2016: les tops et les flops des premiers jours de comp\u00e9tition", "Le monde de Dory pourrait avoir des effets d\u00e9sastreux sur l\u2019\u00e9cologie", "De nombreux enseignants ont profit\u00e9 du retour du soleil pour organiser leur sortie annuelle", "St\u00e9phane Rossini renonce \u00e0 concourir dans la course au Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan", "Brexit / Journ\u00e9e de vote: \u00e0 Peterborgouh, les militants du Brexit sont re\u00e7us par des convaincus", "Le projet de r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset est malmen\u00e9 par la droite au Conseil national", "Brexit / Journ\u00e9e de vote: le point avec Gaspard K\u00fchn \u00e0 Londres et Yves Magat \u00e0 Peterborgouh", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'aviation qu'un avion traverse l'Atlantique sans \u00e9nergie fossile, seulement gr\u00e2ce \u00e0 celle du soleil.", "Lors des trois premiers matches du tournoi, Petkovic et ses joueurs n\u2019ont pas totalement convaincu, mais ils sont toujours l\u00e0 et ils ont bien l\u2019intention de continuer.", "C\u2019est l'occasion de sentir les nouvelles tendances, entre mondialisation et \u00e9volution des productions.", "C'est donc le moment d\u00e9cisif pour le Royaume-Uni et pour l'Europe. Le Brexit aurait un effet domino sur l'ensemble du continent.", "Entre la Grande-Bretagne et le continent, l\u2019histoire est jonch\u00e9e de batailles.", "Certaines \u00e9quipes ont brill\u00e9, d'autres sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement.", "Si le film s\u2019annonce d\u00e9j\u00e0 comme un succ\u00e8s, il pourrait pousser les spectateurs d\u2019acqu\u00e9rir le poisson du dessin anim\u00e9, ce qui pourrait \u00eatre dangereux pour l\u2019environnement.", "Plus de 80'000 enfants suisses ont utilis\u00e9s les transports publics pour partir en course d\u2019\u00e9cole.", "Dans un communiqu\u00e9, il critique de mani\u00e8re virulente sa coll\u00e8gue de parti, Esther Waeber Kalbermatten.", "\u00c0 Peterborough, la libre circulation des Europ\u00e9ens fait peur. Pourtant sur 200\u2019000 habitants, il n\u2019y a ici qu\u2019un quart d\u2019\u00e9tranger.", "Il doit redoubler d'effort en commission pour maintenir les chances du projet devant le peuple."], "variantIds": ["ece-7714515", "ece-7714513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T10:55:12Z", "subTitles": ["19:29:52:13  19:30:07:08\r\n...\r\n\r\n19:30:07:12  19:30:09:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:10:00  19:30:14:10\r\n Les r\u00e9sultats du vote britannique\r\n  devraient \u00eatre connus \u00e0 l'aube.\r\n\r\n19:30:14:14  19:30:18:03\r\n          Pour ou contre\r\n la sortie de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:18:08  19:30:20:08\r\n      Nous serons en direct.\r\n\r\n19:30:20:12  19:30:24:08\r\n     G.Kuhn observe le regain\r\n     d'espoir des europhiles,\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:28:12\r\nY.Magat a suivi les eurosceptiques.\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:34:22\r\n          I.Ory t\u00e9moigne\r\n      du suspens \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:35:08  19:30:37:11\r\n     Bertrand Piccard a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:30:37:16  19:30:42:05\r\nla premi\u00e8re travers\u00e9e de l'Atlantique\r\n          en avion solaire.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:48:08\r\n    Le Suisse a \u00e9t\u00e9 accueillie\r\n   par la patrouille espagnole.\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:54:19\r\n En Suisse, le soleil de ce jeudi\r\n  a profit\u00e9 aux courses d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:30:55:00  19:31:00:17\r\n      Plus de 80'000 enfants\r\n    ont perp\u00e9tu\u00e9 la tradition.\r\n\r\n19:31:01:03  19:31:05:09\r\n En parlant des enfants, attention\r\n \u00e0 leur passion pour les poissons.\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:08:15\r\n        \"Le monde de Dory\"\r\n s'annonce comme un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:12:19\r\nMais on craint un effet collat\u00e9ral\r\n    sur la barri\u00e8re de corail,\r\n\r\n19:31:13:00  19:31:15:16\r\npill\u00e9e pour fournir les aquariums.\r\n\r\n19:31:16:04  19:31:20:14\r\n   C'est le moment d\u00e9cisif pour\r\n le Royaume-Uni et pour l'Europe.\r\n\r\n19:31:20:19  19:31:25:00\r\n Le Brexit aurait un effet domino\r\n   sur l'ensemble du continent.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:31:03\r\n   Certains \u00e9lecteurs ont h\u00e9sit\u00e9\r\n    jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:31:31:12  19:31:35:04\r\n    -Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 07h00\r\n       pour faire la queue\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:39:12\r\nd\u00e8s l'ouverture du bureau de vote.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:43:23\r\n      -J'ai \u00e9cout\u00e9 les d\u00e9bats\r\n          des deux c\u00f4t\u00e9s;\r\n\r\n19:31:44:04  19:31:48:13\r\nje vais voter pour rester dans l'UE.\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:51:14\r\n            -On reste !\r\n             -Pareil !\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:55:22\r\n   -Dans ce quartier londonien\r\n  de classe moyenne sup\u00e9rieure,\r\n\r\n19:31:56:03  19:31:57:09\r\n       on vote pour l'UE.\r\n\r\n19:31:57:13  19:32:02:01\r\nTout le contraire de cette banlieue\r\n   modeste o\u00f9 Bruxelles d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:09:07\r\n     -Il y a trop d'\u00e9trangers:\r\n  un million d'arriv\u00e9es en 3 ans.\r\n\r\n19:32:09:11  19:32:14:19\r\n  -L'Europe n'am\u00e8ne rien de bon,\r\n    \u00e7a nous tire vers le bas.\r\n\r\n19:32:15:00  19:32:19:01\r\n   -J'\u00e9tais incertain ce matin.\r\n\r\n19:32:19:06  19:32:29:20\r\n  Mais je vais voter pour rester\r\n   dans l'UE, pour mes filles.\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:34:23\r\n-Les militants tentent d'influencer\r\n      ces \u00e9lecteurs ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:32:35:04  19:32:38:16\r\nLes pro-Europ\u00e9ens sont confiants.\r\n\r\n19:32:39:02  19:32:45:08\r\n    -Les gens l\u00e8vent le pouce,\r\n    on sent que c'est positif.\r\n\r\n19:32:45:17  19:32:48:08\r\n   -Les bookmakers ont observ\u00e9\r\n\r\n19:32:48:12  19:32:52:15\r\n   un retournement de tendance\r\n         spectaculaire.\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:57:02\r\n-Lundi matin, on a chang\u00e9 cinq fois\r\n\r\n19:32:57:07  19:32:59:16\r\n     le prix en trois heures.\r\n\r\n19:32:59:21  19:33:03:20\r\nLes gros paris vont tous pour l'UE.\r\n\r\n19:33:04:08  19:33:07:07\r\n    -Les Britanniques parient\r\n       en faveur de l'UE.\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:12:12\r\nSelon les bookmakers, l'attitude des\r\n march\u00e9s financiers explique cela.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:15:23\r\n         En une semaine,\r\n   la livre sterling a grimp\u00e9.\r\n\r\n19:33:16:09  19:33:17:21\r\n     -Les sondages ont pr\u00e9dit\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:19:18\r\n           le OUI lundi,\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:23:21\r\net la livre sterling et les actions\r\n       ont ensuite rebondi.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:27:05\r\n    Pour le march\u00e9, il est bon\r\n       de rester dans l'UE.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:30:02\r\n-Attention \u00e0 l'exc\u00e8s de confiance:\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:33:06\r\nles bureaux de vote ferment \u00e0 22h00.\r\n\r\n19:33:34:15  19:33:37:20\r\n          -Le vote a lieu\r\n    dans un contexte passionnel\r\n\r\n19:33:38:01  19:33:41:08\r\n           qui se voit\r\njusque dans les unes de la presse.\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:45:03\r\nLe Sun lance un appel spectaculaire\r\n         \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:33:45:08  19:33:48:19\r\n     alors que le Daily Mirror\r\n     a fait le choix inverse.\r\n\r\n19:33:49:00  19:33:52:03\r\n        Il agite la menace\r\n      d'un saut dans le noir.\r\n\r\n19:33:55:06  19:33:57:23\r\nL'opinion est profond\u00e9ment partag\u00e9e.\r\n\r\n19:33:58:04  19:34:02:00\r\n       Nous sommes \u00e0 Londres\r\n        et \u00e0 Peterborough.\r\n\r\n19:34:02:05  19:34:06:00\r\n     G.Kuhn, dans la capitale,\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:15:15\r\n       le camp pro-europ\u00e9en\r\n   a recouvr\u00e9 un certain espoir.\r\n\r\n19:34:15:15  19:34:19:12\r\n   -Oui, en traversant le pont,\r\n\r\n19:34:19:16  19:34:25:14\r\n  j'ai crois\u00e9 des militants pro-\r\n            europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:26:06  19:34:30:07\r\n On sentait que les eurosceptiques\r\n     avaient plus d'influence\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:32:00\r\n      ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:33:10\r\n     Mais la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:38:06\r\n  le meurtre tragique de Jo Cox a\r\nremobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs de gauche.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:44:08\r\n  On sait \u00e0 quel point le taux de\r\n   participation est important.\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:51:22\r\n      Avec un fort taux de\r\n participation, les jeunes et la\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:56:19\r\nclasse moyenne, \u00e7a serait meilleur\r\n  signe pour les pro-europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:56:23  19:34:59:02\r\n-On peut lire l'heure derri\u00e8re vous.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:04:08\r\n    Il est une heure de moins.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:07:12\r\n    Quand est-ce qu'on saura ?\r\n\r\n19:35:07:16  19:35:13:02\r\n-Il n'y aura pas de sondages sortis\r\n            des urnes.\r\n\r\n19:35:13:06  19:35:18:08\r\n   Les sondeurs auront du mal \u00e0 \r\n   envisager l'issue du scrutin.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:21:14\r\n   Vers sept heures du matin, on\r\n   devrait conna\u00eetre le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:35:21:18  19:35:27:16\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:35:28:19  19:35:33:17\r\n - Les eurosceptiques se d\u00e9foulent\r\n         contre l'Europe.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:12\r\n    -Oui, ici, \u00e0 Peterborough,\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:40:19\r\n    une ville plut\u00f4t prosp\u00e8re,\r\n\r\n19:35:40:23  19:35:45:09\r\nl'int\u00e9gration des \u00e9trangers, surtout\r\n      des Europ\u00e9ens de l'Est,\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:50:18\r\n    s'est plut\u00f4t mal d\u00e9roul\u00e9e.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:11\r\n  Les habitants dans cette ville\r\n\r\n19:35:54:16  19:36:00:08\r\n  devraient majoritairement voter\r\n          pour le Brexit.\r\n\r\n19:36:01:10  19:36:06:07\r\nL'Union Europ\u00e9enne ne laisserait pas\r\n       assez de souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:15\r\n     Les partisans du maintien\r\n\r\n19:36:08:19  19:36:10:14\r\n   sont beaucoup plus discrets,\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:13:11\r\n   ils pourraient nous r\u00e9server\r\n          des surprises.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:17:23\r\n On a suivi les derni\u00e8res heures de\r\nla campagne des partisans du Brexit.\r\n\r\n19:36:17:23  19:36:21:17\r\n-Dans la banlieue de Peterborough,\r\n     les militants du Brexit\r\n\r\n19:36:21:22  19:36:25:05\r\n sont re\u00e7us par des convaincus:\r\n      classe moyenne \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n19:36:25:10  19:36:28:17\r\n       R.Brown est membre \r\n      de l'Eglise du Christ\r\n\r\n19:36:28:22  19:36:31:11\r\n          et candidat\r\n  du parti eurosceptique UKIP.\r\n\r\n19:36:31:15  19:36:33:13\r\n    Il am\u00e8ne la bonne parole:\r\n\r\n19:36:33:18  19:36:37:00\r\n          quitter l'UE\r\npour freiner l'afflux migratoire.\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:41:00\r\n   -Nous avons des recensements\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:43:11\r\n  pour d\u00e9cider comment planifier\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:46:07\r\nles \u00e9coles et les services de sant\u00e9.\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:21\r\n -Avec cet afflux qui fait cro\u00eetre\r\n          la population,\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:52:09\r\ncomment allons-nous nous nourrir ?\r\n\r\n19:36:52:18  19:36:56:02\r\n      -Utilisons notre argent\r\n      pour notre population.\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:59:06\r\n   Nous devons tous aller voter\r\n         pour le Brexit.\r\n\r\n19:36:59:15  19:37:03:11\r\n   -Cette dame vient de voter\r\n        pour le Brexit.\r\n\r\n19:37:04:04  19:37:08:18\r\n      -Je suis une socialiste,\r\nje viens du nord-est de l'Angleterre.\r\n\r\n19:37:08:23  19:37:12:22\r\n      Autrefois, il y avait\r\ndes chantiers navals et des mines.\r\n\r\n19:37:13:03  19:37:14:16\r\n        Tout \u00e7a a disparu.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:20\r\n  -Derni\u00e8re r\u00e9union avant le vote\r\ndans un local du parti conservateur.\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:25:14\r\n   Le coordinateur de la campagne\r\nest le vice-pr\u00e9sident local de UKIP.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:07\r\n     -On va vers une victoire\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:03\r\n \u00e0 Peterborough et je crois aussi\r\n\r\n19:37:33:08  19:37:36:07\r\nen une victoire au niveau national.\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:40:14\r\n-On se rassure car rien n'est jou\u00e9\r\n         au niveau local.\r\n\r\n19:37:40:19  19:37:43:19\r\n        Le centre-ville\r\n  n'est pas acquis \u00e0 la cause.\r\n\r\n19:37:44:09  19:37:49:11\r\n -Le probl\u00e8me, c'est le logement et\r\nla pression sur nos services publics.\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:51:22\r\n  Si vous allez tout pr\u00e8s d'ici,\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:55:03\r\n          vous en verrez\r\n   les cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n19:37:55:20  19:37:59:05\r\n        -A Peterborough,\r\n la libre circulation fait peur.\r\n\r\n19:37:59:10  19:38:03:14\r\nPourtant, sur 200'000 habitants, \r\nil n'y a qu'un quart d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:38:03:19  19:38:05:11\r\n  Voici les rues qui d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:07:23\r\n        Aux Pakistanais,\r\n      devenus britanniques,\r\n\r\n19:38:08:04  19:38:11:08\r\n   ont succ\u00e9d\u00e9 depuis dix ans\r\n    les Europ\u00e9ens de l'est.\r\n\r\n19:38:11:12  19:38:15:22\r\n La campagne du leader du Brexit\r\ncontre l'UE ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0,\r\n\r\n19:38:16:03  19:38:19:10\r\n   quel que soit le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:23:15\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:38:23:20  19:38:26:13\r\n   C'est l'attente \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:31:23\r\n   \u00c7a fait 11 ans que vous \u00eates\r\n   correspondante \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:38:32:04  19:38:36:00\r\n    Vous avez v\u00e9cu une journ\u00e9e\r\n          particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:39:08\r\n  -Oui, une journ\u00e9e schizophr\u00e8ne.\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:45:06\r\n  D'un c\u00f4t\u00e9, une journ\u00e9e normale\r\n        avec des r\u00e9unions.\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:48:04\r\n     Comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:51:03\r\n La visite de certains pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:54:09\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n       une \u00e9norme angoisse.\r\n\r\n19:38:54:13  19:38:59:02\r\n      Tout le monde me parle\r\n avec compassion comme si j'avais\r\n\r\n19:38:59:07  19:39:01:23\r\n   un cancer en phase terminale,\r\n\r\n19:39:02:04  19:39:06:05\r\n          nous racontait\r\n   un Britannique de Bruxelles.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:09:10\r\nTout le monde retient son souffle.\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:12:11\r\n C'est le paradoxe du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:39:12:15  19:39:17:16\r\nLes Europ\u00e9ens attendent le verdict\r\n       qui va les affecter.\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:22:07\r\nOn patiente en croisant les doigts\r\n     sans pouvoir rien faire.\r\n\r\n19:39:22:11  19:39:25:03\r\n  Patienter jusqu'\u00e0 demain matin,\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:29:22\r\nles premi\u00e8res r\u00e9unions sont pr\u00e9vues\r\n \u00e0 partir de sept heurts du matin.\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:32:20\r\n  Il faut aller dormir un peu et\r\n         revenir demain.\r\n\r\n19:39:32:20  19:39:35:20\r\n  -Quoi qu'il arrive cette nuit,\r\n          c'est une page\r\n\r\n19:39:36:01  19:39:39:21\r\n    de l'histoire mouvement\u00e9e\r\n  entre Londres et le Continent.\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:05\r\n    Les Anglais ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s\r\n          de double jeu.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:48:15\r\n Ils restent aussi admir\u00e9s pour leur\r\ncourage exemplaire pendant la guerre.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:08\r\n        Rappel historique.\r\n\r\n19:39:51:17  19:39:56:21\r\n    -Entre la Grande-Bretagne\r\n        et le Continent,\r\n\r\n19:39:57:02  19:40:02:00\r\nl'histoire est jonch\u00e9e de batailles,\r\n  souvent gagn\u00e9es par les Anglais.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:08:01\r\nDernier rempart contre la folie des\r\n grandeurs, de Napol\u00e9on aux nazis.\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:11:17\r\n      Quand Londres c\u00e9l\u00e8bre\r\n      sa victoire en 1945,\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:15:08\r\n         c'est le d\u00e9but\r\n     d'un grand malentendu.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:18:08\r\n  -Les Britanniques interviennent\r\n\r\n19:40:18:12  19:40:20:16\r\n  dans les deux guerres mondiales\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:22:22\r\n     et ils ram\u00e8nent la paix.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:27:08\r\n   Les institutions britanniques\r\n  sortent renforc\u00e9es de la guerre\r\n\r\n19:40:27:12  19:40:30:13\r\n mais leurs partenaires europ\u00e9ens\r\n           ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:40:30:18  19:40:35:06\r\n Churchill con\u00e7oit le Royaume-Uni\r\n  comme un sponsor de l'Europe,\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:37:10\r\n   pas comme un de ses membres.\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:42:21\r\n-Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle se m\u00e9fie et \r\nretarde l'adh\u00e9sion du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:46:16\r\n      Ce n'est qu'en 1973,\r\n   en pleine crise \u00e9conomique,\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:52:16\r\nque le pays entre dans la Communaut\u00e9\r\n    \u00e9conomique europ\u00e9enne (CEE).\r\n\r\n19:40:53:03  19:40:55:04\r\n      -Le probl\u00e8me, c'est que\r\n\r\n19:40:55:09  19:40:57:17\r\n  le Royaume-Uni rejoint l'Europe\r\n\r\n19:40:57:22  19:40:59:22\r\n   dans un moment de faiblesse.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:05:08\r\n  La motivation britannique pour\r\nadh\u00e9rer \u00e0 l'UE n'est pas positive.\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:12:20\r\n -En 1975, 67 % des Britanniques\r\n  votent en faveur de l'Europe.\r\n\r\n19:41:13:01  19:41:16:11\r\n Un OUI soutenu par M.Thatcher.\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:21:09\r\n   Mais dans les ann\u00e9es 1980, \r\n   la conservatrice estime que\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:26:20\r\nla construction de la zone euro,\r\nl'abandon de la livre sterling,\r\n\r\n19:41:27:01  19:41:29:02\r\n     c'est aller trop loin.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:32:14\r\n           -No ! No !\r\n\r\n19:41:33:09  19:41:39:06\r\n    -Une position qui pousse\r\n    Thatcher \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:42:13\r\n -A partir de l\u00e0, le d\u00e9bat devient\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:46:10\r\nincessant au sein des conservateurs.\r\n\r\n19:41:46:14  19:41:55:13\r\n       Le r\u00e9f\u00e9rendum actuel\r\n est le r\u00e9sultat de cette dispute.\r\n\r\n19:41:56:04  19:41:59:06\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n       c'est l'apaisement\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:03:12\r\n   avec l'arriv\u00e9e de T.Blair,\r\n      v\u00e9ritable europhile.\r\n\r\n19:42:03:22  19:42:08:23\r\n-Je suis passionn\u00e9ment pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:42:10:12  19:42:12:11\r\n     -L'accalmie est courte.\r\n\r\n19:42:12:15  19:42:17:04\r\n   D.Cameron est affaibli par la\r\nmont\u00e9e du parti eurosceptique UKIP.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:19:12\r\n Pour calmer les conservateurs,\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:25:01\r\n     il promet un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     sur l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:25:21  19:42:31:02\r\n     -Le suspense du vote est\r\n \u00e0 vivre en direct sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:42:33:20  19:42:38:12\r\n     La police a abattu un homme\r\nqui avait pris des personnes en otage\r\n\r\n19:42:38:17  19:42:42:15\r\n   dans un cin\u00e9ma de Viernheim,\r\n   dans l'ouest de l'Allemagne.\r\n\r\n19:42:42:20  19:42:46:07\r\n  Aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer,\r\n       selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:52:15\r\n       Le suspect aurait \u00e9t\u00e9\r\n         un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:42:53:15  19:42:57:04\r\n    Aux USA, les parlementaires\r\n      d\u00e9mocrates poursuivent\r\n\r\n19:42:57:09  19:43:00:20\r\n     leur action spectaculaire\r\n     pour faire voter une loi\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:17\r\n limitant l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:15:17\r\n       Ils ont entam\u00e9 hier\r\n    un sit-in dans le Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:43:16:04  19:43:18:03\r\n     Bertrand Piccard a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:43:18:08  19:43:22:05\r\nla premi\u00e8re travers\u00e9e de l'Atlantique\r\n          en avion solaire.\r\n\r\n19:43:22:10  19:43:31:01\r\n  Le tour du monde continue mais \r\n l'Atlantique \u00e9tait l'\u00e9tape reine.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:36:09\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:43:36:13  19:43:40:10\r\n     -Cela fait trois jours\r\n  et trois nuits que B.Picard,\r\n\r\n19:43:40:14  19:43:44:06\r\n      seul dans le cockpit,\r\n   n'a pas ouvert cette porte.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:48:20\r\n  Il a reli\u00e9 les USA \u00e0 l'Europe\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:52:23\r\n    -Good morning, Sevilla !\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:56:04\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:43:56:14  19:43:58:11\r\n        -Dans l'Atlantique,\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:00:20\r\n       il y avait des nuages\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:03:11\r\n     qui changeaient de teinte\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:05:21\r\n   et de forme \u00e0 chaque moment.\r\n\r\n19:44:06:02  19:44:09:22\r\n       Des levers de soleil \r\n      et de lune incroyables.\r\n\r\n19:44:10:03  19:44:13:12\r\nLa pleine lune du solstice d'\u00e9t\u00e9...\r\n\r\n19:44:13:17  19:44:16:06\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 68 ans.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:21:01\r\n-A l'aube, l'avion atteint l'Espagne\r\n   et commence son atterrissage.\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:24:01\r\n     B.Picard n'a pas dormi\r\n      depuis trois jours,\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:26:13\r\n se contentant de micro-siestes.\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:30:23\r\nSur le tarmac, son ami A.Borschberg\r\n    se pr\u00e9pare \u00e0 l'accueillir.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:33:11\r\n  -Les batteries sont suffisantes\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:08\r\npour aller jusqu'au lever du soleil\r\n\r\n19:44:36:12  19:44:39:04\r\n   donc on pourrait encore voler\r\n            24 heures.\r\n\r\n19:44:39:09  19:44:40:21\r\n     Il n'y a pas de limites !\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:43:21\r\n-Ce tour du monde aurait pourtant pu\r\n\r\n19:44:44:02  19:44:46:17\r\n     se terminer brutalement\r\n         l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:44:46:22  19:44:51:02\r\nUn probl\u00e8me technique cloue l'avion\r\n     au sol durant huit mois.\r\n\r\n19:44:51:07  19:44:54:13\r\nCette travers\u00e9e de l'Atlantique,\r\n        c'est la preuve\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:57:11\r\n   que le projet Solar Impulse\r\nrepr\u00e9sente l'avenir de l'aviation.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:00:08\r\n-La diff\u00e9rence entre le monde ancien\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:03:13\r\net le nouveau n'est pas g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:07:01\r\n         Cette diff\u00e9rence\r\n       est un \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n19:45:07:06  19:45:12:20\r\n  On doit quitter le vieux monde,\r\n       celui de la pollution\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:18:06\r\n         et du gaspillage\r\n    des ressources naturelles.\r\n\r\n19:45:18:15  19:45:23:01\r\n      -L'avion va repartir\r\n pour l'Egypte puis il bouclera\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:26:23\r\n  son tour du monde \u00e0 Abu Dhabi\r\n      en juillet prochain.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:01\r\n -St\u00e9phane Rossini dit sa col\u00e8re.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:32:01\r\n     Le ton de son communiqu\u00e9\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:36:09\r\n      est d'une vivacit\u00e9 rare\r\ndans les moeurs politiques suisses.\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:40:11\r\n        Il n'affrontera pas\r\n       E.Waeber-Kalbermatten\r\n\r\n19:45:40:16  19:45:44:05\r\n          dans la course\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:49:08\r\n-Dans un communiqu\u00e9 non comment\u00e9,\r\n le socialiste St\u00e9phane Rossini\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:52:17\r\n          dit renoncer\r\n \u00e0 la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:55:14\r\nMais surtout, il exprime sa rancoeur\r\n\r\n19:45:55:19  19:45:59:18\r\n      face \u00e0 la candidature\r\n  d'Esther Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:15:13\r\n    S.Rossini dresse un bilan\r\n\u00e0 charge de la conseill\u00e8re d'Etat.\r\n\r\n19:46:15:18  19:46:19:11\r\n  La ministre en place regrette\r\n      mais garde son calme.\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:22:11\r\n  -Je sais comment \u00e7a fonctionne\r\n\r\n19:46:22:15  19:46:24:04\r\n           en politique.\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:29:00\r\n    Je pense que c'est l\u00e9gitime\r\n     de faire un 3\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:34:05\r\n-Pour cet ancien conseiller d'Etat\r\n  haut-valaisan, cette attitude\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:38:16\r\n n'est pas digne d'un politicien\r\n  de haut vol comme S.Rossini.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:41:05\r\n     -En d\u00e9cembre, M. Rossini\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:43:11\r\n   avait dit qu'il ne serait pas\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:51:05\r\n candidat si E.Waeber-Kalbermatten\r\n         se repr\u00e9sentait.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:53:11\r\n      -L'ancien \u00e9lu d\u00e9nonce\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:57:10\r\n        ce qu'il appelle\r\n \"l'h\u00e9g\u00e9monie haut-valaisanne\".\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:08:21\r\n       -Il faut un candidat\r\n      du PS du Valais romand\r\n\r\n19:47:09:02  19:47:12:15\r\n        qui fait des voix \r\n       dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:47:12:20  19:47:16:03\r\n     M. Rossini sait tr\u00e8s bien\r\n    qu'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:47:16:12  19:47:20:10\r\n  -Le torchon br\u00fble entre les \r\n socialistes du Haut et du Bas.\r\n\r\n19:47:20:14  19:47:22:16\r\nDans le Valais romand, on estime\r\n\r\n19:47:22:21  19:47:27:05\r\nqu'il fallait laver son linge sale\r\n en public pour aller de l'avant.\r\n\r\n19:47:27:17  19:47:29:07\r\n   -Il y a une d\u00e9ception marqu\u00e9e\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:31:07\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite comme telle.\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:33:10\r\n Je n'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a.\r\n\r\n19:47:33:14  19:47:36:22\r\n     Ca nous permet d'entamer\r\n  les r\u00e9flexions sur le probl\u00e8me\r\n\r\n19:47:37:03  19:47:40:11\r\n   dans le fonctionnement entre\r\n   le Haut et le Valais romand.\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:43:10\r\n       -Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n       du PS Valais romand\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:46:00\r\n    soutiendra la candidature\r\n    d'E.Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:50:08\r\n   -Le grand projet de r\u00e9forme \r\n   des retraites d'Alain Berset\r\n\r\n19:47:50:12  19:47:53:15\r\n     est malmen\u00e9 par la droite\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:58:09\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit redoubler\r\n      d'effort en commission.\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:04:02\r\n-Alain Berset passe ses journ\u00e9es \r\nici, \u00e0 l'ombre du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:04:07  19:48:10:02\r\n         Il doit batailler\r\ncar sa grande r\u00e9forme des retraites\r\n\r\n19:48:10:07  19:48:12:19\r\n  est dans une phase d\u00e9licate.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:15:23\r\n        L'UDC et le PLR,\r\n    majoritaires au National,\r\n\r\n19:48:16:04  19:48:19:04\r\npourraient transformer son projet.\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:22:20\r\n       Il ne s'exprime pas\r\nmais ses camarades sont inquiets.\r\n\r\n19:48:23:09  19:48:25:02\r\n    -Si cette droite s'impose,\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:27:07\r\n  le projet n'aura aucune chance\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:29:18\r\n devant le peuple et la situation\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:33:01\r\n        sera tr\u00e8s difficile\r\n    pour la suite de notre AVS.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:17\r\n      -Un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9\r\n  de la r\u00e9vision est contest\u00e9.\r\n\r\n19:48:36:22  19:48:39:05\r\n      Ce sont ces 70 francs\r\n         suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:48:39:10  19:48:42:08\r\n    pour compenser la baisse\r\n     du taux de conversion.\r\n\r\n19:48:42:17  19:48:45:11\r\nVous pouvez accepter ces 70 frs ?\r\n              -Non !\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:00\r\n -La version du Conseil des Etats\r\n        est inacceptable.\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:51:22\r\n       Nous allons proposer \r\n       une nouvelle version.\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:54:02\r\n    -La gauche s'en inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:58:16\r\n  Selon le Blick, une personne\r\n   de 54 ans pourrait perdre\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:02:01\r\npr\u00e8s de 3'000 frs de retraite par an\r\n\r\n19:49:02:06  19:49:06:00\r\n sans compensation de la baisse\r\n     du taux de conversion.\r\n\r\n19:49:06:05  19:49:09:08\r\n       Autre point chaud, \r\n      la retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:49:09:12  19:49:14:11\r\n     Ce PLR propose d'augmenter\r\nautomatiquement l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:17:21\r\n         si le Parlement\r\n    ne trouve pas de solution\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:21:04\r\npour combler le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:49:21:09  19:49:23:06\r\n    On pourrait alors arriver\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:27:03\r\n     \u00e0 une retraite \u00e0 67 ans\r\n  sans passer devant le peuple.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:29:11\r\n   -Le Parlement doit travailler\r\n\r\n19:49:29:16  19:49:30:21\r\n           sur le sujet.\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:32:22\r\n   Il faut une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:36:11\r\n    qui fasse peur \u00e0 la gauche\r\n     mais aussi \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:40:11\r\n        Ca doit faire peur\r\n \u00e0 tout le monde pour les obliger\r\n\r\n19:49:40:15  19:49:43:17\r\n       \u00e0 travailler ensemble\r\n      \u00e0 l'\u00e9volution de l'AVS.\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:49:20\r\n  -A.Berset a encore tout l'\u00e9t\u00e9\r\n pour s'entendre avec la droite.\r\n\r\n19:49:50:07  19:49:56:03\r\n-A l'Euro 2016, la Suisse se pr\u00e9pare\r\n    au match contre la Pologne.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:00:05\r\n          Ce sera samedi.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:04:11\r\n          -Cette \u00e9quipe\r\n     veut \u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n19:50:04:15  19:50:08:09\r\n    S.Lichtsteiner le clamait\r\n          haut et fort.\r\n\r\n19:50:08:13  19:50:13:01\r\n      Les joueurs peuvent \r\n      croire \u00e0 un exploit.\r\n\r\n19:50:15:06  19:50:17:11\r\n       -J'esp\u00e8re qu'on aura\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:21:02\r\n    beaucoup d'\u00e9motions samedi.\r\n\r\n19:50:21:07  19:50:27:19\r\n  Ce sera une f\u00eate extraordinaire\r\ndans un stade pas loin de la Suisse.\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:30:17\r\n            Archives\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:34:23\r\n    -La s\u00e9lection helv\u00e9tique \r\n    a rarement \u00e9t\u00e9 au sommet.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:39:13\r\n     Son meilleur r\u00e9sultat:\r\n   un quart de finale en 1954.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:44:03\r\n  Faire partie des 8 meilleurs\r\n     dans un tournoi majeur\r\n\r\n19:50:44:08  19:50:48:04\r\n     serait une performance.\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:50:02\r\n      -Le foot suisse a fait\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:54:06\r\n        des grands progr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:56:20\r\n    -Nous avons travaill\u00e9 pour.\r\n\r\n19:50:57:01  19:51:05:07\r\nNous voulons \u00e0 tout prix atteindre\r\n      les quarts de finale.\r\n\r\n19:51:06:19  19:51:10:20\r\n        -La Suisse pla\u00eet\r\n    par sa rigueur d\u00e9fensive.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:14:12\r\n      Avec un but encaiss\u00e9\r\n        en trois matchs.\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:21:08\r\n   Mais les occasions manqu\u00e9es\r\n        pourraient peser.\r\n\r\n19:51:23:02  19:51:26:04\r\n  -C'est clair, il faut marquer.\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:29:01\r\n         A l'entra\u00eenement,\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:33:17\r\n       les attaquants font \r\n       de superbes frappes.\r\n\r\n19:51:33:22  19:51:39:00\r\nJe pr\u00e9dis en tout cas un but samedi.\r\n\r\n19:51:39:14  19:51:43:13\r\n     -Il y a un coup \u00e0 jouer\r\n       contre la Pologne.\r\n\r\n19:51:43:18  19:51:46:08\r\nM\u00eame si l'adversaire pense pareil,\r\n\r\n19:51:46:12  19:51:52:05\r\n      la Nati va tout faire\r\n       pour se qualifier.\r\n\r\n19:51:52:10  19:51:55:08\r\n          La foule crie\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:01:15\r\n    -Cet Euro 2016 a donn\u00e9 lieu\r\n       \u00e0 des images fortes:\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:06:21\r\nRonaldo adul\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9, l'explosion\r\n   d'un commentateur islandais...\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:12:05\r\nRegardez ce premier album de l'Euro.\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:18:04\r\n -Le top pour l'Eire, l'Irlande\r\n  du Nord et le Pays de Galles\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:29:16\r\n  qui se donnent corps et \u00e2mes\r\n        sur le terrain.\r\n\r\n19:52:29:21  19:52:33:14\r\n On n'attendait pas ces \u00e9quipes\r\n     en huiti\u00e8mes de finale\r\n\r\n19:52:33:19  19:52:37:07\r\nmais Paris et Lyon se r\u00e9jouissent\r\n        de les accueillir\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:41:21\r\ncar quels que soient les vainqueurs\r\n et les vaincus, ce sera la f\u00eate.\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:45:13\r\n       Flop pour Ronaldo,\r\n    m\u00e9connaissable, irritable\r\n\r\n19:52:45:18  19:52:52:18\r\n   lors des deux premiers matchs\r\nmais \u00e9blouissant face aux Hongrois.\r\n\r\n19:52:52:23  19:53:02:00\r\n     Il permet \u00e0 son \u00e9quipe\r\n  d'arracher sa qualification.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:08:19\r\n    Flop pour Z.Ibrahimovic,\r\n    le capitaine de la Su\u00e8de\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:12\r\n      qui n'a rien pu faire\r\n     pour sauver son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:17:10\r\n Il a tout donn\u00e9 mais n'a jamais\r\n      trouv\u00e9 le bon timing.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:20:12\r\n        Il quitte l'Euro\r\n    sur une grande d\u00e9ception,\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:24:20\r\n  c'est la fin de sa carri\u00e8re\r\ninternationale et pour une fois,\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:27:17\r\n     sans grande d\u00e9claration\r\n          pr\u00e9tentieuse.\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:30:21\r\n        Plus qu'un flop,\r\n   un d\u00e9sastre pour la Russie\r\n\r\n19:53:31:02  19:53:35:23\r\n     sur le terrain et hors des\r\nstades avec des hordes de hooligans.\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:40:08\r\n Beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, de bless\u00e9s\r\n   et une tr\u00e8s mauvaise image\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:48:00\r\n pour le sport russe \u00e0 deux ans \r\n d'accueillir la Coupe du monde.\r\n\r\n19:53:49:01  19:53:53:03\r\n -Les courses d'\u00e9cole de fin juin\r\n       sont une tradition.\r\n\r\n19:53:53:08  19:54:01:18\r\n   Le soleil \u00e9tait de la partie\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:07:16\r\n      plus de 80'000 enfants\r\n        \u00e9taient de sortie.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:12:01\r\n     -Le rite est immuable:\r\n  un pique-nique en plein air.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:15:14\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, des gar\u00e7ons chahuteurs,\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:19:20\r\n de l'autre, des filles serr\u00e9es\r\n   autour de leur ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:54:20:01  19:54:23:14\r\nLa course d'\u00e9cole de fin d'ann\u00e9e\r\n       est une tradition.\r\n\r\n19:54:24:06  19:54:26:19\r\n        -Cela fait partie \r\n       de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:29:07\r\n Faire une sortie est une mani\u00e8re\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:31:07\r\n     de bien terminer l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:33:05\r\n       de se dire au revoir.\r\n\r\n19:54:33:14  19:54:37:23\r\n  -De nombreux enseignants ont\r\norganis\u00e9 leur sortie aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:39:17\r\n     Les CFF ont transport\u00e9\r\n\r\n19:54:39:22  19:54:44:06\r\n     plus de 3'200 classes,\r\n     soit 80'000 \u00e9coliers.\r\n\r\n19:54:44:17  19:54:46:11\r\n          -Nous avons mis\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:49:11\r\n    80 voitures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:54:49:15  19:54:52:18\r\n pour accueillir tous ces \u00e9coliers\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:56:15\r\n     et offrir plus de confort\r\n     aux voyageurs r\u00e9guliers.\r\n\r\n19:54:57:07  19:55:00:18\r\n    -Les destinations phares\r\n       de Suisse romande,\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:04:09\r\n       ce sont les cantons\r\n      du Valais et du Jura.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:09:03\r\nCette classe a choisi les grottes\r\n     jurassiennes de R\u00e9cl\u00e8re\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:11:22\r\n et l'id\u00e9e a visiblement s\u00e9duit.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:14:00\r\n       -Ca m'a beaucoup plu.\r\n\r\n19:55:14:05  19:55:16:02\r\n      Les pierres, la grotte,\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:17:17\r\n        c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:19:12\r\n        -Les stalagmites...\r\n\r\n19:55:19:17  19:55:21:15\r\n        C'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:27:12\r\n -C'est super de faire une sortie\r\n       avec tout le monde.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:32:02\r\n -Les prestataires touristiques\r\n    ne voulaient pas manquer\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:35:15\r\n           cette journ\u00e9e\r\napr\u00e8s un d\u00e9but de saison difficile.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:38:15\r\n -C'est entre 800 et 1'000 enfants\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:41:02\r\n    qui viennent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:41:07  19:55:43:02\r\n         C'est important.\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:46:23\r\n   -Les 18 \u00e9l\u00e8ves de Berthoud\r\n     ont fini leur journ\u00e9e\r\n\r\n19:55:47:04  19:55:50:00\r\navec la d\u00e9couverte des dinosaures.\r\n\r\n19:55:50:05  19:55:53:00\r\n    Et les grandes vacances,\r\n   c'est dans quelques jours.\r\n\r\n19:55:53:13  19:55:59:07\r\n  -\"Le monde de Dory\" s'annonce \r\n comme un grand succ\u00e8s au cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:03:06\r\ncomme l'avait \u00e9t\u00e9 \"Le monde de Nemo\".\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:06:10\r\n  Beaucoup sont tent\u00e9s d'acqu\u00e9rir\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:10:16\r\n       le poisson repr\u00e9sent\u00e9\r\n       dans le dessin anim\u00e9.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:15:03\r\n     Mais la p\u00eache peut avoir\r\n      des effets d\u00e9sastreux.\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:22:01\r\n   -Dory, le poisson-chirurgien\r\n\u00e0 la douce amn\u00e9sie, est de retour.\r\n\r\n19:56:22:06  19:56:26:09\r\n     L'occasion de retrouver\r\n     son c\u00e9l\u00e8bre copain Nemo\r\n\r\n19:56:26:13  19:56:29:11\r\n  dans des paysages coralliens.\r\n\r\n19:56:29:16  19:56:34:09\r\n        Une sensibilisation\r\n\u00e0 l'environnement voulue par Disney.\r\n\r\n19:56:34:13  19:56:39:21\r\nDory prend position pour la d\u00e9fense\r\n de la Grande Barri\u00e8re de corail.\r\n\r\n19:56:40:14  19:56:43:09\r\n  -Dory est un poisson-chirurgien\r\n\r\n19:56:43:13  19:56:45:13\r\n      qui vit dans le r\u00e9cif.\r\n\r\n19:56:45:18  19:56:50:13\r\n Nous devons prot\u00e9ger cet endroit \r\net nous avons besoin de votre aide.\r\n\r\n19:56:51:02  19:56:55:21\r\n-Pourtant, le dernier Pixar pourrait\r\n  accentuer le d\u00e9sastre \u00e9cologique\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:58:03\r\n   dans les r\u00e9cifs coralliens.\r\n\r\n19:56:58:08  19:57:02:15\r\nEn effet, les poissons-chirurgiens\r\n   vendus dans les animaleries\r\n\r\n19:57:02:20  19:57:06:22\r\n proviennent souvent d'une p\u00eache\r\n  au cyanure ou \u00e0 la dynamite.\r\n\r\n19:57:07:03  19:57:09:06\r\nDepuis la sortie aux USA du film,\r\n\r\n19:57:09:11  19:57:13:05\r\nles scientifiques mettent en garde\r\n     contre l'effet de monde.\r\n\r\n19:57:13:10  19:57:17:03\r\nCar chaque grand succ\u00e8s au cin\u00e9ma\r\n     avec un animal staris\u00e9\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:21:18\r\n est souvent assorti d'une hausse \r\ndes achats de leur alter ego r\u00e9els.\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:24:22\r\n       Des poissons-clowns\r\n    apr\u00e8s \"Le monde de Nemo\",\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:28:16\r\n           des tortues\r\n   apr\u00e8s \"Les tortues ninjas\".\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:34:10\r\n -Il faut attendre quelques semaines\r\navant que l'\u00e9cosyst\u00e8me soit install\u00e9.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:37:22\r\n   Il faut tester souvent l'eau,\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:46:08\r\n   nourrir tous les deux jours.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:55:05\r\n  -Passer de l'\u00e9cran \u00e0 l'aquarium\r\nn\u00e9cessite une approche responsable.\r\n\r\n19:57:56:05  19:57:59:09\r\n          -Les s\u00e9ries TV\r\n   ont toujours plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:01:04\r\n          Elles ont m\u00eame\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:08:04\r\n    leur festival international\r\n   depuis 56 ans, \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n19:58:11:05  19:58:15:11\r\n   -Ce n'est pas la Croisette\r\n         mais presque.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:20:14\r\n    La principaut\u00e9 de Monaco\r\ndevient La Mecque des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:58:20:19  19:58:27:02\r\n        avec ses stars,\r\n    ses fans et ses selfies.\r\n\r\n19:58:30:09  19:58:31:13\r\n     -You're so beautiful !\r\n\r\n19:58:32:00  19:58:36:13\r\n -Du feuilleton \u00e0 l'eau de rose \r\n \u00e0 la derni\u00e8re com\u00e9die branch\u00e9e,\r\n\r\n19:58:36:18  19:58:40:16\r\nle Rocher c\u00e9l\u00e8bre les productions\r\n     phares du petit \u00e9cran.\r\n\r\n19:58:40:21  19:58:42:21\r\n    Le Festival de Monte Carlo,\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:45:20\r\nc'est plus de cent m\u00e9dias accr\u00e9dit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:46:01  19:58:49:05\r\n         Ici, on rencontre\r\n      les stars des s\u00e9ries TV\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:52:11\r\n   et de ceux qui les fabriquent\r\n           en coulisses.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:56:02\r\n    -Parmi eux, le producteur\r\n       de \"Downton Abbey\",\r\n\r\n19:58:56:07  19:58:59:00\r\n        s\u00e9rie britannique\r\n      mondialement c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:02:04\r\n\u00e0 la qualit\u00e9 unanimement reconnue.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:06:17\r\n -La qualit\u00e9 des s\u00e9ries augmente.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:09:17\r\nCe festival montre la globalisation\r\n\r\n19:59:09:22  19:59:13:17\r\n de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:18:08\r\n -Parmi les programmes remarqu\u00e9s\r\n          cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:59:18:12  19:59:25:18\r\n\"Trapped\", une production islandaise\r\n  et \"Maniac\" sitcom norv\u00e9gienne.\r\n\r\n19:59:25:23  19:59:30:04\r\nTout comme Netflix, les producteurs\r\n      ne sont plus forc\u00e9ment\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:33:17\r\n   des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:36:07\r\n     -On doit voir les s\u00e9ries\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:38:18\r\n       des plus gros studios\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:44:07\r\nmais on doit voir aussi les cha\u00eenes\r\n   et les plateformes digitales.\r\n\r\n19:59:44:11  19:59:48:07\r\n     On pr\u00e9sente unoverview\r\n  de toute l'industrie de la TV.\r\n\r\n19:59:49:01  19:59:52:06\r\n      -Amazon s'y est fait \r\n     une place avec la s\u00e9rie\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:55:16\r\n  \"Le ma\u00eetre du haut ch\u00e2teau\",\r\n\r\n19:59:55:21  19:59:59:18\r\n      un monde o\u00f9 les nazis\r\n    auraient gagn\u00e9 la guerre.\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:04:12\r\n   Mais pas de quoi chambouler\r\nles tenants de la TV \u00e0 l'ancienne\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:07:07\r\n         tel Dick Wolf,\r\n   roi de la s\u00e9rie polici\u00e8re.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:09:15\r\n  -Il y a de nombreuses mani\u00e8res\r\n\r\n20:00:09:20  20:00:11:11\r\n    de regarder la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:14:15\r\n    \u00e0 la maison, sur \u00e9cran plat\r\n       ou sur son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n20:00:14:20  20:00:17:15\r\net toutes les autres mani\u00e8res aussi.\r\n\r\n20:00:17:20  20:00:20:23\r\n      Et plus d'opportunit\u00e9s\r\n      de se planter aussi !\r\n\r\n20:00:21:12  20:00:24:09\r\n   -L'univers des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:28:01\r\n   n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fourni\r\n         qu'aujourd'hui\r\n\r\n20:00:28:06  20:00:33:12\r\npour le plus grand bonheur des fans.\r\n\r\n20:00:34:16  20:00:37:13\r\n            -Ce soir,\r\n   \"Temps Pr\u00e9sent\" est consacr\u00e9\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:39:22\r\n  \u00e0 l'aide aux m\u00e8res en d\u00e9tresse.\r\n\r\n20:00:40:03  20:00:43:03\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:46:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:46:15  20:00:50:03\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n C.Berthet, T.Bongi, M.De Piante,\r\nF.Froidevaux, E.Gattlen, K.Marcato\r\n\r\n20:00:50:08  20:00:53:21\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n           20H05 M\u00e9t\u00e9o\r\n       20H10 Temps Pr\u00e9sent\r\n\r\n20:00:54:02  20:00:57:18\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux:\r\n     20H10 Au coeur de l'Euro\r\n      22H45  Musikantenstadl\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T00:55:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606525689", "durationSec": 22, "title": "SO FUSILLADE ALLEMAGNE_RTS000000858261", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur la relation de la Grande-Bretagne avec le reste de l'Europe en vue du r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne (UE), appel\u00e9 \u00e9galement Brexit.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1606525690", "durationSec": 156, "title": "SO GF UK HISTORIQUE RELATION UE_RTS000000857883", "excerpt": "A Peterborough, le parti eurosceptique UKIP a organis\u00e9 une campagne acharn\u00e9e pour quitter l'Union europ\u00e9enne. Le militant UKIP Robert Brownet et le vice-pr\u00e9sident UKIP Peterborough Jay Beecher ont vot\u00e9 pour le Brexit et promettent de continuer la campagne contre l'Europe quelque soit le r\u00e9sultat.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "DIPLOMATIE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525691", "durationSec": 129, "title": "SO NORD UK VOTE_RTS000000858317", "excerpt": "Les bureaux de vote ont ouverts pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne (UE), appel\u00e9 \u00e9galement Brexit. Les britanniques sont fortement divis\u00e9s sur cet objet et le r\u00e9sultat promet d'\u00eatre serr\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1528190"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525692", "durationSec": 124, "title": "SO UK JOURNEE BREXIT_RTS000000858233", "excerpt": "Les cofondateurs du projet Solar Impulse Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg r\u00e9agissent \u00e0 la r\u00e9ussite de la travers\u00e9e de l'Atlantique entre New York et S\u00e9ville lors de la 15e \u00e9tape de leur projet de tour du monde en avion solaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE", "VOTATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1528188"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525693", "durationSec": 23, "title": "SO US SIT IN CONGRES_RTS000000858213", "excerpt": "Les courses d'\u00e9cole sont une tradition dans les \u00e9coles suisses. Diff\u00e9rents lieux sont des endroits incontournables pour les enseignants comme les grottes de R\u00e9cl\u00e8re dans le Jura. Les CFF affr\u00e8tent des wagons suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 la demande des \u00e9coles en fin d'ann\u00e9e scolaire."}, {"internalArchiveId": "AA1606525694", "durationSec": 117, "title": "SO SOLAR IMPULSE_RTS000000858308", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale suisse de football se pr\u00e9pare au 8e de finale contre la Pologne dans le cadre de l'Euro 2016 de football en France.", "thematicGeographicals": ["SEVILLE"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"], "thematicCorporations": ["SOLAR IMPULSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525695", "durationSec": 108, "title": "SO COURSES ECOLES_RTS000000858135", "excerpt": "Le projet de r\u00e9forme des retraites du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois Alain Berset est malmen\u00e9 par le Conseil national. Les discussions sont houleuses pour trouver des compromis avant que le texte ne soit soumis au peuple.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["R\u00c9CL\u00c8RE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COURSE D'\u00c9COLE", "ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9COLIER", "\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1528176"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525696", "durationSec": 120, "title": "SO MONTPELLIER J2_RTS000000858181", "excerpt": "L'ex-pr\u00e9sident du Conseil national et homme politique PS valaisan St\u00e9phane Rossini a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 o\u00f9 il annonce renoncer \u00e0 la course au conseil d'Etat valaisan et indique son indignation \u00e0 la candidature de la conseill\u00e8re d'Etat valaisanne Esther Waeber Kalbermatten.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTPELLIER"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1528166"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525697", "durationSec": 113, "title": "SO RETRAITE BRAS DE FER 02_RTS000000858311", "excerpt": "Premier classement des meilleurs et des pires moments, des tops et des flops, de la phase de groupe de l'Euro 2016 de football en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1528165"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525698", "durationSec": 121, "title": "SO ROSSINI CE_RTS000000858209", "excerpt": "La sortie du dessin anim\u00e9 \"le monde de Dory\" s'annonce comme un succ\u00e8s de l'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma. Ce succ\u00e8s inqui\u00e8te les scientifiques qui redoute l'achat massif de poisson-chirurgien apr\u00e8s la sortie du film et les d\u00e9g\u00e2ts qui peuvent se r\u00e9percuter sur la grande barri\u00e8re de corail. Le sp\u00e9cialiste en aquariophilie Alain Anderegg explique les besoins sp\u00e9cifiques de ce poisson en aquarium.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "BURGENER, THOMAS", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1528163"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525699", "durationSec": 98, "title": "SO TOPS PLOPS_RTS000000858246", "excerpt": "Le festival des s\u00e9rie TV de Monte Carlo accueille les plus grandes stars des s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es actuelles, acteurs et producteurs d\u00e9filent et r\u00e9pondent aux questions des journalistes et aux sollicitation des fans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525700", "durationSec": 101, "title": "SO FILM POISSONS 02_RTS000000858253", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["DESSIN ANIM\u00c9", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "POISSON (ZOOLOGIE)", "CORAIL", "\u00c9COLOGIE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "PROTECTION DE LA NATURE", "OC\u00c9AN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525701", "durationSec": 143, "title": "SO FESTIVAL MONTE CARLO_RTS000000857965", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FESTIVAL", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1528186"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528204", "summary": "Valais : Itw de Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d\u00bfEtat socialiste valaisanne. Itw de Thomas Burgener, ex-conseiller d\u00bfEtat valaisan. Itw de Ga\u00ebl Bourgeois, pr\u00e9sident du PS Valais romand.", "id": "1528163", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "BURGENER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528206", "summary": "Berne, Palais f\u00e9d\u00e9ral : Arriv\u00e9e d'Alain Berset au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS fribourgeois. Itw de Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois. Itw d'Isabelle Moret, conseiller nationale PLR vaudoise.", "id": "1528165", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "BERSET, ALAIN", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528207", "summary": "Montpellier : Itw de Gelson Fernandez, footballeur \u00e9quipe de Suisse.  Itw de Michael Lang, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Itw de Fabian Frei, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Footballeurs \u00e9quipe de suisse \u00e0 l'entra\u00eenement", "id": "1528166", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["MONTPELLIER"], "visualPersons": ["FERNANDES, GELSON", "FREI, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528217", "summary": "Enfants en course d'\u00e9cole faisant un pique nique. Itw de Erika Siegenthaler, enseignante \u00e9cole primaire Berthoud. Ecoliers dans une gare attendant le train. Itw de Donatella Del Vecchio, porte-parole CFF. Int grotte de R\u00e9cl\u00e8re avec des enfants visitant. Itw de S\u00e9bastien Gigandet, propri\u00e9taire grottes R\u00e9cl\u00e8re. Parc avec des dinosaures aux grotte de R\u00e9cl\u00e8re.", "id": "1528176", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "COURSE D'\u00c9COLE", "GROTTE", "PIQUE-NIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528227", "summary": "Monaco : Arriv\u00e9e sur le tapis rouge d'acteurs de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es. Itw de Gareth Neame, producteur de Downton Abbey Carnival Film. Itw de Laurent Puons, vice-pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Monaco Mediax. Itw de Dick Wolf, producteur Wolf Entertainment.", "id": "1528186", "visualThemes": ["C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9", "FESTIVAL", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["MONACO"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528229", "summary": "Londres : Personnes se rendant dans les bureaux de vote sous la pluie pour voter sur le r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne (UE). Itw  de londoniens. Militants pro-europ\u00e9ens devant les bureaux de vote. Itw de Keith Moffitt, militant pro-europ\u00e9en. Itw de Rupert Adams, porte-parole de William Hill.", "id": "1528188", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528231", "summary": "Peterborough : Militants anti-europ\u00e9ens faisant campagne pour le oui au Brexit dans les rues de la ville et distribuant des tracts. Itw de Robert Brown, militant UKIP. Itw de Jay Beecher, vice-pr\u00e9sident UKIP Peterborough. Centre ville de Peterborough avec des magasins vendant des produits \u00e9trangers.", "id": "1528190", "visualThemes": ["SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Liaison duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Liaison duplex Peterborough", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1657857", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025834", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-29B73E9A-9249-46B9-9593-DFBFE46900EC", "internalArchiveId": "29B73E9A-9249-46B9-9593-DFBFE46900EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil neuch\u00e2telois se penche sur l'assainissement des finances du canton", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil neuch\u00e2telois devait se prononcer sur le plan d'assainissement des finances du canton ce mercredi. Ce programme vise pr\u00e8s de 175 millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e d'ici 2020. Deux d\u00e9crets \u00e9taient sur la table: celui du Conseil d'Etat et celui de la Commission des finances, d\u00e9chir\u00e9e entre une droite r\u00e9solue \u00e0 \u00e9conomiser plus et une gauche exc\u00e9d\u00e9e par les coupes lin\u00e9aires propos\u00e9es par son adversaire politique.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil neuch\u00e2telois se penche sur l'assainissement des finances du canton  \r\nEpreuve du feu ce matin au Grand Conseil neuch\u00e2telois. Les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur le plan d'assainissement des finances du canton. Un programme qui vise pr\u00e8s de 175 millions d'\u00e9conomie par ann\u00e9e d'ici 2020. Deux projets de d\u00e9crets \u00e9taient sur la table: celui du Conseil d'Etat et celui de la Commission des Finances. Commission d\u00e9chir\u00e9e entre une droite r\u00e9solue \u00e0 \u00e9conomiser plus et une gauche exc\u00e9d\u00e9e par les coupes lin\u00e9aires propos\u00e9es par son adversaire politique. Coraline Pauchard vous avez suivi les d\u00e9bats. Surprise dans l'h\u00e9micycle: la guerre entre la gauche et la droite n'a pas eu lieu.\r\nUne athmosph\u00e8re innatendue tant le climat avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9crable en commission des finances. La gauche, minoritaire, avait m\u00eame r\u00e9dig\u00e9 un rapport annexe pour dire son m\u00e9contentement. Et pour cause: la droite, UDC et PLR en t\u00eate, proposaient un programme d'assainissement bien plus dur que celui du gouvernement. Elle exigeait par exemple une \u00e9conomie de 50 millions d'ici 2020 dans le domaine de la sant\u00e9 contre les 25 millions du Conseil d'Etat. Le clivage entre la gauche et la droite s'annon\u00e7ait rude.  \r\n*** Et c'est tout le contraire qui s'est pass\u00e9 Coraline. L'UDC a finalement appuy\u00e9 la gauche. \r\nUn retournement de situation au nom du consensus. C'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 en pl\u00e9num le chef du groupe UDC, Walter Wilner. \"Un tien vaut mieux que deux tu l'auras\" a-t-il scand\u00e9...pr\u00e9f\u00e9rant accepter le d\u00e9cret du Conseil d'Etat, beaucoup moins clivant que celui de la commission. Un tacle par derri\u00e8re pour le PLR qui s'attendait \u00e0 passer le projet de la commission en force puisque la droite est majoritaire. \r\n*** Mais le grand gagnant, c'est bien le Conseil d'Etat, Coraline. \r\nOui car en acceptant le texte du gouvernement, le Parlement fait savoir qu'il est pr\u00eat \u00e0 lui faire confiance pour prendre les mesures n\u00e9cessaires au redressement des finances. Un signal postif mais n\u00e9anmoins modeste. Les d\u00e9put\u00e9s votaient ce matin sur le principe d'\u00e9conomie. Les mesures concr\u00e8tes passeront de toute fa\u00e7on par le Parlement au moment de les adopter. Et c'est l\u00e0 que le clivage entre la gauche et la droite pourrait refaire surface.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois se penche sur l'assainissement des finances du canton / 12H30_2016-06-22T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 22.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois devait se prononcer sur le plan d'assainissement des finances du canton ce mercredi. Ce programme vise pr\u00e8s de 175 millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e d'ici 2020. Deux d\u00e9crets \u00e9taient sur la table: celui du Conseil d'Etat et celui de la Commission des finances, d\u00e9chir\u00e9e entre une droite r\u00e9solue \u00e0 \u00e9conomiser plus et une gauche exc\u00e9d\u00e9e par les coupes lin\u00e9aires propos\u00e9es par son adversaire politique."], "variantIds": ["ece-7804498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T16:20:08Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une preuve du feu ce matin au Grand Conseil neuch\u00e2telois, les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur le plan d'assainissement des finances du canton, un programme qui vise pr\u00e8s de 175 millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e d\u00e8s 2020, 2 projets de d\u00e9crets \u00e9taient sur la table, celui du Conseil d'\u00c9tat et celui de la commission des finances commission d\u00e9chir\u00e9e entre une droite r\u00e9solue \u00e0 \u00e9conomiser plus et une gauche, exc\u00e9d\u00e9e par les coupes lin\u00e9aires propos\u00e9es par son adversaire politique, Coraline Pauchard, vous avez suivi ces d\u00e9bats et surprise dans l'h\u00e9micycle, la guerre entre la gauche et la droite n'a pas eu lieu et dans une atmosph\u00e8re inattendue, tant le climat avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9crable en commission des finances, la gauche minoritaire avait m\u00eame r\u00e9dig\u00e9 un rapport annexe pour dire son m\u00e9contentement, et pour cause, la droite UDC et PLR en t\u00eate, proposaient un programme d'assainissement, bien plus dur que celui du gouvernement, elle exigeait, par exemple, une \u00e9conomie de 45 millions d\u00e8s 2020 dans le domaine de la sant\u00e9, contre les 25 millions du Conseil d'\u00c9tat, le clivage entre la gauche et la droite s'annon\u00e7ait donc rude et c'est tout le contraire qui s'est pass\u00e9, l'UDC a finalement appuy\u00e9 la gauche un retournement situation au nom du Consensus, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 en pl\u00e9num le chef du groupe UDC Valter Winner, un tien vaut mieux que 2 tu l'auras a -t-il scand\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rant accepter le d\u00e9cret du Conseil d'\u00c9tat beaucoup moins clivant que celui de la Commission un tacle par derri\u00e8re pour le PLR, qui s'attendait \u00e0 passer le projet de la commission en force puisque la droite est majoritaire, mais le grand gagnant, c'est bien le Conseil d'\u00c9tat h\u00e9 oui, car en acceptant le texte du gouvernement, le Parlement fait savoir qu'il est pr\u00eat \u00e0 lui faire confiance pour prendre les mesures n\u00e9cessaires au redressement des finances un signal positif, mais n\u00e9anmoins modeste, les d\u00e9put\u00e9s votaient ce matin sur le principe d'\u00e9conomie, les mesures concr\u00e8tes passeront de toute fa\u00e7on, par le Parlement au moment de les adopter et c'est l\u00e0 que le clivage entre la gauche et la droite pourrait refaire surface Coraline Pauchard \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87D22D61-BE32-432F-85D3-54C35CB93997", "internalArchiveId": "87D22D61-BE32-432F-85D3-54C35CB93997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, un jugement de la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme met la Suisse dans une situation d\u00e9licate sur le plan international \r\nC'est un jugement explosif sur le plan international, estime ce matin la NZZ, qui en fait sa une.  Il concerne le cas d'un irakien de 75 ans, touch\u00e9 directement par les sanctions de l'ONU. En 2003, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a mis cet homme, Khalaf al Dulimi, sur une liste noire pour avoir offici\u00e9 comme chef des finances du service secret de Saddam Hussein. Ducoup, la Suisse a gel\u00e9 sa fortune de 200 millions de francs d\u00e9pos\u00e9e dans les banques helv\u00e9tiques.  En 2008, l'irakien concern\u00e9 a demand\u00e9 \u00e0 la justice suisse de v\u00e9rifier le bien fond\u00e9 de sa pr\u00e9sence sur cette liste noire, ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9. C'est ce refus que les Juges de strasbourg ont remis en cause hier: la suisse ne doit pas appliquer aveugl\u00e9ment les sanctions de l'ONU, une r\u00e9solution de l'organistion ne la dispense pas d'une application conforme aux droits de l'homme. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral va donc devoir revoir sa copie, pla\u00e7ant la Suisse en position pour le moins d\u00e9licate, estime la NZZ.\r\nSituation d\u00e9licate de l'eglise. les pi\u00e8ces de la discorde ... \r\n*** Le Brexit \u00e9videmment toujours en bonne place dans la presse ce matin. Quelque soit le r\u00e9sultat, ce referendum sera bient\u00f4t un tabou en Grande Bretagne\r\nBrexit\r\nL'embarras quelque soit le r\u00e9sultat du referendum britannique: c'est aussi le constat du professeur en sciences politiques Klaus Armingeon, interview\u00e9 dans l'Agauerzeitung. Car en cas de maintien de la Grande Bretagne dans l'union, personne ne pourra ignorer qu'on est pass\u00e9 \u00e0 deux doigts du pire sc\u00e9nario.\r\nEt en cas de Brexit, le risque d'un effet domino est grand. Le Blick l' illustre ce matin par une carte de l'Europe montrant les Etats qui pourraient suivre l'exemple d'un Brexit britannique: la France, les Pays Bas, la tch\u00e9quie, la Hongrie , la Pologne et les pays baltes pourraient organiser \u00e0 leur tour un referendum sur la sortie ou non de l'union europ\u00e9enne. Et la Suisse est concern\u00e9e par le Brexit car elle a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en Grande Bretagne: C'est le regard du Tagesanzeiger, qui publie  un graphique \u00e9difiant: o\u00fb l'on voit notamment que les entreprises suisses emploient 94'000 personnes en Grande Bretagne. \r\n*** Les essais cliniques des pharma suisses en Egypte sont sous le feu des critiques\r\nLa libert\u00e9\r\nLa justice zurichoise transform\u00e9e en agent de recouvrement: la cour supr\u00eame zurichoise envoie chaque ann\u00e9e pres de 90'000 factures aux personnes reconnues coupables dans un jugement. En principe les trois quarts des frais de justice. La facture peut \u00eatre sal\u00e9e, plusieurs dizaines de milliers de francs. Le tagesanzeiger raconte ce matin qu'en raison des pressions budg\u00e9taires, la haute cour zurichoise redouble d'efforts pour encaisser cet argent, que les condamn\u00e9s n'ont pas toujours, ou qu'ils ne sont pas toujours pr\u00eats \u00e0 payer. Un dessin illustre cette probl\u00e9matique: un condamn\u00e9 dit au juge : je vous rembourse les frais de justice dans les 6 mois si vous m'autoriser \u00e0 reprendre mon trafic de drogue. Ca veut tout dire. \r\npression budg\u00e9taire Neuch\u00e2tel\r\n*** Walter frey, un des architectes de l'UDC, est en grande interview dans la NZZ\r\n\"Naturellement, nous voulons provoquer\", dit Walter Frey ce matin dans la NZZ, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mai \u00e0 la direction nationale de l'UDC. Le zurichois appelle cependant son parti \u00e0 construire la confiance. Mais il d\u00e9plore que l'UDc soit toujours tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ses provocations. Tandis que quand le parti socialiste fait la m\u00eame chose, personne ne dit rien. ET pusiqu'on parle du parti socialiste, la NZZ lui consacre aussi une demi-page. L'opposition comme programme, titre le journal alors que l'Assemble\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialiste  doit formaliser la nouvelle ligne du PS, clairement dans l'opposition. \r\n*** On termine avec du foot et une page m\u00e9t\u00e9o\r\nEuro - le stade Geoffroy si particulier qui influence\r\nUn peu d'humour pour terminer, humour dont nous gratifie le Blick, alors qu'on nous annonce deux jours de soleil. Le Blick propose un Masterplan pour cet \u00e9t\u00e9 de 48 heures \u00e0 peine , ce sera bien mais court dit le journal. De 5h29 ce matin , c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 22h30 demain soir, il nous dit quoi faire pour en profiter au maximum. parmi les propositions, la s\u00e9ance avec ses coll\u00e8gues \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 7h15, le repas sur une terrasse en passant et le plongeon dans les lacs, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 une temp\u00e9rature de 20 degr\u00e9s, nous assure le Blick.\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, un jugement de la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme met la Suisse dans une situation d\u00e9licate sur le plan international \r\nC'est un jugement explosif sur le plan international, estime ce matin la NZZ, qui en fait sa une.  Il concerne le cas d'un irakien de 75 ans, touch\u00e9 directement par les sanctions de l'ONU. En 2003, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a mis cet homme, Khalaf al Dulimi, sur une liste noire pour avoir offici\u00e9 comme chef des finances du service secret de Saddam Hussein. Ducoup, la Suisse a gel\u00e9 sa fortune de 200 millions de francs d\u00e9pos\u00e9e dans les banques helv\u00e9tiques.  En 2008, l'irakien concern\u00e9 a demand\u00e9 \u00e0 la justice suisse de v\u00e9rifier le bien fond\u00e9 de sa pr\u00e9sence sur cette liste noire, ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9. C'est ce refus que les Juges de strasbourg ont remis en cause hier: la suisse ne doit pas appliquer aveugl\u00e9ment les sanctions de l'ONU, une r\u00e9solution de l'organistion ne la dispense pas d'une application conforme aux droits de l'homme. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral va donc devoir revoir sa copie, pla\u00e7ant la Suisse en position pour le moins d\u00e9licate, estime la NZZ.\r\nDOM Autre situation d\u00e9licate, de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise cette fois-ci.\r\n24 Heures a pu consulter des \u00e9changes de courriers du conseil synodal, et de l'office des ressources humaines. \r\nDes lettres qui d\u00e9notent des rapports tendus, on peut m\u00eame dire muscl\u00e9s, entre l'\u00e9glise et ses ministres.\r\nUn malaise des pasteurs mis en lumi\u00e8re avec la gr\u00e8ve de la faim, une gr\u00e8ve men\u00e9e par l'un de ceux qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9. \r\nEt certains extraits sont choquants. \r\nJe vous donne un exemple. En parlant d'un certificat m\u00e9dical, il est \u00e9crit: vous avez trouv\u00e9 plus commode de vous faire d\u00e9livrer un certificat, que de faire votre travail. Ce mode de faire est indigne de votre minist\u00e8re. \r\nPlusieurs autres extraits de courriers sont donc \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures.\r\n*** Le Brexit \u00e9videmment toujours en bonne place dans la presse ce matin. Quelque soit le r\u00e9sultat, ce referendum sera bient\u00f4t un tabou en Grande Bretagne\r\nDOM Pour tourner la page, pour ne pas r\u00e9veiller les plaies, l'union europ\u00e9enne sera, \u00e0 l'avenir, un sujet soigneusement \u00e9vinc\u00e9 de toute discussion, en Grande Bretagne.\r\nUn v\u00e9ritable tabou, oui, un tabou, sur fond de rancoeurs.\r\nEt sur le continent aussi, les capitales n'auront de cesse d'oublier les tourments du brexit.\r\nTel est l'avis de l'\u00e9ditorialiste du Temps.\r\nD'abord, pour \u00e9viter de donner des id\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 d'autres pays.\r\nEt ensuite, parce que les concessions d\u00e9j\u00e0 accord\u00e9es aux britanniques, ces concessions repr\u00e9sentent une \u00e9charde dans le projet europ\u00e9en commun. \r\nUne forme de chantage r\u00e9ussi, qui risque de faire des \u00e9mules.\r\nAvec cette conclusion du quotidien: Brexit ou pas, l'Europe a de toute mani\u00e8re perdu.\r\nL'embarras quelque soi le r\u00e9sultat du referendum britannique: c'est aussi le constat du professeur en sciences politiques Klaus Armingeon, interview\u00e9 dans l'Agauerzeitung. Car en cas de maintien de la Grande Bretagne dans l'union, personne ne pourra ignorer qu'on est pass\u00e9 \u00e0 deux doigts du pire sc\u00e9nario.\r\nEt en cas de Brexit, le risque d'un effet domino est grand. Le Blick l' illustre ce matin par une carte de l'Europe montrant les Etats qui pourrait suivre l'exemple d'un Brexit britannique: la france, les pays bas, la tch\u00e9quie, la Hongrie , la Pologne et les pays baltes pourraient organiser \u00e0 leur tour un referendum sur la sortie ou non de l'union europ\u00e9enne. Et la Suisse est concern\u00e9e par le Brexit car elle a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en Grande Bretagne: C'est le regard du tagesanzeiger, qui publie  un graphique \u00e9difiant: o\u00fb l'on voit notamment que les entreprises suisses emploient 94'000 personnes en Grande Bretagne. \r\n*** Les essais cliniques des pharma suisses en Egypte sont sous le feu des critiques\r\nDOM Ces essais qui sont mis en cause sont souvent conduits dans ce pays, par Roche et Novartis. \r\nEt un rapport de la D\u00e9claration de Berne d\u00e9nonce certaines de leurs m\u00e9thodes.\r\nC'est \u00e0 lire dans La libert\u00e9, le courrier, l'express l'impartial, le nouvelliste et le journal du Jura. \r\nIl faut dire que la moiti\u00e9 des Egyptiens n'ont pas d'assurance sant\u00e9. \r\nDu coup, participer \u00e0 un essai clinique est souvent la seule chance pour eux, de recevoir des traitements m\u00e9dicaux.\r\nSans vraiment savoir \u00e0 quoi ils s'engagent.\r\nEt puis, les enqu\u00eateurs rel\u00e8vent aussi que Roche a test\u00e9 des m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s en Suisse et en Europe, ce qui est contraire \u00e0 la r\u00e9glementation \u00e9gyptienne. \r\nLe groupe suisse d\u00e9clare ne pas conna\u00eetre ce rapport qui l'incrimine.\r\nLa justice zurichoise transform\u00e9e en agent de recouvrement: la cour supr\u00eame zurichoise envoie chaque ann\u00e9e pres de 90'000 factures aux personnes reconnues coupables dans un jugement. En principe les trois quarts des frais de justice. La facture peut \u00eatre sal\u00e9e, plusieurs dizaines de milliers de francs. Le tagesanzeiger raconte ce matin qu'en raison des pressions budg\u00e9taires, la haute cour zurichoise redouble d'efforts pour encaisser cet argent. Que les condamn\u00e9s n'ont pas toujours, ou qu'ils ne sont pas toujours pr\u00eats \u00e0 payer. Un dessin illustre cette probl\u00e9matique: un condamn\u00e9 dit au juge : je vous rembourse les frais de justice dans les 6 mois si vous m'autoriser \u00e0 reprendre mon trafic de drogue. Ca veut tout dire. \r\nDOM Une autre pression budg\u00e9taire est abord\u00e9e par L'Express et l'Impartial ce matin.\r\nIl s'agit de la pression des budgets de Neuch\u00e2tel.\r\nLes comptes 2015 ont bien \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s hier, par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois. \r\nMais les inqui\u00e9tudes grondent, face \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales en baisse. \r\nLa situation financi\u00e8re de l'Etat reste tr\u00e8s pr\u00e9caire. \r\nDe ce constat, on imagine d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9bats qui auront lieu aujourd'hui, des d\u00e9bats sur l'assainissement des finances. \r\nToute coupe, comme toute d\u00e9pense, devra \u00eatre accept\u00e9e par les deux tiers des d\u00e9put\u00e9s.\r\n*** Walter frey, un des architectes de l'UDC, est en grande intetrview dans la NZZ\r\nNaturellement nous voulons provoquer, dit Walter frey ce matin dans la NZZ, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mai \u00e0 la direction nationale de l'UDC. mais il d\u00e9plore que l'UDc soit toujours tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ses provocations. Tandis que quand le parti socialiste fait la m\u00eame chose, personne ne dit rien. L'opposition comme programme : l'AD du PS doit formaliser la nouvelle ligne du PS qui met \u00e0 mal la concordance. blabla\r\nBla-bla\r\n*** On termine avec du foot et une page m\u00e9t\u00e9o\r\nDOM L'\u00e9quipe de Suisse va plonger dans un v\u00e9ritable chaudron, pour le 8\u00e8me de finale face \u00e0 la Pologne.\r\nDans le bouillant Geoffroy-Guichard, un stade mythique, o\u00f9 la magie op\u00e8re depuis 1931.\r\nLe Matin est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de certains anciens champions de football, qui ont eu la chance de pouvoir y jouer, dans ce stade.\r\nLes supporters sont tr\u00e8s proches des pelouses. \r\nEt du coup, on parle parfois du public comme du 12\u00e8me homme. \r\nDes frissons \u00e0 vivre pour la Suisse samedi.\r\nUn peu d'humour pour terminer, humour dont nous gratifie le Blick, alors qu'on nous annonce deux jours de soleil. Le Blick propose un Masterplan pour cet \u00e9t\u00e9 de 48 heures \u00e0 peine , ce sera bien mais court dit le journal. De 5h29 ce matin , c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 22h30 demain soir, il nous dit quoi faire pour en profiter au maximum. parmi les propositions, la s\u00e9anxe avec ses coll\u00e8gues \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 7h15, le repas sur une terrasse en passant et le plongeon dans les lacs, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 une temp\u00e9rature de 20 degr\u00e9s ... assure le Blick. ,", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7804479", "ece-7804461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:07Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n45, la presse, \u00e0 l'heure par Esther, Coco et Dominique Choffat, un jugement de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et la Suisse dans une situation d\u00e9licate sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [96%] :\r\nC'est m\u00eame un jugement explosif, estime ce matin la NZZ qui en fait sa une : il concerne ce jugement le cas d'un irakien de 75 ans touch\u00e9 directement par les sanctions de l'ONU en 2003 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a mis cet homme du nom de Khalaf Al-Doula\u00efmi sur une liste noire pour avoir offici\u00e9 comme chef des finances du service secret de Saddam Hussein, du coup, la Suisse a gel\u00e9 sa fortune de 200 millions de francs, mais en 2008 l'irakien concern\u00e9 a demand\u00e9 \u00e0 la justice suisse de v\u00e9rifier le bien- fond\u00e9 de sa pr\u00e9sence sur sa liste noire, ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 et c'est ce refus que les juges de Strasbourg ont remis en cause, hier, la Suisse ne doit pas appliquer aveuglement les sanctions de l'ONU une r\u00e9solution de l'organisation de la dispense pas la Suisse d'une application conforme aux droits de l'homme, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral va donc devoir revoir sa copie, pla\u00e7ant la Suisse en position pour le moins d\u00e9licate, estime la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [95%] :\r\nAutre situation d\u00e9licate de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise, cette fois -ci 24 heures a pu consulter, des \u00e9changes de courriers du conseil synodal et de l'office des ressources humaines des lettres qui d\u00e9notent des rapports tendus, on peut m\u00eame dire muscl\u00e9s entre l'\u00e9glise et ses ministres un malaise des pasteurs mis en lumi\u00e8re avec la gr\u00e8ve de la faim, une gr\u00e8ve men\u00e9e par l'un de ceux qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 et certains extraits sont choquants, je vous en donne un exemple, en parlant d'un certificat m\u00e9dical, il est \u00e9crit : vous avez trouv\u00e9 plus commode de vous faire d\u00e9livrer un certificat que de faire votre travail, ce mode de faire est indigne de votre minist\u00e8re, plusieurs autres extraits de courriers sont \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nBonjour l'ambiance, le Brexit \u00e9videmment toujours en bonne place dans la presse ce matin, quel que soit le r\u00e9sultat, ce r\u00e9f\u00e9rendum sera bient\u00f4t un tabou en Grande Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [95%] :\r\nPour tourner la page pour ne pas r\u00e9veiller les plaies, l'Union europ\u00e9enne sera \u00e0 l'avenir un sujet soigneusement \u00e9vinc\u00e9 de toute discussion autour d'une table en Grande-Bretagne \u00e0 v\u00e9ritable tabou via un tabou sur fond de rancoeurs et sur le continent aussi les capitales n'auront de cesse d'oublier les tourments du break, telle est l'avis de l'\u00e9ditorialiste du Temps d'abord pour \u00e9viter de donner des id\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 d'autres pays et ensuite parce que les concessions d\u00e9j\u00e0 accord\u00e9es aux britanniques, ces concessions repr\u00e9sentent une \u00e9charde pour le projet europ\u00e9en commun, une forme de chantage r\u00e9ussi qui risque de faire des \u00e9mules avec cette conclusion du quotidien Brexit Theo pas Brexit tu l'Europe a de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [91%] :\r\nPerdu c'est l'embarras quelque soit le r\u00e9sultat, \u00e7a, c'est aussi le constat du professeur en sciences politiques que la hausse Armingeon interview\u00e9 dans l'intervalle, \u00e7a \u00e9tonne, car en cas de maintien de la Grande Bretagne dans l'union, personne ne pourra ignorer qu'on est pass\u00e9 \u00e0 2 doigts du pire sc\u00e9nario et en cas de Brexit que le Brexit te le risque d'un effet domino est grand le Blick l'illustre ce matin par une carte de l'Europe, montrant les \u00e9tats qui pourrait suivre l'exemple d'un Brexit britannique, la France, les Pays-Bas, la Tch\u00e9quie, la Hongrie, la Pologne ou encore les pays baltes pourraient \u00e0 leur tour, organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie ou non de l'Union europ\u00e9enne et la Suisse est concern\u00e9e par le Brexit, car elle a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en Grande Bretagne, c'est le regard du tag et \u00e7a ne sa guerre qui publie un graphique \u00e9difiant o\u00f9 l'on voit notamment que les entreprises suisses emploient 94000 personnes en Grande Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [96%] :\r\nLes essais cliniques des Pharma suisses en \u00c9gypte, sont sous le feu des critiques ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [90%] :\r\nOui, ces essais qui sont mises en cause sont souvent conduits par Dante d'pays par Roche ou Novartis et un rapport de la d\u00e9claration de Berne d\u00e9nonce certaines de leurs m\u00e9thodes, c'est-\u00e0-dire dans la libert\u00e9, le courrier, L'Express, L'Impartial le nouvelliste et le Journal du Jura, il faut dire que la moiti\u00e9 des \u00c9gyptiens n'ont pas d'assurance sant\u00e9 et du coup, pour participer, participer \u00e0 un intellect essais cliniques, c'est souvent la seule chance pour eux de recevoir des traitements m\u00e9dicaux sans vraiment savoir \u00e0 quoi ils s'engagent, et puis les enqu\u00eateurs rel\u00e8vent aussi que Roche a test\u00e9 des m\u00e9dicaments ne n'homologu\u00e9s en Suisse et en Europe, ce qui est contraire \u00e0 la r\u00e9glementation \u00e9gyptienne, le groupe suisse d\u00e9clare quant \u00e0 lui ne pas conna\u00eetre ce rapport qui l'incrimine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [91%] :\r\nLa justice Z\u00fcrichois transform\u00e9e en agent de recouvrement, la Cour supr\u00eame z\u00fcrichoises envoie chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 90000 factures aux personnes reconnues coupables dans un jugement et la facture aller plusieurs dizaines de milliers de francs le tag \u00e0 sa guerre, raconte ce matin qu'en raison des pressions budg\u00e9taires, la haute cour z\u00fcrichoises redouble d'efforts pour encaisser cet argent que les condamn\u00e9s n'ont pas toujours ou qui ne sont pas toujours pr\u00eats \u00e0 payer un dessin illustre d'ailleurs cette probl\u00e9matique un condamn\u00e9 dit au juge : je vous rembourse les frais de justice dans les 6 mois, si vous m'autoriser \u00e0 reprendre mon trafic de drogue \u00e7a veut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [93%] :\r\nTout dire et puis une autre pression budg\u00e9taire et d'\u00eatre abord\u00e9e par L'Express et l'Impartial, ce matin, il s'agit de la pression des Budgets de Neuch\u00e2tel : les comptes 2015, ont bien \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s hier par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois mais les inqui\u00e9tudes grondent face \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales en baisse, la situation financi\u00e8re de l'\u00c9tat reste tr\u00e8s pr\u00e9caire et de ce constat, h\u00e9 bien on imagine d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9bats qui auront lieu aujourd'hui des d\u00e9bats sur l'assainissement des finances toute coupe comme toute d\u00e9pense devra \u00eatre accept\u00e9e par les 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [91%] :\r\nWalter Frey et c'est un des architectes de l'UDC est en grande interview dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [92%] :\r\nNaturellement, nous voulons provoquer dit Valter frais ce matin au journal z\u00fcrichoises, lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mai \u00e0 la direction nationale de l'UDC, il appelle cependant son parti \u00e0 construire aussi la confiance mais il d\u00e9plore que l'UDC soit toujours tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ses provocations tandis que quand le Parti socialiste, c'est la m\u00eame chose personne du ne dit rien et puisqu'on parle du parti socialiste la NZZ lui consacre aussi une demi- page l'opposition comme programme, titre le journal alors que l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialiste doit avaliser le nouveau positionnement du parti clairement orient\u00e9 dans l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [95%] :\r\nOn termine avec du foot et un peu de m\u00e9t\u00e9o aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [95%] :\r\nOui, l'\u00e9quipe de Suisse va plonger dans un v\u00e9ritable chaudron pour le 8\u00e8me de Les huiti\u00e8mes de finale de l'Euro face \u00e0 la Pologne dans le bouillant Geoffroy-Guichard un stade mythique o\u00f9 la magie op\u00e8re depuis 1931 mais oui, le matin, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de certains anciens champions de football qui ont eu la chance de pouvoir y jouer dans ce stade et les supporters sont tr\u00e8s proches des pelouses, c'est ce qui fait sa sp\u00e9cificit\u00e9 et du coup on parle parfois du public comme du 12\u00e8me, homme des frissons \u00e0 vivre pour la Suisse samedi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [94%] :\r\nEt un peu d'humour pour terminer humour dont nous gratifie le Blick alors qu'on nous annonce, jours de soleil le Blick propose un master plane pour cet \u00e9t\u00e9 de 48 heures \u00e0 peine alors de 5 heures 29 ce matin, c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 22 heures 30 demain soir, il nous dit quoi faire pour en profiter au maximum alors parmi les propositions, il y a la s\u00e9ance avec ses coll\u00e8gues \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 7 heures et quart du matin, le repas sur une terrasse, en passant par le plongeon dans les lacs, dans l'apr\u00e8s- midi, dont certains encombrant quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une temp\u00e9rature de 20 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [84%] :\r\n\u00e0 circuler Blick, donc c'est pour un \u00e9t\u00e9 qui duraient 2 jours c'est \u00e7a exactement, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2EB8D0D-15DB-42EF-82F8-C03E44D6FF1A", "internalArchiveId": "B2EB8D0D-15DB-42EF-82F8-C03E44D6FF1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacky Delapierre,patron du meeting Athl\u00e9tissima \u00e0 Lausanne;John Plassard, Directeur adjoint chez Mirabaud Securities; Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;G\u00e9raldine Savary,conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Sylvie Perrinjaquet, ancienne conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise et pr\u00e9sidente de la CECAR;Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge des transports\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 22 LE CIO MOINS SEVERE QUE L'IAAF) Pour disputer Rio...ils devront prouver qu'ils ne se sont pas dop\u00e9s...\u00e0 Lausanne le CIO impose aux athl\u00e8tes russes, mais aussi keynans de montrer patte blanche...et lorsqu'il parle d'athl\u00e8tes, le comit\u00e9 olympique ne pense pas uniquement aux sportifs faisant de l'athl\u00e9tisme...mais \u00e0 tous les sportifs de ces deux nations. \r\nDe facto...seuls les sportifs qui ne s'entra\u00eenent pas en Russie auront une chance de concourir aux prochains jeux d'\u00e9t\u00e9...il n'y aura donc que tr\u00e8s peu de russes...Ce qui n'\u00e9tonne gu\u00e8re Jacky Delapierre, patron du meeting Athl\u00e9tissima \u00e0 Lausanne. \r\nJacky Delapierre avec Laurent Bastardoz. \r\nYelena Issimbayeva la reine du saut \u00e0 la perche a d\u00e9j\u00e0 promis de recourir aupr\u00e8s du TAS, le tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne.\r\n(6H(2) 23 ATHLETISME RUSSE) Cette d\u00e9cision du CIO...pour la Russie....c'est une semi-victoire. Isabelle Cornaz.\r\n(6H(3) 19 EURO : ADVERSAIRE SUISSE) ***Suisse-Pologne...ce sera samedi \u00e0 15H \u00e0 St-Etienne...un 8\u00e8me de finale in\u00e9dit \u00e0 l'eurofoot...\r\nIn\u00e9dit parce que jamais ces deux \u00e9quipes ne s'\u00e9taient qualifi\u00e9es pour la 2\u00e8me phase de l'euro....les polonais ont d\u00e9croch\u00e9 leur ticket en battant l'Ukraine 1 \u00e0 0 hier soir...ce qui leur permet de terminer 2 \u00e8me de leur groupe, derri\u00e8re l'Allemagne victorieuse 1 \u00e0 0 de l'Irlande du Nord...l'Irlande du Nord rep\u00each\u00e9e parmi les meilleurs 3\u00e8me de groupes. Jo\u00ebl Robert, la Pologne reste un adversaire \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\nEt un autre 8\u00e8me de finale reteindra l'attention...ce sera lundi au stade de France...un certain Italie-Espagne....oui en 8\u00e8me de finale un remake de la finale du dernier euro...qui avait vu l'Espagne s'imposer!\r\n(6H(4) D4  BREXIT AVEC ANGLE DE LA SPECULATION) ***Londres...les bookmakers parient sur un maintien du Rouyaume Uni dans l'Union Europ\u00e9enne...\r\nIls n'ont pas chang\u00e9 d'avis...au terme du d\u00e9bat emflamm\u00e9 hier soir \u00e0 Wembley entre pro et anti-Brexit...3 partisants et 3 adversaires du Brexit, dont l'ancien et le nouveau maire de Londres...se sont bien engleul\u00e9s. Un ultime d\u00e9bat est programm\u00e9 ce soir sur channel 4 entre le d\u00e9put\u00e9 du parti national \u00e9cossais Alex Salmond, pro-europe, et Nigel Farage, le chef de l'Ukip, le parti europhobe et anti-immigration.\r\n***Et si le oui l'emporte...Georges Soros promet un vendredi noir pour la livre sterling, qui pourrait perdre au moins 15% de sa valeur. \r\nEt la livre...le financier am\u00e9ricain Georges Soros il conna\u00eet bien puisqu'il a bati une partie de sa fortune en 1992 en sp\u00e9culant contre la devise britannique. Aujourd'hui, l'\u00e9volution de la livre \u00e9pouse la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le IN m\u00e8ne, \u00e0 la baisse quand le OUT est en t\u00eate. Suffisant, Olivier Schorderet, pour que certains y voient la patte des sp\u00e9culateurs, parlant m\u00eame de complot.\r\nLafarge....l'un des deux partenaires du groupe Lafrage-Holcim....montr\u00e9 du doigt par le quotidien Le Monde...pour avoir commerc\u00e9 avec le groupe \u00e9tat islamique en Syrie....pour pouvoir faire tourner une de ces cimenteries..le groupe fran\u00e7ais aurait pay\u00e9 des royalties au groupe terroriste en 2013 et 2014...soit avant la fusion avec le groupe suisse Holcim....la direction parisienne du groupe \u00e9tait au courant...\u00e9crit le journal...de ces taxes et de cette licence r\u00e9gl\u00e9es pour assurer l'acc\u00e8s du site aux employ\u00e9s et la libre circulation des mat\u00e9riaux.\r\nTir un coul\u00e9....tir deux r\u00e9ussi...la Cor\u00e9e du Nord a encore lanc\u00e9 deux puissants missiles cette nuit...des engins susceptibles de menacer les bases am\u00e9ricaines de l'\u00eele de Guam, dans le Pacifique....les Etats-Unis condamnent...le Japon et la Cor\u00e9e du Sud aussi...et rapp\u00e8lent que ces tirs violent des r\u00e9solutions onusiennes interdisant l'usale de toute technologie balistique par Pyongyang.\r\n(6H(5) 12 CONDAMNATION BEMBA 18 ANS) ***18 ans de prison pour Jean-Pierre Bemba. \r\nC'est la peine prononc\u00e9e hier par la cour p\u00e9nale internationale contre l'ancien vice-pr\u00e9sident congolais. L'ancien homme d'affaires devenu chef militaire s'est rendu coupable de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9. Katja Schaer\r\nLe Pentagone annonce une scission au sein du mouvement extr\u00e9miste nig\u00e9rian Bolo Haram....une partie de ses membres auraient form\u00e9 un groupe distinct...parce que le leader du mouvement....Abubakar Shekau...qui a pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au groupe \u00e9tat islamique refuse d'en appliquer les pr\u00e9ceptes....en cause notamment les attentats suicides perp\u00e9tr\u00e9s par des enfants....Daesch aurait...en vain...demand\u00e9 au chef de Boko Haram d'y renoncer.\r\n(6H(6) D2 TARIFS ASSURANCE-MALADIE) ***C'est la prochaine bataille au sujet du prix des prestations m\u00e9dicales. \r\nTrois partis bourgeois - l'UDC, le PLR et le PBD - ont d\u00e9pos\u00e9 trois initiatives parlementaires pour cr\u00e9er un tribunal arbitral charg\u00e9 de trancher les litiges entre fournisseurs de soins et assureurs maladie. C'est qu'il y a conflit d'int\u00e9r\u00eat selon la droite qui veut retirer cette comp\u00e9tence aux cantons. Muriel Ballaman.\r\n(6H(7) 09 VD  COMMISSION VICTIMES PEDOPHILIE) L'\u00e9glise catholique suisse ne veut pas entendre parler de prescription pour les cas d'abus sexuels commis en son sein...la Commission d'\u00e9coute, de conciliation, d'arbitrage et de r\u00e9paration pr\u00e9sent\u00e9e hier permettra aux victimes d'\u00eatre entendues et d'exiger r\u00e9paration. L'\u00e9v\u00eaque de Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg, Charles Morerod si\u00e8gera d\u00e8s septembre dans cette c\u00e9car...la pr\u00e9sidente de la dite commission, Sylvie Perrinjaquet, ancienne conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise n'y voit pas de soucis de neutralit\u00e9....\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini..\r\nEt le canton de Vaud pr\u00e9sente \u00e0 son tour des excuses aux personnes plac\u00e9es de force...le gouvernement et le grand conseil ont d\u00e9cid\u00e9 de s'associer aux excuses de la conf\u00e9d\u00e9ration.....\r\n(7H(8) 06 GE DEPASSEMENT 51 MIO CEVA) ***Gen\u00e8ve...le CEVA co\u00fbtera 51 mio de francs de plus que pr\u00e9vu.\r\nCe qui portera cette liaison ferroviaire entre Annemasse et la Gare de Cornavin \u00e0 1 milliard 618 millions. Un premier surco\u00fbt de 8 millions avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en mars dernier... Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge des transports d\u00e9plore ce nouvel impr\u00e9vu financier mais reste confiant pour la suite...\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\nNeuch\u00e2tel pourrait \u00eatre le premier canton suisse \u00e0 octroyer le droit d'\u00e9li-gi-bi-li-t\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal...le parlement a donn\u00e9 hier son feu vert...reste au peuple \u00e0 se prononcer....pour briguer une charge, l'\u00e9tranger devra brandir un permis C et \u00eatre install\u00e9 depuis ua moins 5 ans dans le canton.\r\n(6H FIN) Soleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui...29 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi....beau aussi demain...et encor eplus chaud avec 31 degr\u00e9s 33 m\u00eame en Valais....toujours beau et chaud vendredi mais des orages \u00e9clateront en soir\u00e9e...pr\u00e9lude \u00e0 un week-end \u00e0 nouveau perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 22 juin\r\nretour d'un temps estival apr\u00e8s dissipation de quelques grisailles matinales. \r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 23 juin 2016 et tendance\r\nL'\u00e9t\u00e9 est de retour, mais toute l'humidit\u00e9 accumul\u00e9e ces derniers jours se manifestera par des bancs de brouillard et nuages bas en d\u00e9but de matin\u00e9e. Ils seront plus nombreux sur le nord du Jura, le nord du Plateau ainsi que le long des Pr\u00e9alpes. Ils se dissiperont rapidement dans la matin\u00e9e pour faire place, comme d\u00e9j\u00e0 sur reste de la Suisse romande, \u00e0 un temps ensoleill\u00e9. L'apr\u00e8s-midi, des cumulus se formeront sur les cr\u00eates mais le risque orageux restera faible. Il fera nettement plus chaud que ces derniers jours avec des maxima proches de 29 degr\u00e9s et m\u00eame plus de 30 degr\u00e9s en Valais. Pour Jeudi, l'\u00e9t\u00e9 continue avec des temp\u00e9ratures qui atteindront un peu partout la barre\r\ndes 30 degr\u00e9s.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804455", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7804474", "ece-7804455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T07:44:39Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBien \u00e0 ce Sandra Viscardi qui nous pr\u00e9sente le journal, \u00e0 Moscou, on parle de demi- victoire puisqu'il y aura bel et bien quelques athl\u00e8tes russes aux Jeux olympiques de Rio, le CIO promet d'accepter ce qui parviendront ont approuv\u00e9, prouver qu'ils n'ont pas puis\u00e9 dans la pharmacie du dopage \u00e7a r\u00e9duit drastiquement le nombre de participants et le comit\u00e9 international olympique, mais le Tania au m\u00eame r\u00e9gime : et si la Suisse atteignait les quarts de finale de l'Euro- foot oui c'est tout \u00e0 fait jouable contre la Pologne, qui, comme la Suisse n'a jamais atteint ce niveau de comp\u00e9tition, la Pologne qualifi\u00e9e hier soir en battant l'Ukraine aura 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nEt si la recette pour la survie du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant c'est un subtil \u00e9quilibre entre cin\u00e9ma d'auteur et offre grand public, c'est en tout cas le pari que font quelques convaincu, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui tente de relancer une ou plusieurs salles ind\u00e9pendantes, l'un d'entre eux Didier Jussieu \u00e0 la t\u00eate de l'Empire et du cin\u00e9 17 sera tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [91%] :\r\nIl est l'instigateur de cette commission d'ormal, donc il y si\u00e8ge, l'\u00e9v\u00eaque de Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg Charles Maurer au fait partie des 7 membres de la commission d'\u00e9coute de conciliation d'arbitrage et de r\u00e9paration qui permettra aux victimes de pr\u00eatre p\u00e9dophile d'obtenir r\u00e9paration, m\u00eame lorsqu'il y a prescription. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [81%] :\r\nDonc, par les 2 pages biologique \u00e0 l'instant avec les athl\u00e8tes russes dans Sport matin Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui nous parlera de l'Union cycliste internationale qui quitte \u00e0 nouveau dans la tourmente en cause son peu d'engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique, cette fois, les fameux moteurs \u00e9lectriques dans les v\u00e9los pour dispute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nRio, ils devront prouver qu'ils ne se sont pas dop\u00e9s \u00e0 Lausanne, le CIO impose aux athl\u00e8tes russes mais aussi de montrer patte blanche et lorsqu'on parle d'athl\u00e8tes, le comit\u00e9 olympique, il ne pense pas uniquement aux sportifs, faisant de l'athl\u00e9tisme \u00e0 tous les sportifs de ces 2 nations alors des facto seuls les sportifs qui ne s'entra\u00eene pas en Russie auront une chance de concourir aux prochains Jeux d'\u00e9t\u00e9, il n'y aura donc que tr\u00e8s peu de russes, ce qui ne tiennent gu\u00e8re Jacky Delapierre, le patron du meeting Athletissima \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:57) [79%] :\r\nCertainement parce que ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 certains crit\u00e8res qui ont par par le CIO, on l'avait d\u00e9j\u00e0 dit depuis le d\u00e9but que il devrait se compter sur les doigts d'une main les athl\u00e8tes \u00e9preuve s\u00e9lectionnables et je pense que ce sera 2 ou 3 athl\u00e8tes la principale athl\u00e8tes qui pourraient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 ces finasse autre longueur qui est depuis de nombreux mois, voire les ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, qui n'est pas touch\u00e9e par par ces sanctions mais je crois que pour avoir d\u00e9veloppement et surtout les crit\u00e8res qui seront donn\u00e9s, mais vraisemblablement estime va o\u00f9 c'\u00e9tait Panova non non, pas beaucoup d'chose participer aux jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [88%] :\r\nJacquie de la Pierre avec Laurent Bastard, donc il y a l'ENA ici la reine du saut \u00e0 la perche a d\u00e9j\u00e0 promis de recourir, aupr\u00e8s du TAS, le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, en tout cas, cette d\u00e9cision du CIO pour la Russie c'est une semi- victoire Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [92%] :\r\nLa Russie s'attendaient \u00e0 pire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce qu'aucun athl\u00e8te ne puisse participer aux Jeux de Rio, la d\u00e9cision en demi- teinte du CIO a donc \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie en Russie, le pr\u00e9sident d'honneur du comit\u00e9 olympique russe, par exemple, estime que, par sa d\u00e9cision, le CIO montre qu'il souhaite voir des sportifs russes lors des comp\u00e9titions et qu'il prend en compte les m\u00e9rites de la Russie dans le domaine sportif, dans les faits, le plus probable c'est que seule une poign\u00e9e d'athl\u00e8tes russes puissent \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 temps pour les Jeux, le CIO a pr\u00e9cis\u00e9 que ces athl\u00e8tes rep\u00each\u00e9s ne pourront participer que sous le drapeau russe pas sous la banni\u00e8re olympique ou neutre, mais certains athl\u00e8tes, \u00e0 l'instar de la Star Y\u00e9l\u00e9na et s'il va y avoir avait de toute fa\u00e7on, d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait hors de question de participer autrement que sous la banni\u00e8re russe quant aux pressions que la Russie a pu faire sur le comit\u00e9 international olympique, son pr\u00e9sident, Tomasz affirmait hier qu'il n'avait pas eu de contact t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, la veille de ce sommet du CIO Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [90%] :\r\nSuisse- Pologne \u00e7a ce sera samedi \u00e0 15 heures \u00e0 Saint-\u00c9tienne, c'est un 8\u00e8me de finale in\u00e9dit \u00e0 l'foot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [90%] :\r\nIn\u00e9dit parce que jamais ces 2 \u00e9quipes ne s'\u00e9taient pour la 2\u00e8me phase de l'Euro, les Polonais ont d\u00e9croch\u00e9 leur ticket en battant l'Ukraine 1 0 hier soir, ce qui leur permet de terminer 2\u00e8me de leur groupe, derri\u00e8re l'Allemagne victorieuse 1 0 de l'Irlande du Nord, l'Irlande du Nord d'ailleurs rep\u00each\u00e9e parmi les 3 meilleurs troisi\u00e8mes de groupe alors Jo\u00ebl Robert, la Pologne, c'est un adversaire \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [89%] :\r\nL'adversaire \u00e9tait attendu, il est en effet \u00e0 la port\u00e9e des Suisses, m\u00eame si un match \u00e0 \u00e9limination directe reste toujours particulier les Polonais d'ailleurs se montre aussi satisfait de cette confrontation, ils sont dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit que les Suisses, finalement, ils se disent que le co\u00fbt pour eux aussi, est parfaitement jouable, les Polonais poss\u00e8de une d\u00e9fense intraitable, aucun but en 3 matches, avec notamment un 0 \u00e0 0 contre l'Allemagne \u00e0 mi- terrain cette \u00e9quipe \u00e9volue de mani\u00e8re compacte ne laisse que peu d'espace, les Allemands d'ailleurs ont souffert dans ce compartiment du jeu en attaque malgr\u00e9 Robert les donc ce qui les Polonais de se montrent pas tr\u00e8s r\u00e9aliste de buts seulement et aucun pour la vedette du Bayern de M\u00fcnich, Petkovic chez le s\u00e9lectionneur suisse dispose de 4 jours pour pr\u00e9parer tactiquement son \u00e9quipe en cas de succ\u00e8s, les suspects pourraient retrouver la Croatie en quarts de finale, musique d'avenir, bien s\u00fbr, les Suisses d'abord doivent pr\u00e9parer le match contre la Pologne, le gagner et ainsi prouver que l'\u00e9quipe a m\u00fbri, grandi depuis 2 ans, Jo\u00ebl Robert rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [88%] :\r\nEt un autre 8\u00e8me de finale retiendra l'attention ce sera lundi au Stade de France, un certain Italie- Espagne oui oui en 8\u00e8me de finale oui mais avec de la finale du dernier Euro, qui avait vu l'Espagne s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [97%] :\r\n\u00e0 Londres, les bookmakers parient sur un maintien du Royaume-Uni dans l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nEt ils n'ont pas chang\u00e9 d'avis au terme du d\u00e9bat enflamm\u00e9 hier soir \u00e0 web les entre pro et anti- Brexit 3 partisants 3 adversaires du Brexit tu dans l'ancien et le nouveau maire de Londres, ils se sont bien engueuler figurez -vous un ultime d\u00e9bat est programm\u00e9 ce soir sur Chan Alfort entre le d\u00e9put\u00e9 du Parti national \u00e9cossais, Alex le monde pro- Europe et Nigel Farl\u00e8de je le chef de Youki le parti europhobe et anti- immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [86%] :\r\nEt seules oui au Brexit que l'emporte Georges Soros se promettent un vendredi noir pour la livre sterling qui pourrait perdre au moins 15 pourcent de de sa valeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [85%] :\r\nLa livre est bien le financier am\u00e9ricain George Soros se il conna\u00eet bien puisqu'il a b\u00e2ti une partie de sa fortune en 90 2 en sp\u00e9culant justement contre la devise britannique alors aujourd'hui l'\u00e9volution de la livre, \u00e9pouse la courbe des sondages \u00e0 la hausse Canteleu inhumaine \u00e0 la baisse \u00e0 haute est en t\u00eate, suffisant, Olivier Schorderet, en tout cas pour que certains y voient la patte de spectacle de sp\u00e9culateurs, il parle m\u00eame de complot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nCes investisseurs commanderait des sondages allant dans le sens du Brexit pour faire baisser la livre tout en pariant sur une victoire finale du statu quo et donc une appr\u00e9ciation de la devise avec \u00e0 la cl\u00e9 un joli gain directeur adjoint chez Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 John Plassard n'y croit pas, mais sp\u00e9culation, il y a clairement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:35) [88%] :\r\nLe meilleur exemple c'est que on a eu une liste et Aline qui a continu\u00e9 de progresser malgr\u00e9 un sondage qui vient de sortir et qui laisse sous- entendent que le Brexit tr\u00e8s en avance sur le brimer donc y a une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9corr\u00e9lation mais je ne, je ne pense pas que les peut sp\u00e9culateurs ont une force aussi importante que de truquer les sondages ou mettre en avant les sondages, qui voudrait que le Brexit soit on avance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [88%] :\r\nEt si les fonds sp\u00e9culatifs ont command\u00e9 leurs propres sondages au sortir des urnes, c'est surtout pour \u00eatre r\u00e9actif. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:06) [93%] :\r\nPlateforme d'\u00e9changes extr\u00eamement connu sur le march\u00e9 obligataire, les d\u00e9riv\u00e9s qui va ouvrir beaucoup plus t\u00f4t vendredi matin pour \u00e9videmment traiter le plus rapidement possible, donc c'est plut\u00f4t dans le volume et dans cette volatilit\u00e9 exacerb\u00e9e que nous allons avoir vendredi que les sp\u00e9culateurs vont faire de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [94%] :\r\nEt en cas de briques visite pour lutter contre la sp\u00e9culation, les banques centrales sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s possible qu'il y a une action concert\u00e9e des banques centrales qui appara\u00eetra directement vendredi matin, m\u00eame avant l'ouverture des march\u00e9s pour \u00e9viter qu'il y a une panique : \u00e9viter que le le march\u00e9 ne s'emballe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [86%] :\r\nEt si le ils ne l'on porte les investisseurs passeront rapidement \u00e0 autre chose, comme les \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles de dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [90%] :\r\nLafarge, l'un des 2 partenaires du groupe Lafarge : Holcim du doigt par le quotidien Le Monde pour avoir commerc\u00e9 avec le groupe \u00e9tat islamique en Syrie pour pouvoir faire tourner l'une de ces cimenteries, le groupe fran\u00e7ais aurait pay\u00e9 des royalties The au groupe terroriste en 2013 et 2014, soit avant la fusion avec le groupe suisse Holcim, la direction parisienne du groupe \u00e9tait au courant, \u00e9crit le journal de ces taxes, de cette licence r\u00e9gl\u00e9es pour assurer l'acc\u00e8s au du site aux employ\u00e9es et la libre circulation des mat\u00e9riaux tire un coul\u00e9 tirs de r\u00e9ussi, la Cor\u00e9e du Nord, a encore lanc\u00e9 deux puissants missiles cette nuit des engins susceptibles de menacer les bases am\u00e9ricaines de l'\u00eele de Guam dans le Pacifique : les \u00c9tats-Unis condamnent le Japon et la Cor\u00e9e du Sud aussi, rappelle que ces tirs viole des r\u00e9solutions onusiennes, interdisant l'usage de toute technologie balistique par Pyongyang 18 ans de prison pour Jean-Pierre Bemba, oui, c'est la peine prononc\u00e9e hier par la Cour p\u00e9nale internationale contre l'ancien vice- pr\u00e9sident congolais, l'ancien homme d'affaires devenu chef militaire s'est rendu coupable de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [91%] :\r\nJean-Pierre Bemba avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable en mars dernier, des meurtres et des viols commis par sa milice en Centrafrique entre fin 2002 et d\u00e9but 2003, quelque 1000 500 hommes du Mouvement de lib\u00e9ration du Congo, le MLC, une organisation cr\u00e9\u00e9e par Jean-Pierre Bemba s'\u00e9taient en effet rendus en Centrafrique, leur but : soutenir le pr\u00e9sident au pouvoir, Ange-F\u00e9lix Patass\u00e9 contre le coup d'\u00c9tat men\u00e9e par les rebelles et c'est au cours de cette op\u00e9ration que les hommes du MLC avait tu\u00e9, pill\u00e9 et viol\u00e9 pour l'accusation de circonstance aggravante devaient \u00eatre prises en compte, la cruaut\u00e9 particuli\u00e8re avec laquelle ces crimes ont \u00e9t\u00e9 commis et le fait que les victimes \u00e9taient particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables et la Cour p\u00e9nale internationale a conclu que Jean-Pierre Bemba s'\u00e9taient rendus coupables de ces crimes en tant que commandant de sa milice, l'ancien chef militaire a toutefois d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait faire appel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [90%] :\r\nDu verdict : le Pentagone annonce une scission au sein du mouvement extr\u00e9miste nig\u00e9rian Boko Haram une partie de ses membres auraient form\u00e9 un groupe distinct, parce que le leader du mouvement, Aboubacar Saeco, qui a pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au au groupe \u00c9tat islamique refuse d'en appliquer les pr\u00e9ceptes en cause notamment les attentats suicides perp\u00e9tr\u00e9s par des enfants Dara\u00eeche aurait en vain demand\u00e9 au chef de Boko Haram dit renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [98%] :\r\nC'est la prochaine bataille au sujet du prix des prestations m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [91%] :\r\n3 partis bourgeois, l'UDC, le PLR a et le PBD ont d\u00e9pos\u00e9 trois initiatives parlementaires pour cr\u00e9er un tribunal arbitral charg\u00e9 de trancher les litiges entre fournisseurs de soins et assureurs maladie c'est qu'il y a conflit d'int\u00e9r\u00eat, selon la droite qui veut retirer cette comp\u00e9tence aux cantons Muriel bah l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [91%] :\r\nLes 3 partis bourgeois demande mon pour moi la m\u00eame chose que des tribunaux arbitraux d\u00e9termin\u00e9 par les partenaires tarifaires eux- m\u00eames se charge de les mettre d'accord sur le prix des prestations aujourd'hui, c'est une responsabilit\u00e9 des cantons mais pour la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, ils sont juge et partie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:47) [88%] :\r\nLes cantons sont propri\u00e9taires d'h\u00f4pitaux publiques et en m\u00eame temps ce qui tranche donc \u00e7a, \u00e7a ne va pas parce que il faut bien voir que les les h\u00f4pitaux, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir un tarif le plus \u00e9lev\u00e9 possible pour pouvoir rentrer dans leur co\u00fbts d'un autre c\u00f4t\u00e9, les assureurs maladie ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir un tarif le plus bas possible, afin que les primes d'assurance maladie n'augmente pas et donc qui devrait trancher, h\u00e9 bien, selon moi, \u00e7a devrait \u00eatre une instance neutre comme un tribunal et pas m\u00e9content puisque les cantons sont souvent aussi des propri\u00e9taires d'h\u00f4pitaux, celui qui est parti ne peut pas \u00eatre en m\u00eame temps juge. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:18) [95%] :\r\n\u00e0 gauche, on d\u00e9nonce une manoeuvre au profit des caisses maladie si cette proposition est accept\u00e9e, elles auront davantage de comp\u00e9tences pour d\u00e9terminer les prix des prestations, une cons\u00e9quence de la droitisation du Parlement pour la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:34) [84%] :\r\nCaisse-maladie les assureurs sont rest\u00e9s relativement discrets cette pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature est d\u00e9sormais avec cette op\u00e9ration orchestr\u00e9e qui d\u00e9fend le lobby des caisses maladie et bien cette offensive allait d\u00e9sormais engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:48) [95%] :\r\nLa commission comp\u00e9tente du Conseil national a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son aval au projet, ce sera plus difficile au sein de sa commission, soeur de la Chambre des cantons qui doit se prononcer d\u00e9but juillet mais si ces initiatives parlementaires sont accept\u00e9s G\u00e9raldine Savary le promet, ce sera le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [89%] :\r\nL'\u00c9glise catholique suisse ne veut pas entendre parler de prescription pour les cas d'abus sexuels commis en son sein la commission d'\u00e9coute de conciliation d'arbitrage et de r\u00e9paration, pr\u00e9sent\u00e9e hier permettra aux victimes d'\u00eatre entendues et d'exiger r\u00e9paration, l'\u00e9v\u00eaque de Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg Charles Maurer au si\u00e8ge d\u00e8s le mois de septembre dans cette ces car la pr\u00e9sidente de la dite commission Sylvie Perrinjaquet, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise n'y voit pas de soucis de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:30) [89%] :\r\nMgr mort \u00e9tant plut\u00f4t la personne qui a voulu que la car existe, qui a tout mis en oeuvre pour que \u00e7a se passe, je vois plut\u00f4t en lui quelqu'un qui aura la qualit\u00e9 d'\u00e9coute qui va nous permettre de pouvoir adh\u00e9rer et r\u00e9pondre au mieux aux voeux ou \u00e0 la demande des victimes monsieur Maurer au au sein de la AC car c'est un membre parmi cette, donc il faut savoir qu'il y a quand m\u00eame 5 membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui vont donner leur avis sur le le protocole propos\u00e9 par le comit\u00e9, donc je crois que l\u00e0 il y a vraiment les personnes idoine pour pouvoir prendre la meilleure des d\u00e9cisions, \u00e0 quoi \u00e7a sert, tant d'ann\u00e9es apr\u00e8s les faits, de, de permettre une victime de venir s'exprimer, je pense que certains, \u00e7a va les soulager certains ont besoin de pouvoir un jour dire au repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise, voil\u00e0 le mal que vous m'avez fait et moi ce que je crois c'est qu'il pourrait y avoir des victimes qui viennent et qui se pr\u00e9sente \u00e0 la car, alors que leur famille aujourd'hui n'est pas au courant de ce qu'ils ont v\u00e9cu il y a 20 ou 30 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mini qui y est, le canton de Vaud pr\u00e9sente \u00e0 son tour des excuses aux personnes plac\u00e9es de force le gouvernement et le grand conseil ont d\u00e9cid\u00e9 de s'associer aux excuses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le CEVA co\u00fbtera 51 millions de francs de plus que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [94%] :\r\nCe qui portera cette liaison ferroviaire entre Annemasse et la gare de Cornavin 1 1000000000 618 millions de francs un premier surco\u00fbt d'8 millions avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en mars dernier, Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat Genevois en charge des transports, d\u00e9plore ce nouvel impr\u00e9vu financier mais il reste confiant pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:57) [83%] :\r\nLa nouvelle, on s'y attendait, Jack, puis un un petit moment et on a essay\u00e9 des \u00e9conomies, on est \u00e0 moins 44 millions, rappelez -vous, il y a encore 3 mois en arri\u00e8re il y a une erreur des CFF sur les chiffres li\u00e9s au rench\u00e9rissement s'y a pas eu cette erreur, aujourd'hui on est \u00e0 0, bon ben voil\u00e0, tout le monde me dit que c'est un exploit qu'on ait appel dans les 3 pourcent moi moi personnellement en tant qu'entrepreneur, entrepreneur, je suis pas content, on est bien d'accord, mais voil\u00e0, et le chantier est arr\u00eat\u00e9 pour plus de 3 3 4 mois et les crues clavier les et surco\u00fbt sur les sur les gares, \u00e7a va donc on essaie de ma\u00eetriser un maximum, tout en partant du principe que ces chiffres aujourd'hui son camp hypoth\u00e9tique puisque \u00e7a va \u00e7a vient, mais c'est vrai que la 1\u00e8re fois qu'on d\u00e9pense autant, j'estime qu'aujourd'hui ben c'est suffisamment pour ce qui est, certaines personnes \u00e0 qui on demande beaucoup, donc on va continuer \u00e0 maintenir la pression sur tout le monde \u00e0 rechercher les \u00e9conomies pour qu'on arrive \u00e0 maintenir ses prix au niveau qu'ils \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'Neuch\u00e2tel pourrait \u00eatre le 1er canton suisse \u00e0 octroyer le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal, le Parlement a donn\u00e9 hier son feu Vert est au peuple, \u00e0 se prononcer pour briguer une charge l'\u00e9tranger devra bandits brandir un permis C \u00eatre install\u00e9 depuis au moins 5 ans dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal Sandra Viscardi du soleil, mais oui \u00e0 tous les \u00e9tages, aujourd'hui 29 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, beau aussi demain et encore plus chaud avec 31 degr\u00e9s voire m\u00eame 33 en Valais toujours beau et chaud vendredi mais des orages \u00e9clateront dans la soir\u00e9e, pr\u00e9lude \u00e0 un week- end \u00e0 nouveau perturb\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8C242AF-8A29-479D-9C5F-1709F1B26EC7", "internalArchiveId": "D8C242AF-8A29-479D-9C5F-1709F1B26EC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Raphael Wicky, ancien joueur de Sion, du Werder Br\u00eame et d'Hambourg;Bangerter, Julien;Anita Tschaggelar, membre de la direction de Transfusion CRS suisse;Stefan Wolter dirige le Centre suisse de coordination pour la recherche en \u00e9ducation; Madeleine Rousset-Grenon, directrice du coll\u00e8ge de Clapar\u00e8de \u00e0 Gen\u00e8ve et membre du comit\u00e9 de la conf\u00e9rence des directrices et directeurs de gymnases suisses;Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois en charge de l'\u00e9conomie; Kevin Grangier,secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/ EQUIPE SUISSE/COMMENT GERER 6 JOURS DE REPOS ?/ITW WICKY) L'\u00e9quipe de Suisse conna\u00eetra ce soir son adversaire en huiti\u00e8mes de finale de l'EURO.\r\nTrois possibilit\u00e9s : Pologne, Allemagne ou Irlande du Nord pour un match qui aura lieu samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 St Etienne.\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que cet adversaire aura 2 jours de moins de repos que l'\u00e9quipe de Suisse.\r\nLes Helv\u00e8tes doivent en effet g\u00e9rer presque une semaine sans comp\u00e9tition.\r\nMontpellier, Bernardin Allemann...\r\n  MAG 1'33\"\r\n(17/EURO : VERDICT GROUPE ANGLETERRE/PA) Et hier soir, deux nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale.\r\nL'Angleterre, qui a fait match nul 0 \u00e0 0 face \u00e0 la Slovaquie...mais surtout le Pays-de-Galles...qui devance son voisin anglais. Les Gallois ont \u00e9trill\u00e9 la Russie 3 \u00e0 0.\r\nEmmen\u00e9e par leur star Gareth Bale, ils signent pour l'instant un Eurofoot bluffant, Jo\u00eal Robert...\r\n  MAG 49\"\r\n(08/BREXIT : LE NON DE L'INDUSTRIE BRITANNIQUE/PA) J-2 en Grande-Bretagne...Les citoyens voteront ce jeudi sur une possible sortie de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe Brexit, un scrutin toujours tr\u00e8s incertain...Trois nouveaux sondages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier soir. \r\nDeux d'entre eux donnent le camp du maintien dans l'Union en t\u00eate...mais une autre enqu\u00eate pr\u00e9dit une victoire du \"NON \u00e0 l'Europe\".\r\n***Ce qui est s\u00fbr c'est que l'industrie automobile redoute un Brexit. Les dirigeants de Toyota, Jaguar et BMW, notamment, ont rappel\u00e9, hier, l'importance du libre acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nLe secteur automobile se porte tr\u00e8s bien au Royaume-Uni. Il repr\u00e9sente 800 mille emplois. Les trois quarts des constructeurs et vendeurs britanniques souhaitent un maintien dans l'UE.\r\nMike Hawes, directeur de l'association fa\u00eeti\u00e8re du secteur.\r\n((Traduction\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le secteur automobile, les bienfaits de l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sont immenses. L'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en bien \u00e9videmment. un march\u00e9 dont les r\u00e9glementations sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 un niveau europ\u00e9en. et il est important que le Royaume-Uni soit \u00e0 la table des n\u00e9gociations lorsqu'on d\u00e9cide de nouvelles r\u00e8gles, afin de s'assurer que les besoins sp\u00e9cifiques de l'industrie automobile britannique soient priss en compte.\r\nIl y a aussi un d\u00e9ficit de main-d'ouvre qualifi\u00e9e ici au Royaume-Uni, notamment en ce qui concerne les ing\u00e9nieurs, donc il est important pour nous de pouvoir profiter de la libert\u00e9 de mouvement afin de recruter des personnes qualifi\u00e9es venant d'ailleurs en Europe.\r\nEt puis enfin, il y a le poids de l'Union europ\u00e9enne lorsqu'elle n\u00e9gocie des accords de libre-\u00e9change avec des march\u00e9s tiers. cela repr\u00e9sente d'\u00e9normes opportunit\u00e9s pour notre industrie qui est globale.\u00a0\u00bb))\r\n(S\u00e9nat US Non \u00e0 durcissement sur les armes) Renforcer le contr\u00f4les des ventes d'armes \u00e0 veux aux Etats-Unis...Le s\u00e9ant am\u00e9ricain n'en veut pas.\r\nIl a rejet\u00e9, hier, quatre propositions dans ce sens.\r\nLa majorit\u00e9 r\u00e9publicaine et la puissante NRA, le lobby des armes \u00e0 feu, ont estin\u00e9 que les propositions d\u00e9mocrates empi\u00e9taient sur le droit constitutionell \u00e0 porter des armes.\r\nUne d\u00e9cision prise une semaine apr\u00e8s la fusillade qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 49 personnes dans un club gay d'Orlando.\r\n(Il a voulu tuer Trump?) Toujours aux Etats-Unis...Un ressortissant britannique a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, hier, dans le Nevada...pour avoir voulu tuer Donald Trump.\r\nLes faits se sont produits samedi lors d'un meeting du candidat r\u00e9publicain  \u00e0 Las Vegas.\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de cette tentative de meurtre, un jeune hommes de 19 ans, avait tent\u00e9 de voler l'arme d'un policier. \r\nIl risque jusqu'\u00e0...dix ans de prison.\r\n(02/LEVEE INTERDICTION DON DU SANG POUR LES GAY/PI) L'exclusion \u00e0 vie du don du sang pour les personnes homosexuelles doit \u00eatre supprim\u00e9e.\r\nUn souhait formul\u00e9, hier, par Transfusion CRS \", une institution rattach\u00e9e \u00e0 la Croix rouge suisse.\r\nLa restriction  est aujourd'hui bas\u00e9e sur le fait que le taux de pr\u00e9valence du  SIDA est 30 fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les gays.\r\nL'organisme qui g\u00e8re la transfusion en Suisse demande un changement. D\u00e8s l'an prochain,  les hommes qui n'ont pas un eu de rapport avec un autre homme depuis une ann\u00e9e doivent pouvoir donner leur sang.\r\nParmi les arguments invoqu\u00e9s : l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 des transfusions. \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  MAG 1'15\"\r\nExtro : \r\nEt s'il faut attendre l'aval de Swissmedic pour modifier les crit\u00e8res pour \u00eatre donneur de sang, la discrimination pour les homosexuels tombe d\u00e8s demain pour le don de cellules souche du sang.\r\n(D4/TAUX ECHEC UNI PROPORTIONNEL AU NBRE DE MATURITES DELIVREES/PI) Des milliers de coll\u00e9giens et de gymnasiens d\u00e9crochent ces jours leur certificat de maturit\u00e9...c'est le s\u00e9same pour entrer \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n***Les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 effectuer cette maturit\u00e9..., m\u00eame si les taux helv\u00e9tiques restent modestes en comparaison internationale. \r\nLes cantons latins comptent un nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de bacheliers...et plus leur nombre augmente, plus les risques d'\u00e9chec en premi\u00e8re ann\u00e9e d'uni sont \u00e9lev\u00e9s. \r\nC'est ce que d\u00e9montrent plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes. \r\nAlain Arnaud .\r\n  MAG 1'31\"\r\n(D5/ L'ETAT DE VD POUSSE LA NATURALISATION DES IMMIGR\u00c9S AVANT 2018/PI) Devenez suisse...et si possible...avant 2018!\r\nLe canton de Vaud encourage les \u00e9trangers, r\u00e9sidents sur son territoire, \u00e0 se naturaliser d'ici un an et demi.\r\nD\u00e8s 2018, il sera en effet plus difficile d'obtenir le passeport helv\u00e9tique....la cons\u00e9quence d'un durcissement promulgu\u00e9 vendredi dernier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes pr\u00e9cisions de  Marc Menichini.\r\n  MAG 1'33\"\r\n(05/NE : TRIPLE RECOURS ELECTIONS COMMUNALES LA CHAUX DE FONDS/PA) Le nouveau conseil communal de La Chaux-de-Fonds pr\u00e9pare sa rentr\u00e9e...sous fonds de blocages juridiques...\r\nLes \u00e9lus du 5 juin dernier ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur r\u00e9parition des dicast\u00e8res.\r\n Une distribution encore th\u00e9orique....puisque trois recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre cette \u00e9lection. \r\nEn attendant le verdict des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, c'est l'ex\u00e9cutif  sortant qui reste aux commandes.\r\nQuant aux nouveaux \u00e9lus, ils se disent confiants.\r\nLe r\u00e9cit de Corlaine Pauchard.\r\n  MAG 59\"\r\n(TDF Tram Berne) De la confiance, il en faut  beaucout, trop parfois...pour circuler \u00e0 v\u00e9lo sur des rails de tram...\r\nLa ville de Berne va donc en mettre un place un syst\u00e8me innovant pour emp\u00eacher les accidents.\r\nUn film protecteur sera d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des rails....avant d'\u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par du caoutchouc. \r\nUne op\u00e9ration chiffr\u00e9e \u00e0 100 mille francs...\r\nPourquoi cette mesure maintenant? Car la ville de Berne accueillera le 18 juillet une arriv\u00e9e d'\u00e9tape du Tour de France...\r\n(METEO LU MATIN) M\u00e9t\u00e9o...\r\nLe ciel sera nuageux aujourd'hui...Avec, en plaine...quelques derni\u00e8re faibles pluies en premi\u00e8re partie de matin\u00e9e...\r\nD\u00e9veloppemnt de belles \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s-midi,  notamment sur le bassin l\u00e9manique et en Valais.\r\nTemp\u00e9ratures maximales : 21 degr\u00e9s en plaine, 23 en Valais.\r\nDemain, temps bien ensoleill\u00e9 et un mercure qui va grimper jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s en plaine...Une situation qui perdurera au moins jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Journ\u00e9e de transition vers une p\u00e9riode estivale, ce mardi se caract\u00e9risera par de nombreux passages nuageux et encore quelques averses ce matin, en particulier dans les Alpes. En cours d'apr\u00e8s-midi,\r\nle ciel se d\u00e9gagera \u00e0 partir du sud-ouest, d'abord en Valais et autour du L\u00e9man, plus tardivement sur le Plateau, le nord du Jura ou encore dans les Pr\u00e9alpes. Les temp\u00e9ratures maximales avoisineront les 20 degr\u00e9s au nord des Alpes, 24 en Valais.\r\nDe mercredi \u00e0 vendredi, l'\u00e9t\u00e9 battra son plein, avec un soleil omnipr\u00e9sent et des temp\u00e9ratures qui d\u00e9passeront les 30\u00b0 en plaine d\u00e8s jeudi ; \u00e0 2000 m, le thermom\u00e8tre affichera encore 18\u00b0. Le risque d'orage, tr\u00e8s faible et cantonn\u00e9 aux reliefs mercredi et jeudi, ne deviendra significatif que vendredi apr\u00e8s-midi \u00e0 l'approche d'une perturbation.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7801266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-06-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-06-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7801284", "ece-7801266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:00Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal de Julien Bangalter, l'\u00e9quipe de Suisse jouera samedi son 8\u00e8me de finale de l'Euro- foot mais qui sera son adversaire r\u00e9pond ce soir aux environs de 20 heures on attend dans les hommes de Petkovic sont presque une semaine de repos, le genre de p\u00e9riode, pas toujours facile \u00e0 g\u00e9rer, on entendra l'ex- international suisse Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [86%] :\r\n\u00e0 propos de foot, il y a eu le contr\u00f4le positif de l'international fran\u00e7ais Mamadou Sakho, ainsi que les r\u00e9v\u00e9lations au sujet du Docteur Bonnard, qui affirme avoir dop\u00e9 des joueurs de grands clubs anglais, le foot et donc lui aussi touch\u00e9 par des scandales de dopage ces instances commencent \u00e0 prendre des mesures concr\u00e8tes, rendez vous avec Herv\u00e9 Borsier dans Sport ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nJe voudrais citer je voudrais Gore : rester ou quitter l'Union europ\u00e9enne, les Britanniques le d\u00e9cideront dans les urnes ce jeudi, selon les derniers sondages parus hier soir les 2 camps sont toujours au coude \u00e0 coude, vous l'entendrez les patrons de l'industrie automobile britannique qui p\u00e8se 800000 emplois sont clairement pour le maintien dans l'Union naturaliser vous avant 2018 messages port\u00e9s par les autorit\u00e9s vaudoises \u00e0 l'intention des \u00e9trangers r\u00e9sidant sur son territoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de durcir l'acc\u00e8s au passeport suisse et le canton de Vaud anticipe cette mesure comme nous l'expliquera Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [84%] :\r\nIl questionne notre rapport \u00e0 la ville, contrairement aux pi\u00e9tons, qu'il arpente sans gu\u00e8re y pr\u00eater d'attention Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au skateboard euros ce qui Skeeter qui ont fait de l'espace urbain, leur terrain de jeu, reportage de Simon Corthay, ce sera dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [98%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse conna\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [94%] :\r\nDonc ce soir son adversaire 8\u00e8me de finale de l'Euro- foot 3 possibilit\u00e9s, Pologne, Allemagne ou Irlande du Nord, pour un match qui aura lieu samedi apr\u00e8s- midi \u00e0 Saint-\u00c9tienne, ce qui est s\u00fbr, c'est que cet adversaire aura 2 jours de moins de repos que l'\u00e9quipe de Suisse, les Helv\u00e8tes doivent en effet g\u00e9rer une pause de presque une semaine sans comp\u00e9tition Montpellier Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [88%] :\r\n6 jours entre 2 matchs, voil\u00e0 qui casse un peu le rythme que les Suisses avaient pris avec des matchs tous les 4 jours en phase de groupes vu qu'une petite d\u00e9contraction Audio la qualification et au cong\u00e9di\u00e9 impossibles cette pause peut repr\u00e9senter un pi\u00e8ge, mais cela ne sera pas le cas, selon l'ex- international Rapha\u00ebl Wicky, ancien joueur de Sion du Br\u00eame ou encore d'Hambourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [83%] :\r\nNon je pense pas, c'est plut\u00f4t du bien, surtout quand on regarde la Suisse et il est une des \u00e9quipes qui fait rarement des changements, avec le d\u00e9but de Brel,M. Borloo c'\u00e9tait c'est un 1er changement qu'ils ont fait depuis fin 3\u00e8me match, c'est-\u00e0-dire que le 11 qui commence toujours c'est quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame eu une grosse charge dans la derni\u00e8re semaine, dans les derniers jours, qu'\u00e0 partir de mercredi jour qui conna\u00eetra ton adversaire, tu tu pr\u00e9pares -tu pas par le match non c'est c'est OK, je pense, \u00e7a leur fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [96%] :\r\nPar contre, ce qui est s\u00fbr, c'est que la pression va remonter bien vite car d\u00e9sormais c'est \u00e0 quitte ou double qui change compl\u00e8tement la donne de la comp\u00e9tition, Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [81%] :\r\n\u00e0 la fin du match, car il y a un un qui qui perd un qui rentre \u00e0 la maison et qui continue sans donc dans la phase de groupe et \u00e0 pas m\u00eame s'il perd le 1er match a toujours la possibilit\u00e9, dans les 2 mois, ce qui reste de, de, de faire des bons r\u00e9sultats de faire 6 points peut-\u00eatre qualifi\u00e9e \u00e7a veut dire que la tension et les diff\u00e9rents dans un dans un match de le chaos, comme on a vu nous, bon, \u00e7a fait 10 ans Berne 2600 au Mondial, on a, on a eu le le 8\u00e8me de finale contre Ukraine on est rentr\u00e9 \u00e0 la maison apr\u00e8s le match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [89%] :\r\nEt un souvenir noir dans les m\u00e9moires, aucun joueur de la s\u00e9lection helv\u00e9tique n'avait r\u00e9ussi son essai dans la terrible s\u00e9ance de tirs au but mais si du pass\u00e9, l'histoire se jouera de nouveau samedi une victoire peu importe l'adversaire serait un gros pas en avant du football suisse Bernard Dallemagne, rtssport Montpellier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [93%] :\r\nHier soir, 2 nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s pour le 8\u00e8me de finale de cet Euro, l'Angleterre qui a fait match nul 0 \u00e0 0 face \u00e0 la Slovaquie, mais surtout le Pays-de-Galles qui devance son voisin anglais, les Gallois ont \u00e9trill\u00e9 la Russie 3 0, emmen\u00e9s par leur Star galloise Belle-\u00cele sign\u00e9 pour l'instant un Eurofoot bluffant Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement bluffante et inattendue, m\u00eame avec un baril en pleine forme, Buteur \u00e0 chaque match, les Gallois se sont montr\u00e9s conqu\u00e9rants leur qualification est m\u00e9rit\u00e9e et leur parcours n'est peut-\u00eatre pas encore termin\u00e9 en 8\u00e8me de finale, ils affronteront un meilleur 3\u00e8me une \u00e9quipe largement \u00e0 leur port\u00e9e avec 2 victoires, une d\u00e9faite et 6 points, les Gallois prive les Anglais de la 1\u00e8re place du groupe des Anglais a tout de m\u00eame qualifi\u00e9 mais sans avoir montr\u00e9 un football chatoyant dominateur contre les Russes dominateur contre les Slovaques, ils n'ont pas concr\u00e9tis\u00e9 leurs occasions de but et pourtant l'attaque reste le point fort des Anglais sonne le s\u00e9lectionneur est en sursis, il le sait son \u00e9quipe ne convainc pas une \u00e9limination en 8\u00e8me de finale lui ferait perdre son pour c'est avec art Point Leskovac eux n'ont pas tout perdu, ils ont de fortes chances, eux aussi, de disputer le 8\u00e8me de finale en qualit\u00e9 de meilleur 3\u00e8me Jo\u00ebl Robert rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [90%] :\r\nJ moins 2 en Grande-Bretagne et citoyens voteront ce jeudi sur une possible sortie de l'Union europ\u00e9enne le Brexit tant scrutin toujours pr\u00e9sents, certains 3 nouveaux sondages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier soir, 2 d'entre eux donnent le camp du maintien dans l'Union, peut-\u00eatre, mais Arnaud, une autre enqu\u00eate, pr\u00e9dit -elle une victoire du non \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nBon, ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est que l'industrie automobile redoute un Brexit que les dirigeants de Toyota Jaguar et BMV notamment ont rappel\u00e9 hier l'importance du libre acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, il ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [90%] :\r\nAutomobile se porte tr\u00e8s bien, au Royaume-Uni, il repr\u00e9sente 800000 emplois, les 3 quarts des constructeurs et vendeurs britanniques souhaitent un maintien en banlieue mais Kraus, directeur de l'association fa\u00eeti\u00e8re du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [87%] :\r\nMatch Despin NFS et une pays pour le secteur automobile, les bienfaits de l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sont quasiment l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, bien \u00e9videmment, un march\u00e9 dont les r\u00e9glementations sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 un niveau europ\u00e9en et il est important que le Royaume-Uni soit \u00e0 la table des n\u00e9gociations, lorsqu'on d\u00e9cide de nouvelles r\u00e8gles afin de s'assurer que les besoins sp\u00e9cifiques de l'industrie automobile britannique soient convient caillot, ce 22 situ\u00e9 telle usine et \u00e7a, \u00e7a il y a aussi un d\u00e9ficit de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, ici au Royaume-Uni, notamment en ce qui concerne les ing\u00e9nieurs du donc il est important pour nous de pouvoir profiter de la libert\u00e9 de mouvement afin de recruter des personnes qualifi\u00e9es, venant d'ailleurs en Europe, mais et puis enfin, il y a le poids de l'Union europ\u00e9enne lorsqu'elle n\u00e9gocie des accords de libre- \u00e9change avec l'march\u00e9s tiers \u00e7a repr\u00e9sente d'\u00e9normes opportunit\u00e9s pour notre industrie qui est global industrie cr\u00e9ative pour les \u00e9toiles pour l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [95%] :\r\nRenforcer le contr\u00f4le des ventes d'armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis : le S\u00e9nat am\u00e9ricain n'en veut pas, il a rejet\u00e9, hier, 4 propositions dans ce sens, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine et la puissante NRA, le lobby des armes \u00e0 feu, ont estim\u00e9 que les propositions d\u00e9mocrates ont qui \u00e9tait sur le droit constitutionnel \u00e0 porter des armes, une d\u00e9cision prise une semaine apr\u00e8s la fusillade qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 49 personnes dans un club gay d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [98%] :\r\nToujours aux \u00c9tats-Unis, un ressortissant britannique a \u00e9t\u00e9 qu'un inculp\u00e9 hier dans le Nevada pour avoir voulu tuer Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [92%] :\r\nLes faits sont produits samedi lors d'un meeting du candidat r\u00e9publicain \u00e0 Las V\u00e9gas l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de cette tentative de meurtre, un jeune homme de 19 ans avait tent\u00e9 de voler l'arme d'un policier, il risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison l'exclusion \u00e0 vie du don du sang pour les personnes et mot en Suisse doit \u00eatre supprim\u00e9e, un souhait formul\u00e9 hier par Transfusion CRS, une institution rattach\u00e9e \u00e0 la Croix-Rouge suisse, la restriction est aujourd'hui bas\u00e9e sur le fait que le taux de pr\u00e9valence du SIDA est 30 fois plus \u00e9lev\u00e9 chez les gays, l'organisme qui g\u00e8re la transfusion suisse Roche en Suisse demande donc un changement d\u00e8s l'an prochain, les hommes qui n'ont pas eu de rapport avec un autre homme depuis une ann\u00e9e doivent pouvoir donc donner leur sang parmi les arguments invoqu\u00e9s : l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 des transfusions St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [92%] :\r\nAvez -vous consomm\u00e9 des drogues par voie intraveineuse, avez vous s\u00e9journer dans un pays \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de SIDA, avez -vous eu une relation avec un autre homme depuis 1977 le d\u00e9fi principal du syst\u00e8me de don du sang, c'est la v\u00e9racit\u00e9 des r\u00e9ponses fournies par le futur donneur or plusieurs \u00e9tudes le montrent : lorsque les r\u00e8gles sont jug\u00e9es in\u00e9quitables, elles sont moins bien respect\u00e9e en d'autres termes, les homosexuels masculins parfois pour pouvoir donner leur sang en supprimant l'exclusion \u00e0 vie qui les touchent les professionnels esp\u00e8rent une plus grande sinc\u00e9rit\u00e9 dans les r\u00e9ponses Anita Tchad leur membre de la direction de Transfusion CRS Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [87%] :\r\nOn pense que c'est comme \u00e7a, parce que la clope, la haine, c'est vraiment beaucoup plus haut, si je peux dire, oui, j'avais des contacts sexuels avec des hommes, mais il y a 12 mois en arri\u00e8re comme \u00e7a, ils font bondir la v\u00e9rit\u00e9, on n'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [89%] :\r\nR\u00e9duire le risque de contamination du sang en mettant, hommes, femmes h\u00e9t\u00e9ro, bi et homosexuelle sur pied d'\u00e9galit\u00e9 face aux cath\u00e9ters cet argument figure en bonne place dans la requ\u00eate qui sera transmise \u00e0 suisse mais Dick pour modifier les crit\u00e8res d'exclusion en cas d'approbation : les premiers changements en mati\u00e8re de don du sang pourrait intervenir d\u00e8s l'an prochain, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [91%] :\r\nS'il faut attendre l'aval de Suisse n'indique pour modifier les crit\u00e8res pour \u00eatre donneur de sang, la discrimination pour les homosexuels tombe d\u00e8s demain pour le don de cellules souches 200 des milliers de coll\u00e9giens et de gymnasiens d\u00e9crochent ces jours leur certificat de maturit\u00e9, c'est le s\u00e9same pour entrer \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [95%] :\r\nLes Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 effectuer cette maturit\u00e9, m\u00eame si les taux helv\u00e9tiques un reste bien modeste en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [88%] :\r\nIl les cantons latins comptent un nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de bacheliers plus leur nombre augmente, plus les risques d'\u00e9chec en premi\u00e8re ann\u00e9e d'uni sont \u00e9lev\u00e9s, c'est ce que d\u00e9montrent plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes Alain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:01) [92%] :\r\nBonheur et volupt\u00e9, une fois la matu en poche, d\u00e9p\u00eachez -vous de faire la f\u00eate, vous risquez de bient\u00f4t d\u00e9chanter Stefan Wolter dirige le Centre suisse de coordination pour la recherche en \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:13) [84%] :\r\nCe qu'on observe maintenant r\u00e9cemment de plus en plus, c'est que plusieurs universit\u00e9s aussi les PFL est aussi assur\u00e9 qu'ont des taux de non succ\u00e8s de 50 ou m\u00eame de 60 pourcent dans dans la 1\u00e8re ann\u00e9e et souvent ils justifie c'est tout \u00e2ge \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9chec avec la pr\u00e9paration insuffisante des gymnasiens qu'ils commencent leurs \u00e9tudes chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [90%] :\r\nTaux d'\u00e9chec particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 dans les cantons o\u00f9 le taux de maturit\u00e9 \u00e9tait en la mati\u00e8re, c'est B\u00e2leVille qui d\u00e9croche la palme, l'an dernier 32 pourcent des des jeunes de 19 ans, il y avait une maturit\u00e9 Gen\u00e8ve arrivait juste derri\u00e8re avec 29 pourcent la la maturit\u00e9 pr\u00e9pare -t-elle donc mal les candidats aux \u00e9tudes universitaires, la r\u00e9ponse de Madeleine Grenon, directrice du coll\u00e8ge de la Paredes \u00e0 Gen\u00e8ve et membre du comit\u00e9 de la conf\u00e9rence des directrices et directeurs de gymnases suisses. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:06) [87%] :\r\nElle peut certainement les pr\u00e9parer encore mieux mais elle continue de bien les pr\u00e9parer pour exemple les \u00e9tudiants venant de maturit\u00e9 suisse allez PFL r\u00e9ussissent aussi bien que ceux qui viennent du basket fran\u00e7ais, par exemple, le bac S avec ce soir \u00e0 20 en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:24) [90%] :\r\nIl n'emp\u00eache, les milieux concern\u00e9s planchent sur une harmonisation des maturit\u00e9 et en cela, il se rapproche des mod\u00e8les, des pays d'Europe voisine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [92%] :\r\nDevenez Suisse si possible avant 2018 le canton de Vaud encourage des \u00e9trangers r\u00e9sidant sur son territoire \u00e0 se naturaliser d'ici un an et demi d\u00e8s 2018, il sera en effet plus difficile d'obtenir le passeport helv\u00e9tique, la cons\u00e9quence d'un durcissement promulgu\u00e9 vendredi dernier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les pr\u00e9cisions de Marc mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:51) [95%] :\r\nD\u00e8s le 1er janvier 2018, il faudra obligatoirement un permis C et avoir s\u00e9journ\u00e9 au moins 10 ans dans le pays pour pr\u00e9tendre \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse, un changement de l\u00e9gislation significatif, selon Philippe Leuba, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:07) [90%] :\r\nNous ne voulons pas que les gens se retrouvent tout d'un coup avec des refus au motif que cela r\u00e9sulte d'une modification de la loi, il nous appara\u00eet indispensable que les collectivit\u00e9s publiques, informe les citoyens lorsqu'ils sont directement touch\u00e9s par les modifications l\u00e9gales portant soit la au pied important il y a pas d'assouplissement des conditions actuelles, simplement nous informons les gens qu'il y aura un changement significatif le 1er janvier 2018 et que ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester sur cette question pour savoir s'ils souhaitent ou non devenir suisse d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [86%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat encourage donc les personnes qui estiment, r\u00e9unir les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 d\u00e9poser une demande de naturalisation avant 2018, une d\u00e9marche, vivement critiqu\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:11:52) [89%] :\r\nElle appartient simplement pas au Conseil d'\u00c9tat, de favoriser les naturalisations par des effets d'annonce, d'autant plus en fait que la loi f\u00e9d\u00e9rale qui va devoir appliquer et probablement contre son gr\u00e9 va durcir l'obtention du passeport suisse, c'est un peu le risque avec ce type d'effet d'annonce, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ces et ceux qui sont dans des difficult\u00e9s, notamment \u00e0 l'aide sociale, d\u00e9p\u00eachez -vous, il vous reste 18 mois parce qu'au-del\u00e0 de ces 18 mois ce sera plus dur pour vous, d'obtenir un passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e, le canton de Vaud enregistre en moyenne 4500 naturalisations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [95%] :\r\nJ'ai toujours dans l'actualit\u00e9 nationale le nouveau conseil communal de La Chaux-de-Fonds pr\u00e9pare sa rentr\u00e9e sous fonds de blocages juridiques, les \u00e9lus du 5 juin dernier ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur r\u00e9partition d\u00e9dicace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [88%] :\r\nDistribution encore th\u00e9orique, hein, puisque 3 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [93%] :\r\nEt en attendant le verdict des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, c'est l'ex\u00e9cutif sortant qui reste aux commandes cantons nouveaux \u00e9lus, ils se disent confiants, le r\u00e9cit de Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:47) [91%] :\r\nCe conseil communal n'est pas encore en fonction, mais il est dans les starting-blocks, a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste Th\u00e9oule Dinelli, l'un des 2 \u00e9lus \u00e0 rempiler et pour joindre le geste \u00e0 la parole, le nouvel ex\u00e9cutif a pr\u00e9sent\u00e9 son organisation future pour ne pas perdre de temps, mais aussi pour rassurer les fonctionnaires et citoyens car les conseillers communaux du 5 juin ne savent pas quand ils pourront travailler tout d\u00e9pendra du verdict de la chancellerie d'\u00c9tat charg\u00e9e d'\u00e9valuer les 3 recours d\u00e9pos\u00e9s contre les \u00e9lections, un processus incertain qui pourrait durer si les opposants saisissent les tribunaux, les 5 membres du nouvel ex\u00e9cutif pr\u00e9f\u00e8re parler de quelques semaines, voire de quelques mois, invoquant l'urgence du dossier car son verdict, c'est l'ancienne ex\u00e9cutif qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, min\u00e9e par des affaires multiples dont celle de l'UDC non r\u00e9\u00e9lu, Jean-Charles Legrix, aujourd'hui en cong\u00e9 maladie, mais c'est aussi une ville sans l\u00e9gislatif puisque celui -ci doit se constituer sous une autorit\u00e9 valide pour montrer que la population a mis\u00e9 sur le bon cheval le nouvel ex\u00e9cutif se devait, hier, d'afficher une certaine confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [93%] :\r\nDe la confiance et l'enfant beaucoup trop parfois pour circuler avait eau sur des rails de tram, la ville de Berne va donc mettre en place un syst\u00e8me innovant pour emp\u00eacher les accidents, un film protecteur sera d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des rails avant d'\u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par du caoutchouc qu'une op\u00e9ration chiffr\u00e9e \u00e0 100000 francs pourquoi Simon cette mesure maintenant h\u00e9 bien parce que la ville de Berne accueillera le 18 juillet une arriv\u00e9e d'\u00e9tape du Tour de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [90%] :\r\nAh, c'est pour \u00e7a, c'est pas pour les cyclistes lambdas qui circulent tous les jours dans les rues de Berne c'est pour les champions : voil\u00e0 enfin c'est comme \u00e7a, merci beaucoup, Julien Bangerter on parle des des cyclistes ont parad\u00e9 Skeeter, dans les villes, tout \u00e0 l'heure dans leur Intercit\u00e9s et ce qui est, qui se qui se r\u00e9approprient l'espace urbain contrairement aux pi\u00e9tons qui passent sans rien regarder ce sera le reportage de de Simon Corthay m\u00e9t\u00e9o : ciel nuageux aujourd'hui avec en plaine quelques derni\u00e8re faibles pluies en premi\u00e8re partie de matin\u00e9e d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, notamment sur le bassin l\u00e9manique et sur le Valais temp\u00e9ratures maximales 21 en plaine 23 en Vallet demain un temps bien ensoleill\u00e9 et un mercure qui va grimper jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s en plaine cette situation perdurera au moins jusqu'\u00e0 vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T04:57:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22288D14-69AB-41B2-B348-183AC7596DDF", "internalArchiveId": "22288D14-69AB-41B2-B348-183AC7596DDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Tusk,pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en;Johann Rochel, vice-pr\u00e9sident du laboratoire d'id\u00e9es sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus; Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Jacques Hainard,ethnologue neuch\u00e2telois; Muriel Martinez patronne pressing du centre de Juvignac\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/BREXIT CLIP CORBYN POUR 7H) \r\n(09/BREXIT : DISCOURS DE JEREMY CORBYN/PA) \"Je ne suis pas un amoureux de l'Union europ\u00e9enne. Mais je crois que c'est une d\u00e9cision rationnelle. Nous devons y rester pour l'am\u00e9liorer.\"\r\nLes mots de Jeremy Corbyn, le leader du parti travailliste...\r\nHier soir c'\u00e9tait donc au tour de la gauche, (du Labour) de d\u00e9fendre le maintien du Royaume-Uni au sein de l'Union europ\u00e9enne...(dans le club des 28)\r\nUne \u00e9mission d'une heure organis\u00e9e par la cha\u00eene britannique Skynews...\r\no\u00f9 le chef du Labour a mouill\u00e9 le maillot...pour convaincre les britanniques de voter NON au Brexit. \r\nA deux jours du scrutin...l'issue reste incertaine...\r\nDeux nouveaux sondages donnent le camp du IN gagnant...mais un 3\u00e8me pronostique une victoire des eurosceptiques.\r\nLondres, Catherine Illic...\r\n  MAG 54\"\r\n(D6/ 15' / CLIMAT AU ROYAUME UNI AVANT LE BREXIT) ...J\u00e9r\u00e9my Corbyn fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame...face aux jeunes \u00e9lecteurs britanniques...\r\nPendant ce temps dans le Yorkshire...l'\u00e9motion reste vive...\r\nLe meurtre de Jo Cox, l'enfant du comt\u00e9, hante encore les esprits...\r\nHier le parlement britannique lui a d'ailleurs rendu hommage...solennellement \u00e0 Westminster...en pr\u00e9sence de sa famille...\r\nDans le Yorkshire \u00e0 quelques jours du scrutin, la retenue reste donc de mise...y compris dans les d\u00e9bats.\r\nJordan Davis a pu le constater hier...\r\nYork...o\u00f9 se trouve l'\u00e9quipe de 15 minutes cette semaine...suivez-l\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux Hashtag 15 RTS...\r\n***Des d\u00e9bats pudiques dans le Yorkshire...l'ambiance sera certainement tr\u00e8s diff\u00e9rente ce soir \u00e0 Wembley...\r\n6 mille personnes pour assister au plus gros d\u00e9bat de la campagne. \r\nL'affiche: Sadiq Khan-Boris Johnson.\r\nLe nouveau maire de Londres face \u00e0 l'ancien.\r\nLe IN contre le OUT.\r\nA suivre d\u00e8s 21h...\r\n((\u00e7a risque de faire concurrence au football))\r\n(10/BREXIT : L'AVERTISSEMENT DE DONALD TUSK/ITW TUSK) ...voil\u00e0 pour la campagne en Grande-Bretagne...\r\nEn parall\u00e8le il y a la campagne discr\u00e8te...des dirigeants de l'Union europ\u00e9enne...\r\nquelques d\u00e9clarations gliss\u00e9es au cours d'interviews...\r\nMais hier Donald Tousk le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a os\u00e9 lancer un appel solennel aux britanniques...\r\n SON \r\nDonald Tusk convaincu...on saura donc vendredi matin, s'il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les britanniques.\r\n(D1/ IMPACT CH-UE DE L'INITATIVE UDC SUR LES JUGES ETRANGERS/PI) ...Le Royaume-Unis et sa relation compliqu\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nCe matin on questionne aussi l'avenir des relations entre Berne et Bruxelles! \r\n***On le fera d\u00e8s 7h35 avec Jacques de Watteville le super n\u00e9gociateur de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne...mais on le fait tout suite aussi avec cette question: Quel impact l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers aura sur les n\u00e9gociations avec Bruxelles? \r\nVous le savez, la Suisse n'a plus que quelques mois pour trouver une solution sur l'initiative contre l'immigration de masse...autre texte de l'UDC....\r\nLe parti qui devra d\u00e9poser avant le 10 septembre son initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse...surnomm\u00e9e initiative contre les juges \u00e9trangers...\r\nbref, deux \u00e9ch\u00e9ances importantes qui pourraient bien s'influencer...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  MAG 1'45\"\r\nEt les relations entre Berne et Bruxelles il en \u00e9tait question hier en Slovaquie...\r\nLa Slovaquie qui pr\u00e9sidera l'Union Europ\u00e9enne d\u00e8s le 1er juillet...\r\nJohan Schneider-Ammann y a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident et le premier ministre....Il \u00e9tait justement accompagn\u00e9 de Jacques de Watteville...n\u00e9gociateur en chef sur ce dossier.\r\n(14/USA : 4 PROPOSITIONS AU SENAT POUR LE CONTROLE DES ARMES/PA) ***Aux Etats-Unis, maintenant, les bonnes intentions concernant un durcissement de la loi sur les armes ont fondu comme neige au soleil...\r\nLes s\u00e9nateurs republicains ont refus\u00e9s hier de mieux contr\u00f4ler les acheteurs...La proposition \u00e9manait des d\u00e9mocrates...et visait les personnes \r\n\u00e0 ant\u00e9c\u00e9dents criminels et psychiatriques. \r\nL'effet Orlando a visiblement une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e...\r\nLe clivage politique reste inextricable.\r\nCorrespondance Philippe Gassot...\r\nDonald Trump, partisan des armes a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 d'une tentative d'assassinat. A Las Vegas lors d'un meeting le 18 juin dernier.\r\nSon agresseur potentiel, un britannique a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 qu'il voulait tu\u00e9 Donald Trump...\r\nIl a n'avait pas de revolver mais a tente de voler l'arme d'un policier.\r\n(03/GE -PROJET MAH / ITW JACQUES HAINARD) Retour en Suisse...\u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nO\u00f9 la ville recommence tout \u00e0 z\u00e9ro...\r\nconcernant le futur mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve...\r\n***6 experts suisses et internationaux ont deux ans pour repenser le projet.\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 hier son calendrier.\r\ntout les options sont sur la table, y compris relocalisation.\r\nle projet d'extension du MAH sign\u00e9 Jean Nouvel a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en f\u00e9vrier. \r\nC'est donc un comit\u00e9 d'experts qui doit identifier les besoins et rendre un projet mus\u00e9al sur lequel s'appuiera le futur concours d'architecture. \r\nCette commission sera co-pr\u00e9sid\u00e9e par l'ethnologue neuch\u00e2telois Jacques Hainard, qui se r\u00e9jouit de ce d\u00e9fi.\r\n  MAG 50\"\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(21/PUMA RECONNAIT UN DEFAUT DE FAB SUR LES MAILLOTS SUISSES/PA- REPRIS 22H30) ***Du footbal...avec le pied de nez des gallois \u00e0 leur voisin anglais....\r\nLe Pays de Galles s'est offert la premi\u00e8re place du groupe B en battant la Russie 3 \u00e0 0, alors que l'Angleterre n'a pu faire mieux que 0 \u00e0 0 contre la Slovaquie.\r\nAujourd'hui, quatre matchs: \u00e0 18h Ukraine - Pologne et Irlande du nord - Allemagne, puis \u00e0 21h R\u00e9publique tch\u00e8que - Turquie et Croatie - Espagne.\r\nOn conna\u00eetra l'adversaire de la Suisse...\r\nchanger de maillots...\r\nPuma a donc reconnu sa culpabilit\u00e9. \r\n***C'est de sa faute si les maillots des joueurs suisses se sont d\u00e9chir\u00e9s si facilement contre la France. \r\nMais l'erreur de la grande entreprise allemande a aussi eu quelques incidences finalement assez dr\u00f4le \u00e0 Juvignac, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Montpellier, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse a son camp de base...\r\n MAG 1'06\"\r\nEt la v\u00e9rit\u00e9 toute la v\u00e9rit\u00e9 sur la pelouse du stade de Lille... \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui exploite le stade en tous cas cherche \u00e0 donner SA v\u00e9rit\u00e9 et met en cause l'UEFA... L'instance europ\u00e9enne du football avait exig\u00e9 un changement de la surface de jeu avant l'Euro,  indique la firme... Et ce, malgr\u00e9 l'avis des experts.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages ce matin avec les derni\u00e8res pluies, le long des Pr\u00e9alpes et en Valais. \r\nCet apr\u00e8s-midi, un temps sec, et des \u00e9claircies, d'abord sur le bassin l\u00e9manique et en Valais, puis sur les autres r\u00e9gions... Temp\u00e9ratures, 14 \u00e0 21 degr\u00e9s... Beaucoup de soleil pour demain, avec jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve foot)", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7801278", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7801295", "ece-7801278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:23:31Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\nLeur ce journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nIn ou out Sprint final en Grande-Bretagne 2 jours du vote sur le break Brixy les sondages s'an\u00e9antissent la campagne se poursuit avec hier le plaidoyer du leader des travaillistes de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, un homme qui n'est pas amoureuse de l'Union europ\u00e9enne, qui veut y rester pour mieux la r\u00e9former \u00e0 la une de ce journal aussi les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, la Berd, le compte \u00e0 rebours est enclench\u00e9, si la Grande-Bretagne reste dans le club des 28 les n\u00e9gociateurs helv\u00e9tiques auront une poign\u00e9e de semaines pour trouver un accord post- 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nEt un homme tient l'avenir des relations entre Berne et Bruxelles entre ses mains le super n\u00e9gociateur Jacques de Watteville, quel que soit le r\u00e9sultat d'une r\u00e9ussite, vendredi matin, il devra trouver un compromis avec lui afin de sortir de ce que d'aucuns consid\u00e8rent comme la panne du 9 f\u00e9vrier 2014 calendrier donc hyper serr\u00e9 d'ici f\u00e9vrier 2017 la solution trouv\u00e9e devra respecter \u00e0 la fois \u00e0 la constitution suisse et la libre circulation, avant d'\u00eatre avalis\u00e9 par les 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales comment compte -t-il s'y prendre, Jacques de Watteville, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nEt nous verrons qu'un autre texte de l'UDC pourrait lui compliquer la t\u00e2che et l'initiative sur les juges \u00e9trangers : attention danger, \u00e0 Washington, les s\u00e9nateurs ont s\u00e9ch\u00e9 leurs larmes, 10 jours apr\u00e8s la fusillade, les r\u00e9publicains rejettent un meilleur contr\u00f4le des armes, l'effet Orlando n'aura pas dur\u00e9, mais il reste un espoir de le r\u00e9animer Philippe Gassot dira lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nIls repr\u00e9sentent le contingent le plus \u00e9lev\u00e9 au sein du groupe \u00c9tat islamique, ce sont les jeunes Tunisiens, ils seraient environ 4000 comment leurs parents vivent -ils cette situation Maureen Mercier, notre correspondante \u00e0 Tunis, a rencontr\u00e9 un papa coinc\u00e9 entre sa religion, l'amour pour son fils et le rejet du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nOctroyer davantage de visas humanitaires en Suisse, c'est le message que transmettent aujourd'hui plusieurs ONG au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nR\u00e9unis \u00e0 Neuch\u00e2tel, cet apr\u00e8s- midi, M\u00e9decins du monde, MSF ont encore Amnesty lanceront l'appel de Neuch\u00e2tel plus de visas humanitaires est -ce une solution pour arr\u00eater les routes tr\u00e8s souvent p\u00e9rilleuses des r\u00e9fugi\u00e9s Fran\u00e7ois Gemenne, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, sp\u00e9cialiste des flux migratoires, nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nLe temps de parler chiffons avec le pressing et qui a nettoy\u00e9 les fameux maillot de l'\u00e9quipe suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [62%] :\r\nBonjour en m\u00eame non Anne-Laure le vieil europ\u00e9enne, ils n'aiment enseigner aux hommes, moi je trouve \u00e7a g\u00eane oui je ne se tailler et non le donc un point, un point 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [91%] :\r\nJe ne suis pas en amoureuse de l'Union europ\u00e9enne, mais je crois que c'est une d\u00e9cision rationnelle, nous devons y rester pour l'am\u00e9liorer les mots de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste, hier soir, c'\u00e9tait donc au tour de la gauche du les bords de d\u00e9fendre le maintien du Royaume-Uni au sein de l'Union europ\u00e9enne, une \u00e9mission d'une heure, organis\u00e9e par la cha\u00eene britannique Sky News, dont le chef du Labour a mouill\u00e9 le maillot pour convaincre les Britanniques de voter non Aubry excite \u00e0 2 jours du scrutin \u00e0 l'issue reste incertaine, de nouveaux sondages donnent le camp du in gagnant, mais un 3\u00e8me pronostique une victoire des eurosceptiques, \u00e0 Londres, Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [94%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s de ne pas assez s'impliquer dans la campagne, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a tent\u00e9 de prouver le contraire hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 o\u00f9 il r\u00e9pondait aux questions d'un panel de jeunes, le leader du Parti travailliste, a d\u00e9fendu le maintien dans l'lieu mais en restant fid\u00e8le \u00e0 son euroscepticisme de gauche, il s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change en train d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre Bruxelles et les \u00c9tats-Unis, il a aussi reproch\u00e9 \u00e0 l'Europe d'abriter des paradis fiscaux et de permettre \u00e0 de grandes soci\u00e9t\u00e9s d'exploiter les failles des droits des travailleurs, il a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas amoureuse de l'UE, mais qu'il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable d'y rester pour pouvoir mieux faire face aux d\u00e9fis tels que l'environnement, les crises humanitaires n\u00e9cessitant une coop\u00e9ration forte avec ses voisins, son plaidoyer hier soir n'\u00e9tait donc pas celui d'un europhile enthousiaste mais le contraire aurait sans doute sonn\u00e9 faux et hypocrite de sa part Catherine Ilic, rtsinfo lente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame face aux jeunes \u00e9lecteurs britanniques et pendant ce temps, dans le Yorkshire, l'\u00e9motion reste vive le meurtre de Joe Cox, l'enfant du comt\u00e9 hante encore les esprits hier le parlement britannique lui a rendu hommage annuellement \u00e0 Westminster en pr\u00e9sence de sa famille dans le Yorkshire \u00e0 quelques jours du scrutin, la retenue reste donc de mise, y compris dans les d\u00e9bats, Jordane Davis a pu le constater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [82%] :\r\nOui, oui, oui \u00e0 York, le grand d\u00e9bat break Site de l'antenne locale de la BBC a failli ne pas avoir lieu, tellement l'\u00e9motion \u00e9tait forte apr\u00e8s le meurtre de Cox suspect march\u00e9 donc c'est possible Cox, une vraie fan du Yorkshire, selon David qui regroupe un parlementaire europ\u00e9en conservateur anti- break en effet le Yorkshire a une forte identit\u00e9 et ici sa mort a d\u00e9clench\u00e9 une vraie onde de choc avec par absen je pense que son meurtre a permis de calmer un peu du bar et prend un peu plus de recul, c'est une tellement parce toi des parlementaires qui plus est, oui, parce que l'incite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde est repr\u00e9sent\u00e9, je pense que cela r\u00e9gule les d\u00e9bats afin de lancer Louis Pasteur merci \u00e0 Londres, la classe politique commence \u00e0 d\u00e9battre de la signification politique du drame \u00e0 York, cela reste tabou, l'animateur et ses partisans ont \u00e9voqu\u00e9 la violence rh\u00e9torique de la campagne, sans pour autant mentionner le meurtre de la politicienne travailliste Parham militant d'extr\u00eame droite en tout l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9fend le break sous la banni\u00e8re Business faut butiner et ils refusent de voir le meurtre li\u00e9 au camp pro- break, tout en admettant que cela p\u00e8se sur le d\u00e9bat, \u00e7a ne sera install\u00e9 Genovez sur son Alger \u00e0 la r\u00e8gle, parfois on ne peut pas expliquer une telle trag\u00e9die, et je pense que la plupart des britanniques sont d'accord, ils y verront l'acte d'un homme perturb\u00e9 et sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s malade aussi 3 20 oui, dont l'audience de nombreux jeunes se sont reli\u00e9s le micro pour poser des questions sur les effets d'un break Seat sur leur pays, mais aucune question si on dit aux Cox, Quentin Davies rtsinfo York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [93%] :\r\nNew-York o\u00f9 se trouve donc l'\u00e9quipe de 15 minutes cette semaine suivez -l\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nDes d\u00e9bats pudiques, dans le Yorkshire, l'ambiance sera certainement tr\u00e8s diff\u00e9rente ce soir web les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [91%] :\r\nOui 6000 personnes pour assister au plus gros d\u00e9bats de cette campagne, l'affiche, je vous la donne Sadiq Khan face \u00e0 Boris Johnson, le nouveau maire de Londres contre l'ancien le in contre le OUT \u00e0 suivre d\u00e8s 21 heures, \u00e7a risque de faire concurrence au football surtout plus important effectivement voil\u00e0 pour la campagne en Grande-Bretagne et en parall\u00e8le il y a la campagne discr\u00e8te des dirigeants de l'Union europ\u00e9enne quelques d\u00e9clarations gliss\u00e9es au cours d'interviews mais hier Donald tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a os\u00e9 lancer un appel solennel aux britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [82%] :\r\nOui, bah, offre d'ADN a \u00e9t\u00e9 de King, d'un mot, nous esp\u00e9rons que le Royaume-Uni continue de faire partie de l'Union europ\u00e9enne, mais quel que soit le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum, nous devrons examiner en profondeur, l'avenir de l'Union, mais Odebi folle, ce serait de la folie d'ignorer de tels signaux d'alerte, et ces signaux ne sont pas uniquement constater avec ce vote britanniques mais il y a de nombreuses manifestations d'insatisfaction venant de toute l'Europe, ne pas inhaler j'aimerais enfin lanc\u00e9 un appel aux citoyens britanniques au nom de tous les leaders europ\u00e9ens, restez avec nous, a fait, nous avons besoin de vous, sans vous, l'Union europ\u00e9enne, mais aussi le monde occidental et la communaut\u00e9 transatlantique seront plus faible Ensemble, nous pouvons faire face aux d\u00e9fis toujours plus grand du futur, j'en suis convaincu, c'est quand m\u00eame Challenge of de Future \u00e0 p\u00e9ch\u00e9 au Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [81%] :\r\nDomaine tout ce que convaincu, on saura donc vendredi matin s'il r\u00e9ussit \u00e0 convaincre les britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [87%] :\r\nLes r\u00e9sultats du break sont attendus entre 4 et 8 heures vendredi matin, on sera de toute fa\u00e7on sur place \u00e0 Londres et \u00e0 Bruxelles, pour vous faire vivre c'est \u00e9v\u00e9nement sur les ondes de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [91%] :\r\nLe Royaume-Uni et sa relation compliqu\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne, ce matin on questionne aussi l'avenir des relations entre Berne un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\nOui, on va le faire d\u00e8s d\u00e8s 7 heures 35 avec notre invit\u00e9, Jacques de cette ville, n\u00e9gociateur en chef de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, mais on le fait tout de suite, aussi, avec cette question : quel impact, l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers aura sur les n\u00e9gociations avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [91%] :\r\nSavez la Suisse n'a plus que quelques mois pour trouver une solution sur l'initiative contre l'immigration de masse autre texte de l'UDC et le parti qui devra d\u00e9poser avant le 10 septembre son initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse surnomm\u00e9e initiative contre les juges \u00e9trangers bref deux \u00e9ch\u00e9ances importantes qui pourraient bien s'influencer Murielle bel, amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:29) [91%] :\r\nVendredi, si la Grande-Bretagne reste dans l'lieu, ce serait un marathon de n\u00e9gociations qui d\u00e9butera pour la diplomatie suisse, elle aura 5 semaines pour trouver un accord avec l'Europe premi\u00e8res fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour n\u00e9gocier une solution qui pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement dans les temps pour un r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC, elle a jusqu'en septembre pour d\u00e9poser son initiative mais pour l'heure, elle attend, m\u00eame si elle a d\u00e9j\u00e0 atteint les 100000 signatures n\u00e9cessaires et en fonction de la date du d\u00e9p\u00f4t l'initiative contre les juges s'\u00e9trangers peut saboter le travail des n\u00e9gociateurs, il y a une recherche le vice- pr\u00e9sident du laboratoire d'id\u00e9es sur la politique \u00e9trang\u00e8re s'. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:04) [86%] :\r\nDu coup, elle touche tous les domaines o\u00f9 la Suisse va s'engager, par le biais du droit international, initiative de violation du droit international aura tr\u00e8s certainement une influence sur l'ambiance de n\u00e9gociations qu'imaginez, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate des n\u00e9gociations avec votre partenaire principal et vous le dites, alors je vais peut-\u00eatre m'engager, on va peut-\u00eatre tomber d'accord, on va avoir un consensus mais je me r\u00e9serve le droit si tout compte fait, \u00e7a ne pla\u00eet pas de ne pas respecter mon propre corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:29) [94%] :\r\nL'UDC ne dit pas autre chose, son initiative, si elle est accept\u00e9e, fera en sorte que les juges f\u00e9d\u00e9raux et le dernier mot, Albert, pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:38) [78%] :\r\nDepuis le 2 f\u00e9vrier Cantona car certif pour l'immigration d\u00e9menti son acc\u00e8s cet article 120 kilos dans la Constitution, c'est contradictoire \u00e0 l'accord pour Libre-\u00e9change des personnes avec la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne qu'on aimerait toujours que la Constitution ou le droit suisse 3 europ\u00e9enne 3 International. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:05) [94%] :\r\nOfficiellement, l'UDC n'a pas encore d\u00e9pos\u00e9 son initiative pour ne pas m\u00e9langer 2 th\u00e8mes : l'asile et le droit international, mais la fin du d\u00e9lai tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [99%] :\r\n7 heures 10 aux \u00c9tats-Unis maintenant les bonnes intentions concernant un durcissement de la loi sur les armes ont fondu comme neige au soleil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [93%] :\r\nLes s\u00e9nateurs r\u00e9publicains ont refus\u00e9 hier de mieux contr\u00f4ler les acheteurs La proposition \u00e9manait des d\u00e9mocrates, elle visait les personnes \u00e0 ant\u00e9c\u00e9dents criminels et psychiatriques l'effet Orlando a visiblement une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, le clivage politique lui semble insurmontable correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:41) [91%] :\r\nLes larmes vers\u00e9es apr\u00e8s le massacre n'auront pas dur\u00e9 bien longtemps, on en a l'habitude, les s\u00e9nateurs du Congr\u00e8s de Washington viennent de refuser la proposition d\u00e9mocrate du contr\u00f4le resserr\u00e9 des acheteurs d'armes \u00e0 feu, les r\u00e9publicains ont r\u00e9pondu non, pourtant, si la mesure avait exist\u00e9 Omar Martine le tueur n'aurait pas pu acheter et utiliser un fusil d'assaut, les d\u00e9mocrates souhaitent que les personnes \u00e0 ant\u00e9c\u00e9dents criminels et psychiatriques ne soient pas autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9tenir des armes, c'est manqu\u00e9 les r\u00e9publicains ne veulent pas toucher au sacro-saint second amendement Donald Trump lui- m\u00eame qui est \u00e0 fond pour les armes veut quand m\u00eame les interdire aux personnes plac\u00e9es sous surveillance, il ne sera pas entendu car cela n'est pas l\u00e9gal, pas entendu non plus quand il conseille aux habitu\u00e9s des bo\u00eetes de nuit, d'y aller, armer pour pouvoir se d\u00e9fendre, quant \u00e0 la Cour supr\u00eame, c'est un pas en avant, elle n'a pas voulu revenir sur l'interdiction de vente des armes de guerre d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00c9tat de New-York du Connecticut, apr\u00e8s le massacre de Newtown reste peut-\u00eatre un espoir, une proposition de r\u00e9glementation pourrait venir cette semaine du camp r\u00e9publicain Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [91%] :\r\nDonald Trump partisan des armes, a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 d'une tentative d'assassinat c'\u00e9tait Thales Vega s'lors d'un meeting le 18 juin dernier son agresseur potentiel, un Britannique, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, annonce faite cette nuit, il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir tuer Donald Trump il n'avait pas de revolver mais il a tent\u00e9 de voler l'arme d'un policier retour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la ville recommence tout \u00e0 0, concernant le futur mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [96%] :\r\n6 experts suisses et internationaux ont 2 ans pour repenser le projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:17) [92%] :\r\nToutes les options sont sur la table, y compris une relocalisation, on rappelle que le projet d'extension duM.A.H. sign\u00e9 Jean Nouvel a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en f\u00e9vrier dernier, aujourd'hui, c'est donc un comit\u00e9 d'experts qui doit identifier les besoins et rendre un projet mus\u00e9al, sur lequel s'appuiera le futur contrat court d'architecture et cette commission sera co- pr\u00e9sid\u00e9 par l'ethnologue neuch\u00e2telois, Jacques Hainard, il se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:41) [91%] :\r\nC'est un sujet tellement palpitant que quand on m'a fait la proposition, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9, je me suis dit voil\u00e0 une aventure exceptionnelle, j'aime Gen\u00e8ve ces mus\u00e9es avec tout ce qui s'est pass\u00e9, je crois que, de tout remettre \u00e0 plat et de repartir \u00e0 0, c'est une aventure exceptionnelle et je suis tr\u00e8s heureux de faire partie de cette commission, il faut constamment relancer la r\u00e9flexion sur les collections sur les b\u00e2timents neufs, les collections, elles seront maintenant dans ces nouveaux espaces qui ont \u00e9t\u00e9 construits, donc le mus\u00e9e devrait aller chercher ce qu'il lui faut pour encore une fois faire le belge Exposition et capter l'int\u00e9r\u00eat du public, donc tout est ouvert, tout est possible et il faut qu'on profite de cette chance extraordinaire de remettre \u00e0 plat toute une histoire et et la mettre en valeur, mais sans a priori comme je voulais dire plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:32) [84%] :\r\nUne des propos recueillis par Matthieu cube. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [88%] :\r\nIl n'du football maintenant avec le pied de nez des gallois \u00e0 leur voisin anglais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:38) [91%] :\r\nPays de Galles qui s'est offert la 1\u00e8re place du groupe B, devant l'Angleterre en battant la Russie 3 0 hier, alors que l'Angleterre a fait match nul 0 \u00e0 0 contre la Slovaquie aujourd'hui 4 matchs au programme \u00e0 18 heures Ukraine, Pologne et Irlande du Nord, Allemagne, puis \u00e0 21 heures, R\u00e9publique tch\u00e8que, Turquie et Croatie Espagne conna\u00eetra ce soir donc, l'adversaire de la Suisse samedi les Suisses qui vont certainement tous cas on leur esp\u00e8re changer de maillot puisque puma a reconnu sa culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [92%] :\r\nC'est sa faute si les maillots des joueurs suisses se sont d\u00e9chir\u00e9s si facilement contre la France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:10) [92%] :\r\nM\u00eame l'erreur de la grande entreprise allemande a aussi quelques incidences finalement assez dr\u00f4le hein \u00e0 Juvignac et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Montpellier o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 son camp de base Bernard dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [90%] :\r\nSi l'\u00e9quipementier se fait de la pub plut\u00f4t n\u00e9gative, le petit pressing du centre de Juvignac a aussi eu son heure de gloire, c'est l\u00e0 que le personnel de l'h\u00f4tel des Suisses am\u00e8ne les maillots, ceux du match de dimanche \u00e9tait 9, mais tout le monde le savait pas Muriel Martinez, la patronne de ce pressing. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:36) [84%] :\r\nEt hier, pendant le match de la France, tous les amis nous envoyer des messages en nous disant qu'est -ce qui se passe et maillots qu'est -ce que vous avez fait, puis finalement \u00e7a s'av\u00e8re que c'est pas notre faute, puisque les maillots \u00e9t\u00e9 9 et puis, et puis on a appris apr\u00e8s que c'\u00e9tait puma qui se reconnaissaient fautif pour cet incident, on se disait, peut-\u00eatre qu'on peut oui plus soup\u00e7onner l'pressing que puma, d'autant qu'apr\u00e8s il y avait aussi le ballon qui signifie : \u00e9clat\u00e9, donc l\u00e0 pour le coup c'est pas r\u00e9formatrice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:09) [84%] :\r\nPar contre, le probl\u00e8me de maillots avait semble -t-il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:13) [90%] :\r\nPar contre, on nous a dit que les joueurs suisses en fait, qu'ils avaient pas trop envie de jouer avec les maillots rouges, il pr\u00e9f\u00e9rait jouer avec les blancs, parce qu'il sentait que il y avait d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui n'allait pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:23) [81%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 sort toujours du pressing Bernard Dallemagne, rtssport Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:27) [89%] :\r\nEt la v\u00e9rit\u00e9, toute la v\u00e9rit\u00e9 sur la pelouse du stade de Lille, la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite le stade cherche \u00e0 donner la sienne, elle met en cause l'UEFA on vous avez certainement vu des mottes de terre s'envoler quelques qui, lors du match dimanche contre contre la France, h\u00e9 bien, la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite le stade et explique l'UEFA exige un changement de surface de jeu avant l'Euro, ce malgr\u00e9 l'avis de ces experts, ceux de la soci\u00e9t\u00e9 exportatrice, h\u00e9 bien voil\u00e0 le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [90%] :\r\nOn esp\u00e8re que c'est rames mieux merci beaucoup Coralie Claude les nuages ce matin avec les derni\u00e8res pluies le long des Pr\u00e9alpes et en Valais cette apr\u00e8s- midi un temps sec et des \u00e9claircies, d'abord sur le bassin l\u00e9manique et en Valais, puis sur les autres r\u00e9gions temp\u00e9ratures 14 \u00e0 21 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E65DAE8-C619-40ED-B99D-99E73BAABBB1", "internalArchiveId": "1E65DAE8-C619-40ED-B99D-99E73BAABBB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00e9my Corbyn, leader du parti travailliste en Grande-Bretagne;Dou\u00e7ot, Isaline;Pablo Gil, ancien directeur du d\u00e9partement analyse de la banque Santander, et actuellement trader;Juan Ramon Rallo, \u00e9conomiste et directeur du think thank lib\u00e9ral Juan de Mariana;Raphael Wicky, ancien joueur de Sion, du Werder Br\u00eame ou encore d'Hambourg;Bangerter, Julien;Jozsef,Eric; Emmanuel Macron,ministre fran\u00e7ais de l'Economie\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:52-08:01:09 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/USA ARME INTEGRE PERM) Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a donc rejet\u00e9 quatre propositions qui visent \u00e0 renforcer le contr\u00f4le des ventes d'armes \u00e0 feu aux Etats-Unis. \r\nLa d\u00e9cision tombe une semaine apr\u00e8s le massacre qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 49 personnes dans une discoth\u00e8que gay d'Orlando en Floride. \r\nLes d\u00e9mocrates \u00e0 l'origine du vote ont d\u00e9nonc\u00e9 l'influence du lobby des armes, la puissante NRA...Alexandre Habay\r\n15 heures d'obstruction parlementaire. Des \u00e9lus d\u00e9mocrates ont tenu \u00e0 marquer le coup au S\u00e9nat en tenant la Tribune pour arracher un vote pour un contr\u00f4le accru sur les ventes d'armes. En vain, puisque les deux camps ont rejett\u00e9 en bloc les propositions de l'autre, porpositions jug\u00e9es soit trop laxiste soit trop restrictives. C'est le s\u00e9nateur Chris Murhpy qui a men\u00e9 la bataille c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate. C'est dans son Etat  qu'a eu lieu la tuerie de l'\u00e9cole primaire de Sandy Hook en 2012. Sa r\u00e9action apr\u00e8s ce vote n\u00e9gatif au S\u00e9nat\r\n\"Je suis constern\u00e9 par le vote d'aujoud'hui mais je ne suis pas surpris. Nous avons appris dans les mois qui ont suivi Sandy Hook que la NRA a une poigne de fer sur cet endroit. M\u00eame lorsque 90% du public Am\u00e9ricain veut un changement. Je ne crois pas que la d\u00e9mocratie permette encore longtemps \u00e0 ce congr\u00e8s d'\u00eatre \u00e0 ce point en d\u00e9calage avec l'opinion.\"\r\nles propositions d\u00e9pos\u00e9es par les d\u00e9mocrates semblaient pourtant propices au consensus. L'une visait \u00e0 interdire aux personnes figurant sur les slites de survaillance terrorsie d'acheter des armes \u00e0 feu. L'autre souhaitait g\u00e9n\u00e9raliser les v\u00e9rifications d'ant\u00e9c\u00e9dents criminels des acheteurs \u00e0 toutes les ventes d'armes y compris dans les salons sp\u00e9cialis\u00e9s. Une r\u00e9forme qui viendrait contredire le droit constitutionnel de s'armer ont estim\u00e9 les R\u00e9publicains qui refusent que le FBI puisse emp\u00eacher un citoyen d'acheter une arme sur simple d\u00e9cisions admnistrative. Une r\u00e9publicaine mod\u00e9r\u00e9e devrait pr\u00e9senter prochainement en compromis mais en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale tr\u00e8s polaris\u00e9e, elle a peu de chances d'aboutir.\r\nAlexandre Habay merci!\r\n(23/CORBYN POUR 8H) Derniers jours de campagne sur le Brexit... \r\nLes britanniques votent jeudi sur ce scrutin d\u00e9terminant pour l'avenir politique et \u00e9conomique du Royaume Uni... \r\nRester ou quitter l'Union Europ\u00e9enne... Les politiques tentent de convaincre les ind\u00e9cis... \r\nLe leader du parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de ne pas s'impliquer suffisamment dans la campagne... \r\nIl s'est exprim\u00e9 hier lors d'une s\u00e9ance de question r\u00e9ponse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...\r\nIl a rappel\u00e9 l'importance du scrutin...\r\nUn scrutin qui s'annonce donc aussi passion\u00e9 qu'incertain. Preuve en est... trois nouveaux sondages publi\u00e9s hier soir. \r\nDeux d'entre eux donnent le camp du maintien dans l'Union en t\u00eate...mais une autre enqu\u00eate pr\u00e9dit une victoire du \"NON \u00e0 l'Europe\".\r\n(D3/ RE-ELECTIONS ESPAGNOLES, PODEMOS ET BUSINESS/PI) Les Espagnols votent \u00e0 nouveau ce dimanche, six mois apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre... \r\nLes \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales n'avaient pas permis \u00e0 l'\u00e9poque de former une majorit\u00e9 stable...\r\nLes sondages annoncent cette fois encore un \u00e9chiquier politique complexe... Aucun parti ne devrait obtenir la majorit\u00e9 absolue... Des coalitions seront donc n\u00e9cessaires...\r\nLe parti radical de gauche Podemos s'est alli\u00e9 avec les communistes... Une alliance qui lui permet de gagner la deuxi\u00e8me place dans les sondages...\r\nMais Podemos serait il vraiment capable de former un gouvernement? Et avec qui? Qu'en pensent les milieux \u00e9conomiques?\r\nLe dossier de Val\u00e9rie Demon.\r\n  MAG 1'39\"\r\n(07/VD IMMOBILIER - LE TF TRANCHE EN FAVEUR D'UNE COMMUNE GENEVOISE/PA) En Suisse, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la nouvelle loi vaudoise sur le logement d\u00e9nonce un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nArr\u00eat qui donne raison \u00e0 une commune genevoise d'avoir us\u00e9 de son droit de pr\u00e9emption pour acqu\u00e9rir un bien immobilier, aux d\u00e9pens d'un acheteur priv\u00e9. \r\n\"Voil\u00e0 ce qui arrivera aux Vaudois, si la loi sur le logement est appliqu\u00e9e\" pr\u00e9vienent certains r\u00e9f\u00e9rendaires qui redoutent un impact n\u00e9gatif sur l'investissement. \r\nSauf qu'\u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, Philippe Nanzer, ils feraient mieux de ne pas utiliser cet exemple.\r\n  MAG 59\"\r\n(D2/ EQUIPE SUISSE/COMMENT GERER 6 JOURS DE REPOS ?/ITW WICKY) En football, l'\u00e9quipe de Suisse conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Euro...\r\nCe sera la Pologne, l'Allemagne ou l'Irlande du Nord... Le match a lieu samedi... \r\nEt au final. l'adversaire de la Suisse au final aura deux jours de repos en moins... A l'inverse, les Suisses doivent g\u00e9rer une petite semaine sans comp\u00e9tition... Bernardin All\u00e9mann \u00e0 Montpellier... \r\n  MAG 1'33\"\r\nEt hier deux nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale, Le Pays de Galles, et l'Angleterre... Les Gallois qui sont premiers de leurs groupes devant les Anglais...\r\nA l'affiche de ce mardi... Quatre matchs, Espagne/Croatie, Ukraine/Pologne, Allemagne/Irlande du Nord et R\u00e9publique Tch\u00e8que Turquie... \r\nEt puis, la lutte contre le dopage sera au coeur du sommet olympique, qui a lieu aujourd'hui \u00e0 Lausanne. \r\nLe CIO devrait pr\u00e9ciser dans quelles conditions certains athl\u00e8tes russes pourraient \u00e9ventuellement participer aux prochains JO, malgr\u00e9 la suspension prononc\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme.\r\nLes athl\u00e8tes qui s'entra\u00eenent \u00e0 l'\u00e9tranger pourraient toutefois encore avoir une chance de participer aux JO en tant qu'ind\u00e9pendants.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) La Chaux-de-Fonds (ats) Le nouveau conseil communal de La Chaux-de-Fonds (NE), tel qu'\u00e9lu le 5 juin, veut aller de l'avant en d\u00e9pit des recours d\u00e9pos\u00e9s contre l'\u00e9lection. Ses membres ont pr\u00e9sent\u00e9 lundi la r\u00e9partition des dicast\u00e8res et quelques remaniements.\r\nLes trois recours annonc\u00e9s \u00e0 la fin de la semaine pass\u00e9e portent sur l'interdiction du vote par procuration. Mais aucun d\u00e9tail n'est communiqu\u00e9 actuellement, secret de proc\u00e9dure oblige.\r\nLa chancellerie de la Ville a cinq jours pour exprimer ses observations. Les recourants auront ensuite cinq jours pour dire les leurs, puis la chancellerie cantonale rendra sa d\u00e9cision. Le Tribunal cantonal tranchera en cas de recours.\r\nLes \u00e9lus du 5 juin ont toutefois souhait\u00e9 pr\u00e9parer d'ores et d\u00e9j\u00e0 leur entr\u00e9e en fonction et r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des employ\u00e9s. Ils se sont r\u00e9unis vendredi pour d\u00e9finir les contours des dicast\u00e8res et se les r\u00e9partir.\r\nAide humanitaire\r\ndans cinq localit\u00e9s proches de damas\r\nHeurts entre Migrants et policiers proches de calais\r\nCroates votent d'ici deux mois. \r\n- D\u00e9cision du CIO sur athl\u00e8tes russes \u00e9ventuellement rep\u00each\u00e9s\r\nSport 18h \u00e0 PAris, allemagne / irlande du Nord\r\nUkraine / Pologne\r\nEspagne Croatie , R\u00e9publique Tch\u00e8que Turquie...\r\nA l'issue des matchs de 18h, la Suisse saura contre qui joue\r\nPays de Galles qualifi\u00e9e devant l'Angleterre, aussi qualifi\u00e9...\r\nSupporter russe exp\r\n(05/NE : TRIPLE RECOURS ELECTIONS COMMUNALES LA CHAUX DE FONDS/PA) Sous fonds de blocages juridiques, le nouveau conseil communal chaux-de-fonnier pr\u00e9pare sa rentr\u00e9e. Les \u00e9lus du 5 juin dernier ont pr\u00e9sent\u00e9 hier (lundi) leur r\u00e9parition des dicast\u00e8res. Une distribution encore th\u00e9orique puisque trois recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre l'\u00e9lection. En attendant le verdict des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, c'est le conseil communal sortant qui reste au poste. Un statu quo politique qui obligent les nouveaux dirigeants de la Cit\u00e9 horlog\u00e8re \u00e0 se montrer confiants, Coraline Pauchard.\r\n  MAG 59\"\r\n((\"Ce conseil communal n'est pas encore en fonction mais il est dans les starting block\" a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste Th\u00e9o Huguenin Ellie, l'un des deux \u00e9lus \u00e0 rempiler. Et pour joindre le geste \u00e0 la parole, le nouvel \u00e9xecutif a pr\u00e9sent\u00e9 son organisation future.\r\nPour ne pas perdre de temps mais aussi pour rassurer fonctionnaires et citoyens. Car les conseillers communaux du 5 juin ne savent pas quand ils pourront travailler. Tout d\u00e9pendra du verdict de la Chancellerie d'Etat, charg\u00e9e d'\u00e9valuer les trois r\u00e9cours d\u00e9pos\u00e9s contre les \u00e9lections. \r\nUn processus incertain qui pourrait durer si les opposants saisissent les tribunaux. Les cinq membres du nouvel ex\u00e9cutif pr\u00e9f\u00e8rent parler de quelques semaines voir de quelques mois, invoquant l'urgence du dossier.\r\nCar sans verdict, c'est l'ancien ex\u00e9cutif qui si\u00e8ge. Un ex\u00e9cutif min\u00e9 par des affaires multiples dont celle de l'UDC non r\u00e9\u00e9lu Jean-Charles Legrix aujourd'hui en cong\u00e9 maladie. Mais c'est aussi une ville sans l\u00e9gislatif puisque celui-ci doit se constituer sous une autorit\u00e9 valide. \r\nPour montrer que la population a mis\u00e9 sur le bon cheval le nouvel ex\u00e9cutif se devait, hier, d'afficher une certaine confiance.))\r\n(11/BREXIT- ITW EMMANUEL MACRON- REPRIS 22H30) A trois jours du r\u00e9f\u00e9rendum britannique, le ministre fran\u00e7ais de l'Economie Emmanuel Macron \u00e9tait hier en visite de travail \u00e0 Rome. Il en a profit\u00e9 pour demander une clarification des rapports entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne en cas de Brexit. \r\n MAG 35\"\r\nDes propos recueillis par notre correspondant \u00e0 Rome, Eric Joszef.\r\n(20/ATHLETISME RUSSE : LE CIO DOIT SE PRONONCER/PA) La lutte contre le dopage au coeur du sommet olympique, qui a lieu aujourd'hui \u00e0 Lausanne. \r\nLe CIO devrait pr\u00e9ciser dans quelles conditions certains athl\u00e8tes russes pourraient \u00e9ventuellement participer aux prochains JO, malgr\u00e9 la suspension prononc\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. Explications... J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  SON 0'50''\r\nEt puis encore un mot de football... Avec l'affiche de ce mardi... Quatre matchs, Espagne/Irlande du Nord, Ukraine/Pologne, Es\r\n(Nouveau Traitement) Une alerte \u00e0 la bombe est en cours ce mardi devant le complexe commercial City 2 dans le centre de Bruxelles. Les services de secours et le Service d'Enl\u00e8vement et de Destruction d'Engins Explosifs  sont sur place, selon le Soir... \r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 au cours de l'op\u00e9ration toujours selon le quotidien belge... Dans la foul\u00e9e, une r\u00e9union de crise est organis\u00e9e avec le Premier Ministre notamment...", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7801272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7801289", "ece-7801272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T07:58:09Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re \u00e9tape ce journal de Blandine L\u00e9vite sinon il n'y aura pas de durcissement de la loi sur les armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis, du moins pas pour l'instant, le S\u00e9nat a douch\u00e9, hier les espoirs de ceux qui voulaient r\u00e9glementer le port d'arme, une semaine apr\u00e8s Orlando des l\u00e9gislatives encore les espagnols retournent voter pour tenter de trouver une majorit\u00e9 et former un gouvernement cette fois -ci, Podemos, s'est alli\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame gauche est arriv\u00e9 2\u00e8me dans les sondages, le parti pourrait -il gouverner et avec qui, r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Daumont, l'\u00e9quipe de Suisse joue samedi apr\u00e8s- midi en 8\u00e8me de l'Euro de football : samedi 6 jours apr\u00e8s leur dernier match cette pause peut -elle \u00eatre un pi\u00e8ge pour les Suisses et des Suisses qui conna\u00eetront leur adversaire, ce soir, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a donc rejet\u00e9 quatre pro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nPosition qui vise \u00e0 renforcer le contr\u00f4le des ventes d'armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision tombe une semaine apr\u00e8s le massacre qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 49 personnes dans une discoth\u00e8que gay d'Orlando, en Floride, les d\u00e9mocrates \u00e0 l'origine du vote ont d\u00e9nonc\u00e9 l'influence du lobby des armes, la puissante NRA Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\n15 heures de gu\u00e9rilla parlementaire des \u00e9lus d\u00e9mocrates ont voulu marquer le coup au S\u00e9nat en tenant la Tribune pendant tout ce temps pour arracher un vote en faveur d'un contr\u00f4le accru sur les ventes d'armes, en vain, puisque les 2 camps ont rejet\u00e9 en bloc les propositions de l'autre propositions jug\u00e9es soit trop laxiste d'un c\u00f4t\u00e9, soit trop restrictives de l'autre, c'est le s\u00e9nateur du Connecticut, Chris Merfy qui a men\u00e9 la bataille dans les rangs d\u00e9mocrates c'est dans son \u00c9tat, qu'a eu lieu la tuerie de l'\u00e9cole primaire de syndicaux qu'en 2012, sa r\u00e9action apr\u00e8s cette d\u00e9cision du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [80%] :\r\nUn mois le paraben exc\u00e9d\u00e9s je suis constern\u00e9 par le vote d'aujourd'hui mais je ne suis pas surpris, oui, oui, oui, nous avons appris dans les mois qui ont suivi, ce n'est que le hein a une poigne de fer sur cet endroit m\u00eame lorsque 90 pourcent des des Am\u00e9ricains veulent un changement qui n'est pas moi je ne crois pas que la d\u00e9mocratie permette longtemps encore \u00e0 ce congr\u00e8s, d'\u00eatre \u00e0 ce point en d\u00e9calage avec ce qu'il \u00e0 la Star, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, pas votre feu Vert l'h\u00e9ro\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [95%] :\r\nLes propositions des d\u00e9mocrates semblaient pourtant propices au consensus : l'une visait \u00e0 interdire aux personnes figurant sur la liste de surveillance terroriste d'acheter des armes \u00e0 feu, l'autre souhaitait g\u00e9n\u00e9raliser les v\u00e9rifications d'ant\u00e9c\u00e9dents criminels des acheteurs \u00e0 toutes les ventes d'armes, y compris lors des salons sp\u00e9cialis\u00e9s, une r\u00e9forme qui viendrait contredire le droit constitutionnel de s'armer, ont estim\u00e9 les R\u00e9publicains une s\u00e9natrice r\u00e9publicaine mod\u00e9r\u00e9e devrait pr\u00e9senter prochainement en compromis, mais en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale tr\u00e8s polaris\u00e9e ce compromis a peu de chances d'Abou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [92%] :\r\nAlexandre Habay merci, dernier jour de campagne sur le Brexit toutes les britanniques votent jeudi sur ce scrutin d\u00e9terminant pour l'avenir politique et \u00e9conomique du Royaume-Uni : rester ou quitter l'Union europ\u00e9enne, les politiques tentent de convaincre les ind\u00e9cis, le leader du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de ne passe impliquer suffisamment dans la campagne, il s'est exprim\u00e9 hier lors d'une s\u00e9ance de questions- r\u00e9ponses, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a rappel\u00e9 l'importance de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [80%] :\r\nPr\u00e9v\u00f4t former un de destin, on est ce que les gens le comprennent compl\u00e8tement probablement pas je le souhaiterais mais j'esp\u00e8re que les gens y r\u00e9fl\u00e9chit s\u00e9rieusement, c'est une grande d\u00e9cision et si nous restons dans l'Europe il y a des implications que si nous quittons l'Europe il y a des implications majeures d'art Marcel et un peu car les choses, pas une science, mais c'est aussi un tournant car s'ne quittons lui je ne pense pas qu'il y avait 2 possibilit\u00e9s : facile de retour si nous restons l'Europe doit changer drastiquement quoique je marque c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [93%] :\r\nUn scrutin qui s'annonce aussi passionn\u00e9 qu'incertain 3 nouveaux sondages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier soir, 2 d'entre eux donnent le camp du maintien dans l'Union en t\u00eate, mais une autre enqu\u00eate, pr\u00e9dit une victoire du non \u00e0 l'Europe, les espagnols votent \u00e0 nouveau ce dimanche 6 mois apr\u00e8s les IJ cela Yves de descendre les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales n'avaient pas permis \u00e0 l'\u00e9poque de former une majorit\u00e9 stable, les sondages annoncent cette fois encore un \u00e9chiquier politique complexe, aucun parti ne devrait obtenir la majorit\u00e9 absolue des coalitions seront donc n\u00e9cessaires, le Parti radical de gauche, Podemos, s'est alli\u00e9 avec les communistes une alliance qui lui permet de gagner la 2\u00e8me place dans les sondages mais Podemos serait -il vraiment capable de former un gouvernement et avec qui compense les milieux \u00e9conomiques, le dossier de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [92%] :\r\nLe programme de des mots, ce n'est pas de nature \u00e0 rassurer les grandes entreprises et les investisseurs hausse consid\u00e9rable des d\u00e9penses publiques, augmentation des imp\u00f4ts pour les classes moyennes et autres ren\u00e9gociation avec Bruxelles des d\u00e9lais pour le d\u00e9ficit public, autant de mesures qui s\u00e8me la confusion dans les milieux \u00e9conomiques Pablo pris l'ancien directeur du d\u00e9partement analyse de la banque Santander et actuellement tr\u00e8s leader r\u00e9sume les pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [73%] :\r\nEt la rame partait de Simpson s et donc une grande partie des investisseurs internationaux ne sera pas quel parti ou quelle coalition va gouverner, ils ne se sentiront pas \u00e0 l'aise oui alors parti devront pas 50 ans des mosqu\u00e9es un mammouth son rapport y des a beaucoup progress\u00e9 et il veut implanter un mod\u00e8le \u00e9conomique qui supposerait un risque \u00e9lev\u00e9 pour le Business, cette mais Rossi aussi, tels sont pour nous nourrir, Jean-Louis \u00e0 la valeur Juan drame un drame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:53) [79%] :\r\n\u00e9conomiste et directeur du film franglais B\u00e9ral Juan de Mariana, estime que le Parti socialiste dont aurait besoin pour des pour former un gouvernement saura r\u00e9sister aux mesures radicales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:03) [75%] :\r\nSi vraiment ce cabrer l'antipode Abbas arrive devant les socialistes ou sinc\u00e8rement je vois pas les socialistes soutenir pour les bosses pour gouverner, je ne pense pas que l'Europe le permettrait, Pascal final \u00e0 une personne, un moyen terme par les socialistes espagnols sont tr\u00e8s dans les institutions europ\u00e9ennes et nous savons qu'il y aura des pressions si elles ne se sont pas d\u00e9j\u00e0 produite, je ne pense pas que les pouvoirs europ\u00e9ens laisseront les socialistes soutenir sans avoir de garanties que peu de ne sera pas radical et si garanti avec peu \u00e9motion sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 promettre \u00e0 ce comportement sans moyens il mais mais pour mater. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [91%] :\r\nLes milieux \u00e9conomiques, pour l'instant reste donc calme mais si les n\u00e9gociations s'\u00e9ternisent encore pour former une majorit\u00e9 stable, il pourrait s'impatienter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [95%] :\r\nEn Suisse, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la nouvelle loi vaudoise sur le logement d\u00e9nonce un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui donne raison \u00e0 une commune genevoise d'avoir us\u00e9 de son droit de pr\u00e9emption pour acqu\u00e9rir un bien immobilier, aux d\u00e9pens d'un acheteur priv\u00e9, voil\u00e0 ce qui arrivera aux Vaudois, si la loi sur le logement est appliqu\u00e9e, pr\u00e9viennent certains r\u00e9f\u00e9rendaires qui redoutent un impact n\u00e9gatif sur l'investissement, sauf qu'elle de plus pr\u00e8s, Philippe Nanzer, ils feraient mieux de ne pas utiliser cet exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [89%] :\r\n8 1000000 100000 francs pour animal de 364 m2 sur lequel sont construits, 32 appartements \u00e0 2 enjamb\u00e9es des organisations internationales, c'est le prix qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre le vendeur et l'acheteur, cela fait 253125 francs par appartement mais \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton et les communes b\u00e9n\u00e9ficient d'un droit de pr\u00e9emption et la commune du Conseil conna\u00eet et mis au courant de la transaction, et elles sont sur la bonne affaire, mais l'acheteur comme le vendeur d'ailleurs ne l'entendent pas de cette oreille, ils font recours affirmant que leur int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 l'emporte sur l'int\u00e9r\u00eat public, sans pour autant parvenir \u00e0 expliquer pourquoi, selon les juges, et finissent par \u00eatre d\u00e9bout\u00e9 au tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans un canton o\u00f9 la moindre co\u00fbte pr\u00e8s de 2 millions ou le moindre 5 pi\u00e8ces se vend pr\u00e8s d'un 1000000 de francs, un peu plus de 250000 francs par appartement c'est bien en-dessous des prix du march\u00e9, interrog\u00e9 sur l'exemple je ne vois qu'ils utilisent les r\u00e9f\u00e9rendaires Vaudois d\u00e9clarent g\u00ean\u00e9s qu'qui n'\u00e9tait pas au courant du fond de l'affaire \u00e0 des entendent, ils ne vont pas utiliser cet exemple tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [95%] :\r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Euro, ce sera la Pologne, l'Allemagne ou l'Irlande du Nord, le match a lieu samedi et, au final, l'adversaire de la Suisse aura 2 jours de repos en moins \u00e0 l'averse, \u00e0 l'inverse, les Suisses devront g\u00e9rer une petite semaine sans comp\u00e9tition Bernardin Lehman \u00e0 Montpellier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:29) [90%] :\r\n6 jours entre 2 matchs, voil\u00e0 qui casse un peu le rythme que les Suisses avaient pris avec des matchs tous les 4 jours en phase de groupes vu qu'une petite d\u00e9contraction Audio la qualification et cong\u00e9di\u00e9 impossibles cette pause peut repr\u00e9senter un pi\u00e8ge, mais cela ne sera pas le cas, selon l'ex- international Rapha\u00ebl Wicky, ancien joueur de Sion du gardien apr\u00e8s ou encore d'Hambourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:48) [81%] :\r\nNon je pense pas, c'est plut\u00f4t du bien, surtout quand on regarde la Suisse et il est l'une des \u00e9quipes qui fait rarement des changements avec les d\u00e9buts, de Brel,M. Borloo c'est ce 1er changement qu'ils ont fait depuis fin son 3\u00e8me match, c'est-\u00e0-dire que le 11 qui commence toujours c'est quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame eu une grosse charge dans la derni\u00e8re semaine, dans les derniers jours, qu'\u00e0 partir de mercredi, jour des membres qui conna\u00eetra ton adversaire, tu tu pr\u00e9pares -tu pas par le match non c'est, c'est, je pense, \u00e7a leur fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:13) [96%] :\r\nPar contre, ce qui est s\u00fbr, c'est que la pression va remonter bien vite car d\u00e9sormais c'est \u00e0 quitte ou double qui change compl\u00e8tement la donne de la comp\u00e9tition, Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [80%] :\r\n\u00e0 la fin du match, il y a un un qui 1 qui perd un qui rentre \u00e0 la maison et qui continue sans dans m\u00eame dans la France du groupe et a pas m\u00eame s'il perd le 1er match a toujours la possibilit\u00e9, dans les 2 mois, ce qui reste de, de, de faire des bons r\u00e9sultats de faire 6 points peut-\u00eatre qualifi\u00e9e \u00e7a veut dire que la tension et les diff\u00e9rents dans un dans un match de le chaos, comme on a vu nous, bon, \u00e7a fait 10 ans mais en 2006 au Mondial, on a, on a eu le le 8\u00e8me de finale contre Ukraine on est rentr\u00e9 \u00e0 la maison apr\u00e8s le match. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [89%] :\r\nEt un souvenir estime avoir dans les m\u00e9moires, aucun joueur de la s\u00e9lection helv\u00e9tique n'avait r\u00e9ussi son essai dans la terrible s\u00e9ance de tirs au but, mais du pass\u00e9, l'histoire se jouera de nouveau samedi une victoire peu importe l'adversaire serait un gros pas en avant du football suisse Bernardin Lehman rtssport Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [93%] :\r\nHier, de nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, le Pays de Galles et l'Angleterre et les Gallois qui sont premiers de leur groupe devant les Anglais \u00e0 l'affiche de ce mardi 4 matchs Espagne Croatie, Ukraine, Pologne, Allemagne, Irlande du Nord et R\u00e9publique Tch\u00e8que Turquie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-057C8BAA-AF3C-47A3-A981-7B8F50D03274", "internalArchiveId": "057C8BAA-AF3C-47A3-A981-7B8F50D03274", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse devrait-elle constituer un fond pour les ann\u00e9es de vaches maigres?", "publicationDate": "2016-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLorsque la conjoncture est bonne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances r\u00e9duit la dette plut\u00f4t qu'alimenter un fonds pour les p\u00e9riodes plus difficiles. A l'heure o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit un plan d'aust\u00e9rit\u00e9, faut-il revoir le m\u00e9canisme? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Olivier Feller (PLR/VD) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * La Suisse devrait-elle constituer un fond pour les ann\u00e9es de vaches maigres?  \r\n18h . on va parler frein aux d\u00e9penses, et s'int\u00e9rroger sur nos ministres des finances. Sont-ils devenus des Picsous ? C'est en tous les cas ce qu'affirmait r\u00e9cemment l'ancien professeur de finances publiques Bernard Dafflon, \u00e0 la RTS. \r\nC'est une voix autoris\u00e9e, puisqu'il est un des p\u00e8res du frein \u00e0 l'endettement.\r\nIl observe que quand la conjoncture est bonne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances r\u00e9duit la dette plut\u00f4t qu'alimenter un fonds pour les p\u00e9riodes plus difficiles. \r\nAlors : \u00e0 l'heure o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit un plan d'aust\u00e9rit\u00e9, faut-il revoir ou au moins assouplir le m\u00e9canisme? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux: le lib\u00e9ral-radical vaudois Olivier Feller et le socialiste vaudois Roger Nordmann\r\nOlivier Feller (direct studio PF BE au cas o\u00f9: ** 92)\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit des coupes douloureuses... Pouvoir puiser dans une r\u00e9serve, dans le compte qui compile les exc\u00e9dents . ne serait-ce pas id\u00e9al maintenant? Surtout quand on doit couper dans la recherche, l'agriculture, l'aide au d\u00e9veloppement ?? \r\n- La Suisse est une tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve en comparaison europ\u00e9enne (une dette tr\u00e8s raisonnable... elle se place au niveau des pays nordiques et juste derri\u00e8re l'Allemagne)... L\u00e2cher un peu de lest ne semble pas t\u00e9m\u00e9raire dans ces conditions...\r\n- Pas besoin de revoir le m\u00e9canisme... A en croire le p\u00e8re du frein \u00e0 l'endettement, il suffirait de l'appliquer dans son esprit d'origine... Alimenter le fonds en p\u00e9riode de haute conjoncture, plut\u00f4t que r\u00e9duire la dette... \r\n- \"ce n'est pas l'id\u00e9e du frein qui est mauvaise, mais son utilisation\" selon Dafflon\r\n\tNordman: - Le m\u00e9canisme pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 un fond de compensation... Ce n'est pas suffisant?\r\n- M\u00eame dans le camp bourgeois, des motions sont d\u00e9pos\u00e9es pour un assouplissement...\r\n(Fatti Derder par exemple: motion pour que les exc\u00e9dents aillent aux investissements d'avenir - innovation, recherche)\r\n- Appuyer sur le frein, comme le fait aujourd'hui Ueli Maurer, alors qu'on est dans une phase de ralentissement \u00e9conomique... Vous approuvez?\r\n- Pr\u00eat \u00e0 revendiquer davantage d'\u00e9conomies pour r\u00e9duire encore la dette, comme le demande l'UDC?\r\nRoger Nordmann (direct studio Lausanne au cas o\u00f9: ** 74)\r\n-\tAssouplir le frein aux d\u00e9penses pour \u00e9viter des sacrifices douloureux en terme d'\u00e9conomie . c'est tout \u00e0 fait contraire \u00e0 ce qui a fait la bonne sant\u00e9 budg\u00e9taire de la suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es !\r\n- Une discipline, comme la pr\u00e9voit le frein, c'est sain pour les g\u00e9n\u00e9rations futures non?\r\n- 100 milliards de dette, ce n'est pas rien... Maintenir l'\u00e9quilibre, quand on voit le destin financier de certains pays europ\u00e9ens, plut\u00f4t sage...\r\n- C'est quand tout va bien qu'il faut revoir la politique des finances (selon Feller) et pas quand \u00e7a va mal et qu'on veut simplement \u00e9viter des coupes douloureuses...\r\n- Si on vous proposait de couper dans l'arm\u00e9e, vous ne seriez pas partant pour quelques \u00e9conomies suppl\u00e9mentaires?", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7798013", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse devrait-elle constituer un fond pour les ann\u00e9es de vaches maigres? / FOR_2016-06-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.06.2016"], "alternativeSummary": ["Lorsque la conjoncture est bonne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances r\u00e9duit la dette plut\u00f4t qu'alimenter un fonds pour les p\u00e9riodes plus difficiles. A l'heure o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit un plan d'aust\u00e9rit\u00e9, faut-il revoir le m\u00e9canisme? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Olivier Feller (PLR/VD) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-7798013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T06:56:15Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHeures 36 on a parler frein aux d\u00e9penses et s'interroger sur le ministre des Finances, sont -ils devenus des Picsou, c'est en tous les cas ce qu'affirmait r\u00e9cemment l'ancien professeur de finances publiques Bernard Dafflon \u00e0 la RTS, c'est une voix autoris\u00e9e puisqu'il est un des p\u00e8res du frein \u00e0 l'endettement, il observe que quand la conjoncture est bonne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances r\u00e9duit la dette plut\u00f4t qu'alimenter un fonds pour les p\u00e9riodes plus difficiles alors \u00e0 l'heure o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit un plan d'aust\u00e9rit\u00e9, faut -il revoir au moins assouplir ce m\u00e9canisme de frein aux d\u00e9penses on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, le lib\u00e9ral- radical Vaudois Olivier Feller, bonsoir monsieur, bonsoir, et le socialiste Vaudois Roger Nordmann, \u00e9galement chef du groupe socialiste aux Chambres bonsoir au journal bonsoir messieurs Olivier Feller, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, la Conf\u00e9d\u00e9ration alors pr\u00e9voit des coupes qui seront sans doute douloureuses en tout cas pour les milieux concern\u00e9s et il y en a beaucoup, est-ce que si on pouvait puiser sur un fond hein, qui serait aliment\u00e9 par les exc\u00e9dents budg\u00e9taires parce que ce serait pas franchement une solution id\u00e9ale aujourd'hui, surtout quand on sait qu'on qu'on va couper dans la recherche dans l'agriculture dans dans l'aide au d\u00e9veloppement, qui sont tous des domaines sensibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nJe suis ouvert \u00e0 ce genre de de r\u00e9flexion institutionnelle, mais ce qui me fait sourire, c'est que ce genre d'id\u00e9es sont lanc\u00e9s lorsque, il y a une phase de repli \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire c'est lorsqu'il s'agit de faire des \u00e9conomies qu'on se dit houlala comment est -ce qu'on pourrait am\u00e9nager sur le plan institutionnel le frein \u00e0 l'endettement pour \u00e9viter de devoir faire trop d'\u00e9conomie affective en vue de respecter le frein \u00e0 l'endettement, donc je crois que cette r\u00e9flexion institutionnelle, on peut la faire, mais il faudrait la faire en p\u00e9riode de haute conjoncture de mani\u00e8re \u00e0 ce que la classe politique ne soit pas soup\u00e7onn\u00e9e de vouloir arranger les choses uniquement pour \u00e9viter de devoir respecter le frein \u00e0 l'endettement, le frein \u00e0 l'endettement, c'est quand m\u00eame un m\u00e9canisme qui a \u00e9t\u00e9 voulue par le peuple et les cantons, c'est un m\u00e9canisme qui est ancr\u00e9 dans la Constitution et qui a permis \u00e0 la Suisse de traverser ces derni\u00e8res ann\u00e9es en ayant des finances \u00e9quilibr\u00e9s, ce qui est envi\u00e9 dans les pays qui nous hantent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [92%] :\r\nPour Bernard Dafflon, un des p\u00e8res de de ce m\u00e9canisme de frein aux d\u00e9penses qui lui justement dit qu'aujourd'hui finalement on ne respecte pas l'esprit de ce frein aux d\u00e9penses Roger Nordmann et c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait dans, dans, dans l'esprit finalement de d'un suivi de l'actualit\u00e9, le fait que, que l'\u00e9conomie ne ne fonctionne pas aujourd'hui correctement, \u00e7a ne va pas \u00eatre un crit\u00e8re que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors sur le fond, je pense que que monsieur Lafont absolument raison zonal cesser cette logique un peu bizarre qu'il faut \u00e9conomiser \u00e0 tout prix mais je voulais revenir sur une expression utilis\u00e9e par mon coll\u00e8gue compte monsieur Feyder passe parle de classe politique c'\u00e9tait expression elle est totalement insupportable, c'est les autorit\u00e9s \u00e9lues par le peuple par le peuple suisse d\u00e9mocratiquement qui qui prennent leurs d\u00e9cisions qui ont d'ailleurs elle- m\u00eame propos\u00e9 au peuple frein \u00e0 l'endettement qui a fait l'objet d'un d'un vote et j'aimerais le courage et a renonc\u00e9 \u00e0 utiliser cette expression des des populistes de bas \u00e9tage, elle a un rapport avec le frein \u00e0 l'endettement quelque part parce qu'elle sous- entend que les institutions \u00e9lus d\u00e9mocratiquement sont pas capables de g\u00e9rer les finances qu'il faut un automatisme et c'est \u00e7a qui, \u00e0 mon avis est excessif dans le dans le frein \u00e0 l'endettement qui permet au fond de faire n'importe quel coupes budg\u00e9taires on se on se cachant derri\u00e8re les cons\u00e9quences derri\u00e8re se ont d\u00e9ferl\u00e9 chez les m\u00e9canismes pour pas avoir les, les, les cons\u00e9quences effectivement actuellement, il y a un projet de d\u00e9construction de prestations publiques \u00e0 tous les niveaux cantonal aussi communal aussi, pas seulement niveau f\u00e9d\u00e9ral avec le but avou\u00e9 de cr\u00e9er la marge de manoeuvre, non pas pour d\u00e9sendetter la Conf\u00e9d\u00e9ration mais pour baisser l'imposition des entreprises et des banques, Oliver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [83%] :\r\nBon et je je vais pas me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [76%] :\r\nIl y a 2 dans dans dans l'interpellation d'absolu ruine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [89%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment de de de langage jeu je crois que comme Roger Nordmann, je suis attach\u00e9 au aux institutions et au bon fonctionnement des des institutions mais cela \u00e9tant, la classe politique, c'est un homme, c'est une notion qui est par exemple utilis\u00e9 par la RTS elle- m\u00eame puisqu'il a positionn\u00e9 aujourd'hui s'appellait classe politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande selon \u00e9tant parlons du fond, il y a, aujourd'hui, il y a aujourd'hui en Suisse, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration une dette de 108 milliards c'est la dette qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 lors de l'adoption des des comptes 2015 un le Parlement vient d'adopter les comptes 2015, il y a une dette de 208 milliards c'est une dette qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour un budget annuel qui tourne autour de 65 \u00e0 70 milliards c'est une dette tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e et lorsqu'il y a des Z'exc\u00e9dents lorsque, h\u00e9 bien il y a des soldes cr\u00e9dit lorsque les recettes sont plus importantes que les d\u00e9penses dans les comptes, il est juste et bien de verser ses exc\u00e9dents dans un conte de compensation qui vise \u00e0 r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [83%] :\r\nSalut, qu'il y a qui pose probl\u00e8me, hein, c'est bien \u00e7a, tout le probl\u00e8me, c'est l'utilisation de ce compte est ce qu'on dit et ce que dit Roger Nordmann, c'est attention sur l'utilise uniquement pour baisser la dette, on va pas r\u00e9seaux de r\u00e9seaux, des probl\u00e8mes tr\u00e8s importants qui se pose aujourd'hui en termes d'investissements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\nJe crois qu'en d\u00e9pit probl\u00e8mes les plus importants auxquels des pays voisins, ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce sont les les d\u00e9ficits qui qui qui s'une des chances de la Suisse, c'est de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pris dans cette de dans cet engrenage, je crois qu'on peut l'attribuer notamment aux exigences du du du frein \u00e0 l'endettement, \u00e0 quoi \u00e7a sert de cr\u00e9er un un fonds pour investir, alors que par ailleurs on a un trou de 108 milliards alors que par ailleurs on a une dette de 100 milliards estime enregistrement comptable \u00e9tait est non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [87%] :\r\nNos voisins, la France, par exemple un 108 milliards pour la Suisse, maintenir l'\u00e9quilibre c'est important contre la la fuite en avant le trou, le trou financier en France, \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [88%] :\r\nTout est, tout est une question de proportion et d'exc\u00e8s ou de ou de, de, d'insuffisance 108 milliards apport\u00e9s apr\u00e8s 600 millions de produit int\u00e9rieur brut, c'est environ 20 pourcent faire faire 23 pourcent de de de m\u00e9moire le le taux d'endettement de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc m\u00eame en comptant la dette des communes et des content, on est largement au-dessous des crit\u00e8res de Maastricht donc la Suisse aller loin de souffrir d'un probl\u00e8me de de surendettement franchement ce qu'il faut dire, donc il faut je crois qu'il faut pas paniquer \u00e0 cause de \u00e7a de loin pas, deuxi\u00e8mement le fait que les Ueli m\u00e9nager, \u00e9conomiser \u00e9norm\u00e9ment avec le 2\u00e8me pilier que l'\u00c9tat n'empruntent quasiment rien et que les entreprises ne s'endette pas c'est que la Suisse est oblig\u00e9 donc de de chercher des cr\u00e9anciers \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre de la balance des paiements et \u00e7a contribue \u00e0 la sur\u00e9valuation du franc pour un moment, il y a un moment o\u00f9 tout d'un coup le le d\u00e9sendettement peut-\u00eatre excessif et constitue un risque pour la conjoncture, donc \u00e7a je pense que ce que que c'est pas souhaitable et puis troisi\u00e8mement une dette, elle refl\u00e8te aussi, elle refl\u00e8te aussi on a des actifs qu'on a si on a des bonnes infrastructures une population bien form\u00e9e en bonne sant\u00e9, qu'on a maintenu en bonne sant\u00e9, qu'on a maintenu sur le march\u00e9 du travail si on a un environnement pr\u00e9serv\u00e9, parce qu'on a pu Philippe pris fait les investissements n\u00e9cessaires si on a par exemple un parc de b\u00e2timents qui est plus efficace parce que qui consomment moins de p\u00e9trole, tout \u00e7a c'est des atouts pour l'avenir, il faut pas seulement voir la dette, il faut aussi voir les actifs alors autant fl\u00e9chi d'accord avec Olivier Feller risquent de financer r\u00e9guli\u00e8rement les d\u00e9penses courantes par l'endettement, c'est pas une solution, autant il faut pas sous- investir \u00e9videmment le risque, le risque dans cette pens\u00e9e m\u00e9canique et je crois que c'\u00e9tait l\u00e0, principalement la critique que voulait faire le professeur Dafflon et, \u00e0 mon avis, ses critiques et justifi\u00e9e parce que peu \u00e0 peu on on commence \u00e0 confondre politique financi\u00e8re et anorexie, en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [87%] :\r\nUne certaine vision Daniel qui, sans vous faire des folies et fait la m\u00eame dans votre camp au PLR des motions sont d\u00e9pos\u00e9es pour un assouplissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nBon, et il se trouve que le frein \u00e0 l'endettement, sans vouloir entrer dans des questions techniques, repose sur le concept de cycles conjoncturels donc aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il y a des d\u00e9ficits conjoncturels qui sont autoris\u00e9s par le frein \u00e0 l'endettement en p\u00e9riode de de repli \u00e9conomique de \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas que le professeur Dafflon, soit \u00e0 l'origine de ce fera l'endettement parce que pr\u00e9cis\u00e9ment le concept de cycles conjoncturels et d\u00e9j\u00e0 pris en compte, mais une fois de plus, ce qui me fait sourire, c'est que l'on cherche \u00e0 r\u00e9former un syst\u00e8me au moment o\u00f9 on a besoin de faire des \u00e9conomies pour respecter le syst\u00e8me que l'on a mis en place, moi je pense qu'il faudrait mener cette r\u00e9flexion institutionnelle pour \u00eatre cr\u00e9dible dans une p\u00e9riode de haute conjoncture lorsque les recettes sont gravement va sup\u00e9rieure des les d\u00e9penses, mais pourquoi ce d\u00e9bat est toujours lancer Home, au moment o\u00f9 l'on doit faire des \u00e9conomies, c'est pour \u00e9viter de faire des \u00e9conomies, ou bien pour \u00e9viter de, de, de, de, de devoir prendre c'est ses responsabilit\u00e9s, je pense que le cadre constitutionnel et l\u00e9gal, il peut \u00eatre discut\u00e9e, on peut ouvrir un d\u00e9bat et je pense qu'il y a un certain nombre de valeurs que Roger Nordmann et moi nous nous partageons en mati\u00e8re de finances publiques mais ce ce d\u00e9bat devrait avoir lieu en une p\u00e9riode o\u00f9 on ne peut pas nous soup\u00e7onner de r\u00e9viser le syst\u00e8me uniquement pour devoir \u00e9viter de faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [86%] :\r\nRoger Nordmann sur le timing, hein, profiter d'une p\u00e9riode de difficult\u00e9s conjoncturelles pour \u00e9viter de voir devoir faire les les coupes douloureuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [89%] :\r\nDisons que le PS, on a toujours \u00e9t\u00e9 critique avec le frein \u00e0 l'endettement depuis le d\u00e9but, on \u00e9tait extr\u00eamement sceptique parce qu'on craignait justement ses automatismes, il se trouve maintenant qu'il y a des gens au centre droite qui ont pas monsieur Feyder mais d'autres Fathi Derder ou L\u00e9o M\u00fcller qui ont souhait\u00e9 remettre en question l'analyse l'application dogmatique du frein au frein \u00e0 l'endettement, c'est un peu la critique faite par Monsieur Lafond qui dit au fond, au minimum, l'argent qu'on mette de c\u00f4t\u00e9, qu'on puisse utiliser non pour des investissements dans les ann\u00e9es de vaches maigres, alors moi je salue plut\u00f4t cette ouverture au d\u00e9bat, j'observe avec un peu d'ironie que \u00e9videmment c'est pas un hasard si \u00e7a arrive maintenant, c'est parce qu'il a d'immenses projets de 2 de recette dans les bus dans la Conf\u00e9d\u00e9ration a <VIRG> 3 ans 24 milliards pour la l'imposition 3 des entreprises pour le projet de d'abolir les droits de timbre sur l'\u00e9mission de capital et d'assurance etc \u00e7a c'est2,3 milliards et qu'\u00e9videmment il y a un certain nombre de gens du centre- droite qui se rendent compte que tout d'un coup, ils vont faire des \u00e9conomies absolument terrible pour couvrir se trou \u00e0 l'origine, finalement il pr\u00e9f\u00e9rerait quand m\u00eame finalement pouvoir faire de l'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [85%] :\r\nAh c'est int\u00e9ressant la derni\u00e8re r\u00e9ponse pour vous Olivier Feller, pour conclure, ce sera le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [89%] :\r\nOh ben heureusement que nous mettons en place la r\u00e9forme de l'imposition des des entreprises parce que cette fin r\u00e9forme \u00e0 moyen terme permettra justement aux collectivit\u00e9s publiques d'encaisser davantage de de recettes fiscales sans cette r\u00e9forme, h\u00e9 bien il y aurait un risque important, h\u00e9 bien de p\u00e9jorer encore davantage les les finances publiques, nous avons besoin d'entreprises qui payent des imp\u00f4ts et qui cr\u00e9ent de l'emploi et c'est le but de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des des entreprises faisant des r\u00e9formes investissons dans l'avenir au travers la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des \u00e0 des des entreprises en investissements dans les infrastructures, investissant dans la formation, on aura l'occasion de faire sonner voil\u00e0 dans la d'accord d'autorisation pas les r\u00e8gles du jeu en prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [79%] :\r\nCelle proche, \u00e7a c'est un grand d\u00e9bat, comme il y a tout, en tout cas, pr\u00e9sident moi maltais, pas du tout d'accord avec vous, mais ce d\u00e9bat sur, et 3, il va beaucoup nous occuper ces prochains mois sans lendemain sur Roger Nordmann Olivier Feller merci beaucoup messieurs devrait avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e, au revoir, m\u00eame si la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-20T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25029066-4CCE-4562-8707-AB81C6F85688", "internalArchiveId": "25029066-4CCE-4562-8707-AB81C6F85688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La modification du droit \u00e0 l'adoption accept\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Jean-Luc Addor, Conseiller national UDC valaisan;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC;Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan\r\nLes deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 en vote final ce vendredi matin la modification du droit de l'adoption. Les couples homosexuels et les concubins pourront adopter l'enfant du conjoint. Au National, l'UDC dans sa grande majorit\u00e9 et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet. Mais le peuple devra se prononcer.\r\n\r\n* * La modification du droit \u00e0 l'adoption accept\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales 12h30 adoption couple r\u00e9vision\r\nLes deux chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 en vote final ce matin la modification du droit de l'adoption. Les couples homosexuels et les concubins pourront adopter l'enfant du conjoint. Au National l'UDC dans sa grand majorit\u00e9 et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet. Mais le peuple devra se prononcer. Un r\u00e9f\u00e9rendum est annonc\u00e9, Romain Bardet.\r\nQui sera lanc\u00e9 sous peu par les milieux conservateurs. Avec des membres de l'UDC, du PDC et de l'UDF. Le Conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor fait justement partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\nJean-Luc Addor qui indique que l'UDC ne soutiendra pas officiellement le r\u00e9f\u00e9rendum au stade de la r\u00e9cole de signatures, mais prendra position contre cette r\u00e9forme le moment voulu. Opposition aussi au PDC, m\u00eame si la majorit\u00e9 de ses membres a vot\u00e9 ce matin pour ce changement dans le droit de l'adoption. Son vice-pr\u00e9sident Yannick Buttet s'engagera personnellement dans la campagne, mais h\u00e9site encore \u00e0 rejoindre le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nIl est vrai que sur cette question de l'adoption, une large cohalition s'est faite, y compris dans les partis bourgeois. De quoi rendre tr\u00e8s optimiste le conseiller national socialiste Matthias Reynard.\r\nIl le dit, au vu des r\u00e9f\u00e9rendums que le PS devra mener, notamment sur la 3\u00e8me r\u00e9forme des entrerpsies, le parti n'engagerqa pas l'essentiel de ses moyens financier sur l'adoption. Mais la campagne pourra compter sur l'engagments de perosnnalit\u00e9s politiques.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La modification du droit \u00e0 l'adoption accept\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2016-06-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 en vote final ce vendredi matin la modification du droit de l'adoption. Les couples homosexuels et les concubins pourront adopter l'enfant du conjoint. Au National, l'UDC dans sa grande majorit\u00e9 et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet. Mais le peuple devra se prononcer."], "variantIds": ["ece-7792039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T05:29:43Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont donc adopt\u00e9 en vote final ce matin, la modification du droit de l'adoption, les couples homosexuels et les concubins, pourront adopter l'enfant du conjoint, l'UDC dans sa grande majorit\u00e9, et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet, mais le peuple devra se prononcer un r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum qui sera lanc\u00e9 sous peu par les milieux conservateurs avec des membres de l'UDC du PDC et des d\u00e9fenseurs de la famille traditionnelle, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor fait justement partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [92%] :\r\nOn a d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a un peu plus d'une dizaine d'ann\u00e9es au moment de l'adoption de la loi sur le partenariat enregistr\u00e9 la tactique du salami partisans avaient jur\u00e9 leurs grands dieux que jamais il franchirait une limite qui semblait infranchissable l'adoption par des couples de m\u00eame sexe, aujourd'hui, c'est chose faite, notre devoir c'est de combattre ce genre de loi par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\nOpposition aussi au PDC, m\u00eame si la majorit\u00e9 de ses membres, a vot\u00e9 ce matin pour ce changement dans le droit de l'adoption, son vice- pr\u00e9sident, Yannick Buttet s'engagera personnellement dans la campagne, mais h\u00e9site encore, a rejoint le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [93%] :\r\nJe me pose toujours la question est -ce que c'est le bon moment parce que nous sentons que l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e va suivre \u00e7a c'est une certitude, donc, il s'agira de bien choisir le moment de s'opposer \u00e0 ce que c'est, maintenant, quand on parle de l'adoption de l'enfant du conjoint ou est -ce qu'il s'agit d'attendre quelques mois et de s'opposer \u00e0 l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nMais il est vrai que sur cette question de l'adoption par le conjoint une large coalition s'est faite, y compris dans les partis bourgeois, de quoi rendre tr\u00e8s optimiste, le conseiller national socialiste Matthias s'Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [90%] :\r\nCertains, m\u00eame parmi les plus conservateurs du Parlement disent que finalement il y a une large acceptation dans la population pour cette r\u00e9forme parce qu'elle se fait simplement pour le bien de l'enfant et je crois effectivement que le peuple a vraiment confirm\u00e9 le vote que nous avons fait ici parce que c'est une question d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9volution de modernisation logique du droit de l'adoption et puis parce que Toulon, des d\u00e9bats, c'est le bien de l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 mis au centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nMais le PS ne manque pas de r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 mener, notamment sur la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, le parti n'engagera donc certainement pas l'essentiel de ses moyens financiers sur l'adoption, mais la campagne pourra compter sur l'engagement de personnalit\u00e9s politiques et au. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A45066D-EB88-48A5-A9C6-8C70226E27DD", "internalArchiveId": "1A45066D-EB88-48A5-A9C6-8C70226E27DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Pas de droit \u00e0 l'oubli pour les personnes coupables de crimes p\u00e9dophiles : Interviews de Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Jean-Christophe Schwaab, conseiller national UDC genevois", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Les personnes condamn\u00e9es pour meurtre, viol ou actes d'ordre sexuel sur des enfants n'auront pas le droit \u00e0 l'oubli. Le Parlement a accept\u00e9 en vote final ce vendredi matin la loi sur le casier judiciaire informatis\u00e9 VOSTRA. Les jugements resteront dans la base de donn\u00e9es jusqu'au d\u00e9c\u00e8s du condamn\u00e9. Seule l'UDC s'est oppos\u00e9e au texte.", "durationSec": 126, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["p\u00e9dophilie", "jurisprudence"], "alternativeTitle": ["Pas de droit \u00e0 l'oubli pour les personnes coupables de crimes p\u00e9dophiles / 12H30_2016-06-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les personnes condamn\u00e9es pour meurtre, viol ou actes d'ordre sexuel sur des enfants n'auront pas le droit \u00e0 l'oubli. Le Parlement a accept\u00e9 en vote final ce vendredi matin la loi sur le casier judiciaire informatis\u00e9 VOSTRA. Les jugements resteront dans la base de donn\u00e9es jusqu'au d\u00e9c\u00e8s du condamn\u00e9. Seule l'UDC s'est oppos\u00e9e au texte."], "variantIds": ["ece-7792034"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T11:31:59Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIT politiques et autres votation finale ce matin \u00e0 Berne, les personnes condamn\u00e9es pour meurtre, viol ou actes d'ordre sexuel sur les enfants n'auront pas le droit \u00e0 l'oubli, le Parlement a accept\u00e9 ce matin de la loi sur le casier judiciaire informatis\u00e9, appel\u00e9 VOSTRA, les jugements resteront donc dans la base de donn\u00e9es jusqu'au d\u00e9c\u00e8s du condamn\u00e9, Thibaut Schaller, ce matin, seule UDC s'est oppos\u00e9e au texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, car si, selon le parti conserver ces donn\u00e9es n\u00e9cessaires l'arsenal l\u00e9gislatif pour savoir qui il y a acc\u00e8s au sein des diff\u00e9rentes administrations est trop lourd et inutilement bureaucratique 4 types d'extraits de casier judiciaire, sont en effet pr\u00e9vues, c'est trop pour Yves Nidegger, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [91%] :\r\nL'UDC souhaitait que certaines informations ne soient plus effac\u00e9s, on a obtenu partiellement raison le probl\u00e8me, c'est que, \u00e0 cette occasion -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 une immense machine qui fait participer \u00e0 peu pr\u00e8s tous les fonctionnaires cantonaux et f\u00e9d\u00e9raux, et donc on est pass\u00e9 d'une ordonnance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9dig\u00e9 en 19 articles un un projet de loi qui fait un demi- kilo de 100 pages, parce qu'il va falloir que tout le monde entre des donn\u00e9es et que pour des questions de protection de ces m\u00eames donn\u00e9es on ne puisse acc\u00e9der lorsqu'on est fonctionnaire, car certaines d'entre elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nLe conseiller national socialiste, Jean-Christophe Schwaab, reconna\u00eet que la nouvelle r\u00e9glementation est un peu plus longue mais il n'y avait pas d'alternative selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nC'\u00e9tait tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir une base l\u00e9gale solide pour le le casier judiciaire, le casier judiciaire, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important dans la lutte contre la la criminalit\u00e9 et puis de figurer au casier judiciaire, h\u00e9 bien, ce sont aussi des donn\u00e9es personnelles extr\u00eamement sensible qui ne doivent pas dispara\u00eetre dans la nature, ce sera plus facile de savoir quelle autorit\u00e9 a le droit de consulter quel extrait de casier judiciaire, ce sera beaucoup plus simple pour les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nUne large majorit\u00e9 de l'UDC s'est donc oppos\u00e9e ce matin au texte, avec notamment l'argument de sa lourdeur bureaucratique, mais elle ne poursuivra pas le combat en r\u00e9f\u00e9rendum ce serait s'opposer \u00e0 un durcissement de la loi pour les auteurs de crimes graves, l'inscription \u00e0 vie de leurs m\u00e9faits dans leur casier judiciaire : un r\u00e9f\u00e9rendum serait contre- productif pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nThibaut Schaller au Palais f\u00e9d\u00e9ral 3 mots. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8965258A-9862-4004-88D8-79A6FF50C8E5", "internalArchiveId": "8965258A-9862-4004-88D8-79A6FF50C8E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Chevalley \"int\u00e9ress\u00e9e\" par un poste au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 la RTS son int\u00e9r\u00eat pour la fonction de conseill\u00e8re d'Etat, \u00e0 condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les partis bourgeois.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley \"int\u00e9ress\u00e9e\" par un poste au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Isabelle Chevalley se lance dans la course au Conseil d'Etat\r\nLa campagne en vue des \u00e9lections cantonales vaudoises 2017 commencent \u00e0 s'animer...\r\nLa droite, qui a ambitionne de reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement, aiguise sa strat\u00e9gie... Et elle passe par une alliance aussi large que possible.\r\nDes discussions vont bon train et un nom circule beaucoup, c'est celui de la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, qui pourrait se lancer dans le course au Conseil d'Etat, C\u00e9line Fontannaz...\r\nPartir aux c\u00f4t\u00e9s du PLR et de l'UDC pour r\u00e9aliser la grande union dont r\u00eavent les lib\u00e9raux radicaux depuis plusieurs ann\u00e9es, C'est l'un des sc\u00e9narios qui se discutent s\u00e9rieusement depuis plusieurs semaines en coulisses. \r\nRien d'arr\u00eat\u00e9, la route est encore longue jusqu'au 30 avril 2017. Mais Isabelle Chevalley nous a confirm\u00e9 vouloir se porter candidate et \u00eatre int\u00e9ress\u00e9e par la fonction. Toutefois, \u00e0 la condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les  parti bourgeois, de quoi lui assurer un minimum de chance d'\u00e9lection.... Vous l'aurez compris pas question pour elle de partir seule au combat.\r\n- Isabelle Chevalley, un nom qui pourrait mettre en difficult\u00e9 la gauche\r\nLes socialistes l'admettent eux-m\u00eame, la bataille se corsera si Isabelle Chevalley part aux c\u00f4t\u00e9s des trois PLR sortants et d'un UDC.\r\n la verte lib\u00e9rale fait des voix au PLR. Elle peut aussi r\u00e2tisser \u00e0 gauche chez les \u00e9lecteurs sensibles \u00e0 la cause environnementale. Autre avantage \u00e9lectoral, Isabelle Chevalley est une femme et elle est m\u00e9diatique. Enfin, l'actuelle conseill\u00e8re nationale apporterait une caution \u00e9cologique au camp bourgeois certainement ravie d\u00e9tr\u00f4ner une \u00e9lue Verte, B\u00e9atrice M\u00e9traux, pour la remplacer  par une \u00e9cologiste aux id\u00e9es solidement ancr\u00e9es \u00e0 droite. Que ce soit en mati\u00e8re de politique sociale, d'\u00e9conomie ou de libert\u00e9 individuelle.....\r\n- Mais C\u00e9line, les vert lib\u00e9raux devraient justifier au moins une contradiction .... \r\nOui, la pr\u00e9sence sur une m\u00eame liste d'une candidate \u00e9cologiste aux cot\u00e9 d'un parti anti \u00e9colo et pro nucl\u00e9aire qu' est l'UDC. Et puis les Verts lib\u00e9raux   devrait aussi assumer leur positionnement \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier  politique vaudois. Alors qu'actuellement, ils si\u00e8gent avec les petits partis du centre, tels que le PDC. Et qu au Grand Conseil ils jouent r\u00e9guli\u00e8rement les r\u00f4les d'arbitre entre la gauche et la droite.\r\n- Et puis.... pas s\u00fbr que la base suive la d\u00e9cision de la t\u00eate du parti...\r\neffectivement ce peut \u00eatre un \u00e9cueil de taille: la strat\u00e9gie doit \u00eatre valid\u00e9e en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.On se souvient que lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2012, les Verts lib\u00e9raux avait finalement refus\u00e9 l'id\u00e9e d'une grande alliance bourgoise, hostile \u00e0 l'id\u00e9e de figurer aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC. Isabelle Chevalley l'assure, si elle se pr\u00e9sente, il faudra que leur candidat soit je cite \"Pays de Vaud compatible\", entendez un argrarien et non pas un urbain.\r\n- On l'entend bien, cette grande alliance \u00e0 droite n'est pas encore coul\u00e9e dans le bronze. \r\nNon, les partis font tous leurs calculs, conscients aussi qu'il ne sera pas, quel que soit le sc\u00e9nario retenu, si simple de d\u00e9tr\u00f4ner une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement qui a  plut\u00f4t r\u00e9ussi son exercice: un canton dans les chiffres noirs, aucune crise institutionnelle et qui a su instaurer la politique du compromis efficace.... Dans ce contexte,  l'UDC nous a confi\u00e9 vouloir \u00e9valuer les risques pour son candidat avant de le faire figurer  aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Chevalley....qu'il se fasse d\u00e9passer dans les urnes par la verte lib\u00e9rale passerait mal au pr\u00e8s de la base du parti.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792021", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley \"int\u00e9ress\u00e9e\" par un poste au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2016-06-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 la RTS son int\u00e9r\u00eat pour la fonction de conseill\u00e8re d'Etat, \u00e0 condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les partis bourgeois."], "variantIds": ["ece-7792021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:05Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette information maintenant de notre r\u00e9daction, la campagne en vue des \u00e9lections cantonales vaudoises 2017 commencent \u00e0 s'animer la droite qui a ambitionne de reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement aiguise sa strat\u00e9gie et elle passe par une alliance aussi large que possible des discussions vont bon train et un nom circule beaucoup, c'est celui de la verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, qui pourrait se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, partir aux c\u00f4t\u00e9s du PLR et de l'UDC pour r\u00e9aliser la grande union dont r\u00eavent les lib\u00e9raux radicaux depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est l'un des sc\u00e9narios qui se discutent s\u00e9rieusement depuis plusieurs semaines, en coulisses, rien d'arr\u00eat\u00e9, la route est encore longue jusqu'au printemps 2017 mais Isabelle Chevalley nous a confirm\u00e9 vouloir se porter candidate \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par la fonction toutefois \u00e0 la condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les partis bourgeois, de quoi lui assurer un minimum de chance d'\u00e9lection, vous l'aurez compris, pas question pour elle de partir seule au combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [97%] :\r\nMais Isabelle Chevalley c'est un nom qui pourrait mettre en difficult\u00e9 la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nLes socialistes l'admettent un eux m\u00eames, la bataille se Corse race, Isabelle Chevalley part aux c\u00f4t\u00e9s de 3 PLR sortants et d'un UDC, c'est que la verte lib\u00e9rale fait des voix au PLR elle peut aussi ratisser \u00e0 gauche et les \u00e9lecteurs sensibles \u00e0 la cause Oviedo environnementale, autre Avantage \u00e9lectoral Isabelle Chevalley d'une femme, elle est m\u00e9diatique, enfin l'actuelle conseill\u00e8re nationale apporterait une caution \u00e9cologique au camp bourgeois certainement ravie de pouvoir d\u00e9tr\u00f4ner une \u00e9lue Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux pour la remplacer par une \u00e9cologiste aux id\u00e9es solidement ancr\u00e9e \u00e0 droite, que ce soit en mati\u00e8re de politique sociale, d'\u00e9conomie ou de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nCela dit, C\u00e9line, les Verts lib\u00e9raux devraient justifier au moins une contradiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, la pr\u00e9sence sur la m\u00eame liste d'une candidate \u00e9cologiste aux c\u00f4t\u00e9s d'un parti anti \u00e9colo et pro nucl\u00e9aire elle UDC et puis les Verts lib\u00e9raux devrait aussi assumer leur virage \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique Vaudois, alors qu'actuellement ils si\u00e8gent avec les petits partis du centre de tels que le PDC au Grand Conseil au Grand Conseil, le groupe toujours r\u00e9guli\u00e8rement le r\u00f4le d'arbitre entre la gauche et la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [97%] :\r\nEt puis, pas s\u00fbr que la base suive la d\u00e9cision de la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEffectivement, ce peut-\u00eatre un \u00e9cueil de taille : la strat\u00e9gie doit \u00eatre valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on se souvient que lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2012, les Verts lib\u00e9raux avait finalement refus\u00e9 l'id\u00e9e d'une grande alliance hostile \u00e0 l'id\u00e9e de faire tiquer commun avec l'UDC Isabelle Chevalley l'assure, si elle se pr\u00e9sente, il faudra que le candidat soit je cite Pays de Vaud compatible, comprenez un agrarien et non pas un urbain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nOui, on l'entend bien, cette grande alliance \u00e0 droite, ce n'est pas encore coul\u00e9e dans le bronze. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nNon, les partis font tous leurs calculs inconscient aussi qu'il ne sera pas, quel que soit le sc\u00e9nario retenu si simple de d\u00e9tr\u00f4ner une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement qui a plut\u00f4t r\u00e9ussi son exercice 50 ans dans les chiffres noirs sans crise institutionnelle et qui a su instaurer une politique du compromis efficace dans ce contexte, l'UDC vous le dit vouloir bien \u00e9valuer les risques pour son candidat avant de le faire figurer aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Chevalley, qu'il se fasse d\u00e9passer dans les urnes par la verte lib\u00e9rale passerait mal aupr\u00e8s de la base du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [94%] :\r\nBonjour, merci, C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18A5CFAF-DE44-4859-A197-2497358FDC06", "internalArchiveId": "18A5CFAF-DE44-4859-A197-2497358FDC06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au Brexit en direct de Londres", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Young, membre de UKIP;Giampiero Alhadeff, pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe;Quentin Peel, journaliste du Financial Times, membre de l'institut royal pour les affaires internationales\r\nRester ou sortir de l'Union europ\u00e9enne? Il reste exactement une semaine aux Britanniques pour se d\u00e9cider. D\u00e9bat en direct de Londres avec quatre invit\u00e9s: David Young, membre de UKIP;  Giampiero Alhadeff, pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe; Quentin Peel, journaliste au Financial Times, membre de l'Institut royal pour les affaires internationales; Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n* * Emission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au Brexit en direct de Londres MUSIQUE!!!\r\nStay... or go?\r\nRester ou sortir de l'UE? \r\nIl reste exactement une semaine aux Britanniques pour se d\u00e9cider... ils votent le 23 juin prochain. \r\nEt on le sait, c'est dans sa culture, sans son histoire, la GB n'a jamais entretenu de relations tranquilles et apais\u00e9es avec le continent. Churchill le disait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 de Gaulle: \"Entre le continent et le grand large, nous choisirons toujours le grand large.\r\nRester ou sortir de construction europ\u00e9enne... au RU, il y a 65 mio d'habitants... et autant d'opinions.\r\nEt parmi tous ces avis, 4 invit\u00e9s sont avec nous...\r\n- Dr David Young, membre de UKIP, bonsoir monsieur !\r\n- dans le camps d'en face, Giampiero Alhadeff, pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe, bonsoir !\r\n- le plaisir d'accueillir \u00e9galement une voix - ou plut\u00f4t un plume - de la city, Quentin Peel, bonsoir ! vous \u00eates journaliste du Financial Times, membre de l'institut royal pour les affaires internationales\r\n - bonsoir Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, vous serez notre fil rouge helv\u00e9tique, le regard suisse sur ce d\u00e9bat qui sous bien des aspects a son importance pour la Suisse. \r\nNous sommes donc dans la Old Bank of England, un b\u00e2timent historique, une ancienne banque, transform\u00e9e en pub, very british\r\nambiance ... match vient de se terminer ... drapeaux des three lions, drapeau anglais un peu partout, des maillots de l'\u00e9quipe nationale (dans la rue) ... \r\ntransition id\u00e9ale pour notre  premier tour de table, pour les premi\u00e8res 10 minutes de cette \u00e9mission. L'aspect sans doute le plus symbolique, celui de la souverainet\u00e9.\r\nCommen\u00e7ons avec vous David Young : \r\nDavid Young\r\n- D'Artagnan et ses coll\u00e8gues mousquetaires \u00e9taient Francais, ils avaient donc tort quand ils disaient que l'union fait la force ??\r\n- en quoi la GB perd de sa souvernainet\u00e9 dans la construction europ\u00e9enne ?? exemple de d\u00e9cisions importantes que la GB n'a pas pu prendre \u00e0 cause de ses liens \u00e0 l'UE ??\r\n- une fois dehors, comment va fonctionner la GB ?? \r\n- la suisse : un mod\u00e8le de souvenrainet\u00e9 assum\u00e9e au coeur de l'europe, avec sa d\u00e9mocratie directe ?? \r\nGiampiero Alhadeff\r\n- reprendre le contr\u00f4le, ca ne vous parle pas ?? \r\n- qui r\u00eave encore d'Europe aujourd'hui ?? crise grecque, crise des migrants, deal avec la Turquie, elle vous fait envie cette europe-l\u00e0?\r\n- pas un hasard que bcp d'Anglais se battent pour leur souverainet\u00e9, l'Angleterre est un des pays qui symbolise le mieux les exc\u00e8s de la globalisation, avec bcp de laiss\u00e9s pour compte. Un taux de pauvret\u00e9 tr\u00e8s important ... vous en savez quelque chose en tant que travailliste !\r\nQuentin Peel\r\n- l'homme de la city que vous \u00eates, quand il entend ce d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9, sur l'identit\u00e9, les brit ne s'y retrouvent pas? Ce n'est pas l'Europe qu'ils voulaient?\r\n(attention \u00e0 ne pas d\u00e9border sur les questions \u00e9co)\r\nPascal Couchepin\r\n- l'identit\u00e9, la souvernainet\u00e9 : la suisse en sait quelque chose ! depuis 20 ans, l'UDC va de succ\u00e8s en succ\u00e8s en se battant pour l'ind\u00e9pendance du pays ! bient\u00f4t une initiative populaire sur la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international ... \r\n- l'exemple suisse d\u00e9montre qu'il faut prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux les combats d'un parti comme UKIP ... mais aussi \u00e0 quel point il est difficile d'y apporter des r\u00e9ponses !!\r\n- en suisse : un r\u00e9f\u00e9rendum sur un rapprochement - ne parlons m\u00eame pas d'adh\u00e9sion - \u00e0 l'UE serait un \u00e9chec programm\u00e9 !!", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789463", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au Brexit en direct de Londres / FOR_2016-06-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Rester ou sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne? Il reste exactement une semaine aux Britanniques pour se d\u00e9cider. D\u00e9bat en direct de Londres avec quatre invit\u00e9s: David Young, membre de UKIP;  Giampiero Alhadeff, pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe; Quentin Peel, journaliste au Financial Times, membre de l'Institut royal pour les affaires internationales; Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7789463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T16:17:26Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [61%] :\r\nSans y participer au point chez au ch\u00e2teau Latour et qui s'est Eladji voir \u00e0 poil, c'est aussi \u00e7a, sortir karting mais pas subventionn\u00e9s shellac Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nEt en r\u00e8gle rester ou sortir de l'Union europ\u00e9enne, il reste exactement une semaine aux Britanniques pour se d\u00e9cider, ils votent le 23 juin prochain et on le sait, hein, c'est dans sa culture, c'est dans son histoire, la Grande-Bretagne n'a jamais entretenu de relations tranquilles et apais\u00e9es avec le continent, Churchill le disait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 de Gaulle entre le continent et le grand large, nous choisirons toujours le grand large, rester ou sortir de cette construction europ\u00e9enne au Royaume-Uni, il y a 65 millions d'habitants environs et autant d'opinions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [88%] :\r\nEt parmi tous ces avis 4 invit\u00e9s sont avec nous le Docteur David Young, membre de UKIP, bonsoir monsieur, bonsoir dans le col en face de gens Perrineau Alhadeff pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe, bonsoir, bonsoir Contin Peel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste au freinage Times, membre de l'institut royal pour les affaires internationales, c'est une des une des plumes de la City o\u00f9 vous travaillez et puis Pascal Couchepin est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, vous serez notre fil rouge helv\u00e9tique dans cette admission le regard suisse sur ce d\u00e9bat qui, sous bien des aspects, a beaucoup d'importance aussi pour la Suisse, on va le voir dans cette \u00e9mission, nous sommes donc dans le Hall, Bank of England, c'est un b\u00e2timent historique, une ancienne banque vous faites prenez des Suisses pour faire une \u00e9mission trouve toujours \u00e0 se retrouver dans une ancienne banque c'est assez symbolique, elle \u00e9tait transform\u00e9e en plus British y a m\u00eame une petite odeur de de fichiers une dans l'air, c'est un peuple qui a le sourire 1 apr\u00e8s la victoire de l'Angleterre sur le Pays de Galles, c'\u00e9tait il y a \u00e0 peine une heure, la transition est id\u00e9al, messieurs, pour notre premier tour de pour les 10 premi\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, c'est peut-\u00eatre l'aspect le plus symbolique de cette votation, celui de la souverainet\u00e9, on va commencer avec vous des les UKIP d'Artagnan et ses coll\u00e8gues mousquetaires \u00e9taient fran\u00e7ais, vous avez donc tort quand il disait que l'union fait la force. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [87%] :\r\nJe pense oui, que l'union fait la force, mais est -ce que l'Union exige une esp\u00e8ce de gouvernement, on voit, on est Europe ce jeu, on est tr\u00e8s d'accord pour la coop\u00e9ration on veut coop\u00e9rer avec nos amis, on veut avoir beaucoup d'\u00e9changes, mais on n'est pas l'accord, pour faire partir d'une union politique qui sera de plus en plus serr\u00e9s et on voit pas la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e7a pour avoir une bonne coop\u00e9ration avec nos amis en Europe, c'est \u00e7a, on fait le point essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [84%] :\r\nLe fond de votre pens\u00e9e bien Perrine alphabet quand vous entendez les partisans du Brexit nous dire l'extrait Baconschi reprendre le contr\u00f4le de notre destin, \u00e7a vous parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [88%] :\r\nPas du tout, moi je pense que c'est moins de contr\u00f4le effectivement quand je vois la Grande-Bretagne maintenant partie d'un march\u00e9 de 500 et 550 millions de personnes, alors l\u00e0, on a de l'influence, on a une position de hors de l'Union, je pense que on va avoir beaucoup moins d'influence, Barack Obama, le pr\u00e9sident de de des armes de le 1er ministre la Chine nous le disent clairement : chaque jour, moi je pense que on est plus fort dedans que dehors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [85%] :\r\nQuentin Peel vous le journaliste \u00e9conomique aux fans Henschel Tintin au coeur de la City, comment vous ressentez ce d\u00e9bat quand vous entendez parler de reprise de contr\u00f4le de perte d'identit\u00e9 de besoin de retrouver sa souverainet\u00e9, c'est l'Europe clairement que les Britanniques ne veulent plus, ne voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [92%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire, c'est une question entre l'immigration d'un c\u00f4t\u00e9 et l'\u00e9conomie, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire reprendre contr\u00f4le, c'est surtout pour la plupart des voteurs la question d'immigration et c'est \u00e7a qui est maintenant dans la campagne, la chose la plus importante de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a \u00e9norme incertitude ce qui va arriver avec l'\u00e9conomie si nous sortons de l'Europe, alors incertitude, pas seulement dans la cit\u00e9 mais parmi beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s, surtout les grandes soci\u00e9t\u00e9s, les exportateurs qui ne savent pas alors quelles seront les relations entre l'Angleterre ou la Grande-Bretagne et l'Europe dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [88%] :\r\nPascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la suisse, quel regard vous portez sur ce d\u00e9bat britannique, hein, la suisse en sait quelque chose, les questions souverainet\u00e9 avec l'UDC qui est le 1er parti de Suisse, est ce qu'il faut vraiment faire attention bien prendre au s\u00e9rieux un parti comme il UKIP qui pr\u00f4ne un peu ce que on pr\u00f4ne \u00e9galement suisse du groupe, du c\u00f4t\u00e9 de la souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [88%] :\r\n\u00e7a bien dans la d\u00e9mocratie, il faut toujours prendre aussi a lieu tous les \u00e9lecteurs, cela dit, c'est important de se rappeler ce que c'est que la souverainet\u00e9 la souverainet\u00e9 pour un pays, c'est la capacit\u00e9 de d\u00e9cider en fonction de son ordre juridique en fonction de ces r\u00e8gles librement choisis, \u00e7a signifie pas que on est l'amiral devrait qu'on peut faire le pirate et choisir de respecter une r\u00e8gle, ne pas respecter notre \u00e7a signifie simplement qu'on peut s'engager mais en fonction des d\u00e9cisions prises dans le pays, la Grande-Bretagne, la Suisse a sign\u00e9 des accords avec l'Union europ\u00e9enne diff\u00e9rents mais c'est exercer sa souverainet\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de d'accepter certaines r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne, la libre circulation des personnes, ou d'autres choses, on a utilis\u00e9 notre souverainet\u00e9 pour d\u00e9cider cela et on est souverain, m\u00eame lorsque on renonce parfois \u00e0 la capacit\u00e9 de d\u00e9cider dans un domaine o\u00f9 la souverainet\u00e9 c'est \u00e7a, et on le sait bien aujourd'hui la souverainet\u00e9 limit\u00e9e par les f\u00eates, on peut pas traiter des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sans collaborer, on peut pas traiter les probl\u00e8mes d'environnement sans collaborer, on peut pas traiter des probl\u00e8mes de flux de r\u00e9fugi\u00e9s sans collaborer et c'est souvent que, parfois, dire je renonce \u00e0 telle ou telle comp\u00e9tence pour pouvoir ensemble r\u00e9ussir ce qui est n\u00e9cessaire pour le bien d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [86%] :\r\nDavid Yaound\u00e9 UKIP parce que la Suisse est un mod\u00e8le pour vous quand vous entendez que parfois on prend certaines distances d'autrefois en collaborent, via des accords bilat\u00e9raux, c'est un mod\u00e8le que vous voyez suivent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [83%] :\r\nJ'aimerais, j'aime la Suisse comme mod\u00e8le de pays qui a un Riva int\u00e9grer sans sacrifier la d\u00e9mocratie plusieurs cultures et plusieurs, je vois que je pense que l'Europe devrait \u00eatre comme \u00e7a, si on peut parler de la Suisse en tant que dans ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, c'est pas un mod\u00e8le pour nous je pense parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 en Suisse, aux difficult\u00e9s \u00e0 reconsid\u00e9rer le mouvement libre de 2 peuples avec vos engagements sur vos Harcourt bilat\u00e9raux valide : circulation des personnes, oui, c'est enfin dans votre cousin f\u00e9vrier ce oui, ce qui pour nous en UKIP est important, c'est de d'\u00e9chapper le La Libre c'est tribulations de, de, de gens et donc d'avoir des accords bilat\u00e9raux, si possible, qui nous donnent acc\u00e8s au march\u00e9 unitaire sans avoir \u00e7a, il y a plein d'exemples de pays qui qui l'ont qui l'ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e7a d'ailleurs, mais sinon on pourrait avoir des de la commerce sous les r\u00e8gles de pouvoir cr\u00e9er l'organiser les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [95%] :\r\nAlors on va d\u00e9velopper un tous les aspects \u00e9conomiques, un petit peu plus tard dans dans ce d\u00e9bat vraiment encore une fois sur la question de la de la souverainet\u00e9 Jean-Pierre Alhadeff finalement c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, la Grande-Bretagne pourrait redevenir aussi ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9, on est frapp\u00e9 quand on s'int\u00e9resse aussi \u00e0 l'histoire de de ce pays de voir quand m\u00eame cette relation toujours tr\u00e8s ambivalente avec avec le continent et cette volont\u00e9 de de garder ce pouvoir de d\u00e9cision ici sur l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [84%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 l'OMC, travailleurs, avec m\u00eame, c'est que Monsieur Yang bien de mentionner, et je trouve que dans l'OMC, on donne un petit peu de notre souverainet\u00e9, parce qu'effectivement on travaille ensemble, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des r\u00e8gles internationales qui qui exercice le commerce et je trouve que ce c'est important un petit peu de de de quel type de Grande-Bretagne, monsieur, il y a maintenant l'appel n'a pas expliqu\u00e9 quel type de r\u00e9daction, on va voir avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le 24 de joie, s'il y aurait un 7 et \u00e7a, je pense, c'est tr\u00e8s important parce que on peut l'\u00eatre de trouver des r\u00f4les dans La Croix, sans un accord avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [87%] :\r\nD'Iridium, on va vous faire r\u00e9agir, bon en valeur, on a d\u00e9j\u00e0 2 ans avec les r\u00e8glements d\u00e9j\u00e0 on en vigueur donc 2 ans pour r\u00e9gler \u00e7a, on esp\u00e8re \u00e0 n\u00e9gocier des accords avec nos partenaires en Europe, mais sinon au pire des cas, on pourrait avoir du commerce sous les r\u00e8gles OMC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [97%] :\r\nQuentin Peel, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:06) [90%] :\r\nAlors il y a 2 choses alors pour les 2 ans, c'est seulement les r\u00e8gles pour sortir, on ne peut pas commencer les n\u00e9gociations pour un nouveau pour les nouvelles relations de commerce et que si on est d\u00e9j\u00e0 en dehors de l'Union europ\u00e9enne, alors, apr\u00e8s ces 2 ans qu'on est sorti et on commence l\u00e0, ces n\u00e9gociations, \u00e7a va durer, m\u00eame avec l'OMC, on dit : \u00e7a va durer 6 \u00e0 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [89%] :\r\nPascal Couchepin couramment avec vous offre un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de l'actualit\u00e9 ensuite et on rouvrira notre, notre grand d\u00e9bat sur la n\u00e9gation, puis les questions \u00e9conomiques, parce que on voit dans ce 1er tour de table, il y a la question de la souverainet\u00e9, mais tout de suite derri\u00e8re, c'est quand m\u00eame les enjeux \u00e9conomiques qui pointent leur bout de leur nez et qui semble \u00eatre absolument pr\u00e9pond\u00e9rant Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [91%] :\r\nAlors, j'ai \u00e9cout\u00e9 nos amis anglais s'exprimer, je dois dire que je suis un peu surpris de l'optimisme de l'UKIP, qui pense que l'on peut r\u00e9gler les probl\u00e8mes aussi rapidement que \u00e7a avec une communaut\u00e9 de de 26 pays, la Suisse a refus\u00e9 de participer \u00e0 la l'Union \u00e9conomique europ\u00e9enne les espace \u00e9conomique europ\u00e9en, on a mis 12 ans pour apr\u00e8s r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9chec et trouver des accords sur une partie des points qui a \u00e9t\u00e9 en cause avec l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et les choses ne vont pas plus vite que dans le pass\u00e9, maintenant, parce que l'Union europ\u00e9enne est encore plus grand et encore plus diverses qu'elle ne l'\u00e9tait dans le pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par 2 ou 3 pays qui a entra\u00een\u00e9 les autres, donc je crois que c'est une illusion de penser que l'Union europ\u00e9enne en quelques ann\u00e9es, r\u00e9gl\u00e9 des probl\u00e8mes aussi graves que ceux que vous \u00e9voquez, je suis un peu surpris, vous entend dire et \u00e7a m'int\u00e9resserait de de vous entendez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [61%] :\r\nL'avion r\u00e9ellement un an on chlore apr\u00e8s cette 1\u00e8re partie r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [85%] :\r\nOui, la, la, la grande diff\u00e9rence entre la Suisse et le Royaume-Uni, je pense, dans ce contexte, c'est que nous sommes d\u00e9j\u00e0 le plus grand partenaire pour le reste de l'Europe, donc, et si on ne on on a important en fait des importations beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que nous nous export, donc il y a un bilan en faveur de l'Union europ\u00e9enne, qui veut dire que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat de nous Arcore des d\u00e9saccords favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [63%] :\r\nIl a litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [88%] :\r\nMessieurs, je vous proposais Pascal Couchepin, on reviendra \u00e0 vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 vous restez avec nous ici \u00e0 Londres, en Direct de ce peuple, autre banque Of England, on vous retrouve dans un quart d'heure environ pour d\u00e9velopper plus le plus largement ces questions autour du Brexit dans le fera jusqu'\u00e0 19 heures en attendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391AC247-407B-4844-A3A4-9750952CBC13", "internalArchiveId": "391AC247-407B-4844-A3A4-9750952CBC13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2016;Bardet, Romain;Amanda Gavilanes,  conseill\u00e8re municipale socialiste genevoise;BucciantiAl;Virginia Raggi, candidate \u00e0 la mairie de Rome pour le Mouvement 5 \u00e9toiles;Silvio Ruggeri, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical;Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/FED ANALYSE POUR 7H) Les craintes \u00e9conomiques autour du Brexit traversent donc l'Atlantique...\r\nCette nuit la Fed, la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a revu ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse..\r\nElle maintient son taux directeur inchang\u00e9....\r\nL'argent ne devrait pas co\u00fbter plus cher avant un moment...\r\nJanet Yellen, la pr\u00e9sidente de la FED, l'a dit: un Brexit pourrait avoir \"d'importantes r\u00e9percussions \u00e9conomiques...F\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nUn nuage britannique planne sur Washington: un nuage lourd de risques, d'incertitudes..... Janet Yellen a fait sienne l'adage de la perfide Albion: Wait and See. \r\nA tr\u00e8s court terme, le Brexit, c'est d\u00e9j\u00e0 un orage mon\u00e9taire: la livre a chut\u00e9 face \r\nElle pourrait perdre 11% de sa valeur en cas de sortie du Royaume-Unis de l'Unione europ\u00e9enne, selon une nouvelle \u00e9tude publi\u00e9e par la banque d'affaires am\u00e9ricaine Goldman Sachs. L'euro recule \u00e9galement. Et pendant qu'on parle d'argent, des chiffres nous indiquent que les Anglais, eux, se mettent \u00e0 l'abri en ce moment en achetant de l'or physique. \r\nCC:  Il y a le risque du Brexit, mais aussi des zones d'ombres persistantes....\r\nOui, Janet Yellen a affirm\u00e9 que les forces qui maintiennt les taux tr\u00e8s bas pourraient encore s'exercer longtemps....  Ces forces gravitationielles, quelles sont-elles? Et bien il y a d'abord l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine: Elle a bien retrouv\u00e9 de l'\u00e9lan depuis avril, mais le march\u00e9 du trravail, a perdu beaucoup de dynamisme. \r\nSept ou huit ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les banques centrales - \u00e0 commencer par la plus grande - s'installent pour encore longtemps dans les taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas... La Banque du Japon a confirm\u00e9 ses taux n\u00e9gatifs ce matin.\r\nEt tout \u00e0 l'heure, c'est la Banque nationale suisse qui devrait annoncer un statu dans sa politique mon\u00e9taire. \r\nElle aussi avec un accent anglais. La BNS est sous pression: le franc - qu'elle doit d\u00e9fendre - s'est beaucoup renforc\u00e9 ces derniers jours. Et en cas de Brexit dans une semaine, les investisseurs vont courir se mettre \u00e0 l'abri de la monnaie helv\u00e9tique. Bref, ambiance orageuse, vous disait-on.\r\n(16/GB IMPACT FINANCIER BREXIT PA) Inqui\u00e9tudes aux Etats-Unis donc...et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique..en Grande-Bretagne o\u00f9 le camp du maintien panique! \r\nLes derniers sondages donnent une longueur d'avance au partisans d'un Brexit...\r\nDu coup, le gouvernement redouble d'efforts pour inverser la tendance. \r\nIl abat la carte \"aust\u00e9rit\u00e9\".\r\nEn cas de sortie, le ministre de l'\u00e9conomie George Osborne fera voter un budget d'urgence...\r\nLondres, Catherine Ilic.\r\n  50''\r\net puis Goldmann Sachs a sorti sa calculette...et frott\u00e9 sa boule de crystale...\r\nLa livre sterling pourrait perdre 11% en cas de Brexit.\r\nl'euro 4%\r\net le franc suisse gagner 8%...\r\nla banque l'\u00e9crite dans un rapport publi\u00e9 hier.\r\n(05/MULTI RETRAIT DEMANDE UE - ANALYSE PA) ***Et c'est dans ce contexte...qui pourrait voir la Grande-Bretagne quitter l'Union europ\u00e9enne que le parlement Suisse a pris une d\u00e9cision hautement symbolique!\r\nCelle de retirer une bonne fois pour toute, et tr\u00e8s officiellement, une demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe...vielle de 24 ans...\r\nune lettre envoy\u00e9e en 1992 et qui visait l'adh\u00e9sion \u00e0 la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne de l'\u00e9poque...projet pass\u00e9 aux oubliettes avec le NON du peuple \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\nL'UDC obtient donc gain de cause...une victoiere davantage symbolique que politique. Romain Bardet...\r\n  52''\r\n(Br\u00e8ve contr\u00f4le armes) Aux Etats-Unis maintenant, c'est peut-\u00eatre un tournant...sur le contr\u00f4le des armes...\r\nDonald Trump, une partie des r\u00e9publicains et le S\u00e9nat et m\u00eame la NRA seraient pr\u00eats \u00e0 interdire la vente d'armes aux personnes soup\u00e7onn\u00e9es de terrorisme...ou interdites de vol...\r\nLe S\u00e9nat a empoign\u00e9 le dossier hier, certains r\u00e9publicains sont pr\u00eats au compromis...ils seraient m\u00eame pr\u00eats \u00e0 bannir purement et simplement les armes de guerre....Du jamais vu depuis 20 ans...On y reviendra dans le journal de 8h...\r\n((Interdire aux personnes fich\u00e9es pour terrorisme d'acheter des armes!\r\nL'id\u00e9e fait son chemin chez les r\u00e9publicains, et m\u00eame la NRA!\r\nle puissant lobby des armes qui a chang\u00e9 d'avis hier et estime d\u00e9sormais que les terorristes ne doivent pas avoir le droit de poss\u00e9der une arme. \r\nDonald Trump \u00e9galement favorable \u00e0 ce tour de vis va rencontre la NRA pour en parler.\r\nhier le S\u00e9nat a empoign\u00e9 le dossier...si la mesure est au final adopt\u00e9e ce serait le premier serrage de vis depuis plus de 20 ans aux USA))\r\n(D4/ LONDRES - GENEVE : INTERDICTION DES PUBS SEXISTES PI) Dans l'imm\u00e9diat on s'int\u00e9resse au pub sexistes. Elles seront bannies des bus et des m\u00e9tros londonniens d\u00e8s le mois prochain.\r\nLa mesure vient d'\u00eatre annonc\u00e9e par le nouveau maire de Londres, Sadiq Khan...\r\n***Et en Suisse un autre \"nouveau\" maire veut aussi revoir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'affichage!\r\nOui...Mathieu Cupelin nous explique de qui et de quoi, il s'agit.\r\n  1'33\r\n(Br\u00e8ve EGYPTAIR) En bref, l'espoir de retrouver les bo\u00eetes noires de l'avion d'Egyptair...\r\npuisque l'\u00e9pave de l'appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e hier...du moins ses d\u00e9bris.\r\nannonce faite par la commission d'enqu\u00eate.\r\nun robot sous marin va cartographier les restes qui gisent \u00e0 3 mille m\u00e8tres sous la mer...avec une priorit\u00e9: localiser les boites noires. qui cesseront d'\u00e9mettre le 24 juin. vendredi prochain.\r\n(12/FRANCE POLEMIQUE MANIF ET DEGATS - ANALYSE PA Reprise 22h30) ***Le ton monte d'un cran en France dans la bataille du projet de loi Travail. \r\nL'ex\u00e9cutif a menac\u00e9 hier (mercredi) d'interdire les manifestations, au lendemain de nouvelles violences et d\u00e9g\u00e2ts en marge du d\u00e9fil\u00e9 parisien. On rappellera que sur le passage de la manifestation, quinze baies vitr\u00e9es de l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique Necker ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et ses murs tagu\u00e9s. Les d\u00e9gradations et les menaces d'interdiction ont provoqu\u00e9 un toll\u00e9 aussi bien du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement que du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, Jacques Allaman. \r\n  56''\r\n(D1/ VIRGINIA RAGGI POSSIBLE MAIRE DE ROME RE) En Italie, le second tour des \u00e9lections municipales aura lieu dimanche. A Rome, la candidate du Mouvement 5 \u00e9toiles Virginia Raggi qui a obtenu 35% au premier tour pourrait l'emporter fac eau candidat d\u00e9mocrate Roberto Giachetti. Reportage \u00e0 Rome avec notre correspondant EJ\r\n  1'31\r\n(19/MULTI ROUMANIE-SUISSE ITV PETKOVIC) une \u00e9quipe au rdv mais des occasions manqu\u00e9es...\r\nvoil\u00e0 qui r\u00e9sume le match de l'\u00e9quipe suisse de football hier contre la Roumanie.\r\n***Elle a du se contenter d'un nul, 1 \u00e0 1 \u00e0 Paris...dans son 2\u00e8me match de l'Euro.\r\nUn premier but conc\u00e9d\u00e9 sur p\u00e9nalty, avant l'\u00e9galisation par Mehmedi en deuxi\u00e8me mi-temps.\r\nLa Suisse a domin\u00e9...\r\nVladimir Petkovic rel\u00e8ve surtout le m\u00e9rite de son \u00e9quipe...\r\n  37''  \r\nVladimir Petkovic avec Bernardin Allemann.\r\n(20/MULTI ROUMANIE-SUISSE - SITUATION DU GROUPE PA) Dans l'autre match du groupe, la France a s\u00e9ch\u00e9 90 minutes avant de battre l'Albanie 2 \u00e0 0, et de d\u00e9crocher sa qualification pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nLa France premier pays qualif\u00e9...\r\n La Suisse est \u00e9galement sur le bon chemin. Herv\u00e9 Borsier.\r\n  52''\r\nDerniers matchs de ce groupe dimanche donc: France -Suisse et Roumanie-Albanie.\r\n(Br\u00e8ve Ama)  La Russie point\u00e9e du doigt par l'agence mondiale anti-dopage! \r\nL'AMA d\u00e9nonce les entraves rencontr\u00e9es par ses contr\u00f4leurs charg\u00e9s de v\u00e9rifier que les sportifs \u00e0 l'entra\u00eenement ne puisent pas dans la pharmacie interdite...ils seraient menac\u00e9s par les services secrets...sit\u00f4t qu'ils tentent de s'approcher des villes garnisons o\u00f9 se pr\u00e9parent les athl\u00e8tes...\r\ndes r\u00e9v\u00e9lations qui tombent alors que la f\u00e9d\u00e9raiton internationale d'athl\u00e9tisme doit dire demain si elle autorise les athl\u00e8tes russes \u00e0 participer aux jeux olympiques de Rio.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pluies... encore! Des pluies abondantes sur l'ouest de la Suisse romande notamment... Temps sec en Valais central, seulement le matin...\r\nTemp\u00e9ratures, 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 17 l'apr\u00e8s-midi sur le Plateau...\r\nL'am\u00e9lioration est pr\u00e9vue d\u00e8s demain... Avec bien plus d'\u00e9claircies pour vendredi et pour le week-end...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7789501", "ece-7789482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T02:42:47Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nDe cette journ\u00e9e du Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [94%] :\r\nL'ombre d'un Brexit plane sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, la Fed revoit ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse, un Brexit Torretta importantes r\u00e9percussions \u00e9conomiques, c'est la pr\u00e9sidente de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine qui l'a dit cette nuit \u00e0 une semaine du scrutin, faut -il y voir la main de Downing Street, le d\u00e9cryptage de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [96%] :\r\nPendant ce temps, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, le camp du maintien panique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nLe gouvernement mena\u00e7ant Brexit d'signifierait un trou noir dans les finances britanniques, comprenez par l\u00e0 une nouvelle cure d'aust\u00e9rit\u00e9, bref, de la sueur et des larmes pour les Britanniques, nous expliquera Catherine Ilic, Brexit dites Brexit in c'est dans ce contexte que la Suisse retire d\u00e9finitivement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9cision symbolique du parlement hier, reste \u00e0 savoir quelles cons\u00e9quences elle aura sur les pourparlers post- 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nAutre interrogation : si le Royaume-Uni, sortez de l'Union europ\u00e9enne pourraient -ils suivre le mod\u00e8le suisse justement Katia Bitsch s'est rendue au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, elle a pos\u00e9 la question aux eurod\u00e9put\u00e9s du Youki le parti pro- Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [92%] :\r\nLondres, Gen\u00e8ve, m\u00eame combat contre les pubs sexistes, le nouveau maire de Londres, les bannis des transports publics et celui de Gen\u00e8ve veut agir lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nOn appelle cela le sauve au meeting lorsque le client vient tester le produit en magasin, mais la cha\u00eene finalement sur Internet, c'est une pratique qui fait perdre de l'argent, beaucoup d'argent au commerce traditionnel qui du coup envisagent de facturer leurs conseils est -ce vraiment la bonne m\u00e9thode Nicolas r\u00e9glage, sp\u00e9cialiste du commerce et de la grande distribution, nous r\u00e9pond : ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nUne \u00e9quipe au rendez- vous, mais des occasions manqu\u00e9es, voil\u00e0 qui r\u00e9sume le match nul de l'\u00e9quipe suisse \u00e0 contre la Roumanie, Vladimir Petkovic le s\u00e9lectionneur reste positif, vous l'entendrez, nous ferons le point sur les chances de l'\u00e9quipe pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nHubert isolation c'est un mot qui existait pas il y a 2 ans, et puis il y a un mois, ben, il a tout simplement fait son entr\u00e9e dans le dictionnaire dans le Petit Robert, signe que ce processus de court- circuit des acteurs traditionnels est en marche mais est -ce que tout et tout, Hubert Isablle est -ce que le mod\u00e8le du salariat traditionnel est vraiment un mod\u00e8le en fin de vie, Gr\u00e9goire Leclerc qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un observatoire de Hubert Sion bas\u00e9 \u00e0 Paris, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [90%] :\r\nLes craintes \u00e9conomiques autour du Brexit traversent donc l'Atlantique cette nuit \u00e0 la Fed, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a revu ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse, elle maintient son taux directeur inchang\u00e9 : l'argent ne devrait pas co\u00fbter plus cher avant un moment janet pays Yellen, la pr\u00e9sidente de la Fed, l'a dit un Brexit pourrait avoir d'importantes r\u00e9percussions \u00e9conomiques Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [91%] :\r\nOui a un nuage britannique a travers\u00e9 le ciel de Washington un nuage lourd de risques d'incertitudes de Janet Yellen a fait sienne cette adage de la perfide Albion oui ainsi attendre l'orage mon\u00e9taire qui en fait a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 la livre chute elle pourrait encore perdre 11 pourcent de de sa valeur contre d'autres monnaies en cas de sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, selon la banque d'affaires Goldman Sachs l'euro reculera \u00e9galement, et pendant qu'on parle d'argent, les Anglais, eux, sont en train d'acheter massivement de leur physique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric il y a le risque du Brexit mais aussi des zones d'ombres qui persistent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [94%] :\r\nOui, Janet Yellen, a affirm\u00e9 que les forces qui maintiennent les taux tr\u00e8s bas pourraient encore s'exercer longtemps ces forces gravitationnelles c'est d'abord l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et l\u00e0 bien retrouv\u00e9 de l'\u00e9lan depuis avril, mais le march\u00e9 du travail est en train de faiblir 7 ou 8 ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les banques centrales, vous le voyez, \u00e0 commencer par la plus grande d'entre elles s'installent toujours plus, toujours plus longtemps dans les taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, la Banque du Japon a confirm\u00e9 ses taux n\u00e9gatifs ce matin et puis tout \u00e0 l'heure, c'est la Banque nationale suisse qui devrait annoncer un statu quo de sa politique mon\u00e9taire, elle aussi, avec un accent anglais, la BNS est sous pression, le franc qu'elle doit d\u00e9fendre s'est beaucoup renforc\u00e9 ces derniers jours et en cas de Brexit dans une semaine, les investisseurs vont courir se mettre \u00e0 l'abri de la monnaie helv\u00e9tique bref ambiance orageuse vous avez tendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci inqui\u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis donc, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique en Grande-Bretagne o\u00f9 le camp du maintien panique les derniers sondages donnent une longueur d'avance au partisans d'un Brexit du coup, le gouvernement britannique redouble d'efforts pour inverser la tendance, il abat la carte aust\u00e9rit\u00e9 en cas de sortie le ministre de l'\u00e9conomie, George Osborne fera voter un budget d'urgence Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [92%] :\r\nHausse des imp\u00f4ts coupes brutales dans les d\u00e9penses publiques, George Osborne promet de la sueur et des larmes aux \u00e9lecteurs s'ils votent pour la sortie de leur pays de l'Union europ\u00e9enne, le chancelier de l'\u00e9chiquier, affirme qu'un Brexit provoquera untel trou noir dans les finances de l'\u00c9tat qu'il sera contraint de pr\u00e9senter un budget d'urgence au Parlement, avec \u00e0 la cl\u00e9 des r\u00e9ductions de d\u00e9penses dans tous les d\u00e9partements, y compris les syst\u00e8mes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, qui \u00e9tait jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9, en visant directement le porte- monnaie des Britanniques, le ministre des Finances esp\u00e8re provoquer un \u00e9lectrochoc, m\u00eame si pour l'heure, la r\u00e9action est surtout politique dans son propre parti conservateur, plus de 50 d\u00e9put\u00e9s pro- Brexit t'ont affirm\u00e9 qu'ils bloqueraient son projet s'il tentait de le mettre en oeuvre ce qui compromettrait son avenir au sein du gouvernement, Catherine Ilic, rtsinfo lors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nC'est donc dans ce contexte, qui pr\u00e9voit la Grande-Bretagne quitter l'UMP que le Parlement suisse a pris une d\u00e9cision hautement symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [92%] :\r\nLui, celle de retirer une bonne fois pour toute et tr\u00e8s officiellement une demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe une lettre, dat\u00e9e de 1990 2 et qui visait l'adh\u00e9sion \u00e0 la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne de l'\u00e9poque, projet pass\u00e9 aux oubliettes avec le nom du peuple \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, l'UDC obtient donc gain de cause, une victoire davantage symbolique que politique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [91%] :\r\nMais un signal, quand m\u00eame, et qui a davantage de poids aujourd'hui qu'hier, \u00e0 une semaine d'un possible Brexit T, alors que la Suisse fait les yeux doux \u00e0 Bruxelles pour n\u00e9gocier au mieux l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis d'y mettre les formes et de rappeler la volont\u00e9 de poursuivre la voie bilat\u00e9rale, l'UDC en tout cas, a enfin r\u00e9ussi tent\u00e9 depuis des ann\u00e9es et formalis\u00e9 le rejet d'une Suisse, membre de l'UE mais d\u00e9c\u00e8s qui a toujours d\u00e9nonc\u00e9 une adh\u00e9sion rampante comme au national, la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 clore le sujet une fois pour toute la gauche y voit une nouvelle gesticulation politique de la part de l'UDC, hier, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a rappel\u00e9 que cette demande de retrait \u00e9tait inutile, tant les choses \u00e9taient claires \u00e0 Berne comme \u00e0 Bruxelles, mais il n'a pas pris de ton alarmiste affirmant m\u00eame que le gouvernement pouvait aussi comprendre cette position du Parlement ne pas donner trop de poids \u00e0 cette d\u00e9cision et poursuivre les pourparlers avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, maintenant, c'est peut-\u00eatre un tournant sur le contr\u00f4le des armes Donald Trump, une partie des r\u00e9publicains et m\u00eame la NRA seraient pr\u00eats \u00e0 interdire la vente d'armes aux personnes soup\u00e7onn\u00e9es de terrorisme ou interdites de vol, le S\u00e9nat a empoign\u00e9 le dossier hier certains r\u00e9publicains sont ouverts au compromis, il serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 aller plus loin, \u00e0 bannir purement et simplement les armes de guerre, du jamais vu depuis 20 ans, on y reviendra dans le journal de 8 heures dans l'imm\u00e9diat, on s'int\u00e9resse au pub sexistes, elles seront bannies des bus et du m\u00e9tro londonien d\u00e8s le mois prochain la mesure vient d'\u00eatre annonc\u00e9e par le nouveau maire de Londres Sadiq Khan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [95%] :\r\nPuis ensuite un autre nouveau maire veut aussi revoir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'affichage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [88%] :\r\nOui, Mathieu, nous explique de qui et de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [89%] :\r\nLondres a son nouveau maire qui agit contre les pubs sexistes Gen\u00e8ve aussi, du moins, le nouveau maire, Guillaume Barazzone, se dit -il insatisfaits du syst\u00e8me actuel pour le magistrat PDC contact\u00e9 hier, c'\u00e9tait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage de veiller \u00e0 ce que les publicit\u00e9s ne v\u00e9hicule aucun message sexiste, raciste ou homophobe, le syst\u00e8me actuel qui consiste \u00e0 faire v\u00e9rifier les affiches litigieuses par une commission ad hoc, compos\u00e9e de 3 fonctionnaires a montr\u00e9 ses limites, la ville passe ainsi pour une autorit\u00e9 de censure et certains en l'interdiction d'une affiche, amenant elle- m\u00eame une grande publicit\u00e9 comme on l'a vu dans le cas d'un c\u00e9l\u00e8bre salon de massage lorsque la concession d'affichage sera remise en jeu l'an prochain, Guillaume Barazzone, proposera donc la disparition de cette commission et le transfert de cette responsabilit\u00e9 \u00e0 l'entreprise au travers d'une concession \u00e9tablissant des crit\u00e8res \u00e9thiques, une proposition qui va dans le bon sens pour la confirmer une cipal socialiste Amanda Gavi la. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:18) [86%] :\r\nLa commission qui existe actuellement en ville de Gen\u00e8ve p\u00eache par son manque de transparence, notamment dans les crit\u00e8res, je pense qu'il faut effectivement aller dans une clarification de ces super l\u00e0 \u00e0 travers un travail main dans la main avec les milieux qui s'occupe de discrimination effectivement afin d'avoir des crit\u00e8res qui soient et r\u00e9ellement englobant dans l'affichage publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [86%] :\r\nSelon le Parti socialiste, les pubs sexistes sont bien loin d'avoir disparu : le PS, apr\u00e8s d'ailleurs, a d\u00e9pos\u00e9 un nouveau texte sur ce th\u00e8me, qui est \u00e9galement cher \u00e0 sa magistrate Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [97%] :\r\nEn bref, l'espoir de retrouver les bo\u00eetes noires de l'avion d'EgyptAir, puisque l'\u00e9pave de l'appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e hier, du moins ses d\u00e9bris, annonce faite par la commission d'enqu\u00eate en robot sous- marin va cartographier les restes qui gisent \u00e0 3000 m\u00e8tres sous les mers avec une priorit\u00e9 localiser les bo\u00eetes noires qui cesseront d'\u00e9mettre le 24 juin vendredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [96%] :\r\n7 heures 10 Le ton monte encore d'un cran en France dans la bataille du projet autour de la loi Travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [94%] :\r\nMais l'ex\u00e9cutif a menac\u00e9 hier d'interdire les manifestations au lendemain de nouvelles violences de d\u00e9g\u00e2ts en marge du d\u00e9fil\u00e9 parisien rappellera que sur le passage de la manifestation 15 baies vitr\u00e9es et de l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique Necker ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et ses murs tagu\u00e9s, les d\u00e9gradations et les menaces d'interdiction, provoqu\u00e9 un toll\u00e9, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement que des syndicats Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nLe gouvernement socialiste de Manuel Valls, et la CGT sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 qu'il n'y aurait plus d'autorisation de manifester si la pr\u00e9servation des biens et des personnes ne pouvait \u00eatre garantie, et le 1er ministre Manuel Valls s'en est pris directement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la CGT, critiquant son attitude ambigu \u00e0 l'\u00e9gard des casseurs, la CGT a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 des propos inacceptables pour la CGT, il incombe aux pouvoirs publics et par cons\u00e9quent au 1er ministre d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 et le maintien de l'ordre, la CGT qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 sortir un carton jaune \u00e0 l'encontre de Manuel Valls, comme il n'est pas de la responsabilit\u00e9 des supporters d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans et autour des stades de l'Euro de football de la m\u00eame fa\u00e7on, il n'est pas de la responsabilit\u00e9 des manifestants d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans et autour d'une manifestation autoris\u00e9e par la pr\u00e9fecture de police, estime le syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:39) [94%] :\r\nEn Italie, \u00e0 pr\u00e9sent, le second tour des \u00e9lections municipales a lieu dimanche \u00e0 Rome, la candidate du Mouvement 5 \u00e9toiles Virginia Radjavi a obtenu 35 pourcent au au 1er tour pourrait l'emporter face au candidat d\u00e9mocrate Roberto Diakite, reportage de notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:58) [96%] :\r\n\u00e0 quelques jours du scrutin, Virginia Raggi multiplie les rendez- vous \u00e9lectoraux et les Bains de foule, la candidate des 5 \u00e9toiles sans que la victoire est \u00e0 port\u00e9e de la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [83%] :\r\nLa moi \u00e7a me pla\u00eet au total pas, nous avons toujours eu beaucoup de soutien de la part des citoyens, c'est s\u00fbr que cette derni\u00e8re semaine, il y a eu beaucoup d'\u00e9motion, de volont\u00e9 de gagner les gens n'en peuvent plus, ils sont impatients, mati\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [86%] :\r\nAu 1er tour Virginia Raggi est sorti en t\u00eate dans tous les arrondissements de Rome, \u00e0 l'exception du centre historique et du quartier bourgeois de la capitale sur la Via tout ce que l'o\u00f9 l'on votait autrefois communistes, l'avocat de 37 ans, qui d\u00e9nonce la corruption est une ville d\u00e9labr\u00e9e est litt\u00e9ralement pl\u00e9biscit\u00e9 comme en t\u00e9moigne Silvio Jerry un ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, la dur\u00e9e d'embaucher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:44) [90%] :\r\nLes gens ne peuvent plus sortir de chez eux, il suffit qu'il pleuve 3 go\u00fbter Rome se retrouve inond\u00e9e, les trous dans les rues, les ordures, les canalisations, on ne vit plus, alors faisons confiance \u00e0 ces jeunes, au moins, ils apportent de la fra\u00eecheur et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [89%] :\r\nIl a encore Virginia Raggi rejette en tout cas l'id\u00e9e selon laquelle le succ\u00e8s du 1er tour ne serait qu'un vote protestataire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [85%] :\r\nQui a la m\u00eame timbre de son protecteur que les gens ont clairement vot\u00e9 pour un projet, tant au niveau local qu'au niveau national, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 beaucoup de propositions de facto ce qui ont dit non, ce sont toujours les partis traditionnels, il y a les d\u00e9vast\u00e9 les traditional. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [87%] :\r\nEn cas de victoire dimanche Virginia Raggi sera la 1\u00e8re femme maire de Rome et l'incarnation d'un Mouvement 5 \u00e9toiles devenu parti de gouvernement, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [94%] :\r\nUne \u00e9quipe au rendez- vous, mais des occasions manqu\u00e9es, voil\u00e0 qui r\u00e9sume le match de l'\u00e9quipe suisse de football hier contre la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [97%] :\r\nElle a d\u00fb se contenter d'un nul 1 1 Paris dans son 2\u00e8me match. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [90%] :\r\nDe l'Euro, un 1er but conc\u00e9d\u00e9 sur penalty avant l'\u00e9galisation par mer Mehdi en 2\u00e8me mi- temps, la Suisse a domin\u00e9 Toulon, d'o\u00f9 la satisfaction de Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [79%] :\r\nEh bien de souffler la m\u00e9thodeM. je suis satisfait de la fa\u00e7on dont nous avons entam\u00e9 la partie de la mani\u00e8re dont nous avons jou\u00e9 et m\u00eame de la fin du match parce que Ben de Next prendrait du r\u00e9sultat G\u00e9rard Davet, de l'engagement de nos occasions \u00e7a et de nos ressources mentales, m\u00eame tard le st\u00e8re qu'on d'sont de nous, c'est un grand je dois f\u00e9liciter mon \u00e9quipe arri\u00e8re parce qu'apr\u00e8s un d\u00e9marrage difficile contre l'Albanie par ce qui est normal, mais nous avons d\u00e9montr\u00e9 qu'avec une telle masse il y a un jeu nous pouvions et mieux jouer m\u00e9thane beffroi \u00e9tait sup\u00e9rieur au moyen d'un boeuf a \u00e9t\u00e9 d'avenir Canada au passage que oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [90%] :\r\nIl ne s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse avec Bernardin Lehman et puis dans l'autre match du groupe, la France a s\u00e9ch\u00e9 90 minutes avant de battre l'Albanie doit 0 d\u00e9crocher sa qualification pour le 8\u00e8me de finale la France 1er pays qualifi\u00e9 la Suisse est \u00e9galement sur le bon chemin, Herv\u00e9 Borsier nous rassure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:42) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur le fil, la France a assur\u00e9 math\u00e9matiquement sa qualification pour le 8\u00e8me de finale, la Suisse, quant \u00e0 elle, s'est rapproch\u00e9e de ses qualifications, mais elle ne l'a pas encore assur\u00e9 pour ce faire, ne doit pas perdre face \u00e0 la France dimanche \u00e0 Lille, si elle obtient un match nul face aux hommes de Didier Deschamps et terminera 2\u00e8me et en cas de victoire, elle pourrait m\u00eame viser la 1\u00e8re place du groupe A une challenge certes difficile mais pas impossible face aux hommes de Didier Deschamps sont \u00e0 chaque fois par des exploits individuels, l'\u00e9quipe de Suisse a donc son destin en main gr\u00e2ce au match nul obtenu hier apr\u00e8s- midi devant la Roumanie, enfin les Roumains et les Albanais qui ont connu, \u00e0 chaque fois une fin de match cruel face aux Fran\u00e7ais, il pourrait, en cas de succ\u00e8s dimanche arracher la 3\u00e8me place du groupe Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:34) [91%] :\r\nMais au moins les Albanais qui se rencontrent donc dimanche avant le choc entre la Suisse et la France Rendez -vous \u00e0 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3944A64-8898-438F-9713-947756B734FD", "internalArchiveId": "E3944A64-8898-438F-9713-947756B734FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Chapuisat, ancien footballeur suisse;Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT;Walter Wobmann, conseiller national UDC soleurois;Didier Burkhalter,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois PLR, en charge du DFAE;Patrick Siron, pr\u00e9sident du syndicat de la police neuch\u00e2teloise;Pierre Graber, pr\u00e9sident du  Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois;GalliJe;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste et vice-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients;Antoine Arjakovsky, historien, sp\u00e9cialiste du monde orthodoxe.\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/ SUISSE-ROUMANIE PI) Un nul un partout... Et une place en huiti\u00e8me de finale qui se rapproche... \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football a donc conc\u00e9d\u00e9 le nul hier soir face \u00e0 la Roumanie au parc des princes... Mais elle a eu \u00e0 nouveau des probl\u00e8mes de concr\u00e9tisation des occasions... \r\nAlors cette question ce matin... Jusqu'o\u00f9 peut vraiment aller cette \u00e9quipe de Suisse..? R\u00e9ponse avec Bernardin All\u00e9man. \r\n  1'27\r\nLa France est la premi\u00e8re qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale. L'\u00e9quipe de Didier Deschamps a d\u00e9croch\u00e9 sont ticket en battant difficilement  l'Albanie 2 \u00e0 0, gr\u00e2ce \u00e0 deux buts aux nonanti\u00e8mes et nonantes sixi\u00e8mes minutes... \r\nAu classement du groupe A, la France est en t\u00eate avec deux matchs et six points, devant la Suisse 4 points et la Roumanie 1 point.\r\nDernier match du groupe dimanche: France - Suisse et Albanie -Roumanie.\r\n***Et puis victoire de la Slovaquie hier 2 \u00e0 1 face \u00e0 la Russie... La Slovaquie \u00e9tait au pied du mur s'est bien relanc\u00e9e dans la course aux huiti\u00e8mes de finale...  \r\nEt en marge de ces rencontres, les forces de police ont d\u00fb intervenir \u00e0 Lille contre des supporters anglais agressifs...Ils f\u00eataient la d\u00e9faite de la Russie face \u00e0 la Slovaquie... Bilan, des gaz lacrymog\u00e8nes utilis\u00e9s.... L'interpellations de 36 supporters... 16 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es... Mais les affrontements redout\u00e9s entre hooligans russes et britanniques n'ont pas eu lieu...\r\n(25/FRANCE MANIF INTERDICTIONS/HEURTS) ***Toujours en France, les manifestations pr\u00e9vues la semaine prochaine contre la loi travail pourraient \u00eatre interdites... \r\nD\u00e9claration de Fran\u00e7ois Hollande hier... Le porte parole du chef de l'Etat demande \u00e9galement que la s\u00e9curit\u00e9 des biens et les personnes soient garanties. \r\nLa mise en garde intervient au lendemain d'une manifestation violente... 40 personnes dont 29 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s mardi... Et les vitres de l'h\u00f4pital Necker, h\u00f4pital pour enfants ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es... D\u00e9pradations qui ont choqu\u00e9 l'opinion...\r\nR\u00e9action du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez...\r\nPhilippe Martinez r\u00e9agissait hier dans le journal de France 2...\r\n(06/FORTA - ITV WOBMANN Reprise 22h30) ***Le futur fond routier FORTA est en bonne voie...\r\nLe Conseil national a franchi hier un pas important dans la mise en place de ce m\u00e9canisme de financement des routes... Il pr\u00e9voit une hausse de 4 centimes de la taxe sur l'essence. \r\nM\u00e9canisme similaire au fonds ferroviaire FAIF, accept\u00e9 par le peuple en 2014. L'UDC, qui avait pourtant combattu ce projet en commission, est satisfaite par l'issue des d\u00e9bats. \r\nLe Conseiller national UDC soleurois, Walter Wobmann...\r\n  32''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller. Il reste encore quelques divergences avec le Conseil des Etats, qui doit reprendre le dossier \u00e0 l'automne.\r\n(D6/BURKHALTER SUR RETRAIT DEMANDE UE ITV BURKHALTER) ***C'est un geste avant tout symbolique...La Suisse va retirer sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne. \r\nLe conseil des Etats a accept\u00e9 hier une motion de l'UDC en ce sens, motion d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par le National... \r\nLa demande d'adh\u00e9sion a 24 ans, elle date de nonante deux et elle existe encore sur le papier. \r\nLes intentions des parties sont claires, mais les chambres ont choisi de satisfaire l'UDC pour clore le d\u00e9bat, alors que la Suisse est en pleine n\u00e9gociation avec l'Europe sur son avenir institutionnel. \r\nToutefois cette demande de retrait ne devrait pas avoir de cons\u00e9quences...  selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. \r\n  MAG 1'26\r\nDidier Burkhalter avec Muriel Ballaman.\r\n(D3/ NE : CONSEIL D'ETAT PRESENTE NOUVELLE GRILLE SALARIALE PI) La grogne des syndicats neuch\u00e2telois de la fonction publique... \r\nApr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociation, le Conseil d'Etat propose ce matin une nouvelle grille salariale, qualifi\u00e9e d'injuste par les milieux concern\u00e9s. \r\nObjectif du gouvernement : harmoniser le syst\u00e8me salarial par rapport aux autres cantons pour augmenter la comp\u00e9titivit\u00e9 de la r\u00e9gion. \r\n\"Un auto-goal\" pour les syndicats qui d\u00e9noncent l'absence d'une harmonisation des salaires, seul vrai facteur d'attractivit\u00e9. \r\nIls promettent une mobilisation de grande ampleur si l'Etat ne revient pas sur sa d\u00e9cision... Explications de Coraline Pauchard.\r\n  MAG 1'36\r\n(11/FORTE CROISSANCE DE L'ISLAMOPHOBIE EN ALLEMAGNE PA Reprise 22h30) ***L'islamophobie serait en forte croissance en Allemagne... \r\nLes id\u00e9es populistes se r\u00e9pendent, prennent de l'ampleur dans le pays... \r\nC'est une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e tous les deux ans par l'universit\u00e9 de Leipzig qui le dit...  Elle montre aussi, et c'est bien plus inqui\u00e9tant, que les milieux d'extr\u00eame droite envisagent de plus en plus souvent de recourir \u00e0 la violence contre les \u00e9trangers... A Berlin... Blandine Milcent.\r\n  52''\r\n(21/UKRAINE PRISONS SECRETES PA) Y a t-il des prisons secr\u00e8tes en Ukraine? \r\nUn rapport du Haut Commissariat des Nations Unies aux droits de l'homme, rendu public la semaine derni\u00e8re, indique que les services de renseignement ukrainiens disposeraient de centres de d\u00e9tention secrets...\r\nIls y d\u00e9tiendraient dans l'ill\u00e9galit\u00e9 la plus totale, des dizaines de personnes suspect\u00e9es de collaborer avec les s\u00e9paratistes pro-russes du Donbass.\r\nJean-Claude Galli. \r\n  1'03\r\n(02/CAMPAGNE MEDECINS DU MONDE ITV STEIERT) \"Une leuc\u00e9mie, c'est environ 20 mille pour cent de marge brute\"... \r\nVoil\u00e0 l'un des slogans de la campagne censur\u00e9e de M\u00e9decins du Monde en France... Elle fait d\u00e9sormais le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLes annonceurs avaient refus\u00e9 de la diffuser pour ne pas froisser l'industrie pharamaceutique... \r\nLes affiches choc d\u00e9noncent les exhorbitants de certains traitements. \r\nUne pr\u00e9occupation que l'on retrouve aussi en Suisse... \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste et vice-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients:\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nEn Suisse, M\u00e9decins du Monde d\u00e9cidera prochainement si elle finance elle aussi une telle campagne pour relancer le d\u00e9bat sur le prix des traitements ou non.\r\n(Sport) Et un mot de sport pour terminer, en tennis:  Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le 2e tour du tournoi sur gazon de Hall\u00e9. \r\nChez les dames, Belinda Bencic  a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l'abandon au 1er tour du tournoi de Birmingham, bless\u00e9e aux aducteurs droits...\r\nEt en football... Trois match au programme de l'euro ce jeudi...\r\nAngleterre - Pays-de-Galles,\u00e0 15h...  Ukraine - Irlande du nord, \u00e0 18h;  et \u00e0 21h Allemagne-Pologne.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pluies... encore! Des pluies abondantes sur l'ouest de la Suisse romande et sur la cr\u00eate des Alpes valaisannes... Temps sec en Valais central, seulement le matin...\r\nTemp\u00e9ratures, 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 17 l'apr\u00e8s-midi sur le Plateau...\r\nL'am\u00e9lioration est pr\u00e9vue d\u00e8s demain... Avec bien plus d'\u00e9claircies pour vendredi et pour le week-end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une journ\u00e9e grise et humide en perspective. Les nuages occuperont le ciel durant une bonne partie du temps et des pluies tomberont fr\u00e9quemment. Elles seront particuli\u00e8rement intenses sur les\r\ncr\u00eates des montagnes allant de Zermatt \u00e0 la vall\u00e9e de Conches. Plus loin, M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de pr\u00e9cipitations de degr\u00e9 4 pour le massif du Gottard. Les temp\u00e9ratures resteront au-dessous des standards de saison avec 17 sur le Plateau et 19\u00b0 en Valais.\r\nVendredi, le soleil percera pendant une grande partie de la journ\u00e9e, m\u00eame si un faible risque d'averses subsistera. Les thermom\u00e8tres pourront afficher jusqu'\u00e0 21\u00b0.\r\nLa fin de semaine, n'est pas plus encourageante: un peu de soleil en matin\u00e9e, mais \u00e0 nouveau des averses ou orages en cours d'apr\u00e8s-midi, plus particuli\u00e8rement en montagne.\r\n(14/CONCILE PANORTHODOXE ITV ARJAKOVKSY) Un grand concile orthodoxe se r\u00e9unit d\u00e8s ce week-end en Cr\u00eate, pr\u00e9sid\u00e9 par le patriarche de Constantinople Bartholom\u00e9e. Ils seront 500 \u00e9v\u00eaques au moins \u00e0 affluer sur l'\u00eele grecque, pour un concile pr\u00e9par\u00e9 depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es. Mais l'absence de quelques-unes des 14 Eglises autonomes, dont celle de Russie, ternit le tableau et pourrait aboutir \u00e0 un schisme. Il faut dire que les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements g\u00e9opolitiques n'ont pas aid\u00e9 \u00e0 surmonter les divisions. Antoine Arjakovsky, historien, sp\u00e9cialiste du monde orthodoxe.\r\n   47''\r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort.", "durationSec": 889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7789506", "ece-7789486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T09:22:18Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nC'est le journal de Blandine L\u00e9vite un pas vers l'est, huiti\u00e8mes de finale et quelques regrets avec des occasions manqu\u00e9es mais un meilleur match que le 1er, la Suisse a fait match nul 1 partout hier face \u00e0 la Roumanie alors que vaut vraiment l'\u00e9quipe de Suisse de football jusqu'o\u00f9 peut -elle aller dans cet Euro, r\u00e9ponse avec Bernardin Lehman, hausse des prix de l'essence ont vu il devrait prendre 4 pourcent pour pour financer le fonds Boutier Forta en bonne voie, au Parlement, il vient de passer l'\u00e9tape du national et m\u00eame ceux qui avaient combattu le projet en commission s'y sont ralli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [87%] :\r\nC'est un vrai probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 depuis 30 ans, le nombre de personnes d\u00e9tenues a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 3 et ce nom pourrait encore d\u00e9cupl\u00e9e dans les prochaines d\u00e9cennies, les prisons suisses sont -elles pr\u00eates \u00e0 les accueillir le professeur Nicolas Kellogg, de l'Universit\u00e9 de Fribourg s'est pench\u00e9 sur cette question, il est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande envisage d'interdire les manifestations contre la loi travail apr\u00e8s des d\u00e9pr\u00e9dations mardi qui ont choqu\u00e9 l'opinion, r\u00e9ponse de la CGT, d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, ce n'est pas aux syndicats de g\u00e9rer des d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [84%] :\r\nDes chercheurs de l'fait \u00e0 Lausanne ont d\u00e9velopp\u00e9 une plateforme qui annonce le r\u00e9sultat probables des matches de l'Euro pr\u00e9diction bas\u00e9e sur un mod\u00e8le un peu plus complexe et plus pr\u00e9cis par \u00c9tienne que les statistiques traditionnelles alors l'Intelligence artificielle sera -t-elle plus pr\u00e9cise que le l\u00e9gendaire Paul le poulpe et \u00e0 ses cendres Rendez -vous \u00e0 6 heures 36 avec Laurent Bastard, do dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [70%] :\r\nHop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [94%] :\r\nUn nul, un partout et une place en 8\u00e8me de finale qui se rapproche, l'\u00e9quipe de Suisse de football a donc conc\u00e9d\u00e9 le nul hier soir face \u00e0 la Roumanie au Parc des Princes, mais elle a eu \u00e0 nouveau des probl\u00e8mes de concr\u00e9tisation des occasions alors cette question ce matin : jusqu'o\u00f9 peut -elle vraiment aller cette \u00e9quipe de Suisse, r\u00e9ponse avec Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [88%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment la poisse colle aux chaussures d'Aristide Ferrovie chez l'avant- centre de la s\u00e9lection n'est pas en confiance et n'y arrive pas, hier, il a h\u00e9rit\u00e9 de 2 grosses chances dans le 1er quart d'heure, sans r\u00e9ussite, on encaisse, ensuite le 1er but, la Suisse a d\u00fb courir derri\u00e8re le score alors que c'est la Roumanie qui aurait d\u00fb le faire, la Suisse a fait un match solide et int\u00e9ressant, meilleur que celui contre l'Albanie, mais ce probl\u00e8me offensif de bient\u00f4t v\u00e9ritable boulet au pied de Vladimir Petkovic pr\u00e9sent hier au Parc des Princes, l'ancien canonnier de la Suisse St\u00e9phane Chapuisat 21 buts sous les couleurs helv\u00e9tiques h\u00e9 bien plac\u00e9 pour situer le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:12) [80%] :\r\nOuais, c'est dommage, on a eu nouveau quelques occasions pour ouvrir le score mais on n'a pas marqu\u00e9 bon c'est ensemble, c'est c'est pas qu'il a faim mauvais je pense Harris peut-\u00eatre sur une occasion l\u00e0 devait marquer, je crois que cette continuer croire et puis j'ai vraiment, \u00e7a vient tout seul, je crois, le puis on r\u00e9fl\u00e9chit plus, on se pose des questions, on perd un peu l'instinct et puis c'est la cl\u00e9 apr\u00e8s on doute et puis conduit en 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [85%] :\r\nLe manque de r\u00e9alisme de Seferovic cela l\u00e8ve cependant rien au geste splendide admire m\u00eame de la vol\u00e9e a transperc\u00e9 le but roumain, il y a donc du positif aussi, mais d\u00e9sormais, ce sera la France plus cas qualification adversaire forc\u00e9ment redoutable jusqu'ici la Suisse s'en sort plut\u00f4t bien, mais maintenant qu'se cr\u00e9ent de belles chances de but doit les concr\u00e9tiser, la solution ne viendra pas que des piles Seferovic mais aussi de ceux de Shaqiri, une nouvelle fois particuli\u00e8rement d\u00e9cevant, c'est peut-\u00eatre aussi sa transparence qui met autant de pression sur Seferovic qui n'a vraiment pas besoin Bernard d'aller mal rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [90%] :\r\nMais la France est la premi\u00e8re qualifi\u00e9e pour Les huiti\u00e8mes de finale, l'\u00e9quipe de Didier Deschamps a d\u00e9croch\u00e9 son ticket en battant difficilement l'Albanie 2 0 gr\u00e2ce aux 2 \u00e0 au 90\u00e8me et 96\u00e8me minute au classement, la France est en t\u00eate avec 2 matchs et 6 points devant la Suisse 4 points et la Roumanie un point dernier match du groupe dimanche, France, Suisse et Albanie- Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nEt puis la victoire de la Slovaquie hier 2 \u00e0 1 face \u00e0 la Russie, la Slovaquie, qui \u00e9tait au pied du mur, elle s'est bien relanc\u00e9 dans la course aux huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [94%] :\r\nMais en marge de ces rencontres, les forces de police ont d\u00fb intervenir \u00e0 Lille contre des supporters anglais agressifs Ils f\u00eataient la d\u00e9faite de la Russie face \u00e0 la Slovaquie, bilan des gaz lacrymog\u00e8nes lanc\u00e9es l'interpellation de 36 supporters 16 personnes hospitalis\u00e9es aussi les affrontements redout\u00e9s entre hooligans russes et britanniques, toutefois, n'ont pas eu lieu tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nEt et toujours en France, les manifestations pr\u00e9vues la semaine prochaine contre la loi travail pourraient bien \u00eatre interdites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [94%] :\r\nD\u00e9claration de Fran\u00e7ois Hollande, hier, le porte- parole du chef de l'\u00c9tat demande aussi que la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes soient garanties, elle a mis en garde intervient au lendemain d'une manifestation violente ou 40 personnes dont 29 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s mardi et puis les vitres de l'h\u00f4pital Necker h\u00f4pital pour enfants ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es, d\u00e9pr\u00e9dations qui avait choqu\u00e9 l'opinion, r\u00e9action du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [93%] :\r\nIl n'y a aucune relation entre ce que font les casseurs et les manifestants, les mouvements qui sont pr\u00e9vues sont maintenues, interdire de manifester dans ce pays, c'est remettre en cause la d\u00e9mocratie, le gouvernement veut brouiller les pistes, il y a un probl\u00e8me depuis plus de 3 mois et demi autour d'une loi et on essaie de d\u00e9tourner l'attention gravement d'ailleurs en stigmatisant une organisation syndicale, alors que nous sommes 7 organis\u00e9 les manifestations et c'est une fa\u00e7on de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la contestation aujourd'hui le gouvernement doit prendre ses responsabilit\u00e9s, nous pensons qu'il y a besoin que le gouvernement suspendent le d\u00e9bat parlementaire sur la loi travail de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'ordre et en tout cas la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 revienne bien qu'on puisse discuter tranquillement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [96%] :\r\nPhilippe Martinez, r\u00e9agissait hier dans le journal de France 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [85%] :\r\nEt en Suisse, le futur fond routier forte a \u00e9t\u00e9 en bonne voie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [90%] :\r\nConseil national a franchi hier un pas important dans la mise en place de ce m\u00e9canisme de financement des routes, il pr\u00e9voit une hausse de 400 Team de la taxe sur l'essence m\u00e9canisme similaire au fonds ferroviaire failli faire accepter par le peuple en 2014, l'UDC avait pourtant combattu le projet en commission, elle est satisfaite par l'issue des d\u00e9bats, \u00e9coutez le conseiller national UDC soleurois Walter Wobmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [81%] :\r\nLe explique mal parce qu'en distance nette, certes, de ch\u00f4meurs, c'\u00e9tait tr\u00e8s important l'entier du r\u00e9seau routier en d\u00e9pend la mobilit\u00e9 a augment\u00e9 alors que le domaine routier comme il y a 20 ans, il fallait une adaptation \u00e0 la situation actuelle en termes de mobilit\u00e9, de r\u00e9seaux d'infrastructures, beaucoup l'ont compris, nous avons pris les bonnes d\u00e9cisions, sur certains points au Conseil national, j'esp\u00e8re que le Conseil des \u00c9tats confirme tout \u00e7a Bertie qui ne veut pas oublier, c'est une \u00e9norme cimenter prof de cha\u00eene de l'emploi est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, il reste encore quelques divergences avec le Conseil des \u00c9tats qui doit reprendre le dossier \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [96%] :\r\nC'est un geste avant tout symbolique : la Suisse va retirer sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [94%] :\r\nConseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier une motion de l'UDC en ce sens, motion d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par le National, la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 24 ans, elle date de 92, elle existe encore sur le papier, les intentions des parties sont claires, mais les chambres ont choisi de satisfaire l'UDC pour clore le d\u00e9bat, alors que la Suisse est en pleine n\u00e9gociation avec l'Europe sur son avenir institutionnel toutefois sa demande de retrait ne devrait pas avoir de cons\u00e9quences selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [90%] :\r\nC'est l'occasion de lui r\u00e9p\u00e9ter quelque chose et de r\u00e9affirmer aussi quelque chose encore va r\u00e9p\u00e9ter ce qui a en effet d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit que cette demande d'adh\u00e9sion de 1992 et sans objet qu'elle doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme retir\u00e9, \u00e7a c'est quelque chose que l'Union europ\u00e9enne s'est depuis longtemps, donc ce sera encore une fois une confirmation, puis nous r\u00e9affirmerons en revanche notre ferme volont\u00e9 en Suisse volontiers aussi exprim\u00e9 souvent par le peuple de rendre la voie bilat\u00e9rale solide, durable utile la voie bilat\u00e9rale des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et, selon nous, la bonne fa\u00e7on de r\u00e9gler les relations entre Union europ\u00e9enne et la Suisse, et encore une fois que les m\u00eames aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union, voil\u00e0 ce que nous dirons \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui a bonne foi ne sera pas vraiment un scoop pour le c\u00f4t\u00e9 bruxellois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [74%] :\r\nParce que \u00e7a serait agiter un chiffon rouge sous les bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [91%] :\r\nNon je crois pas je crois que maintenant ce qui importe pour l'Union europ\u00e9enne et pour la Suisse, c'est d'essayer de r\u00e9gler les vrais probl\u00e8mes du monde du continent et il y en a beaucoup, je crois pas que \u00e7a va int\u00e9resser beaucoup de monde cette histoire, assure que c'est plus \u00e9motionnel en Suisse parce que on a toujours eu l'impression que, comme il y a eu cette demande quelque part, elle est toujours l\u00e0, donc m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pratiquement morte, on avait l'impression qu'elle sursaute parfois donc il fallait lui donner le coup de gr\u00e2ce, donc maintenant le Parlement l'a fait, mais \u00e7a change rien sur le fond et il y a tant de choses \u00e0 r\u00e9gler, qui sont les vrais probl\u00e8mes que je crois pas que \u00e7a va faire beaucoup de bruit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [93%] :\r\nDidier Burkhalter avec Muriel bah la grogne des syndicats neuch\u00e2telois de la fonction publique, apr\u00e8s 2 ans de n\u00e9gociations, le Conseil d'\u00c9tat propose une nouvelle grille salariale ce matin, qualifi\u00e9e d'injuste par les milieux concern\u00e9s, objectif du gouvernement : harmoniser le syst\u00e8me salarial par rapport aux autres cantons pour augmenter la comp\u00e9titivit\u00e9 de la r\u00e9gion, un auto- goal pour les syndicats qui d\u00e9noncent l'absence d'une harmonisation des salaires, seul vrai facteur d'attractivit\u00e9, ils promettent une mobilisation de grande ampleur, si l'\u00c9tat ne revient pas sur sa d\u00e9cision, explications Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:53) [96%] :\r\nHarmoniser la progression des salaires oui mais \u00e0 condition de r\u00e9former le syst\u00e8me en profondeur, selon les syndicats de la fonction publique avec cette nouvelle politique, tous les fonctionnaires verront leurs perspectives salariales r\u00e9duites tous sauf les cadres dirigeants Patrick Chiron, pr\u00e9sident du syndicat de la police neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [85%] :\r\nJ'ai pas la sensation que le Neuch\u00e2tel a de la difficult\u00e9 \u00e0 recruter, c'est aux cadres et aucune place vacante, donc c'est pas l\u00e0 o\u00f9 il y a un probl\u00e8me, les, les, les postes plus bas, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, on constate quand m\u00eame qu'apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, les gens qui viennent de Fribourg de Vaud ou bien d'autres cantons m\u00eame des neuch\u00e2telois, on a des exemples aussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il se pose la question et certains partent par, par exemple, la police ferroviaire o\u00f9 ils sont \u00e0 1000 1500 francs de plus par mois, ou bien dans d'autres cantons, les conditions de retraite beaucoup plus attractive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:38) [89%] :\r\nAttractivit\u00e9 notamment pour les jeunes, Pierre Grimbert est \u00e0 la t\u00eate du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois, selon lui, cette injustice salariale risque de provoquer un exode massif dans les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:48) [86%] :\r\nNon seulement le salaire sera largement tous les autres, \u00e7a peut \u00eatre par exemple 250 francs par mois pour un enseignant qui d\u00e9marre la diff\u00e9rence de salaire avec le canton du Jura mais en plus, mais les horaires hebdomadaires sont plus lourd dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'\u00e2ge de la retraite est plus \u00e9lev\u00e9e, la cote de Neuch\u00e2tel et puis il y a le taux d'encadrement, c'est-\u00e0-dire le nombre de gosses dont chaque adulte et responsable et tr\u00e8s largement le plus \u00e9lev\u00e9 de Suisse, on a vraiment une multitude de facteurs qui sont tous n\u00e9gatifs, on cantonne Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:17) [95%] :\r\nApr\u00e8s 2 ans de n\u00e9gociations sur la politique salariale et des sacrifices au nom des \u00e9conomies cantonales, les syndicats d\u00e9noncent un manque d'\u00e9coute et de respect des partenaires sociaux, ils promettent de se mobiliser, si le gouvernement maintient sa position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [95%] :\r\nL'islamophobie serait en forte croissance en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [93%] :\r\nLes id\u00e9es populistes se r\u00e9pandent prennent de l'ampleur dans le pays, c'est une \u00e9tude, r\u00e9alis\u00e9e tous les 2 ans par l'universit\u00e9 de la \u00e9thique qui le dit, elle montre aussi, et c'est bien plus inqui\u00e9tant que les milieux d'extr\u00eame droite envisagent de plus en plus souvent de recourir \u00e0 la violence contre les \u00e9trangers, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:49) [93%] :\r\nUn Allemand sur 2 se sent parfois comme un \u00e9tranger dans son pays en raison de la pr\u00e9sence trop nombreuse, \u00e0 son avis, des musulmans, c'est le chiffre mis en avant par cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le avant tout sur la base des chiffres de la pr\u00e9c\u00e9dente en 2014, que les id\u00e9es populistes sont de plus en plus r\u00e9pandu au centre m\u00eame le fameux mythe de la soci\u00e9t\u00e9 allemande 41 pourcent des des Allemands pensent ainsi que l'on devrait interdire aux musulmans de venir en Allemagne, 34 pourcent que que leur pays est envahie de fa\u00e7on dangereuse, les Allemands de l'Est sont en g\u00e9n\u00e9ral plus sensibles \u00e0 ces arguments que les Allemands de l'Ouest, des id\u00e9es qui trouve aussi bien s\u00fbr une approbation massive aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du parti populiste \u00e0 \u00e9viter, enfin, si la majorit\u00e9 des Allemands refusent tout recours \u00e0 la violence contre les \u00e9trangers, ils sont en revanche de plus en plus nombreux dans les milieux d'extr\u00eame droite \u00e0 l'envisager, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [96%] :\r\nY a -t-il des prisons secr\u00e8tes en Ukraine, un rapport du au commissariat des Nations unies aux droits de l'homme rendu public la semaine derni\u00e8re, indique que les services de renseignement ukrainiens disposeraient de centres de d\u00e9tention secrets il y d\u00e9tiendraient dans l'ill\u00e9galit\u00e9 la plus totale des dizaines de personnes suspect\u00e9es de collaborer avec les s\u00e9paratistes pro- russes du Donbass Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [89%] :\r\nDisposant de solides informations sur des cas de d\u00e9tentions arbitraires, de mauvais traitements et de tortures de prisonniers une mission compos\u00e9e de 4 experts du Haut commissariat s'est rendue en Ukraine \u00e0 la fin du mois de mai pour visiter ses prisons non- officiel situ\u00e9 dans l'est du pays dans les vies de Kharkov cravate torse est Marioupol apr\u00e8s s'en \u00eatre vu refuser l'acc\u00e8s par les responsables des services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, ces experts ont d\u00fb rebrousser chemin, le rapport des Nations unies, rel\u00e8ve d'ailleurs que c'est la seconde fois seulement dans son histoire que l'organisation doit interrompre ce type de visite d'inspection dans un pays pour expliquer leur refus de collaborer avec l'ONU des autorit\u00e9s ukrainiennes font valoir que des documents classifi\u00e9s se trouver dans les locaux que la mission entendez visiter elles abouti du fait que les Nations unies n'ont aucun acc\u00e8s au centre de d\u00e9tention qui existe c\u00f4t\u00e9 s\u00e9paratiste et o\u00f9 de nombreuses personnes sont \u00e9galement d\u00e9tenus en dehors de tout cadre l\u00e9gal Jean-Claude Galli pour rtsinfo Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [89%] :\r\nUne leuc\u00e9mie, c'est 20000 pourcent de de marge brute, voil\u00e0 l'un des slogans chocs de la campagne censur\u00e9e de M\u00e9decins du monde en France, elle fait d\u00e9sormais le besoin sur les r\u00e9seaux sociaux, les annonceurs avaient refus\u00e9 de la diffuser pour ne pas froisser l'industrie pharmaceutique, pharmaceutiques et les affiches d\u00e9non\u00e7aient les exorbitant le prix de certains traitements, une pr\u00e9occupation que l'on retrouve aussi en Suisse, Jean-Fran\u00e7ois je conseiller national socialiste et vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:31) [87%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s bien quel est l'effet de ce type de campagne, je pense qu'\u00e0 la fin, les r\u00e8gles qui d\u00e9termine les prix des m\u00e9dicaments sont d\u00e9termin\u00e9s par les pouvoirs politiques et ici au Parlement ses rapports de force alors l'industrie pharmaceutique, un lobby relativement fort des assureurs maladie qu'un lobby tout aussi fort, qui eux font pression sur le prix, mais dans une telle mesure, on met en p\u00e9ril l'approvisionnement de certains m\u00e9dicaments pour certains patients donc on doit trouver un \u00e9quilibre qui permettent \u00e0 la fois d'avoir le prix le plus bas possible, tout en assurant \u00e0 chaque patient chaque patiente en Suisse : quel peut bien obtenir certains m\u00e9dicaments f\u00e9cond, comment se passe, faire ce que certains souhaiteraient qui est de dire : si vous avez un parce qu'on est suffisamment grand, vous paye votre sinon pas on a largement les moyens en Suisse de payer correctement les m\u00e9dicaments qu'il faut, \u00e0 tous les patients. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:16) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois je Taillart, interrog\u00e9 par Alexandra Richard en Suisse, M\u00e9decins du Monde d\u00e9cidera prochainement si elle finance elle aussi une telle campagne pour relancer le d\u00e9bat sur le prix des traitements ou non, un mot de sport pour terminer en tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour du tournoi sur gazon de Hall\u00e9 chez les dames, Belinda Benfica qui a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l'abandon au 1er tour du tournoi de Birmingham, bless\u00e9e aux adducteurs droits et au football 3 matches au programme de l'Euro, ce jeudi, Angleterre Pays-de-Galles, \u00e0 15 heures ukraine Irlande du Nord \u00e0 18 heures et \u00e0 21 heures Allemagne- Pologne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:15:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "France 2", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9EA7E60-74C3-469C-92E3-88B8289A7B29", "internalArchiveId": "A9EA7E60-74C3-469C-92E3-88B8289A7B29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne va cr\u00e9er quatre aires de transit et de s\u00e9jour pour les gens du voyage suisses et une aire de transit pour les \u00e9trangers : Interview de Christoph Neuhaus, conseiller d'Etat UDC bernois en charge du dossier", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "L'aire de transit sera situ\u00e9e \u00e0 Montm\u00e9nil, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bienne. Berne deviendra ainsi le premier canton suisse \u00e0 pleinement assumer ses responsabilit\u00e9s en la mati\u00e8re.", "durationSec": 136, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["infrastructure urbaine", "population \u00e9trang\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Berne prend les devants pour l\u2019accueil des gens du voyage / 12H30_2016-06-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne va cr\u00e9er quatre aires de transit et de s\u00e9jour pour les gens du voyage suisses et une aire de transit pour les \u00e9trangers. Elle sera situ\u00e9e \u00e0 Montm\u00e9nil, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bienne. Berne deviendra ainsi le premier canton suisse \u00e0 pleinement assumer ses responsabilit\u00e9s en la mati\u00e8re. Interview de Christoph Neuhaus, conseiller d'Etat bernois en charge du dossier."], "variantIds": ["ece-7789448"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T11:30:20Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe canton de Berne va cr\u00e9er quatre aires de transiter de s\u00e9jour pour les gens du voyage suisses ainsi qu'une aire de transit pour les \u00e9trangers sera situ\u00e9e \u00e0 Montm\u00e9nil, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bienne le gouvernement bernois a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, une demande de cr\u00e9dit de pr\u00e8s de 12 millions de francs, soumis ensuite au Parlement berne deviendrait ainsi le 1er canton suisse \u00e0 pleinement assumer ses responsabilit\u00e9s en la mati\u00e8re, hier dans Forum nous vous le r\u00e9v\u00e9lions le canton de Neuch\u00e2tel envisageait de r\u00e9soudre son probl\u00e8me d'aires de stationnement pour les gens du voyage en participant financi\u00e8rement au projet bernois le conseiller d'\u00c9tat, Christoph Neuhaus, en charge du dossier \u00e0 Berne n'est pas tr\u00e8s emball\u00e9 par cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [85%] :\r\nLes gens de moi, ils ont besoin des places dans toute la Suisse, c'est pas une question qu'on fait des places c'est \u00e0 Berne, je n'ai jamais entendu qu'on va vous envoyer des on a toujours besoin de l'argent, d'une part, mais les gens de moi je me disent : on en a besoin d'\u00eatre et place pas seulement chez nous, \u00e7a sert \u00e0 rien de prendre des millions d'autres cantons et et les places manquent, \u00e7a veut dire il faut tous les cantons qui font quelque chose, mais n'Neuch\u00e2tel m\u00eame Fribourg, m\u00eame sur \u00c9ric, on est en train de travailler le canton de Berne assume mieux ses responsabilit\u00e9s que les autres cantons et notamment les cantons limitrophes, je crois que non, on a une autre chemin si on peut aussi essayer de choper dehors, mais ce sont des des humains, ils ont le droit d'avoir d\u00e9plac\u00e9, c'est si on s'pas, on n'a que la reine, on a encore des probl\u00e8mes, on essaye de r\u00e9soudre le probl\u00e8me au lieu de le lutter chez nous vous dire : canton de Berne est pas le la poubelle de la Suisse, c'est un peu le sentiment que vous avez alors ce mot que j'ai dit : c'\u00e9tait pas correct le probl\u00e8me c'c'est il y a des choses qu'on n'aime pas et si on a des choses qu'on n'aime pas, il faut aller pas dans une r\u00e9gion ou dans une commune, c'est comment vivre avec les gens qui demandent l'asile en entente 9 institutions au moment au canton de Berne et il n'y a pas un canton qui prend tous les probl\u00e8mes ou tous les choses de la Suisse, qu'on n'aime pas, nous sommes toutes responsable tous pour les choses qu'on en a \u00e0 en r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud, le Conseil des. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neuhaus, Christoph", "role": "conseiller d'\u00c9tat UDC bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10E0CF34-F6EA-406B-8BA4-EE1E801D4695", "internalArchiveId": "10E0CF34-F6EA-406B-8BA4-EE1E801D4695", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n* * Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme (SIG -L'AIDE AU DEVELOPPEMENT VICTIME DU CLIENTISME PA) L'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme, c'est le commentaire de Pietro Bugnon\r\n  MAG 1'34\r\n((En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. Le Parlement de droite fait preuve d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les militaires et les agriculteurs. Avec 5 milliards par an, les acquisitions de l'arm\u00e9e sont assur\u00e9es et les aides f\u00e9d\u00e9rales que re\u00e7oivent les paysans r\u00e9guli\u00e8rement soutenues sous la coupole. A chaque fois qu'une r\u00e9duction du budget agricole est \u00e9voqu\u00e9e, c'est un d\u00e9ferlement de tracteurs sur Berne. Les paysans envahissent la place f\u00e9d\u00e9rale et les chambres se couchent. D'autres ne jouissent pas d'une oreille si attentive. Prenez l'aide au d\u00e9veloppement. Les d\u00e9penses vont stagner. Certes, 11 milliards ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, mais cela ne repr\u00e9sente que 0,48% du produit int\u00e9rieur brut. Loin des 0,7% pr\u00e9conis\u00e9s par les Nations Unies. Et en-dessous des 0,5% d\u00e9cid\u00e9s pourtant il y a quelques ann\u00e9es par ce m\u00eame Parlement. A-t-on vu d\u00e8s lors une manifestation sur la place f\u00e9d\u00e9rale? Non. Ils sont bien loin de nous, les Syriens, Afghans ou Maliens. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux de l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique. Alors oui, quelques ONG se battent pour eux dans les pas perdus. Mais elles semblent peser bien moins lourd que les milieux agricoles ou militaires. Autrement dit: couper dans la coop\u00e9ration est indolore. Ca ne fait pas perdre beaucoup de suffrages. Pour d\u00e9fendre leur client\u00e8le, les partis bourgeois sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gliger les plus faibles, qui ne votent pas en Suisse. Une posture qui ne surprend pas \u00e0 l'UDC. Bien plus au PDC, lui qui se r\u00e9f\u00e8re sans cesse aux valeurs chr\u00e9tiennes, mais en oublie cruellement le sens aujourd'hui.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789485", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme", "Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme / JDM_2016-06-16T06:51:00_signature", "Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme / JDM_2016-06-16T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.", "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.", "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne."], "variantIds": ["ece-7789505", "ece-7789485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T13:45:51Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 voici maintenant le commentaire de Pietro Bugnon nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne l'aide au d\u00e9veloppement, victime du client\u00e9lisme en p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour les partis quels qu'ils soient soignent leurs propres \u00e9lecteurs, \u00e0 coups de cr\u00e9dits, mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, le Parlement de droite fait preuve d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les militaires et les agriculteurs avec 5 milliards par an, les acquisitions de l'arm\u00e9e sont assur\u00e9es et les aides f\u00e9d\u00e9rales que re\u00e7oivent les paysans r\u00e9guli\u00e8rement soutenues sous la Coupole, \u00e0 chaque fois qu'une r\u00e9duction du budget agricole est \u00e9voqu\u00e9e c'est un d\u00e9ferlement de tracteurs sur Berne les paysans envahissent la place f\u00e9d\u00e9rale et les chambres se couchent, d'autres ne jouissent pas d'une oreille si attentive, prenez l'aide au d\u00e9veloppement, les d\u00e9penses vont stagner certes 11 milliards ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, mais cela ne repr\u00e9sente que0,48 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, loin des 0 7 pr\u00e9conis\u00e9s par les Nations unies et en-dessous des 0 5 d\u00e9cid\u00e9s, pourtant il y a quelques ann\u00e9es, par ce m\u00eame Parlement \u00e0 -t-on vu d\u00e8s lors une manifestation sur la place f\u00e9d\u00e9rale non, ils sont bien loin de nous, les Syriens afghans ou Maliens les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux de l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique alors oui quelques ONG se battent pour eux dans les pas perdus, mais elles semblent peser bien moins lourd que les milieux agricoles ou militaires, autrement dit couper dans la coop\u00e9ration est indolore, \u00e7a ne fait pas perdre beaucoup de suffrages pour d\u00e9fendre leur client\u00e8le, les partis bourgeois sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gliger les plus faibles qui ne votent pas en Suisse, une posture qui ne surprend pas l'UDC bien plus par contre au PDC, lui qui se r\u00e9f\u00e8re sans cesse aux valeurs chr\u00e9tiennes, mais on oublie cruellement le sens aujourd'hui, commentaire de Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18D75B9C-172D-4C2C-B423-F3357E92D866", "internalArchiveId": "18D75B9C-172D-4C2C-B423-F3357E92D866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord sur la libre circulation avec la Croatie frein\u00e9", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas les mains libres pour finaliser l'accord sur l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie. Le Parlement veut \u00e9viter que le gouvernement aille de l'avant dans ce dossier, sans avoir de solution pour mettre en oeuvre l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n* * L'accord sur la libre circulation avec la Croatie frein\u00e9 12h30 Adh\u00e9sion Croatie\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas les mains libres pour finaliser l'accord sur l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie. Le Parlement veut \u00e9viter que le gouvernement aille de l'avant dans ce dossier sans avoir de solution pour mettre en oeuvre l'initiative UDC, accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\nEt cet accord sur la Croatie est la condition pos\u00e9e par Bruxelles pour pleinement r\u00e9int\u00e9grer la Suisse dans les accords sur la recherche et les \u00e9changes d'\u00e9tudiants... Thibaut Schaller...", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789455", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019accord sur la libre circulation avec la Croatie frein\u00e9 / 12H30_2016-06-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas les mains libres pour finaliser l'accord sur l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie. Le Parlement veut \u00e9viter que le gouvernement aille de l'avant dans ce dossier, sans avoir de solution pour mettre en oeuvre l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-7789455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T04:37:54Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nPaul Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas les mains libres pour finaliser l'accord sur l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, le Parlement veut \u00e9viter que le gouvernement aille de l'avant dans ce dossier sans avoir de solution pour mettre en oeuvre l'initiative UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 et cet accord sur la Croatie et la condition pos\u00e9e par Bruxelles pour pleinement r\u00e9int\u00e9grer la Suisse dans les accords sur la recherche sur les \u00e9changes d'\u00e9tudiants Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOui, \u00e0 horizon 2020 Erasmus de programmes essentiels pour le secteur de la recherche et pour les universit\u00e9s suisses car sans cet accord croate, la Conf\u00e9d\u00e9ration risque de redevenir d\u00e8s l'an prochain pays tiers et de devoir se passer des milliards de francs li\u00e9es \u00e0 ses programmes \u00e0 la tentation au gouvernement pouvaient \u00eatre grande d\u00e8s lors de ratifier sauvagement le protocole Croates pour gagner du temps et sauver les meubles, le Parlement ne l'entend pas de cette oreille, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra d'abord proposer une solution globale pour r\u00e9gler l'ensemble des probl\u00e8mes avec l'Union europ\u00e9enne, en particulier la mise en oeuvre du texte sur l'immigration de masse accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, certains parlementaires \u00e0 gauche et \u00e0 l'UDC notamment estim\u00e9 probable que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, essaye de trouver un \u00e9chappatoire, h\u00e9 bien ce ne sera pas possible avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui des conditions qui ont 2 objectifs : montrer que le gouvernement entend respecter la volont\u00e9 du peuple et de renforcer la position de n\u00e9gociation de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e8s que les discussions avec l'Union reprendront apr\u00e8s le break si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nNous vous le disions en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1521948", "internalArchiveId": "AA1606522005", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 1766, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7808942", "imageURL": "http://www.rts.ch/7808943.image", "backgrounds": ["Guy Parmelin \u00e0 propos de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football \"On aurait pu perdre, comme on aurait pu gagner\"."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Euro 2016: l'analyse de PIerre Pouiller \u00e0 Montpellier", "Le Conseil national refuse une amende au \"littering\"", "GE: l\u2019usine d\u2019incin\u00e9ration des Cheneviers f\u00eate ses 50ans", "Minimag: le canton de Vaud offre une version suisse de la Mozzarella", "Euro 2016: la France a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve face \u00e0 l\u2019Albanie", "NE: le Conseil d\u2019Etat a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle grille salariale des fonctionnaires", "VD: les travaux visant \u00e0 moderniser la gare vont d\u00e9buter", "Euro 2016: la Suisse arrache l'\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 la Roumanie (1-1)", "Il n\u2019est pas toujours ais\u00e9 de concilier \u00e9cole et je\u00fbne du Ramadan", "Euro 2016 : Guy Parmelin \u00e9tait \u00e0 Paris pour voir le match", "Euro 2016: portrait de St\u00e9phane Henchoz", "Crash EgyptAir: la carlingue a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["+ classement Groupe A.", "Les d\u00e9put\u00e9s renvoient la balle aux cantons et communes.", "Le point sur l'avenir de Christian Brunier, Directeur G\u00e9n\u00e9ral SIG.", "Elle est fabriqu\u00e9e dans le village de Cuarnens.", "Il a fallu attendre 90 minutes pour que les Fran\u00e7ais ouvrent le score, finalement qualifi\u00e9.", "Les autorit\u00e9s cherchent l\u2019\u00e9quit\u00e9, les syndicats parlent de salaires au rabais.", "Explications de Bernard Pittet. chef par int\u00e9rim L\u00e9man 2030.", "Des doutes restent sur les performances de Xherdan Shaqiri.", "De plus en plus de jeunes doivent g\u00e9rer cette situation en Suisse.", "Il a \u00e9galement visit\u00e9 la \"fan Suisse\".", "Le Fribourgeois a fait ses d\u00e9buts \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "Les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes ont annonc\u00e9 qu\u2019un robot a observ\u00e9 des d\u00e9bris au large d\u2019Alexandrie."], "variantIds": ["ece-7696237", "ece-7695908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-27T13:07:42Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025724\r\nDate de transcription : 22-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [94%] : \r\nVous \u00eates assez ce matin n'a pas pu faire les interviews comme pr\u00e9vu, on devra le faire plus tard d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:05 > 0:00:06) [79%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:14) [65%] : \r\nDans l'air assez oui en formation sur mais l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s bon signe le dira tr\u00e8s merci non chaque supporte assez mal les critiques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:15 > 0:00:17) [94%] : \r\nAh, c'est pas bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:24) [68%] : \r\nDevant leur sens ok, merci de transmettre alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:26) [80%] : \r\nOui, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:27 > 0:00:27) [86%] : \r\nExcellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:32) [68%] : \r\nCaf\u00e9, hein oui et par un caf\u00e9 mais il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:35) [67%] : \r\nOui, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:35 > 0:00:41) [77%] : \r\nPeut-on r\u00e9gi viendrait, mais ce qui vous donne la r\u00e9ponse : pas mal en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:49) [69%] : \r\nOui \u00e0 des plaisanteries maintenant au t\u00e9l\u00e9phone gratuit, ce n'est pas d\u00e9ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:18 > 0:02:22) [86%] : \r\nJean Todt \u00e0 tous, bienvenu dans ce 12 45 ans, je vous propose de d\u00e9couvrir le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:23 > 0:02:35) [88%] : \r\nLe vote surprise du Conseil national, ce matin, il enterre le projet de loi contre la vitrine, le fait d'abandonner ses d\u00e9chets canettes m\u00e9gots en filigrane la question du f\u00e9d\u00e9ralisme une majorit\u00e9 estime que c'est aux cantons d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:36 > 0:02:45) [94%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel la r\u00e9forme controvers\u00e9e de la nouvelle grille des salaires des fonctionnaires, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les syndicats d\u00e9noncent une politique salariale au rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:46 > 0:03:28) [89%] : \r\nDes morceaux de la carlingue de l'Airbus EgyptAir rep\u00e9r\u00e9e, un mois apr\u00e8s sa disparition, au fond de la M\u00e9diterran\u00e9e, objectif d\u00e9sormais rep\u00eacher les bo\u00eetes noires, qui contiennent, sans doute, les explications de la catastrophe dans le journal de l'Euro, nous reviendrons avec G\u00e9raldine g\u00e9n\u00e9ticien la rencontre France- Albanie un match remport\u00e9 2 \u00e0 0 par les Bleus, mais ce score ne dit pas tout du match \u00e0 quelques secondes pr\u00e8s, tout s'est jou\u00e9 dans les arr\u00eats de jeu et notre invit\u00e9 et St\u00e9phane Henchoz, ancien international, il a notamment jou\u00e9 pour Liverpool et particip\u00e9 \u00e0 2 championnats d'Europe en \u00e9quipe suisse, la performance des Suisses hier mais aussi celles qui l'attend, de l'Angleterre, cet apr\u00e8s- midi, on en parle avec lui en seconde partie du journal jeter ses d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:28 > 0:03:42) [90%] : \r\nDans la rue ne sera donc pas sanctionn\u00e9 en tout cas pas au niveau suisse, le Conseil national a dit non \u00e0 une amende au littering d'au maximum 300 francs ce matin, une victoire du f\u00e9d\u00e9ralisme et d\u00e9put\u00e9s renvoie la balle aux cantons et aux communes Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:43 > 0:03:51) [89%] : \r\nFredy est agriculteur \u00e0 Fribourg, son grand malheur, la route cantonale qui longe son Champ ici avant chaque Foch, c'est le m\u00eame rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:03:55) [83%] : \r\nIci, une canette de bi\u00e8re, paquets de cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:06) [82%] : \r\nIci, du plastique, je pense que les gens, ils se rendent pas compte le les d\u00e9g\u00e2ts qu'ils font en sortant je pensais ces d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:04:13) [91%] : \r\n10 minutes de r\u00e9colte et voil\u00e0 ce que \u00e7a donne des d\u00e9chets mortelle pour le b\u00e9tail, quand ils sont m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 leur nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:27) [90%] : \r\nLa machine elle tourne \u00e0 une grande vitesse en temps r\u00e9el et puis l\u00e0, il y a les couteaux qui co\u00fbtent et puis \u00e7a la canette, et puis \u00e7a fait des petits morceaux comme \u00e7a qui est tomb\u00e9 dans le fourrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:32) [82%] : \r\nFredy et chanceux, il n'a pas perdu de b\u00e9tail, mais dans le village des vaches sont d\u00e9j\u00e0 mortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:32 > 0:04:46) [79%] : \r\nJ'ai un copain qui a d\u00fb mettre une b\u00e2che au pire suite \u00e0 la Berne et puis l\u00e0, elle a d\u00fb, ils ont de l'endormir parce qu'ils ont pas pu la sauver, \u00e0 cause d'une canette de bi\u00e8re et l\u00e0 une h\u00e9morragie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:04:51) [96%] : \r\nAu Parlement, on reconna\u00eet le probl\u00e8me mais on ne veut pas agir au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:02) [90%] : \r\nNous n'allons pas je vous le con\u00e7oit mettre un policier derri\u00e8re chaque contrevenant, m\u00eame si une personne est prise en flagrant d\u00e9lit, elle doit pouvoir \u00eatre amend\u00e9s assumer ainsi les cons\u00e9quences de ses actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:05:02 > 0:05:03) [94%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:24) [81%] : \r\nCe spot de ce que cette cette loi f\u00e9d\u00e9rale ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me Philadelphie une \u00e0 une, \u00e7a vous ennuie peut-\u00eatre bonne conscience, mais le probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 au niveau communal et cantonal pas par une loi f\u00e9d\u00e9rale au nez, un bon parce que fait pas de clivage gauche- droite, le Conseil national dit non \u00e0 une courte majorit\u00e9, c'est l'affirmation du principe du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:25 > 0:05:31) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne, les travaux destin\u00e9s \u00e0 moderniser le cerveau de la gare d\u00e9passer d\u00e9buteront la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:31 > 0:05:48) [90%] : \r\nProchaine poursuit en 1963 l'enclenchement la centrale \u00e9lectrique qui g\u00e8rent le flux d'informations n\u00e9cessaires \u00e0 la circulation des trains doit \u00eatre reconstruit \u00e0 9 \u00e0 l'Est de la gare, le chantier devrait durer jusqu'en 2019, le chef du programme les m'en 2030, nous explique ce qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:48 > 0:06:03) [90%] : \r\nAlors il va permet plusieurs choses, il va permettre d'avoir plus de trains qui vont se suivre \u00e0 la queue leu leu, donc une meilleure s\u00e9curit\u00e9, avec plus de trains, il permet de s'adapter \u00e9galement aux travaux de r\u00e9am\u00e9nagement de la gare de Lausanne, puisque les quais seront modifi\u00e9es, donc la signalisation sera \u00e9galement adapt\u00e9e en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:04 > 0:06:23) [89%] : \r\nLa col\u00e8re des syndicats neuch\u00e2telois, ce matin, le Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9tail la nouvelle grille salariale des fonctionnaires, qui doit entrer en vigueur le 1er janvier prochain, les autorit\u00e9s invoquent le souci d'\u00e9quit\u00e9, les syndicats, eux, parlent de salaires au rabais, malgr\u00e9 les efforts consentis en faveur des enseignants Serge Villars Madjo Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:24 > 0:06:35) [92%] : \r\nUne harmonisation salariale pour tous les fonctionnaires, enseignants et personnels administratifs compris ce nouveau syst\u00e8me est clair et \u00e9quitable pour le gouvernement qui doit composer avec des finances d\u00e9licates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:36 > 0:06:56) [88%] : \r\nTravail du Conseil d'\u00c9tat qui entend r\u00e9former ce canton et qui s'y engagent fermement effectivement est pris dans la cr\u00e9ation d'une commission financi\u00e8re qui souhaitent des r\u00e9ductions et d'un autre, la volont\u00e9 de maintenir une fonction publique attractive car nous avons tout int\u00e9r\u00eat bien s\u00fbr \u00e0 ce que les gens motiv\u00e9s, les gens comp\u00e9tents reste dans notre canton viennent dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:56 > 0:07:03) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du syndicat des enseignants, m\u00eame si on salue les concessions de derni\u00e8re minute, on d\u00e9nonce une progression insuffisante des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:03 > 0:07:03) [97%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:03 > 0:07:21) [83%] : \r\nOn voit que partout on a de la peine \u00e0 trouver du monde com bienvenus forte demande de renouvellement des enseignants, il faut faire appel \u00e0 des jeunes enseignants que sortent des routes, \u00e9coles p\u00e9dagogiques mais ces enseignants- l\u00e0 ils en papier qui est valable dans toute la Suisse vont parce pr\u00e9cipit\u00e9 vers le canton qui les fait travailler le plus dor\u00e9 qui paye le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:21 > 0:07:22) [72%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:22 > 0:07:34) [88%] : \r\nCette r\u00e9forme salariale se d\u00e9roule dans un contexte tendu fin 2014, 2000 fonctionnaires d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res mesures d'\u00e9conomie salariale aujourd'hui les syndicats de la fonction publique ont quitt\u00e9 la des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:34 > 0:07:46) [80%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a toujours dit que c'\u00e9tait \u00e7a l'arri\u00e8re salariale serait n\u00e9goci\u00e9e, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 depuis le d\u00e9but, il y a Bip se donner Gauci \u00e0 Sion, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:49) [95%] : \r\nPour le Conseil d'\u00c9tat, des n\u00e9gociations ont bien eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:49 > 0:07:58) [90%] : \r\nAlors, c'est 3 ans de discussions que nous avons avec les syndicats, avec des points de vue effectivement assez fermes qui ont rendu le dialogue difficile mais bien s\u00fbr qu'il y a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:04) [95%] : \r\nLes syndicats vont maintenant analyser en d\u00e9tail cette r\u00e9forme salariale et annonceront d'\u00e9ventuelles actions mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:04 > 0:08:05) [76%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:05 > 0:08:15) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'usine d'incin\u00e9ration des Cheneviers f\u00eate ses 50 ans, construite en 1966 elle signifie alors la fin des d\u00e9charges et des feux sauvages dans le canton, un nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:15 > 0:08:26) [84%] : \r\nCiment redimensionner plus performant est pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2023 usines et d\u00e9j\u00e0 lors des principaux producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chaleur \u00e0 distance du canton, on \u00e9coute le directeur g\u00e9n\u00e9ral SIG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:08:45) [87%] : \r\nQuand on a de belles ambitions 60 pourcent de de tri, c'est l'objectif d'ici 2022, et donc l'usine sera dimensionn\u00e9e vraiment pour les besoins locaux, celle de l'\u00e9nergie fait ici pour ici, c'est la guerre locales renouvelable et \u00e7a c'est vraiment l'ambition, on n'est plus une usine d'incin\u00e9ration, d\u00e9chets, on a une usine de production d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:46 > 0:08:58) [94%] : \r\nLa Banque nationale suisse se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir contre la force du franc en cas de break cite la semaine prochaine, elle met en garde contre les risques li\u00e9s \u00e0 un \u00e9ventuel divorce entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:58 > 0:09:10) [86%] : \r\nProche du vote qu'on a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 des turbulences selon pr\u00e9sidente qui s'exprimait ce matin \u00e0 Z\u00fcrich, pour l'heure, la BNS maintient sa politique mon\u00e9taire et le recours aux taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:11 > 0:09:25) [88%] : \r\nL'annonce \u00e9mane des autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes, la carlingue du vol EgyptAir Paris- Le Caire, disparu il y a pr\u00e8s d'un mois, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 un robot sous- marin observer des d\u00e9bris au large d'Alexandrie priorit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent retrouver les bo\u00eetes noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:10:11) [93%] : \r\nDes recherches par 3000 m\u00e8tres de fond, un mois d'un examen minutieux, il y a 2 semaines, un signal de l'une des bo\u00eetes noires avaient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, aujourd'hui c'est l'\u00e9pave dans son ensemble qui est localis\u00e9, elle se trouve entre la Cr\u00e8te et l'\u00c9gypte, un Champ de d\u00e9bris d'un rayon de 5 kilom\u00e8tres, d\u00e9sormais, les recherches doivent passer cette zone au peigne fin, il ne reste aux enqu\u00eateurs qu'un peu plus d'une semaine avant que les bo\u00eetes noires cesse d'\u00e9mettre ce sont elles qui doivent permettre de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 le 19 mai dernier au petit matin le vol EgyptAir Paris- Le Caire avec 66 personnes \u00e0 bord, dispara\u00eet des \u00e9crans radar, selon les donn\u00e9es transmises automatiquement par l'appareil de la fum\u00e9e s'est d\u00e9clar\u00e9 dans les toilettes \u00e0 l'avant et une vitre du cockpit souffre d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:11 > 0:10:30) [96%] : \r\nPressurisation des \u00e9l\u00e9ments en pr\u00e9lude \u00e0 plusieurs virages et \u00e0 une chute de plus de 11000 m\u00e8tres d'altitude, si les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes ont d'abord \u00e9voqu\u00e9 la piste terroriste, celle d'un incident technique reste tout aussi vraisemblable, il faudra du temps pour reconstruire le sc\u00e9nario de cette catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:31 > 0:10:47) [91%] : \r\nLe ramadan a d\u00e9but\u00e9 il y a 10 jours, un je\u00fbne rituel que vos enfants auront peut-\u00eatre d\u00e9couvert \u00e0 travers la pratique d'un camarade de classe, car d\u00e8s la pubert\u00e9, les jeunes musulmans sont invit\u00e9s \u00e0 je\u00fbner comment concilier \u00e9cole et ramadan, reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques par Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:48 > 0:11:01) [88%] : \r\nVictime art Linda Ramadane il y a 15 ans et depuis quelques jours, elle je\u00fbne du lever du soleil \u00e0 son coucher, tout en suivant les cours dans le canton de Saint-Gall aucune dispense les donn\u00e9es pour le ramadan, mais la jeune fille est r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:02 > 0:11:10) [79%] : \r\nAvec la qualit\u00e9, je suis assez grande et j'ai du plaisir \u00e0 je\u00fbner, on le vit en famille et j'ai envie de le faire avec la Mostefaoui, on verra au coeur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:11 > 0:11:24) [83%] : \r\nUne situation de plus en plus fr\u00e9quente dans une Suisse qui compte pr\u00e8s de 400000 musulmans pour cet enseignant, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me tant que la concentration n'est pas affect\u00e9 contre l'ann\u00e9e nature Nutt oui sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:24 > 0:11:35) [91%] : \r\nDu moment que je ne le remarque pas que \u00e7a ne sera pas de l'ordinaire, nous faisons \u00e9cole normalement bon d\u00e9crit jusqu'ici je n'ai encore jamais eu de cas o\u00f9 quelqu'un s'\u00e9vanouit ou \u00e0 des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:35 > 0:11:49) [92%] : \r\nDonc on continue comme \u00e7a moi puisque rien ne change, l'apr\u00e8s- midi, alors qu'elle n'a ni mang\u00e9, ni bu par Linda, suit le cours de cuisine comme les autres, et si pour ses camarades, la d\u00e9marche n'est pas banal, elle n'affecte en rien leurs amiti\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:50 > 0:11:51) [78%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:51 > 0:11:57) [78%] : \r\nPlus tard, une b\u00e2che avec on ne remarque rien, elle est tout \u00e0 fait normal et on continue de rire comme avant Larsson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:58 > 0:12:13) [90%] : \r\nCe n'est qu'\u00e0 l'heure de l'iftar, le repas du soir que le jeune est enfin rompu dans sa famille, les petites soeurs Darling affronte aussi ramadan, quand bien m\u00eame le courant ne l'exige, qu'\u00e0 partir de la pubert\u00e9, apr\u00e8s 18 heures sans manger ni boire ce repas est une petite f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:14 > 0:12:19) [66%] : \r\nBonsoir avec \u00e7a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mauvais aux jeunes en famille alors ouvrir les Stars ensemble, c'est tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:20 > 0:12:28) [95%] : \r\nArlanda se l\u00e8vera demain vers 2 heures et demie pour un d\u00e9jeuner avant le lever du soleil, il en sera ainsi jusqu'\u00e0 la fin du ramadan pr\u00e9vue cette ann\u00e9e le 6 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:28 > 0:12:28) [67%] : \r\nLe courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:29 > 0:12:45) [86%] : \r\nOn oublie l'Appli pour quelques minutes, nos reportages en r\u00e9gion vous offre cette semaine des saveurs d'\u00e9t\u00e9, voici aujourd'hui la mozzarella Made in Suisse romande une version artisanale et vaudoise de la boule de fromage qui rafra\u00eechit vous assiette et Guichard et Pascal de France vous en disent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:45 > 0:13:00) [87%] : \r\nDe l'oublier la classique salade tomate mozzarella, il faut un peu de cr\u00e9ativit\u00e9, ce fromage se Marie aussi avec l'asperge la fleur de courgette ou encore le saumon sauvage dans ce restaurant Delaunay on ose les assiettes color\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:00 > 0:13:09) [83%] : \r\nOn a une petite tuile de parmesan qui remontent un peu le sel de la mozzarella toujours avec des petites pointes d'asperges et un petit, une petite queue de homard poch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:10 > 0:13:16) [85%] : \r\nDavid Grappe travaille la mozzarella et sa version plus cr\u00e9meuse des produits au go\u00fbt d'Italie le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:23 > 0:13:30) [90%] : \r\nEt c'est ici qu'on les fabrique dans cette laiterie vaudoise \u00e0 Coire dans Gerardo et son fils Pascal se d\u00e9m\u00e8ne depuis un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:30 > 0:13:34) [83%] : \r\nIl a acquis la coupe en morceaux et puis la la position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:34 > 0:13:43) [75%] : \r\nSi telle personne d'y aller d'une de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:43 > 0:13:55) [85%] : \r\nDans cette fabrique la mozzarella se d\u00e9cline sous formes de tresses de boules de galettes de ne un peu comme de la p\u00e2te \u00e0 modeler et il y a une diff\u00e9rence majeure par rapport \u00e0 l'Italie le les ne vient pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:56 > 0:13:59) [63%] : \r\nNon, c'est avec des deviendra Cheneviers l\u00e8che du bac il y a des de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:01 > 0:14:05) [89%] : \r\nDurant la fabrication, p\u00e8re et fils, courent dans tous les sens et ce n'est pas due au temp\u00e9rament italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:05 > 0:14:08) [63%] : \r\nIl a la t\u00eate dans la pub, je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:08 > 0:14:11) [77%] : \r\nArt et l\u00e0 est un produit frais, chaque seconde compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:11 > 0:14:26) [66%] : \r\nPour Le Monde souhaiterait pontife \u00e0 chaque \u00e9tape suffit qu'on avait pas tellement pas maturation simple banderole pour le si vous \u00eates abonn\u00e9, j'ai perdu 10 kilos la r\u00e9clamant aile c'est une bonne, c'est quelqu'un est des kilos, l\u00e0 c'est l'id\u00e9al \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:27 > 0:14:34) [94%] : \r\nGerardo vit en Suisse depuis 38 ans, il est tomb\u00e9 dans la mozzarella adolescent lorsqu'il travaillait dans une fromagerie du sud de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:35 > 0:14:39) [87%] : \r\nC'est un secret, \u00e7a se passe de p\u00e8re en fils de personne, il vous dit, comme \u00e7a se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:14:45) [90%] : \r\nCet artisan n'est pas le seul \u00e0 recr\u00e9er en Suisse, or blanc de l'Italie, le march\u00e9 local c'est d\u00e9veloppe lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:46 > 0:15:02) [68%] : \r\nEt Suisses, qui marque la mozzarelle Quimperl\u00e9, les tomates, la m\u00e9tallurgie beaucoup dans la cuisine que \u00e7a, mais il a m\u00eame les pays va \u00eatre bien chang\u00e9 depuis que je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 avant quelques voyez \u00e7a je ne sais quoi la mozzarella maman et il la chef militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:05 > 0:15:19) [84%] : \r\nLes consommateurs se bousculent surtout pour les plats d'\u00e9t\u00e9 mais la petite boule blanche se d\u00e9guste en toutes saisons, en Automne, on peut la travaille avec des champignons ou des courges l'air d'Italie, souffle ainsi par tous les temps, il de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:19 > 0:15:46) [87%] : \r\nChangement lors de notre journal de l'Euro, G\u00e9raldine Genetti, bonjour, bonjour, St\u00e9phane Henchoz, bonjour, vous \u00eates notre invit\u00e9 aujourd'hui d\u00e9fenseur, ancien international, vous avez particip\u00e9 aussi avec l'\u00e9quipe suisse a de coupe d'Europe en 96 et 2004, c'est : je ne m'abuse, on va, on va en reparler tout \u00e0 leurs questions pr\u00e9alables vous avez j'imagine suivi la rencontre hier soir France- Albanie un match particulier 2 \u00e0 0 mais qui se sont jou\u00e9es pr\u00e9pare, comment vous avez v\u00e9cu le match des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:46 > 0:15:46) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:47 > 0:16:23) [87%] : \r\nBon, je pense que les Fran\u00e7ais en 1\u00e8re mi- temps, ils \u00e9taient, c'\u00e9tait mon verre il faut il faut dire ce qu'il est, Deschamps, le s\u00e9lectionneur avait d\u00e9cid\u00e9 un petit peu tactiquement jouer diff\u00e9remment, il avait sorti Pogba et Griezmann, il avait rencontr\u00e9 de jeunes joueurs Martial et commun sur les c\u00f4t\u00e9s pour apporter un petit peu de vitesse manifestement \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme ils ont souhait\u00e9, il a rectifi\u00e9 le Tir \u00e0 la mi- temps, c'est vrai qu'en 2\u00e8me mi- temps, les fran\u00e7ais, c'\u00e9tait une toute autre \u00e9quipe, ils ont mis la pression sur les Albanais sont cr\u00e9\u00e9s des occasions, ils ont du m'attendre \u00e0 la 87\u00e8me 8\u00e8me minute pour marquer ce 1er but mais je crois quand m\u00eame qu'ils ont, ils ont gagn\u00e9 logiquement \u00e0 l'arrach\u00e9 mais logiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:23 > 0:16:24) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:24 > 0:16:38) [89%] : \r\nC'est le 1er pays \u00e0 \u00eatre qualifi\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0, pour les huiti\u00e8mes de finale, vous l'avez dit, ce fut dur les Bleus par Fran\u00e7ois Hollande in self- en tribune a d\u00fb attendre ont d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute pour prendre l'Avantage, on voit \u00e7a avec Nicolas Burger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:39 > 0:16:52) [94%] : \r\nEncore une rude \u00e9preuve pour la France, hier soir \u00e0 Marseille 1er supporter des Bleus, le chef de l'\u00c9tat est pass\u00e9 par toutes les \u00e9motions au stade V\u00e9lodrome car contre toute attente et contre la petite Albanie la machine France a eu des sacr\u00e9s rat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:54 > 0:17:04) [94%] : \r\nEt il a fallu attendre la 90\u00e8me minute et ce coup de patte de ramener sur la t\u00eate de Griezmann pour que la France et le pr\u00e9sident Hollande respire enfin et commence \u00e0 sentir le go\u00fbt de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:05 > 0:17:15) [89%] : \r\nOui, hier soir, la France a \u00e9t\u00e9 incapable de r\u00e9citer ses gammes, l'\u00e9quipe de Didier Deschamps sont des sorties et c'est m\u00eame qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale, mais personne n'osait vraiment triomph\u00e9 \u00e0 la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:15 > 0:17:20) [64%] : \r\nMais bon, c'\u00e9tait dur, a souffert quand Bernard quand on l'a banni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:20 > 0:17:24) [66%] : \r\nOn \u00e9coute un Eonnagata \u00e9ducation bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:35) [85%] : \r\nAh, c'\u00e9tait le minimum m\u00eame audacieuse comme jamais, l'\u00e9quipe d'Albanie s'est m\u00eame offert 2 2 bonnes occasions en 1\u00e8re mi- temps et auraient pu ouvrir le score en 2\u00e8me sans ce poteau gauche salvateur pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:42 > 0:18:05) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, une performance encore moins convaincante que contre la Roumanie, Martial et Coman n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, Giroud beaucoup moins efficace mais le propre des grosses \u00e9quipes, c'est quand m\u00eame de s'en sortir quand tout va mal et apr\u00e8s le but salvateur de Griezmann c'est encore paillettes qui s'est illustr\u00e9 pour le 2 \u00e0 0 au final la France respire en attendant la Suisse samedi pour essayer de se refaire une sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:07 > 0:18:18) [84%] : \r\nSt\u00e9phane vous faire une confidence moi dans mes pronostics j'mis la France en finale mais on l'a vu, elle est assez in\u00e9gal entre la 1\u00e8re et la 2\u00e8me mi- temps est-ce que vous la voyez remporter son Euro ce qui possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:18 > 0:18:18) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:19:04) [88%] : \r\nAlors, personnellement, je la vois dans le dernier carr\u00e9, c'est-\u00e0-dire demi- finale minimum, je pense qu'elle a les moyens de gagner ce tournoi \u00e0 la maison, elle est partie un peu poussif, moi, mais elle a gagn\u00e9 et c'est souvent l\u00e0 que les grandes \u00e9quipes, elles vont pousser dans les moments les matchs difficiles o\u00f9 ils arrivent quand m\u00eame \u00e0 100 impos\u00e9s et on l'a vu maintenant aller, elle est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e, elle peut g\u00e9rer le 3\u00e8me match plus ou moins d\u00e9j\u00e0 contre la Suisse, dimanche soir, hein, m\u00eame si la 1\u00e8re place du groupe est importante pour la suite, je pense que pour la France et pour toutes les les grandes nations, \u00e7a va se jouer essentiellement quand on arrive en quarts de finale, o\u00f9 l\u00e0 il y a plus qu'elle est 8 meilleures \u00e9quipes europ\u00e9ennes pratiquement mondial, hein, si on nous enl\u00e8ve le Br\u00e9sil et l'Argentine on arrive vraiment dans du haut niveau sur un match, et c'est l\u00e0 que que les petits d\u00e9tails vont faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:04 > 0:19:13) [88%] : \r\nAlors St\u00e9phane Henchoz je disais de s\u00e9lection en Coupe d'Europe, mais surtout une carri\u00e8re internationale, essentiellement en Angleterre, je propose qu'on regarde votre portrait cin\u00e9ma risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:15 > 0:19:25) [94%] : \r\nQui dit St\u00e9phane Henchoz, dit forc\u00e9ment Liverpool mais c'est au stade de la Maladi\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel que le Fribourgeois fait ses d\u00e9buts chez les pros quatres saisons sous les couleurs de Xamax entre 91 et 95.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:27 > 0:19:36) [88%] : \r\nSes premiers pas \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est \u00e0 Hambourg qu'qui les fait sous les ordres de F\u00e9lix Magath un entra\u00eeneur s\u00e9v\u00e8re qui lui donne le r\u00f4le peu envieux de stoppeur au milieu de la d\u00e9fense allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:37 > 0:19:46) [78%] : \r\nCet Automne, j'ai pas si c'est vraiment mon poste, disons que pour l'instant, je les joue parce qu'on augmente de faire bon j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de plaisir sur le terrain \u00e0 jouer ce que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:46 > 0:19:47) [61%] : \r\nEt c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:47 > 0:20:01) [92%] : \r\nC'est pourtant dans ce r\u00f4le qu'il excelle rapidement courtis\u00e9 par quelques grands clubs europ\u00e9ens St\u00e9phane Henchoz choisit pourtant de s'envoler pour Blackburn en Angleterre, il devient un d\u00e9fenseur redoutable ces gestes au sein de l'arri\u00e8re- garde font rapidement se lever tout un stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:01 > 0:20:02) [99%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:24) [90%] : \r\nMais ses plus belles ann\u00e9es il les conna\u00eetra entre 99 et 2005 un r\u00eave d'enfance se r\u00e9alise lorsqu'il int\u00e8gre \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans le club mythique de Liverpool durant 6 saisons, il forme avec Sami, l'une des meilleures paires d\u00e9fensives d'Angleterre avec Liverpool, il remporte la Coupe de la Ligue, la Coupe UEFA et surtout la Coupe d'Angleterre en 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:24 > 0:20:33) [91%] : \r\nLe moment o\u00f9 soul\u00e8ve la coupe mieux du terrain c'est le c'est le meilleur, le plus grand moment jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:33 > 0:20:45) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Henchoz conna\u00eet \u00e9galement 72 s\u00e9lections en \u00e9quipe de Suisse, il disputera 2 euros en 96 et 2004, mais ne conna\u00eetra pas les joies d'une Coupe du monde, c'est l'une des plus grandes d\u00e9ceptions dans sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:20:45 > 0:20:46) [66%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:20:59) [88%] : \r\nD\u00e9sormais, de retour \u00e0 Xamax dans le nouveau stade de la Maladi\u00e8re en tant qu'assistant de l'entra\u00eeneur de Castel qui le fils hier son r\u00f4le ce des d\u00e9fenseurs et une fois encore qu'un joueur peut se montrer pr\u00e9cieux sans pour autant marquer des buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:59 > 0:21:00) [87%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:00 > 0:21:08) [82%] : \r\nMais d\u00e9fenseur c'est un poste qui doit \u00eatre parfois frustrant, se souvient d\u00e9bute les attaquants mais plut\u00f4t des bourdes des d\u00e9fenseurs, comment voulez vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:08 > 0:21:36) [88%] : \r\nOuais, c'est un petit peu senti peu ingrat, certaines fois, on n'est pas forc\u00e9ment toujours dans la lumi\u00e8re, puis comme vous l'avez dit, comme le poste de gardien, on peut \u00eatre bon pendant va dire 89 minutes faire une erreur, on retient que \u00e7a, je crois qu'au bout du compte, c'est d\u00e9fenseur une question si demain de mentalit\u00e9 ainsi un peu, on va dire de faire le sale travail hein le travail que Barack que beaucoup ont pas envie de faire et puis, et puis si on a cette mentalit\u00e9 de cette mentalit\u00e9-l\u00e0, on peut \u00e9galement se pas nourrir dans ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:36 > 0:21:47) [89%] : \r\nOn va passer \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse parce qu'elle a jou\u00e9 hier elle arrach\u00e9 un nul face \u00e0 la Roumanie un but demain midi mais encore de gros doutes sur la Star helv\u00e9tique Shaqiri on voit \u00e7a avec John Nicolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:48 > 0:21:49) [74%] : \r\nQue bien tir\u00e9 sur la m\u00eame \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:55 > 0:22:03) [79%] : \r\nPlainte limpide magnifique et la Suisse arrache le match nul, un point seulement face \u00e0 la Roumanie, qui permettent toutefois \u00e0 la Nati d'avoir un pion 8\u00e8me de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:05 > 0:22:13) [75%] : \r\nBertrand les choses un peu positive, m\u00eame si les r\u00e9sultats, ce n'est pas positive pour moi, pas mon avis, ce qui est normal \u00e9tait de gagner les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:13 > 0:22:41) [92%] : \r\nPour battre les Roumains, il aurait fallu que les leaders de l'\u00e9quipe \u00e9voluaient \u00e0 leur vrai niveau, \u00e0 commencer par Shaqiri, le joueur de stock avait promis de se rattraper apr\u00e8s sa prestation d\u00e9cevante face \u00e0 l'Albanie mais \u00e0 l'image de ce coup franc, il a manqu\u00e9 tout ce qu'il a tent\u00e9 lors de ce 2\u00e8me match de quoi laisser Petkovic tr\u00e8s perplexe, pas convaincu non plus la presse du jour avec les moins bonnes notes Shaqiri est clairement d\u00e9sign\u00e9 comme le cancre de l'\u00e9quipe aux c\u00f4t\u00e9s de Seferovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:43 > 0:23:02) [90%] : \r\nDes signes ne trompent pas sur son \u00e9tat de forme fa\u00e7on Romain il poss\u00e8de l'un des pires taux de r\u00e9ussite de son \u00e9quipe au niveau des passes sans parler des fautes commises plus nombreuses que de coutume Petkovic osera-t-il sont pass\u00e9s face \u00e0 la France, difficile d'y croire tant Shaqiri en un \u00e9clair, peut-on voyez toute la Suisse au paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:04 > 0:23:15) [79%] : \r\nSt\u00e9phane, on l'a vu un un portrait super flatteur de Shaqiri alors, dans le 1er match vous pouvez comprendre c\u00f4t\u00e9 coeur, c'est pas facile \u00e0 g\u00e9rer, face \u00e0 la vanille, hier, il \u00e9tait quand m\u00eame absents, ce qui doit rester sur le banc dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:17 > 0:24:19) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le dilemme de Petkovic, hein, c'est clair que maintenant depuis depuis quelques temps, l'\u00e9quipe suisse, mais en g\u00e9n\u00e9ral dans sa carri\u00e8re depuis quoi, 3, 4 ans, je veux dire dans tous les clubs o\u00f9 il a pass\u00e9 il a eu de la peine \u00e0 s'imposer, le Bayern de M\u00fcnich, l'Inter de Milan, maintenant il \u00e0 Stoke City un club moyen anglais, il a fait une saison moyenne aussi \u00e0 son niveau et c'est clair, c'est un joueur qui a du potentiel, c'est un un joueur qui peut faire la diff\u00e9rence, y en a peu dans les \u00e9quipes de foot qui peuvent \u00e0 eux seuls un certain moment, je veux dire, faire la diff\u00e9rence, faire basculer un match Shaqiri c'est un de ces joueurs l\u00e0 mais clairement il le montre plus en \u00e9quipe nationale n'a pas montr\u00e9 compte l'Albanie, il \u00e9tait, il \u00e9tait pas bon hier soir aussi, il a \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment mauvais, il aurait probablement d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9 avant, maintenant c'est de savoir, compte, la France est-ce qu'on le laisse, on lui laisse encore une chance ou c'est peut-\u00eatre le moment de de lancer quelqu'un d'autre, m\u00eame un jeune joueur, on est pratiquement, on va dire, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9, avec ses 4 points et puis de voir un petit peu \u00e0 ce qu'on a une autre solution que Shaqiri sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:19 > 0:24:28) [87%] : \r\nAlors, y a pas que Shaqiri qui est remis en cause et aussi dans une moyenne mesure le Capitaine Lichsteiner qui a provoqu\u00e9 le penalty d'hier, ce qui m\u00e9rite son brassard de Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:29 > 0:25:09) [82%] : \r\nAli Steiner, c'est vrai que les prestations sont aussi d\u00e9cevante, on va dire que d\u00e9fensivement illico, mais quand m\u00eame des erreurs dans hier, on a vu sur ce penalty une petite b\u00eate ce tirage de maillots offensivement, il apporte pas non plus sur son couloir, ce qui devrait rapporter, c'est quand m\u00eame faiblard, elle a longtemps ont encore une fois Shaqiri Lichsteiner elle est pas \u00e9vidente au contraire du c\u00f4t\u00e9 du gaz \u00e9tait tr\u00e8s bon, mais dit marque ce but, il est un peu brouillon, mais bon il la m\u00e9rite de beaucoup se d\u00e9penser, cr\u00e9er des espaces, donc c'\u00e9tait beaucoup mieux c\u00f4t\u00e9 gauche, le c\u00f4t\u00e9 droit, et maintenant, historien, je d\u00e9fends un peu l'impression qui qu'son r\u00f4le de Capitaine est lourd \u00e0 porter le peut-\u00eatre trop en faire prendre trop de responsabilit\u00e9s, il se serait peut-\u00eatre oblig\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:10 > 0:25:28) [90%] : \r\nEn ce qui devrait peut-\u00eatre un peu plus se reconcentrer que sur sa performance et puis un petit peu moins on va dire s'occuper, \u00e0 s'occuper des autres choses de discuter avec l'arbitre, des choses comme \u00e7a, et \u00e0 mon avis, quand on voit ce comme il joue \u00e0 la Juventus son club il doit \u00eatre capable de nous apporter la m\u00eame chose, \u00e9quipe suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:28 > 0:25:46) [83%] : \r\nJe vous pose, aller \u00e0 Montpellier, voir ce que les joueurs eux- m\u00eames pensent de ce match on retrouve Pierre Poullier au quartier g\u00e9n\u00e9ral des Suisses Pierre, on nous disait ce matin m\u00eame, a dit : on n'a pas gagn\u00e9 un point, on en a perdu 2 est-ce que c'est \u00e7a l'\u00e9tat d'esprit des troupes suisses aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:48 > 0:26:59) [91%] : \r\nOui, et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, Agn\u00e8s parce que s'il se contentait de ce point, \u00e7a \u00e7a pas forc\u00e9ment le meilleur signe \u00e0 quelques jours d'aborder le match contre la France, les joueurs sont frustr\u00e9s sont frustr\u00e9s parce qu'ils ont le sentiment d'avoir probablement effectuer leur meilleur match depuis le 8\u00e8me de finale de Coupe du Monde contre l'Argentine, vous allez me dire c'est pas difficile dans leur prestation depuis ont \u00e9t\u00e9 entre moyens et mauvais l\u00e0, ils ont la conscience d'avoir bien jou\u00e9, mais malgr\u00e9 tout, de devoir se contenter d'un point, c'est frustrant, c'est frustrant, d'autant plus que la qualification \u00e9tait vraiment \u00e0 port\u00e9e de main, rendez- vous compte un but en plus et on serait d\u00e9j\u00e0 en 8\u00e8me de finale on aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 le tout 1er pays qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale et \u00e7a, les joueurs, notamment les plus anciens, le savent, rappelez-vous en 2008, la Suisse \u00e9limin\u00e9e de son propre Euro apr\u00e8s seulement 4 jours l\u00e0, elle aurait pu \u00eatre la premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale serait un joli clin d'oeil du destin, mais une chose est s\u00fbre, l'ambiance est plut\u00f4t bonne, on a le sentiment que le jeu est de retour, maintenant il faudra valider cela avec une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale et un bon r\u00e9sultat contre la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:59 > 0:27:02) [83%] : \r\nIl a pris \u00e0 Montpellier, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:02 > 0:27:15) [87%] : \r\nEt puis on va voir, hein, parce ce que \u00e7a donne au classement alors on va voir que la France avec sa victoire d'hier et ces 6 points et d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale la Suisse la talonne avec 4 points, suivie de la Roumanie un point et l'Albanie, aucun point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:15 > 0:27:19) [86%] : \r\nAlors c'est comme si je vous suis bien, la Suisse encore toutes ses chances d'ailleurs 8\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:19 > 0:27:34) [83%] : \r\nVoil\u00e0, bon, vous savez, en litt\u00e9rature, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 St\u00e9phane, vous ne verrez pas le contraire, mais pour faire simple, peut terminer 2\u00e8me du groupe, et m\u00eame si c'est pas qu'elle est en position de force pour terminer meilleur 3\u00e8me le probl\u00e8me, c'est que quand on est meilleurs 3\u00e8me h\u00e9 ben enfin son 8\u00e8me on aura une grosse \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:34 > 0:27:50) [85%] : \r\nSuisse : Roumanie hier il y avait dans les gradins, un spectateur de marque rien moins que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin il \u00e9tait aussi \u00e0 la fin de ce fan zone suisse au vendeur Lost, un lieu branch\u00e9 de la capitale fran\u00e7aise vous propose, regardez le reportage de notre correspondant Michel Dorais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:51 > 0:27:57) [86%] : \r\nPour le Suisse Roumanie au Parc des Princes hier le ministre des Sports, avaient fait le d\u00e9placement depuis bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:57 > 0:28:13) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un tr\u00e8s bon match pour acqu\u00e9rir une \u00e9quipe avec beaucoup de solidarit\u00e9 mot peut-\u00eatre manqu\u00e9 un petit peu de percussion devant, mais je crois qu'on doit \u00eatre satisfait du r\u00e9sultat, on aurait pu perdre comme la peut gagner, c'est le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, je crois qu'il faut regarder ce soir, et pas le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:13 > 0:28:37) [86%] : \r\nDans la foul\u00e9e, Guy Parmelin se d\u00e9place pour le second match du soir France- Albanie par Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse, qui a con\u00e7u un espace d\u00e9di\u00e9 pendant l'Euro au vent dans bien connu des Parisiens le vendre Lousteau un lieu branch\u00e9 \u00e0 Paris sur les quais de Seine, tout pr\u00e8s de la gare de Lyon transform\u00e9 pour un mois, enfin au sauf suite Switzerland pour conjuguer culture football et un brin de folklore assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:38 > 0:28:55) [81%] : \r\nParis est la seule ville tu peux foot et culture, le concept c'est au monde des matchs, on a un \u00e9cran magnifique et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a une programmation culturelle qui est fran\u00e7aise, qui est Suisse, etc donc, les gens viennent pour voir des matchs et d\u00e9couvrir des des talents suisses d'artistes suisses on joue la carte culture de la carte foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:55 > 0:28:55) [78%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:56 > 0:29:05) [84%] : \r\nLe vendeur loustics aux couleurs helv\u00e9tiques, un lieu qui s\u00e9duit les Parisiens qui viennent en nombre se m\u00ealer aux visiteurs helv\u00e9tique donc Guy Parmelin, qui pronostique d\u00e9j\u00e0 la Nati en quarts de films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:06 > 0:29:20) [85%] : \r\nAujourd'hui ils ont vraiment jou\u00e9 en \u00e9quipe, on a des supporters en plus extraordinaire, ils ont chant\u00e9 pratiquement tout le match, ils ont \u00e9t\u00e9 vraiment en appui pour l'\u00e9quipe et je pense que tout est possible, moi je suis r\u00e9solument en 13 mais c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:23 > 0:29:31) [93%] : \r\nHier soir, le public fran\u00e7ais a communiqu\u00e9 sur la fan zone suisse, nul doute qu'ils reviendront dans le m\u00eame esprit, le 19 juin pour le match, Suisse, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:33 > 0:29:44) [90%] : \r\n\u00e0 15 heures l'Angleterre jouera son 2\u00e8me match face au Pays de Galles, St\u00e9phane Henchoz, le foot britannique \u00e7a vous connaissez, hein, on l'a dit, est-ce que les gens doivent regarder ce match que ce sera un beau match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:45 > 0:29:55) [93%] : \r\nSur la base de ce qu'on a vu samedi, compte les Russes oui je pense que les Anglais, ils ont, ils ont une \u00e9quipe, une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes joueurs comme ils ont rarement eu je pense aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:55 > 0:30:19) [82%] : \r\nLe s\u00e9lectionneur, qui conna\u00eet bien la Suisse Renault a chang\u00e9 sa fa\u00e7on de faire jouer ces \u00e9quipes qui jouent beaucoup plus offensif, qui joue bien au ballon, la seule chose qu'ils ont pas fait c'est gagn\u00e9 compte les risques qu'ils ont fait match nul puisse Pays-de-Galles, hein, qui a gagn\u00e9 slovaque \u00e0 Gareth en attaque un que tout le monde conna\u00eet, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant, c'est aussi un derby, pays de Galles et onglets donc regarder si vous avez et en plus c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:20 > 0:30:25) [69%] : \r\nDonc, on regardera et suis alors le c'est pas le seul match donc en non alors 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:25 > 0:30:33) [95%] : \r\nFaire face au Pays de Galles 18 heures l'Ukraine affrontera l'Irlande du Nord et enfin \u00e0 21 heures ce sera Allemagne- Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:33 > 0:31:10) [87%] : \r\nLast ne liste merci beaucoup \u00e0 tous les 2, donc vous retrouve demain je crois encore g\u00e9n\u00e9ral il convient beaucoup de la visite, St\u00e9phane Henchoz, ce soir, votre journal r\u00e9gional vous emm\u00e8ne en balade avec des guides d'un genre nouveau, depuis peu, dans 9 villes suisses des amateurs proposent des fruits, ou que ce d\u00e9bat gratuites pour les nouveaux venus et les touristes, tout un chacun peut s'improviser guide tout reste touristique pour l'amour des rencontres et du partage, m\u00eame sous la pluie et tout le monde peut y participer, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional et dans un instant, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Dominique ce soir 19 heures 30 Darius tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:19 > 0:31:22) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:38 > 0:31:52) [58%] : \r\nPhilippe qui y qui fait \u00e7a, non, ouvrant ainsi au bon comment la voil\u00e0 pourquoi toujours mal de Bussigny dans la mesure oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:05 > 0:32:10) [47%] : \r\nIl serait aussi y-t-il pas trouver beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:19 > 0:32:30) [76%] : \r\nNo\u00ebl arrive avoir jeudi apr\u00e8s- midi, ouais, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a et \u00e7a doit \u00eatre je salaire c'est dire primitifs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:38 > 0:32:38) [83%] : \r\nJe constate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:39 > 0:33:10) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors comme pr\u00e9vu la pluie c'est bel et bien d'inviter d\u00e8s cette nuit sur l'ensemble du pays, elle \u00e9tait abondante et c'est pas pr\u00eat de \u00e9t\u00e9 si ce n'est peut-\u00eatre le long du Jura et sur l'extr\u00eame ouest o\u00f9 l\u00e0, les averses ont un petit peu plus espac\u00e9e ailleurs on aura encore de la pluie et cette nuit, l'activit\u00e9 orageuse va m\u00eame \u00e0 nouveau s'intensifier \u00e0 noter qu'il y a toujours beaucoup d'avis de vigilance dont celui de degr\u00e9 4 sur les Alpes tessinoise et les r\u00e9gions limitrophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:12 > 0:33:16) [93%] : \r\nL'intro est assez longue, hein, je les pr\u00e9viens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:30 > 0:34:30) [69%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:36 > 0:37:29) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors comme pr\u00e9vu, il a beaucoup plu d\u00e8s cette nuit sur l'ensemble du pays, m\u00eame si \u00e0 l'heure actuelle, h\u00e9 bien, les averses sont un tout petit peu esp\u00e8re Est- le long du Jura et sur l'extr\u00eame ouest \u00e7a va reprendre et m\u00eame en soir\u00e9e, nous aurons \u00e0 nouveau il ne grande activit\u00e9 orageuse, alors il y a toujours de nombreux avis de vigilance encourt jusqu'\u00e0 demain matin 8 heures notamment celui degr\u00e9s 4 pour les les Alpes tessinoises et les r\u00e9gions limitrophes, alors si on regarde l'animation du satellite, on voit tr\u00e8s bien que nous avons ce flux de sud- ouest, ce qui fait remonter vraiment beaucoup d'humidit\u00e9 vers nos r\u00e9gions nous sommes pile poil sous le thalweg et donc dans ces nuages nous avons ces pluies et nous avons ces zones d'averses qui se poursuivent en plus le courant va venir plus sud, donc il y aura de plus en plus de barrages pour le Tessin alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse on peut esp\u00e9rer quand m\u00eame quelques toute petit rayon de soleil le long du Jura, sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique mais \u00e7a va vite se refermer et nous aurons toujours ce risque d'averses, alors que les pluies seront toujours plus abondante, le long des Pr\u00e9alpes et en Valais, comme d'ailleurs en Suisse al\u00e9manique, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce qui se passe au sud des Alpes, o\u00f9 l\u00e0, vraiment, les pluies sont continus et vraiment abondante et en plus il y a une bonne activit\u00e9 orageuse, vous le voyez et puis c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures et bien par manque de soleil \u00e7a a un peu baiss\u00e9 aujourd'hui, on n'attend pas plus de 16 17 degr\u00e9s sur le plateau un maximum de 18 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le au sud et en Valais 14 degr\u00e9s aussi sont pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera 3000 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui vont souffler jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, qui seront un petit peu plus faibles, en dessous sur le Jura, sur le plateau, je vous disais que ce soir on attend \u00e0 nouveau des orages et durant la nuit aussi demain, en revanche \u00e7a commencera \u00e0 se calmer et \u00e7a commencera ses d\u00e9cal\u00e9, il y aura encore des averses r\u00e9siduelles le long des Pr\u00e9alpes et dans l'Est ailleurs vraiment les gouttes seront de plus en plus espac\u00e9e et on aura des \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait m\u00eame de plus en plus s'imposer en tout cas sur l'ouest et en Valais, mais comme il y a de l'instabilit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a va rapidement bourgeonner en montagne et \u00e7a donnera un nouveau risque d'erreur, la jeune notamment en montagne et \u00e9galement au sud pour les temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, on trouvera entre 9 et 14 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi avec le soleil et \u00e7a va remonter, on atteindra jusqu'\u00e0 19 20 degr\u00e9s sur le plateau, c'est toujours en dessous des normales de saison quand m\u00eame, on attendra jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s en Valais et aussi de 14 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera 2800 m\u00e8tres avec toujours ces vents de sud- ouest, mais qui commenceront \u00e0 faiblir, voil\u00e0, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi je vous retrouve avec plaisir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:30 > 0:37:32) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:38 > 0:40:17) [94%] : \r\nPoint point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-15T00:52:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606523877", "durationSec": 25, "title": "MI 50 ANS CHANEVIERS_RTS000000850396", "excerpt": "L'usine d'incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res des Cheneviers f\u00eate ses 50 ans. Cette usine est un des principaux producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chaleur \u00e0 distance du canton de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "thematicGeographicals": ["AIRE-LA-VILLE"], "thematicThemes": ["USINE D'INCIN\u00c9RATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523878", "durationSec": 105, "title": "MI CN INITIATIVE LITTERING_RTS000000850466", "excerpt": "Le conseil national a rejet\u00e9 \u00e0 96 voix contre 86 une initiative visant \u00e0 amender les d\u00e9chets jet\u00e9s sur la voie public. Ce projet de loi pr\u00e9voyait des amendes allant jusqu'\u00e0 300 francs dans toute la Suisse. Le littering ne sera pas sanctionn\u00e9 au niveau suisse, mais devra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 au niveau communal et cantonal.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "POSIEUX"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1523893"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523879", "durationSec": 66, "title": "MI DEBRIS AVION EGYPTEAIR 2_RTS000000850398", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de France qui a battu l'Albanie sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors d'un match du groupe A de l'Euro 2016 de football en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NICOLE, Olivia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606523880", "durationSec": 89, "title": "MI FRANCE ALBANIE_RTS000000850386", "excerpt": "Le chantier de modernisation et agrandissement de la gare CFF de Lausanne va d\u00e9buter avec la construction d'un nouvel enclenchement. Le nouveau b\u00e2timent abritera les syst\u00e8mes informatiques g\u00e9rant la circulation des trains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"], "sequenceIds": ["1524154"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523881", "durationSec": 21, "title": "MI LANCEMENT TRAVAUX CFF GE LS_RTS000000850451", "excerpt": "Le conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau syst\u00e8me salarial des fonctionnaires qui doit entrer en vigueur en 01.2017. Les autorit\u00e9s annoncent que cette nouvelle grille salariale doit garantir une meilleure \u00e9quit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de la fonction publique, mais les syndicats d\u00e9noncent cette r\u00e9forme et les salaires au rabais.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "GARE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523882", "durationSec": 102, "title": "MI NE SALAIRES FONCTIONNAIRES_RTS000000850454", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a assist\u00e9 au match de l'Euro 2016 de football entre la Suisse et la Roumanie au Parc des Princes \u00e0 Paris. Il s'est ensuite rendu \u00e0 la Maison de la Suisse \"House of Switzerland\" au Wanderlust, une \u00e0 la fan zone suisse organis\u00e9e par Nicolas Bideau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "BUDGET DE L'ETAT", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1523923"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523883", "durationSec": 104, "title": "MI PARMELIN MATCH PARIS_RTS000000850464", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du footballeur et d\u00e9fenseur suisse St\u00e9phane Henchoz, qui a \u00e9volu\u00e9 avec les clubs Neuch\u00e2tel Xamax, le Hambourg SV, Blackburn, Liverpool et jou\u00e9 avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "BIDEAU, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1523940"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523884", "durationSec": 109, "title": "MI PORTRAIT HENCHOZ_RTS000000849735", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du directeur de la BNS Thomas Jordan sur une intervention de la Banque nationale suisse BNS contre le franc fort en cas de retrait du Royaume-Uni de l'UE (Brexit).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523885", "durationSec": 26, "title": "MI RAPPORT BNS_RTS000000850408", "excerpt": "Les jeunes musulmans pratiquent le je\u00fbne du Ramadan d\u00e8s la pubert\u00e9. T\u00e9moignage d'Arlinda Ramadani, adolescente de 15 ans, qui concilie la pratique du ramadan et ses cours \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Uzwil.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["JORDAN, THOMAS"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523886", "durationSec": 102, "title": "MI SCOLARITE RAMADAN_RTS000000850343", "excerpt": "La prestation du footballeur suisse Xherdan Shaqiri est d\u00e9cevante lors des 2 premiers matchs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse \u00e0 l'Euro 2016 de football en France. Au lendemain du match nul contre la Roumanie, la presse critique son manque de r\u00e9ussite et ses fautes plus nombreuses que d'habitude, au point que son r\u00f4le de titulaire est mis en question.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["RAMADAN", "ADOLESCENCE", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523887", "durationSec": 78, "title": "MI SHAQIRI ROUMANIE SUISSE_RTS000000850455", "excerpt": "Itw Christian Brunier, directeur G\u00e9n\u00e9ral des SIG, sur l''usine des Cheneviers qui produit de l'\u00e9nergie et sur les objectifs du canton de Gen\u00e8ve pour le recyclage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523888", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE 50 ANS CHANEVIERS_RTS000000850415", "excerpt": "Itw de Bernard Pittet, chef du projet L\u00e9man 2030, sur le chantier de modernisation et agrandissement de la gare CFF de Lausanne et la construction d'un nouvel enclenchement.", "thematicGeographicals": ["AIRE-LA-VILLE"], "thematicPersons": ["BRUNIER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523889", "durationSec": 17, "title": "MI SONORE BERNARD PITTET_RTS000000850448", "excerpt": "Une faute pour tirage de maillot du footballeur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse Stephan Lichtsteiner est \u00e0 l'origine du penalty pour la Roumanie lors d'un match du groupe A de l'Euro 2016 de football en France.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523890", "durationSec": 72, "title": "MI TAPIS ANGLETERRE_RTS000000850411", "excerpt": "Le footballeur suisse Haris Seferovic n'a pas encore marqu\u00e9 lors des 2 premiers matchs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse \u00e0 l'Euro 2016 de football en France. Il obtient de nombreuses occasions mais souffre d'un manque de r\u00e9ussite."}, {"internalArchiveId": "AA1606523891", "durationSec": 35, "title": "MI TAPIS LICHTENSTEINER 3_RTS000000850376", "excerpt": "La mozzarella est produite et cuisin\u00e9e en Suisse. Le chef David Grappe du Caf\u00e9 du Mont-Blanc \u00e0 Lonay utilise ce fromage italien dans sa cuisine cr\u00e9ative. A Cuarnens, Gerardo Rotonda et son fils Pascal Rotonda produisent leur mozzarella \u00e0 base de lait de vache dans leur laiterie.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["LICHTSTEINER, STEPHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523892", "durationSec": 35, "title": "MI TAPIS SEFEROVIC 2_RTS000000850288", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["SEFEROVIC, HARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523893", "durationSec": 154, "title": "MI VD MAG MOZZARELLA_RTS000000848627", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONAY", "CUARNENS"], "thematicThemes": ["MOZZARELLA"], "sequenceIds": ["1523939"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606523954", "summary": "Posieux : Fredy Schlaefli, agriculteur \u00e0  Posieux, ramassant d\u00e9chets dans son pr\u00e9.\nFredy Schlaefli vidant sac de d\u00e9chets.\nItw Fredy Schlaefli.\nBerne-ville : Discours de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, \u00e0 la tribune du conseil national.\nItw Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois.\nTableau du vote du Conseil national.", "id": "1523893", "visualThemes": ["D\u00c9CHET"], "visualGeographicals": ["POSIEUX", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523984", "summary": "S\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois.\nItw Alain Ribaux Conseiller d'\u00c9tat, d\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture neuch\u00e2telois.\nItw Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois.\nItw Patrick Siron, pr\u00e9sident du syndicat de la police neuch\u00e2teloise.", "id": "1523923", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1606524000", "summary": "Lonay : David Grappe, chef du Caf\u00e9 du Mont-Blanc, cuisinant avec de la mozzarella. Itw David Grappe.\nCuarnens : Gerardo Rotonda et Pascal Rotonda, producteurs de mozzarella, fabriquant de la  mozzarella dans leur laiterie. Itw Gerardo Rotonda. Itw Pascal Rotonda.", "id": "1523939", "visualThemes": ["MOZZARELLA", "LAITERIE"], "visualGeographicals": ["LONAY", "CUARNENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606524001", "summary": "Paris :\nItw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la protection de la population et des sports (DDPPS).\nNicolas Bideau, directeur Pr\u00e9sence Suisse, accueillant Guy Parmelin \u00e0 son arriv\u00e9e en voiture limousine. Fan Zone \"House of Switzerland\" au Wanderlust. Itw Nicolas Bideau.", "id": "1523940", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "BIDEAU, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606524210", "summary": "Stade du V\u00e9lodrome : en tribune, Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, d\u00e9pit\u00e9 puis exultant. But de la t\u00eate d'Antoine Griezmann, footballeur fran\u00e7ais. Itw supporters fran\u00e7ais. Frappe de la t\u00eate d'Armando Sadiku, footballeur albanais, d\u00e9vi\u00e9e sur le poteau. But de Dimitri Payet, footballeur fran\u00e7ais. Ludivine et Noa Payet, \u00e9pouse et fils de Dimitri Payet, contents en tribune.", "id": "1524154", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "role": "Invit\u00e9 Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Duplex Montpellier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1656817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025724", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-574EBE96-33DC-4832-BB58-2A1EA54E722E", "internalArchiveId": "574EBE96-33DC-4832-BB58-2A1EA54E722E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : manifestant contre la loi travail;Chrisitian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR;Bardet, Romain;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Laurent Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois;Herman Zimmen, professeur d'\u00e9conomie, conseiller d'entreprise;Fabian Sch\u00e4r, joueur de football suisse, d\u00e9fenseur;Dou\u00e7ot, Isaline\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI FRANCE MANIFS LOI TRAVAIL ITV MANIFESTANT) Nouvelle manifestation d'ampleur contre la loi travail, \r\nIls \u00e9taient jusqu'\u00e0 1 million 300 mille personnes, estime la CGT... \r\nLa police a compt\u00e9 130 mille manifestants... Avec encore des violences et des affrontements, avec les forces de l'ordre... \r\nSur le plan politique, les manifestants, voient dans cette journ\u00e9e un succ\u00e8s... Et ils n'ont toujours qu'un seul objectif, le retrait du texte...\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de ce manifestant... interrog\u00e9 hier  par nos confr\u00e8res de France Info... Pour lui, l'objectif de la journ\u00e9e est atteint... \r\n  MAG 24''\r\n(14/MULTI FRANCE MANIFS LOI TRAVAIL PAPIER REPRISE 22H30) 42 interpellations, 29 bless\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la police, 11 du c\u00f4t\u00e9 manifestants..Bilan provisoire, bilan s\u00e9curitaire de cette neuvi\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation \u00e0 Paris... \r\nJourn\u00e9e marqu\u00e9e une nouvelle fois par des affrontements entre CRS et manifestants. \r\nLes d\u00e9bordements ont \u00e9clat\u00e9 juste d\u00e8^s le d\u00e9part des cort\u00e8ges. Ariane Hasler \u00e0 Paris.\r\nUn entretien est pr\u00e9vu ce vendredi entre le dirigeant de la CGT et la ministre du travail, Myriam El Komri... Les d\u00e9tracteurs de cette loi travail d\u00e9noncent un texte qui accentuerait la pr\u00e9carisation des salari\u00e9s.\r\n(France sous menace terroriste) ***Apr\u00e8s l'assassinat d'un policier et de sa compagne en banlieue parisienne hier, l'heure est au recueillement aujourd'hui dans les commissariat de France... \r\nFran\u00e7ois Hollande observera \u00e0 midi une minute de silence en m\u00e9moire des deux victimes, assassin\u00e9s hier soir... par un homme qui se r\u00e9clamait de l'Etat Islamique... Le tueur a revendiqu\u00e9 son acte dans une vid\u00e9o et promis d'autres attaques pendant l'euro de football...\r\n***Des menaces et un double meutre qui relance les questions face \u00e0 cette menace terroriste... \r\nElle au\u00e0 un \"niveau maximal\", selon le chef de l'Etat fran\u00e7ais...\r\nFran\u00e7ois Hollande s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec Barack Obama hier soir... Les deux pr\u00e9sidents ont convenu d'augmenter encore la coop\u00e9ration entre leurs services face \u00e0 la menace djihadiste... \r\nEt deux jours apr\u00e8s la tuerie d'Orlando, la femme du tueur, \u00e0 l'origine de la fusillade qui a fait quarante neuf morts, pourrait \u00eatre inculp\u00e9e dabs cette affaire... Elle aurait eu connaissance du projet de son \u00e9poux... Inculpation pour complicit\u00e9... Selon NBC News, elle aurait tent\u00e9 de persuader son mari de ne pas mener \u00e0 bien son projet mais sans le d\u00e9noncer aux autorit\u00e9s...\r\n(D1/ RIE III : REFERENDUM EN VUE) ***En Suisse, il l'avait promis: le Parti socialiste lance le referendum contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nHier, le Conseil National a mis la derni\u00e8re main \u00e0 la RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, destin\u00e9e \u00e0 supprimer les taux d'imposition privil\u00e9gi\u00e9s, dont b\u00e9n\u00e9ficiaient 24 mille multinationales \u00e9tablies en Suisse. \r\nPour la gauche, le parlement multiplie les all\u00e8gements fiscaux en faveur des entreprises. Et c'en est trop... Le PS lance donc le r\u00e9f\u00e9rendum... Muriel Ballaman... \r\n  MAG 1'34\r\n(04/ASSOUPLISSEMENT PERMIS DE CONDUIRE A L'ESSAI ITV SAVARY) Toujours \u00e0 Berne, le Conseil des Etats a  accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une motion de l'ancien Conseiller National UDC valaisan Oscar Freysinger. \r\nA l'avenir le permis provisoire ne pourrait \u00eatre annul\u00e9 que \"lorsque le titulaire commet pour la seconde fois une erreur grave ou moyennement grave\". \r\nAlors qu'aujourd'hui une petite erreur suffit. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenait cette motion. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary...\r\n 5-9 PERMIS Jeune conducteurs ITW SAVARY - 41''\r\nG\u00e9raldine Savary interrog\u00e9e par Romain Bardet. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais charg\u00e9 d'\u00e9laborer un projet en ce sens.\r\n(13/FR DEBAT BLUEFACTORY ITV THEVOZ) Poudre aux yeux, slogans vides de sens et manque de visions... \r\nLe Conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 vertement critiqu\u00e9 hier au Grand Conseil fribourgeois... Critiques \u00e0 propos du parc d'innovation fribourgeois Bluefactory... Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battaient d'un cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaires... 5 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s... La majorit\u00e9 croit malgr\u00e9 tout \u00e0 l'avenir de Blue Factory... Le d\u00e9put\u00e9 Vert, Laurent Th\u00e9voz... \r\n  MAG 33''\r\nLaurent Th\u00e9voz, avec Delphine Gendre.\r\n(D4/ LES APPETITS CHINOIS EN ALLEMAGNE) ***Angela Merkel a quitt\u00e9 la Chine hier soir. La chanceli\u00e8re allemande vient d'effectuer une visite de plusieurs jours dans l'Empire du milieu. \r\nParmi les dossiers abord\u00e9s avec ses homologues chinois : les investissements chinois en Allemagne. Car r\u00e9guli\u00e8rement des PME allemandes tr\u00e8s performantes sont reprises ou rachet\u00e9es... ce qui suscite l'inqui\u00e9tude en Allemagne. \r\nBlandine Milcent.\r\n  MAG 1'43\r\n(20/RAPPORT E-COMMERCE : ACTEURS SUISSES EN PERIL PAPIER) Les acteurs suisses du commerce en ligne ont v\u00e9cu une ann\u00e9e 2015 difficile. \r\nC'est le r\u00e9sultat de l'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par la Haute \u00e9cole du Nord Ouest de la Suisse. \r\nDans un environnement toujours concurrentiel, ils disent avoir souffert de la pression des grandes marques et des op\u00e9rateurs \u00e9trangers. \r\nAlors, comment relever la t\u00eate ? En changeant de strat\u00e9gie. Olivier Schorderet.\r\n  MAG 53''\r\n(24/MULTI FOOT AVANT ROUMANIE-SUISSE ITV SCHAER) Des rencontres \u00e0 risque \u00e0 l'euro de football... Et des policiers fran\u00e7ais tr\u00e8s mobilis\u00e9s... par les risques d'affrontements entre hooligans russes et britanniques...Qui pourraient se retrouver pour se battre \u00e0 nouveau apr\u00e8s les violences de samedi \u00e0 Marseille... \r\n***Cet apr\u00e8s midi, \u00e0 15h la Russie affronte la Slovaquie \u00e0 Lille... Avant Angleterre-Pays De Galles demain... Autre rencontre sous haute surveillance, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Lille, \u00e0 Lens...\r\nUn incident a d\u00e9j\u00e0 eu lieu hier apr\u00e8s midi \u00e0 Lille... Les heurts ont cess\u00e9 avec l'arriv\u00e9e des CRS... Deux russes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue... \r\nLa pr\u00e9fecture de Lille dit vouloir saturer l'espace urbain de pr\u00e9sence polici\u00e8re... Des restructions sur la vente d'alcool ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s... Les cafetiers lillois eux se m\u00e9fient... Ils ferment leurs terrasses, d\u00e8s que les supporters commencent \u00e0 s'\u00e9chauffer... \r\nC\u00f4t\u00e9  terrains, le Portugal a fait match nul 1 partout face \u00e0 l'Islande... dans le groupe F. Alors que la Hongrie a battu l'Autriche 2 \u00e0 0.\r\n***Et le match de ce soir pour la Suisse... C'est la rencontre avec la Roumanie... A 18h au Parc des Princes \u00e0 Paris... \r\nTous les membres de l'\u00e9quipe et du staff ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vouloir un match plus abouti que le premier. \r\nLe d\u00e9fenseur Fabian Sch\u00e4r, auteur du but victorieux contre l'Albanie, le confirme... au micro de Bernardin Allemann...\r\n  SON 0'50''\r\nUn match \u00e0 suivre en fil rouge dans Forum et en int\u00e9gralit\u00e9 d\u00e8s 19h sur La Premi\u00e8re. A voir sur RTS 2... \r\nAutre rencontre Slovaquie - Russie, \u00e0 15h et France -  Albanie, \u00e0 21h....\r\n(La main dans le sac...) Et puis, pris la main dans le sac... Ce haut fonctionnaire de l'administration Argentine sous Nestor et Christina Kirchner... Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu'il tentait de cacher des sacs de plus de 8 millions de dollards dans le jardin d'un monastaires... \r\nIIl a \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit par des policiers, alors qu'il lan\u00e7ait des sacs par dessus le portail du monast\u00e8re de la ville... Monast\u00e8re habit\u00e9 seulement par deux religieuses ag\u00e9es... Sc\u00e8ne digne d'un vrai film policier selon le chef du gouvernement argentin...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un ciel changeant aujourd'hui, avec un risque d'averses en particulier le long du Jura. \r\nIl y aura tout de m\u00eame de bons moments de soleil sur bassin l\u00e9manique et en Valais. \r\nQuelques orages possibles au nord des Alpes en seconde partie de journ\u00e9e et m\u00eame des pluies qui vont arriver de l'ouest... Temp\u00e9ratures, 12 \u00e0 21 degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Il faudra parall\u00e8lement que les dividendes soient impos\u00e9s \u00e0 60% au minimum, de m\u00eame que les parts des b\u00e9n\u00e9fices, les exc\u00e9dents de liquidation et les participations appr\u00e9ciables en argent de participations de tout genre.\r\nles d\u00e9put\u00e9s se sont aussi ralli\u00e9s aux s\u00e9nateurs sur l'ampleur du coup de pouce \u00e0 accorder aux cantons pour affronter la facture de la r\u00e9forme. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait de porter la part cantonale \u00e0 l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct (IFD) de 17 \u00e0 20,5%. Cette quote-part passera finalement \u00e0 21,2%, ce qui rapporterait pr\u00e8s de 154 millions de plus, soit un milliard au total, aux cantons.\r\nL'avis de ces derniers a pes\u00e9 lourd dans les d\u00e9lib\u00e9rations, car une opposition de leur part pourrait \u00eatre fatale \u00e0 la r\u00e9forme. \r\nL'une des options de la r\u00e9forme, qui n'est pas inscrite dans la loi f\u00e9d\u00e9rale, est de r\u00e9duire le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s qui varient fortement d'un canton \u00e0 l'autre. Certains, comme Vaud, se sont d\u00e9j\u00e0 engouffr\u00e9s dans cette br\u00e8che.\r\nUne des grandes options de la r\u00e9forme concerne la recherche. Un nouveau syst\u00e8me de \"patent box\", qui int\u00e9resse par exemple B\u00e2le-Ville, devrait permettre une imposition pr\u00e9f\u00e9rentielle des revenus des brevets et d'autres droits comparables.\r\nApr\u00e8s cette attaque, qui a fait 49 morts et 53 bless\u00e9s, et les assassinats lundi soir d'un couple de policiers pr\u00e8s de Paris, tous revendiqu\u00e9s par l'EI, les pr\u00e9sidents Fran\u00e7ois Hollande et Barack Obama se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone mardi soir.\r\nIls ont convenu d'\"augmenter encore la coop\u00e9ration\" entre les services fran\u00e7ais et am\u00e9ricains face \u00e0 une \"menace\" jihadiste qui \"\u00e9volue en permanence\", a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.\r\n(METEO SIMON) Le temps restera changeant, mais les \u00e9claircies seront parfois belles, notamment sur le bassin l\u00e9manique. En Valais, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9. Un risque d'averses persistera, essentiellement le long du Jura le matin. L'apr\u00e8s-midi, des averses ou orages isol\u00e9s pourront aussi\r\nconcerner les reliefs des autres r\u00e9gions. \r\nDans la soir\u00e9e et la nuit, l'activit\u00e9 d'averses ou orages se g\u00e9n\u00e9ralisera \u00e0 partir du sud-ouest. Toutefois, le Valais pourrait rester \u00e0 l'\u00e9cart par effet de foehn. Les temp\u00e9ratures atteindront ou d\u00e9passeront souvent la vingtaine de degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nLe vent soufflera du sud-ouest et se fera sentir de mani\u00e8re sensible jusque sur le Plateau. Jeudi, le temps sera souvent couvert et fortement pluvieux.", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7786324", "ece-7786305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-21T04:04:15Z", "webPublicationDate": "2016-06-15T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70EF148-557D-48FC-947B-862A9D87F6A1", "internalArchiveId": "B70EF148-557D-48FC-947B-862A9D87F6A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux (presse al\u00e9manique) V Brexit\r\nle SMI qui d\u00e9gringole, -5% ces derni\u00e8res semaines, le franc  qui se renforce par rapport \u00e0 l'Euro: selon le TAges Anzeiger et le Bund, les banques sont en pleine \u00e9laboration secr\u00e8te de leur strat\u00e9gie en cas de Brexit. Demain la banque nationale suisse communiquera sur sa politique des int\u00e9r\u00eats. on n'attend pas de gros changement, reste qu'en cas de turbulences au lendemain du vote, la BNS devra intervenir rapidement, parce qu'en cas de OUI, le franc deviendrait encore plus fort. Branle bas de combat \u00e9galement chez les banques et autres acteurs suisse de la finances dont LOndres repr\u00e9sente la porte d'entr\u00e9e de l'europe..bien possible qu' ils devront  d\u00e9m\u00e9nager....\r\net puis autre effet encore du vote Britannique: il pourrait bien influencer les vacances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.  selon le Blick, Johann Schneider Ammann a  d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 une s\u00e9ance suppl\u00e9mentaire avec ses coll\u00e8gues: le 18 juillet, 2\u00e8me semaine des vacances..\r\n************** et puis la proposition de Johann Schneider Ammann hier,  de combler les places vacantes d'apprentissage avec des \u00e9trangers, continue de faire parler d'elle... \r\nplusieurs quotidiens reprennent l'id\u00e9e  du ministre de l'\u00e9conomie. Par contre selon Blick, qui a lanc\u00e9 le sujet hier, la proposition ne convaint pas sous la coupole. Pour Magdalena Martullo-Blocher, qui emploie 140 apprentis avec le groupe EMS, les places d'apprentissages doivent revenir d'abord aux indig\u00e8nes, y compris, et c'est \u00e0 souligner pour la fille de Christoph Blocher, aux r\u00e9fugi\u00e9s: \"parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on l\u00e0 et co\u00fbte\" selon elle...\r\nV formation chiens\r\nun autre domaine de formation: l'informatique: les secteur offre quelque 2000 places d'apprentissage en suisse, trop peu, puisque 3000 jeunes voudraient se lancer dans cette voie. Alors LUcerne pr\u00e9voyait en 2013 d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir une \u00e9cole d'informatique pour combler ce manque...un projet alors enterr\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, or aujourd'hui  selon la neue luzerner zeitung, le projet ressort des tiroirs...il devrait se concr\u00e9tiser l'ann\u00e9e prochaine d\u00e9j\u00e0..\r\nV police GE \r\n***********changer la mani\u00e8re de compter pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est la proposition d'un \u00e9lu UDC...\r\nil s'appelle David Zuberb\u00fchler, il est conseiller national d'Appenzell Rode ext\u00e9rieur. Son voeux, ou plut\u00f4t sa volont\u00e9: que lorsqu'on compte la population d'un canton, pour la  r\u00e9partition des si\u00e8ges au national, on ne tienne compte que des personnes qui peuvent voter, y compris, les suisses de l'\u00e9trangers ( ce qui n'est pas le cas aujourd'hui). exit donc les mineurs, les \u00e9trangers qui vivent en suisse depuis 12 mois, qu'ils soient diplomates ou requ\u00e9rants: des cat\u00e9gories qui font partie du d\u00e9compte aujourd'hui. Alors qu'est-ce que \u00e7a changerait? pas mal de chose, enfin, plut\u00f4t de si\u00e8ges pour certains cantons. Berne par exemple passerait  de 25 \u00e0 28 si\u00e8ges, Soleure serait gagnant aussi. Appenzell Rhode ext\u00e9rieur aussi, pas vraiment une surprise, puisque c'est le canton de David Zuberb\u00fchler, il d\u00e9posera ces prochains jours une motion dans ce sens...reste qu'elle pourrait bien recevoir peu d'\u00e9cho \u00e0 Berne, selon le Tages Anzeiger, d'autres proposition dans ce sens ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le pass\u00e9...  \r\nV d\u00e9tox\r\net pour vous remettre de votre d\u00e9tox, ou avant la prochaine qui sait, rien de tel que le nouveau festival \"food Z\u00fcrich\" qui aura lieu en septembre sur 11 jours. Objectif: faire de Z\u00fcrich une destination gastronomique pour les touristes. fil rouge du festival: diverses compositions autour du chou..on reste presque dans la t\u00e9tox\r\net puisqu'on parle alimentation: le nouveau caff\u00e9 latte express d'emmi n'aura pas de croix suisse!!!! tout \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 remplis ces canettes en Allemagne...de lait suisse\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\nLe Brexit, donc la sortie, ou non, du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne... et ses cons\u00e9quences pour... l'arc l\u00e9manique...\r\n24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve consacrent un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 ce Brexit aujourd'hui. \r\nEt rappellent donc notamment que Gen\u00e8ve est le canton qui importe le plus du Royaume-Uni, pour 1,79 milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e. C'est le deuxi\u00e8me exportateur. Banquiers, entrepreneurs, financiers et patrons de PME, interrog\u00e9s par les quotidiens, disent leur crainte face \u00e0 une Brexit dont ils peinent \u00e0 cerner les cons\u00e9quences, alors qu'au contraire, ils ont appris \u00e0 faire avec les d\u00e9fauts de l'union europ\u00e9enne. Quelles cons\u00e9quences aussi sur le tourisme ? les deux journaux sont all\u00e9s recueillir les inqui\u00e9tudes des h\u00f4teliers de Verbier, destination tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des britanniques. \r\nEnfin, autre angle int\u00e9ressant: le march\u00e9 du rock helv\u00e9tique va-t-il  mordre la poussi\u00e8re, s'il est coup\u00e9 de Londres ?\r\nle SMI qui d\u00e9gringole, -5% ces derni\u00e8res semaines, le franc  qui se renforce par rapport \u00e0 l'Euro: selon le TAges Anzeiger et le Bund, les banques sont en pleine \u00e9laboration secr\u00e8te de leur strat\u00e9gie en cas de Brexit. Demain la banque nationale suisse communiquera sur sa politique des int\u00e9r\u00eats. on n'attend pas de gros changement, reste qu'en cas de turbulences au lendemain du vote, la BNS devra intervenir rapidement, parce qu'en cas de OUI, le franc deviendrait encore plus fort. Branle bas de combat \u00e9galement chez les banques et autres acteurs suisse de la finances dont LOndres repr\u00e9sente la porte d'entr\u00e9e de l'europe..bien possible qu' ils devront  d\u00e9m\u00e9nager....\r\net puis autre effet encore du vote Britannique: il pourrait bien influencer les vacances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.  selon le Blick, Johann Schneider Ammann a  d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 une s\u00e9ance suppl\u00e9mentaire avec ses coll\u00e8gues: le 18 juillet, 2\u00e8me semaine des vacances..\r\n***et puis la proposition de Johann Schneider Ammann hier,  de combler les places vacantes d'apprentissage avec des \u00e9trangers, continue de faire parler d'elle... \r\nplusieurs quotidiens reprennent l'id\u00e9e  du ministre de l'\u00e9conomie. Par contre selon Blick, qui a lanc\u00e9 le sujet hier, la proposition ne convaint pas sous la coupole. Pour Magdalena Martullo-Blocher, qui emploie 140 apprentis avec le groupe EMS, les places d'apprentissages doivent revenir d'abord aux indig\u00e8nes, y compris, et c'est \u00e0 souligner pour la fille de Christoph Blocher, aux r\u00e9fugi\u00e9s: \"parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on l\u00e0 et co\u00fbte\" selon elle...\r\nFormation toujours, mais celle des prorpi\u00e9taires de chien... La Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou encore le quotidien jurassien font le bilan de ces cours obligatoires impos\u00e9s depuis 8 ans \u00e0 qui veut poss\u00e9der un chien. Une motion, d\u00e9battue demain au Conseil des Etats, veut supprimer leurs caract\u00e8re obligatoire. \r\nCes cours, donc. 8 heures, th\u00e9orie + pratique. Ils donnent au mieux une vue d'ensemble et permet de voir si un chien peut poser probl\u00e8me, dit un formateur. Ensuite, pour le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal neuch\u00e2telois, c'est un outil essentiel de socialisation des chiens. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime pour sa part qu'il pourrait un peu assouplir les exigences en mati\u00e8re de formation pour les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu un chien. \r\nun autre domaine de formation: l'informatique: les secteur offre quelque 2000 places d'apprentissage en suisse, trop peu, puisque 3000 jeunes voudraient se lancer dans cette voie. Alors LUcerne pr\u00e9voyait en 2013 d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir une \u00e9cole d'informatique pour combler ce manque...un projet alors enterr\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, or aujourd'hui  selon la neue luzerner zeitung, le projet ressort des tiroirs...il devrait se concr\u00e9tiser l'ann\u00e9e prochaine d\u00e9j\u00e0..\r\n***Le num\u00e9ro 2 de la police genevoise va se battre...\r\nC'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve... alors que le Conseil d'Etat, qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, pourrait se proncer aujorud'hui sur son sort, 3 mois avant que des d\u00e9put\u00e9s ne rendent leurs propres conclusions, Christian Cudr\u00e9-Mauroux r\u00e9siste. Il a annonc\u00e9 hier qu'il se battra jusqu'au bout. Le chef des op\u00e9rations de la police, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve, conteste l'ensemble des griefs qui lui sont reproch\u00e9s, a indiqu\u00e9 hier son avocat. Il se battra, donc, pour que la lumi\u00e8re soit faite dans ce dossier, et qu'il soit r\u00e9habilit\u00e9. \r\n***changer la mani\u00e8re de compter pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est la proposition d'un \u00e9lu UDC...\r\nil s'appelle David Zuberb\u00fchler, il est conseiller national d'Appenzell Rode ext\u00e9rieur. Son voeux, ou plut\u00f4t sa volont\u00e9: que lorsqu'on compte la population d'un canton, pour la  r\u00e9partition des si\u00e8ges au national, on ne tienne compte que des personnes qui peuvent voter, y compris, les suisses de l'\u00e9trangers ( ce qui n'est pas le cas aujourd'hui). exit donc les mineurs, les \u00e9trangers qui vivent en suisse depuis 12 mois, qu'ils soient diplomates ou requ\u00e9rants: des cat\u00e9gories qui font partie du d\u00e9compte aujourd'hui. Alors qu'est-ce que \u00e7a changerait? pas mal de chose, enfin, plut\u00f4t de si\u00e8ges pour certains cantons. Berne par exemple passerait  de 25 \u00e0 28 si\u00e8ges, Soleure serait gagnant aussi. Appenzell Rhode ext\u00e9rieur aussi, pas vraiment une surprise, puisque c'est le canton de David Zuberb\u00fchler, il d\u00e9posera ces prochains jours une motion dans ce sens...reste qu'elle pourrait bien recevoir peu d'\u00e9cho \u00e0 Berne, selon le Tages Anzeiger, d'autres proposition dans ce sens ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le pass\u00e9...  \r\n***Rien de tel, Val\u00e9rie Droux, qu'une bonne d\u00e9tox... ou pas !\r\nPlut\u00f4t pas... et je ne suis pas la seule \u00e0 le penser. La d\u00e9tox, donc, enqu\u00eate dans le Temps. D\u00e9toxification, ou cure d'aust\u00e9rit\u00e9 volontaire pour \u00e9radiquer des toxines imaginaires. Une lubie hygi\u00e9niste qui remplace la religion en perte de vitesse, dit un philosophe.\r\nJe\u00fbnes, r\u00e9gimes de smoothies brocoli-fenouil-\u00e9pinards, miam. Puis carr\u00e9ment des s\u00e9jours \u00e0 2000 voire 5000 francs la semaine, l\u00e0 c'est la d\u00e9tox du compte en banque, pour entendre son ventre gargouiller, mais dans un 5 \u00e9toiles. \r\nPlut\u00f4t pas disais-je. Le chef du service de gastro-ent\u00e9rolgie du CHUV, lui, s'agace: notre corps se d\u00e9toxifie tout seul, c'est pr\u00e9vu pour. Les vendeurs de smoothie brocoli-fenouil-\u00e9pinards sont les nouveaux charlatans.\r\nLe dernier produit \u00e0 la mode ? une glace d\u00e9tox, noire, \u00e0 base de cendres de noix de coco br\u00fbl\u00e9e...\r\net pour vous remettre de votre d\u00e9tox, ou avant la prochaine qui sait, rien de tel que le nouveau festival \"food Z\u00fcrich\" qui aura lieu en septembre sur 11 jours. Objectif: faire de Z\u00fcrich une destination gastronomique pour les touristes. fil rouge du festival: diverses compositions autour du chou..on reste presque dans la t\u00e9tox\r\net puisqu'on parle alimentation: le nouveau caff\u00e9 latte express d'emmi n'aura pas de croix suisse!!!! tout \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 remplis ces canettes en Allemagne...de lait suisse \r\n***On va parler football, quand m\u00eame, pour terminer, avant la rencontre Suisse-Roumanie, ce soir... le Temps se penche sur un fardeau prestigieux: le maillot num\u00e9ro 10...\r\nUne analyse qui change agr\u00e9ablement des propos classiques d'avant match: elle part du num\u00e9ro 10 roumain, Nicolae Stan-kiou, quasi n\u00e9ophyte de 23 ans, 7\u00e8me s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale. Et ce num\u00e9ro 10 n'a rien d'anodin, \u00e9crit le journaliste: c'\u00e9tait celui de Pel\u00e9, Maradonna, Platini ou Zidane. Le meneur de jeu, le cr\u00e9atif, souvent la star. \"C'\u00e9tait\", parce que la symbolique a chang\u00e9: ceux qui ont ce profil cr\u00e9atif portent souvent d'autres num\u00e9ros, ceux qui ont le 10 sur leur maillot n'ont pas les qualit\u00e9s requises. \r\nMais attention quand m\u00eame \u00e0 ce 10 roumain... libre, finisseur et cr\u00e9ateur, conclut l'article. Num\u00e9ro 10 malgr\u00e9 lui, mais un vrai num\u00e9ro 10...", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux / JDM_2016-06-15T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux / JDM_2016-06-15T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7786337", "ece-7786320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:11Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nM\u00eame c'est la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Timmer les qui sont avec nous, le Brexit, donc la sortie ou non du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne et ses cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nPour l'arc l\u00e9manique oui 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve consacrent un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 ce Brexit est aujourd'hui rappellent donc notamment que Gen\u00e8ve est le canton qui importe le plus du Royaume-Uni pour en rigole 79 milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est aussi le 2\u00e8me exportateur banquiers entrepreneurs, financiers, aux patrons de PME interrog\u00e9es par les quotidiens disent leur crainte face \u00e0 un Brexit dont ils peinent \u00e0 cerner les cons\u00e9quences et de journaux sont aussi all\u00e9s recueillir les inqui\u00e9tudes des h\u00f4teliers de Verbier, qui est une destination, c'est un tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des britanniques enfin autre angle int\u00e9ressant le march\u00e9 du rock helv\u00e9tique va -t-il mordre la poussi\u00e8re s'il est coup\u00e9 de longues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [95%] :\r\nMais le SMI qui d\u00e9gringole, moins 5 pourcent ces ces derni\u00e8res semaines le franc qui se renforce par rapport \u00e0 l'Euro, selon le cas de 25 gu\u00e8re et le Bund, les banques sont en pleine \u00e9laboration secr\u00e8te de leur strat\u00e9gie en cas de Brexit demain la Banque nationale suisse communiquera sur sa politique des int\u00e9r\u00eats on n'attend pas de gros changements reste qu'en cas de turbulences au lendemain du vote, la BNS devra intervenir rapidement, parce qu'en cas de oui le franc deviendrait encore plus fort, branle-bas de combat \u00e9galement chez les banques et autres acteurs suisse de la finances dont Londres repr\u00e9sente la porte d'entr\u00e9e de l'Europe bien possible qu'ils devront d\u00e9m\u00e9nager et puis autre effet encore du vote Britannique il pourrait bien influencer les vacances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux selon le Blick Johann Schneider- Ammann a d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 une s\u00e9ance suppl\u00e9mentaire avec ses coll\u00e8gues, le 18 juillet 2\u00e8me semaine des vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nEt puis, la proposition de Yann Schneider Ammann hier de combler les places vacantes d'apprentissage avec des \u00e9trangers, cette proposition continue de faire parler d'Alain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [93%] :\r\nPlusieurs quotidiens reprennent l'id\u00e9e du ministre de l'\u00e9conomie, par contre, selon Blick, qui a lanc\u00e9 le sujet hier la proposition ne convaint pas sous la coupole pour Magdalena Martullo Blocher notamment, qui emploie 140 apprentis avec le groupe EMS les places d'apprentissages doivent revenir d'abord vous indig\u00e8nes, y compris et c'est peut-\u00eatre \u00e0 souligner pour la fille de Christoph Blocher aux r\u00e9fugi\u00e9s parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on l\u00e0 et co\u00fbte selon elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nFormation toujours mais celle des propri\u00e9taires de chiens la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Express et l'Impartial ou encore le quotidien jurassien font le bilan de ces cours obligatoires impos\u00e9s depuis 8 ans \u00e0 qui veut poss\u00e9der rend chien une motion d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats veut supprimer leurs caract\u00e8re obligatoire alors ces cours, donc c'est 8 heures th\u00e9orie et pratique, ils donnent au mieux une vue d'ensemble et permet de voir si un chien peut poser probl\u00e8me, dit un formateur, ensuite pour le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal neuch\u00e2telois, c'est un outil quand m\u00eame essentiel de socialisation des chiens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime pour sa part qu'il pourrait c'est vrai en peu assouplir les exigences en mati\u00e8re de formation pour les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu par le pass\u00e9, ancien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [93%] :\r\nLe pays \u00e0 un autre domaine de formation, l'informatique, les secteur offre quelque 2000 places d'apprentissage en suisse trop peu puisque 3000 jeunes voudraient se lancer dans cette voie, alors Lucerne pr\u00e9voyait en 2013 d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir une \u00e9cole d'informatique pour combler ce manque un projet alors enterr\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, or aujourd'hui, selon la neue Yeltsin dans \u00e7a, le projet ressort des tiroirs, il devrait se concr\u00e9tiser l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [98%] :\r\nLe num\u00e9ro 2 de la police genevoise va se battra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [98%] :\r\nC'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve, alors que le Conseil d'\u00c9tat qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission pourrait se prononcer aujourd'hui sur son sort, 3 mois avant que les d\u00e9put\u00e9s ne rendent leurs propres conclusions Christian Cudr\u00e9-Mauroux r\u00e9siste, il a annonc\u00e9 hier qu'il se battra jusqu'au bout, le chef des op\u00e9rations de la police, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve conteste l'ensemble des griefs qui lui sont reproch\u00e9s, a indiqu\u00e9 hier son avocat, il se battra donc pour que la lumi\u00e8re soit faite dans ce dossier et qu'il soit r\u00e9habilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [95%] :\r\nChanger la mani\u00e8re de compter pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, \u00e7a, c'est la proposition d'un \u00e9lu UDC oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [92%] :\r\nDavid sous barbu, l'air, il est conseiller national d'Appenzell Rode ext\u00e9rieur son voeux ou plut\u00f4t sa volont\u00e9 que lorsqu'on compte la population d'un canton pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au national on ne tienne compte que des personnes qui peuvent voter, y compris les suisses de l'\u00e9tranger, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, exit donc les mineurs, les \u00e9trangers qui vivent en Suisse depuis 12 mois qu'ils soient diplomates ou requ\u00e9rants des cat\u00e9gories qui font partie du d\u00e9compte aujourd'hui alors qu'est -ce que \u00e7a changerait pas mal de chose enfin plut\u00f4t de si\u00e8ges pour certains cantons berne par exemple passerait de 25 \u00e0 28 si\u00e8ges appenzell Rhode ext\u00e9rieur, tiens tiens seraient \u00e9galement gagnant pas vraiment une surprise, puisque c'est le canton de David Zuberb\u00fchler il d\u00e9posera ces prochains jours une motion dans ce sens, reste qu'elle pourrait bien recevoir peu d'\u00e9cho \u00e0 Berne selon le Tages 25 gu\u00e8re d'autres proposition dans ce sont s'ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [94%] :\r\nRien de telle Val\u00e9rie qu'une bonne Detox ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [91%] :\r\nOui plut\u00f4t pas et je suis pas la seule \u00e0 le penser, d'ailleurs la Detox donc \u00e0 enqu\u00eate dans le temps, Detox fication ou cure d'aust\u00e9rit\u00e9 volontaire pour \u00e9radiquer des toxines imaginaires une lubie hygi\u00e9niste qui remplace la religion en perte de vitesse, dit en philosophe jeune r\u00e9gime de soucis brocoli fenouil \u00e9pinards miam, \u00e7a c'est la Detox alors donc plut\u00f4t pas, disais -je, et le chef du service de gastro- ent\u00e9rologie du CHUV lui s'agace m\u00eame notre corps ce Detox Hi-Fi tout seul, c'est pr\u00e9vu pour les vendeurs de smoothie brocoli fenouil \u00e9pinards sont les nouveaux charlatans et vous savez ce que c'est que le dernier produit \u00e0 la mode, h\u00e9 bien c'est presque de saison enfin du temps pourri pas tellement, mais enfin bon c'est une glace Detox les noire \u00e0 base de cendres de noix de coco br\u00fbl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [76%] :\r\nPartager vous Avantage non non le 1er jury v\u00e9rifiant \u00e9quilibre, voire dans l'arm\u00e9e \u00e9tait et puis il y a des s\u00e9jours qui co\u00fbte assez cher, a aussi des des s\u00e9jours en Detox oui il y a des Fran\u00e7ais miel fran\u00e7ais pour la Detox du compte en banque, ah oui, \u00e7a, \u00e7a par contre \u00e7a marche bien, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [96%] :\r\nMais si jamais un pour vous remettre de votre Detox ou avant la prochaine qui sait rien de tels que le nouveau festival Food Z\u00fcrich qui aura lieu en septembre sur 11 jours objectif faire de Z\u00fcrich, une destination gastronomique pour les touristes, fil rouge du festival diverses compositions autour du chou, on reste pr\u00e9sident la Detox et puisqu'on parle alimentation vous saurez que le nouveau caff\u00e8 latte Express d'Emmi n'aura pas de croix suisse, tout \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 remplis ces canettes en Allemagne mais avec du lait suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [82%] :\r\nIl y a pas de Suisse, mais alors c'est pour les voil\u00e0, il faut un certain pourcentage bon, on va quand m\u00eame parler football, hein, pour terminer avant la rencontre Suisse- Roumanie, ce sera ce soir 18 heures le temps qui se penche sur un fardeau prestigieux le maillot num\u00e9ro 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [92%] :\r\nUne analyse qui change agr\u00e9ablement des propos classiques d'avant match, elle part du num\u00e9ro 10 roumain Nicolae est quasi n\u00e9ophyte de 23 ans 7\u00e8me s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale et ce num\u00e9ro 10 donc n'a rien d'anodin que le journaliste c'\u00e9tait celui de Pel\u00e9, Maradonna, Platini ou Zidane, le meneur de jeu quoi le cr\u00e9atif en souvent la Star, c'\u00e9tait parce que la symbolique a chang\u00e9, ceux qui ont ce profil cr\u00e9atif portent souvent d'autres num\u00e9ros et ce tour num\u00e9ro 10 sur leur maillot bien n'ont pas les qualit\u00e9s requises mais attention quand m\u00eame \u00e0 ce 10 roumain libre finisseur et cr\u00e9ateur, conclut l'article num\u00e9ro 10 malgr\u00e9 lui mais un vrai num\u00e9ro 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7FF2AD0-F249-4F20-BF7A-2C07AD9FCCD5", "internalArchiveId": "A7FF2AD0-F249-4F20-BF7A-2C07AD9FCCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national approuve une grande partie du fonds FORTA", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a approuv\u00e9 une grande partie du fonds FORTA, malgr\u00e9 l'opposition de l'alliance contre-nature form\u00e9e par la gauche et l'UDC. Interview de Patrick Eperon, charg\u00e9 de la mobilit\u00e9 pour le Centre Patronal vaudois.\r\n\r\n* * Le Conseil national approuve une grande partie du fonds FORTA  \r\n*** Un pas important a \u00e9t\u00e9 franchi cet apr\u00e8s-midi en mati\u00e8re de financement des routes. Le Conseil national a approuv\u00e9 une grande partie du fonds FORTA. Un m\u00e9canisme destin\u00e9 au financement des routes nationales, que l'on peut comparer au fond FAIF, accept\u00e9, lui, en 2014 et desitn\u00e9 au rail. Certains craignaient que le projet capote, car combattu en commission par une alliance contre-nature entre la gauche et l'UDC. Pietro Bugnon, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas...\r\nNon, les majorit\u00e9s \u00e9taient assez claires aujourd'hui. Elles se sont faites autour des deux partis du centre-droit: le PLR et le PDC.\r\nC'est comme souvent la question du financement du fonds qui posait probl\u00e8me. L'UDC ne voulait pas d'une augmentation de la surtaxe sur l'essence. La gauche r\u00e9clamait une plus forte hausse, de 6 centimes. Au final, le National a choisi la voie m\u00e9diane... +4 centimes.\r\nDurant la campagne de l'initiative Vache \u00e0 lait on a aussi beaucoup parl\u00e9 de ce fameux 60/40... La part de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales d\u00e9di\u00e9e \u00e0 FORTA. Le National a confirm\u00e9 les 60%, contentant les milieux routiers. Il est m\u00eame all\u00e9 plus loin, estimant que ce devait \u00eatre une part fixe et non un plafond.\r\n*** Ca c'est pour le financement... Mais \u00e0 quoi servira ce nouveau fonds?\r\nIl permettra \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de reprendre sous son aile 400 kilom\u00e8tres de routes cantonales... Dont en Suisse romande le contournement de La Chaux-de-Fonds et du Locle et la route du Grand St-Bernard.\r\nIl financera aussi tous les futurs projets autoroutiers et projets de mobilit\u00e9 dans les agglom\u00e9rations au sens large: les routes bien s\u00fbr, les m\u00e9tros, mais aussi les trams. Sur ce point aussi l'UDC a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faite: elle voulait que seuls les projets routiers puissent \u00eatre financ\u00e9s. Le m\u00e9tro M3 \u00e0 Lausanne serait pass\u00e9 \u00e0 la trappe. Ca ne sera pas le cas.\r\n*** Donc l'UDC sort perdante... Est-ce que devant le peuple elle va mener la campagne du \"non\"?\r\nA priori non. Car l'UDC, qui soutenait Vache \u00e0 lait, a \u00e9t\u00e9 suivie sur certaines de ses revendications. L'initiative, bien que refus\u00e9e par plus de 70% des Suisses, aura aussi permis de gonfler quelque peu FORTA. Par contre, on peut s'attendre \u00e0 une vive opposition de la gauche, des Verts en particulier.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786300", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national approuve une grande partie du fonds FORTA / FOR_2016-06-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a approuv\u00e9 une grande partie du fonds FORTA, malgr\u00e9 l'opposition de l'alliance contre-nature form\u00e9e par la gauche et l'UDC. Interview de Patrick Eperon, charg\u00e9 de la mobilit\u00e9 pour le Centre Patronal vaudois."], "variantIds": ["ece-7786300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T00:26:02Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n25 on va partir du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 un pas important a \u00e9t\u00e9 franchi cet apr\u00e8s- midi en mati\u00e8re de financement des routes, le Conseil national a approuv\u00e9 une grande partie du fonds Forta un m\u00e9canisme destin\u00e9 au financement des routes nationales que l'on peut comparer au fond faillite pour le pour la route, accept\u00e9, lui, pour le rail, accept\u00e9, lui, en 2014, certains craignaient que le projet capote parce qu'il \u00e9tait combattu en commission par une alliance contre nature entre la gauche et l'UDC Pietro Bugnon vous avez suivi les d\u00e9bats, toute la journ\u00e9e et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pas d'alliance contre- nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nNon, les majorit\u00e9s \u00e9taient assez claires aujourd'hui, elles se sont faites autour des 2 partis du centre droit, le PLR et le PDC et c'est comme bien souvent, la question du financement du fonds qui posait probl\u00e8me, l'UDC ne voulait pas d'une augmentation de la surtaxe sur l'essence, la gauche r\u00e9clamait, elle, une plus forte hausse de 6 centimes au final le National a choisi la voie m\u00e9diane, plus 4 centimes durant la campagne de l'initiative Vache \u00e0 lait, on a aussi beaucoup parl\u00e9 de ce fameux 60 40 la part de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Forta, le National a confirm\u00e9 les 60 pourcent satisfaisant satisfaisant les milieux routiers, il est m\u00eame all\u00e9 plus loin, estimant que ce devait \u00eatre une part fixe et non un plafond alors \u00e7a c'est pour le financement, Pietro, mais \u00e0 quoi servira ce nouveau fonds concr\u00e8tement alors il permettra la Conf\u00e9d\u00e9ration de reprendre sous son aile 400 kilom\u00e8tres de routes cantonales dont en Suisse romande, le contournement de La Chaux-de-Fonds et du Locle et la route du Grand Saint-Bernard et puis il financera aussi tous les futurs projets autoroutiers et projets de mobilit\u00e9 dans les agglom\u00e9rations au sens large, les routes bien s\u00fbr les m\u00e9tros mais aussi les trams sur ce point aussi, l'UDC a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faite elle voulait que seuls les projets routiers puissent \u00eatre financ\u00e9s, le m\u00e9tro M3 \u00e0 Lausanne serait pass\u00e9 \u00e0 la trappe, \u00e7a ne sera pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [92%] :\r\nDonc, l'UDC Pietro sort perdante est -ce que devant le peuple, elle va mener la campagne du non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\n\u00e0 priori non, parce que l'UDC qui soutenait Vache \u00e0 lait a \u00e9t\u00e9 suivie sur certaines de ses revendications, l'initiative bien que refus\u00e9e par plus de 70 pourcent des des Suisses, aura aussi permis de gonfler quelque peu Forta tout en r\u00e9duisant la taxe sur l'essence, il faut rappeler qu'on parlait de 12 centimes au d\u00e9part, par contre, on peut s'attendre \u00e0 une vive opposition de la gauche et des Verts en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [88%] :\r\nPietro Bugnon, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral et Patrick Eperon nous a rejoint, bonsoir monsieur Sarre, vous \u00eates en charge de la mobilit\u00e9 pour le Centre patronal Vaudois, alors j'imagine que vous \u00eates tr\u00e8s satisfait hein finalement toutes vos demandes ont \u00e9t\u00e9 satisfaites, la commune sur laquelle on aimerait bien vous entende c'\u00e9tait c'est cette augmentation du prix de l'essence, au d\u00e9part, alors c'\u00e9tait la fronde total quand Doris Leuthard disait augmentation entre 12 et 15 centimes par litre, l\u00e0, vous vous en sortez en Guin\u00e9e avec les Fiat centimes seulement finalement le le sc\u00e9nario est assez id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors pour ce qui concerne le sang patronal et puis les les organisations \u00e9conomiques Romand n'avait jamais exclu une hausse de la taxe sur les carburants pour autant qu'elles profitent \u00e0 des projets autoroutiers, majoritairement, c'est le cas aujourd'hui et \u00e0 4 centimes effectivement c'est bien loin des 12 \u00e0 15 centimes que nous avions rejet\u00e9 en proc\u00e9dure de de consultation, c'est aussi pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que les 6 centimes qui \u00e9taient propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que la gauche a encore r\u00e9clam\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\nMais \u00e7a, c'est quand m\u00eame quelque part assez paradoxal parce qu'on veut aussi beaucoup d'ambition pour d\u00e9velopper le r\u00e9seau, les projets d'agglom\u00e9ration, les transports publics, \u00e9liminer les bouchons et puis on arrive \u00e0 la fin de ce d\u00e9bat, avec 4 points \u00e0 4 centimes d'augmentation, alors qu'on n'a pas augment\u00e9 cette surtaxe depuis sauf erreur 1974. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs choses \u00e0 dire par rapport \u00e0 cela : tout d'abord, nous ne sommes pas une \u00eele, donc nous ne pouvons pas d\u00e9finir un prix, une hausse des taxes sur les carburants, sans prendre en compte le prix de l'essence et du Diesel \u00e0 la colonne dans les pays voisins et ce n'est un secret pour personne et qu'aujourd'hui on a tr\u00e8s souvent int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller faire le plein en France, en Allemagne et en Autriche, parce que le prix du carburant est moins cher, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, ce qui n'\u00e9tait pas le cas il y a encore quelques ann\u00e9es, il y a une inversion du tourisme \u00e0 la pompe, c'\u00e9tait d'ailleurs rappel\u00e9 ce matin, en particulier par par Madame Lolita pendant les les d\u00e9bats au Conseil national, donc par troupes augmenter la taxe sur les carburants, c'est en fait un risqu\u00e9 politiquement, \u00e7a on le sait depuis l'\u00e9chec de la hausse de la vignette \u00e0 100 francs en 2013 et de et \u00e7a pourrait \u00eatre m\u00eame \u00e0 se tirer une balle dans le pied au plan \u00e9conomique, donc pour ces 2 raisons -l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [85%] :\r\nPatrick Eperon final vous reconnaissez que Vache \u00e0 lait a eu un effet b\u00e9n\u00e9fique sur les d\u00e9bats Auchan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [90%] :\r\nC'est certain, parce que dans les premiers projets de de fonds routier \u00e7a n'\u00e9tait pas des projets qui \u00e9tait fix\u00e9 dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait des projets qui repose essentiellement sur une hausse des taxes sur les carburants et j'aime dire pourquoi ce n'aurait pas, c'est une bonne id\u00e9e et puis il y a eu clairement aujourd'hui la fixation d'une nouvelle r\u00e9partition du produit de la taxe de base sur les carburants, \u00e0 raison de 60 pourcent de de ce total alors que jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait 50, donc c'est 60 pourcent fix\u00e9s fix\u00e9s, c'\u00e9tait la ligne rouge pour les milieux \u00e9conomiques, je constate qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 franchie dans le mauvais sens et je m'en f\u00e9licite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [78%] :\r\nForta devra financer les projets d'agglom\u00e9ration trams m\u00e9tros et S Bahn allez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [88%] :\r\nNon, alors si l'on en croit les explications de Madame Leuthard de ce matin et les interventions de de plusieurs repr\u00e9sentants des des principaux groupes parlementaires Forta financera d'abord il faut le souligner des projets routiers et autoroutiers c'est \u00e0 bord un fonds routier, \u00e7a n'est pas un 2\u00e8me, fonds pour le trafic d'agglom\u00e9ration et parall\u00e8lement \u00e0 cet effort, routiers, principale, il y aura la possibilit\u00e9, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de co- financer des infrastructures de transports publics d'agglom\u00e9ration des trams le m\u00e9tro M3 \u00e0 Lausanne, je m'en r\u00e9jouis, non seulement en tant que repr\u00e9sentant des des milieux \u00e9conomiques l\u00e9manique mais aussi en tant que repr\u00e9sentant de la routes vaudoises parce que entre un m\u00e9tro, c'est nettement plus avantageux qu'un tram au centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [82%] :\r\nJustement, \u00e0 ce que ce projet ne fait quand m\u00eame pas trop la part belle aux routes nationales, aux autoroutes, quand on sait aussi tous les enjeux qui sont li\u00e9s aux agglom\u00e9rations \u00e0 la capacit\u00e9 au au citoyen de se d\u00e9placer dans les agglom\u00e9rations, \u00e0 travers des ses transports publics efficaces et non polluant pour se joint, aller au travail et faire des activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 plusieurs reprises ce matin le le temps de la guerre st\u00e9rile du rail contre la route est termin\u00e9e, je me sens tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette d\u00e9claration, puisque les milieux \u00e9conomiques, avait soutenu le fonds d'infrastructure ferroviaire en 2014 qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le peuple et les cantons donc maintenant que le financement du rail est assur\u00e9 et c'est par ce Bill par le par le biais de ce fonds ferroviaire que l'on financera des revers dans le futur, h\u00e9 bien, il s'agissait de passer au financement de la route et la route, je rappelle que c'est 75 pourcent du du trafic de personnes, et pour environ 60 pourcent du du trafic marchandises, c'est clairement le mode de transport num\u00e9ro 1 en Suisse et il le restera encore pendant fort longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [88%] :\r\nBen justement, si on parle un petit peu d'avenir, on entend beaucoup, un mot qui est le Mobility pricing on sera tax\u00e9 \u00e0 l'avenir, non pas par une vignette mais sans doute davantage par rapport au d\u00e9placement calculera le nombre de kilom\u00e8tres qu'on fait et on sera tax\u00e9 sur cette base- l\u00e0, comment \u00e7a va, \u00e7a d\u00e9pendra pour cela d'une modification de la Constitution alors justement sur la question double vote du peuple et les cantons, ce n'est pas une promenade de sant\u00e9, la question, je vais vous poser : comment est -ce qu'on peut marier un fonds d'infrastructures comme celui qu'on entra\u00eene mettent sous ce toit et puis des syst\u00e8mes modernes comme ces fameux mobilit\u00e9 pressing. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 la question, en fait, elle se elle doit se poser d'une autre fa\u00e7on ah, pour notre part, h\u00e9 bien, nous \u00e9tions d'avis qu'un un Mobility pricing pour simplement cass\u00e9 la demande de transport routier, autrement dit de mettre en place pour le pour l'auditeur, la compr\u00e9hension soit plus simple : mettre en place un syst\u00e8me jette sur la route plus, je demande \u00e0 circuler \u00e0 des heures de pointe dans des lieux bien pr\u00e9cis, plus je paye \u00e7a, c'est une d\u00e9marche que nous refusons par contre s'il s'agit de financer \u00e0 terme des infrastructures parce que le produit des taxes sur les carburants diminue parce que la consommation moyenne par v\u00e9hicule ne cesse de diminuer et que, comme je disais, il faut \u00e9viter que les Suisses \u00e0 y faire leur plein de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, \u00e7a c'est une \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9 \u00e0 des conditions pr\u00e9cises et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut imaginer que cette source de financement alimentent un fonds qui lui ne d\u00e9pend pas d'une mani\u00e8re technique d'une seule source de financement, on a vu ce matin, il y a pas seulement l'argent de l'essence qui va alimenter ce fonds, mais aussi l'argent de l'imp\u00f4t automobile f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire l'argent des anciennes taxes d'importation sur les v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [84%] :\r\nLe moment n'a pas fini de battre en tout cas, notre rapport \u00e0 la route, \u00e0 la mani\u00e8re de financer nos d\u00e9veloppements impact devenant au d\u00e9placement Patrick Eperon, vous \u00eates en charge de la mobilit\u00e9 pour le Centre patronal Vaudois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi, ne s'arr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33022990-F1E1-4A59-BF93-B07616DF4DE0", "internalArchiveId": "33022990-F1E1-4A59-BF93-B07616DF4DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;GASSOT;Sebastien Chauvin, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Amsterman et auteur d'une sociologie de l'homosexualit\u00e9;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 l'origine de cette initiative pour une amnistie fiscale au niveau suisse;David Th\u00e9oduloz, chef du groupe PDC au Grand Conseil valaisan;Serge dal Busco, conseiller d'Etat genevois en charge des finances;Yann Sommer, gardien de l'\u00e9quipe suisse de football;avec extraits de Black Sabbath;Bardet, Romain\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:06-07:00:19 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(27/USA OBAMA REPOND A TRUMP EXTRAIT) Barack Obama est donc descendu dans l'ar\u00e8ne hier soir...\r\nC'\u00e9tait \u00e0 la Maison Blanche...\r\n((le ton est grave...comme aux heures les plus noires du pays.))\r\n(26/USA OBAMA REPOND A TRUMP PA) ...et parmi les politiciens qui s'expriment en 140 caract\u00e8res....\r\nDonald Trump directement vis\u00e9...\r\nvous l'avez compris...\r\nLui qui a reproch\u00e9 \u00e0 Barack Obama de ne pas avoir parl\u00e9 de terrorisme islamiste pour qualifier la fusillade d'Orlando...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est donc livr\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance de justification hier...\r\net il a pris des risques...\r\nWashington...Philippe Gassot...\r\n((Donald Trump qui rattrape son retard sur Hillary Clinton...l'\u00e9cart entre les deux candidats s'est r\u00e9duit depuis la fusillade d'Orlando...d'apr\u00e8s un nouveau sondage. ((11 point les s\u00e9parent contre 13 avant le massacre dans la boite gay))\r\nHillary Clinton qui a remport\u00e9 la primaire de Washington DC la nuit derni\u00e8re...face \u00e0 Bernie Sanders...))\r\n(D5/ORLANDO: GAYS ET RECUP' NATIONALISTE) Donald Trump qui rattrape son retard sur Hillary Clinton...d'apr\u00e8s un nouveau sondage...\r\nle premier depuis la fusillade d'Orlando...\r\nLe milliardaire qui met d\u00e9sormais en avant la d\u00e9fense de la communaut\u00e9 gay face au risque que repr\u00e9senterait l'islam. \r\nIl n'est pas le seul \u00e0 le faire...\r\nLes partis populistes de droite en Europe optent pour la m\u00eame tactique...\r\neux qui ne se sont jamais battu pour les droits des homosexuels. \r\nLe ph\u00e8nom\u00e8ne porte un nom: l'homo-nationalisme.\r\nAlexandre Habay...\r\n  MAG 1'38\r\n(Br\u00e8ve France terrorisme+manif) ***7h...La France au lendemain de l'assassinat d'un policier et de sa femme...au nom de l'Etat Islamique. Fran\u00e7ois Hollande observera une minute de silence aujourd'hui...\r\nau minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur...\u00e0 la m\u00e9moire des deux victimes assassin\u00e9es \u00e0 leur domicile en r\u00e9gion parisienne...\r\nUn acte qualifi\u00e9 d'\"incontestablement terroriste\", par le chef de l'Etat.\r\nIl s'est entretenu avec Barack Obama hier soir...par t\u00e9l\u00e9phone...\r\nLes deux pr\u00e9sident ont convenu d'augmenter encore la coop\u00e9ration\" entre les services fran\u00e7ais et am\u00e9ricains face \u00e0 une \"menace\" jihadiste.\r\nQuant au meurtrier du couple de policiers...il appelait \u00e0 faire de l'Euro de football, un cimeti\u00e8re...il le disait dans une vid\u00e9o enregsitr\u00e9e avant de mourir.\r\n***La France qui a connu une nouvelle journ\u00e9e de manifestatations hier...contre la loi travail...\r\nmanifestations et violences...\r\n\u00e0 Paris le cort\u00e8ge a tourn\u00e9 \u00e0 l'affrontement...entre force de l'ordre et manifestants. \r\non d\u00e9nombre un quarantaine de bless\u00e9s.\r\nune soixantaine d'interpellation...\r\n1,3 million de personnes sont descendues dans la rue selon les syndicats...125 mille d'apr\u00e8s la police.\r\nProchain journ\u00e9e de mobilisation le 23 juin...\r\n(D3/INITIATIVE FRIBOURGEOISE POUR AMNISTIE FISCALE FEDERALE) ***Retour en Suisse...o\u00f9 l'on reparle d'une amnistie fiscale au niveau suisse!\r\nL'option est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9.\r\npuisque les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont approuv\u00e9 hier une initiative cantonale en ce sens...sur recommandation du gouvernement. \r\nLe canton n'a jamais vraiment dig\u00e9r\u00e9 la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui avait invalid\u00e9 l'ann\u00e9e deni\u00e8re l'amnistie fiscale tessinoise...ce qui avait pouss\u00e9 fribourg \u00e0 abandonner son projet...\r\nD\u00e9sormais Fribourg compte sur les chambres f\u00e9d\u00e9rales et d'autres cantons pour faire avancer le dossier...\r\nDelphine Gendre\r\n  MAG 1'38\r\n(02/MULTI RIE3 ITV DAL BUSCO) ...de l'argent que les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration seront contents de revoir...\r\navec la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises les rentr\u00e9es fiscales vont diminuer...\r\n\u00e0 condition que la r\u00e9forme passe car le PS lancera un r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nquoi qu'il en soit le compromis adopt\u00e9 hier par le conseil national pla\u00eet au canton de Gen\u00e8ve...\r\nSon grand argentier...Serge dal Busco.\r\n  MAG 56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\nle PS lancera donc un r\u00e9f\u00e9rendum...s'il abouti, nous voterons l'ann\u00e9e prochaine...\r\n(Br\u00e8ve Croatie+Permis conduire) Pas question de lier les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour ratifier l'accord sur la Croatie... Le Conseil National campe sur sa position... Il a rejet\u00e9 la condition du Conseil des Etats... qui lie l'extansion de libre \u00e0 la Croatie \u00e0 l'obtention d'un accord avec Bruxelles sur la mise en oeuvre de l'initiative UDC contre l'immigration de masse...\r\n(23/MULTI FOOT AVANT ROUMANIE-SUISSE ITV SOMMER) ***On passe au rdv de la journ\u00e9e...Le match Suisse-Roumanie.\r\n18h...ce soir au  Parc des Princes, \u00e0 Paris. \r\nUn point et la qualification serait quasiment assur\u00e9e. \r\nMais la Roumanie, qui a perdu contre la France vendredi dernier, est un adversaire plus redoutable que l'Albanie. \r\nLe gardien suisse Yann Sommer en t\u00e9moigne...\r\n  MAG 47''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Suisse - Roumanie, un match \u00e0 suivre en fil rouge dans Forum puis en int\u00e9gralit\u00e9 d\u00e8s 19h sur La Premi\u00e8re.\r\nAujourd'hui (mercredi) , trois matchs: \u00e0 15h Slovaquie - Russie, et \u00e0 21h France - Albanie.\r\nDouble surprise hier (mardi) \u00e0 l'Euro de football, dans le groupe F: la Hongrie a battu l'Autriche 2 \u00e0 0... et surtout le Portugal a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec par l'Islande, 1 \u00e0 1.\r\n(D6/BLACK SABBATH LE RETOUR A ZURICH) autre rdv...\u00e0 Zurich celui-l\u00e0...\r\nimportant puisque c'est la derni\u00e8re fois qu'on pourra entendre le groupe Black Sabbath sur sc\u00e8ne. Le chanteur Ozzy Osborhe, 68 ans, a invent\u00e9 le heavy metal il y a presqu'un demi si\u00e8cle. A Zurich, il jouera son r\u00f4le de Prince des t\u00e9n\u00e8bres une derni\u00e8re fois, \u00e0 plein tubes. Alain Croubalian\r\n  MAG (fin parole 1'10)\r\nBlack Sabbath en concert ce soir au Hallenstadion de Zurich.\r\npas envie de couper le son.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un ciel changeant aujourd'hui, avec un risque d'averses en particulier le long du Jura. \r\nIl y aura tout de m\u00eame de bons moments de soleil sur bassin l\u00e9manique et en Valais. \r\nQuelques orages possibles au nord des Alpes en seconde partie de journ\u00e9e et m\u00eame des pluies qui vont arriver de l'ouest... Temp\u00e9ratures, 12 \u00e0 21 degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Couchepin fillle) Chez les Couchepin, il y a le p\u00e8re, Pascal, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt la fille Anne-Laure Chouchepin Vouilloz...\r\ntous deux ont leur carte au Parti lib\u00e9ral radical.\r\nEt la fille brigue officiellement la pr\u00e9sidence de Martigny. \r\navocate, d\u00e9j\u00e0 au municipal de la ville, le PLR de Martigny l'a d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir pour succ\u00e9der au lib\u00e9ral-radical Marc-Henri Favre.\r\n(07/PAS DE RETRAIT AUTOMATIQUE DE NATIONALITE PAPIER) Pas question de retirer automatiquement le passerport \u00e0 un binational impliqu\u00e9 dans des activit\u00e9s de terrorisme. Le Conseil des Etats a enterr\u00e9 hier (mardi) par 27 voix contre 12 une initiative parlementaire de l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner. Pour les s\u00e9nateurs, la loi actuelle suffit. Un cas est d'ailleurs en suspens aupr\u00e8s du SEM, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations Romain Bardet.\r\n  54''\r\n((Une proc\u00e9dure ouverte contre un binational italo-suisse. Les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent ce jeune homme de 19 ans d'avoir rejoint une organisation terroriste en Syrie. ll avait jusqu'\u00e0 vendredi dernier pour prendre position. Contact\u00e9 hier le SEM n'a pas souhait\u00e9 communiquer...indiquant que la proc\u00e9dure \u00e9tait en cours. \r\nCette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, bien que rare, existe donc d\u00e9j\u00e0 en suisse. Possible si un binational porte gravement atteinte aux int\u00e9r\u00eats ou au renom du pays. Hier le Conseil des Etats n'a pas voulu aller plus loin...en rejetant l'initiative parlementaire de Toni Brunner. Le Saint-Gallois voulait un retrait automatique du passeport \u00e0 croix blanche en cas de participation \u00e0 des activit\u00e9s terroristes ou \u00e0 des op\u00e9rations de combat en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger. Trop vague selon la majorit\u00e9 du Conseil des Etats...qui pointait aussi du doigt l'aspect automatique de cette d\u00e9cision.\r\nLe Conseil national, lui, avait valid\u00e9 le texte contre l'avis de sa commission...c'\u00e9tait en d\u00e9cembre un peu plus de trois semaines apr\u00e8s les attentats de Paris.))\r\n(Br\u00e8ve sport) \r\n(Br\u00e8ve Led Zep) Les stars du l\u00e9gendaire groupe de rock Led Zeppelin, Jimmy Page et Robert Plant, \u00e9taient au tribunal de Los Angeles mardi lors de l'ouverture du proc\u00e8s pour plagiat de leur mythique ballade \"Stairway to Heaven\".\r\nCette chanson parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire du rock est une composition originale du groupe et ne doit rien \u00e0 \"Taurus\", un morceau instrumental du groupe psych\u00e9d\u00e9lique californien Spirit qui n'a jamais d\u00e9pass\u00e9 le succ\u00e8s d'estime, a affirm\u00e9 lors de ses propos liminaires l'avocat de \"Led Zep'\", Peter Anderson.\r\nSpirit accuse le groupe britannique d'avoir vol\u00e9 son morceau pour composer la m\u00e9lodie de guitare m\u00e9lancolique qui ouvre son tube l\u00e9gendaire.\r\n\"Taurus\" est sorti en 1968, soit trois ans avant \"Stairway to Heaven\", enregistr\u00e9 fin 1970 d\u00e9but 1971 \u00e0 Londres.\r\nLe guitariste de Spirit Randy Wolfe - Randy California de son nom de sc\u00e8ne -, n'a jamais engag\u00e9 de poursuites avant sa mort en 1997, mais une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Michael Skidmore, qui g\u00e8re son patrimoine et qui \u00e9tait pr\u00e9sent au tribunal.\r\n\"Cette affaire peut \u00eatre r\u00e9sum\u00e9e (en ces) mots: attribuez une cr\u00e9ation \u00e0 qui de droit\", a insist\u00e9 l'avocat de M. Skidmore, Francis Malofiy.\r\nIl a recommand\u00e9 au jury de 4 hommes et 4 femmes de consid\u00e9rer ce proc\u00e8s, qui devrait durer 4 \u00e0 5 jours, \"presque comme un test de go\u00fbt\": est-ce que les deux chansons \"ont le m\u00eame go\u00fbt ?\".", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7786335", "ece-7786316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T22:46:13Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPoint le journal de Coralie Claude tu attaques je r\u00e9plique, Barack Obama a r\u00e9pondu aux critiques de Donald Trump, le pr\u00e9sident se d\u00e9fend de ne pas avoir parl\u00e9 d'islamisme radical pour qualifier la fusillade d'Orlando, le ton est grave, la prise de risque, grande se faire beaucoup d'honneur au candidat Donald Trump le m\u00e9priser d'hier, c'est ce que nous expliquera Philippe Gassot \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [83%] :\r\nM\u00eame trame qui recourt \u00e0 une nouvelle tactique politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [91%] :\r\nL'homo- nationalisme ou quand les partis populistes de droite prennent la d\u00e9fense de la communaut\u00e9 gay pour sauver les valeurs de l'Occident face au danger que repr\u00e9senterait l'Islam, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'exporte en Europe, \u00e0 quand une amnistie fiscale f\u00e9d\u00e9rale, le canton de Fribourg repart au combat, il d\u00e9pose une initiative cantonale et fait du pied aux chambres f\u00e9d\u00e9rales avec un argument : l'amnistie fera r\u00e9appara\u00eetre, eux, de l'argent tout b\u00e9nef, vu les pertes qu'occasionnera H\u00e9rie 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nEn cas de nouvel incident qui impliquent ses supporters la Russie sera exclue de l'Euro, d\u00e9cision hier des lieux alors quelle est la r\u00e9action des autorit\u00e9s russes ont -elles pris assez de mesures ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour lutter contre le hooliganisme, nous appellerons Isabelle Corona \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [97%] :\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 ou presque pour l'\u00e9quipe suisse de football il faudra percer la d\u00e9fense roumaine ce soir un match tr\u00e8s difficile, la tension est palpable devant les buts, vous entendrez le gardien Yann Sommer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nOn en parle comme d'un soudain migrent il arrivait \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des baby-boomers souvent en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, alors la Suisse est -elle pr\u00eate \u00e0 y faire face, la doctoresse St\u00e9phanie, chef du service de la sant\u00e9 publique dans le canton de Vaud et notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s Journal et si nous aussi en question ce matin : oui, la Chine qui \u00e0 pr\u00e9voir longtemps jet\u00e9 son d\u00e9volu sur les pays \u00e9mergents se tournent depuis quelques temps, vers l'Europe et qui \u00e0 chaque fois de l'Inter de Milan au port du Pir\u00e9e en passant par Singen et qui \u00e0 chaque fois, suscite la m\u00e9fiance Faut -il avoir peur de la Chine Dominique Joly universitaire fran\u00e7ais, auteur de Chine, un colosse aux pieds d'argile, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [81%] :\r\nPrince des t\u00e9n\u00e8bres, en visite \u00e0 Zurich ce soir ausi Osborne et Black Sabbath en concert fin de journal m\u00e9tal 1er s'en montrait semble au point, Barack Obama est donc descendu dans l'ar\u00e8ne hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la Maison Blanche, le ton est grave comme aux heures les plus noires du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [86%] :\r\nUn homme il n'y a rien de magique dans le terme islamisme radical durant mes 7 ans et demi de pr\u00e9sidence, il n'y a pas un seul moment o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 incapables de poursuivre strat\u00e9gie parce que nous n'avons pas utiliser le Label : l'islamisme radical. \r\nBesoin d'installer et si quelqu'un pense que cela nous emp\u00eacher de d\u00e9terminer qui sont nos ennemis pour se surprendre et les milliers de terroristes que nous avons \u00e9limin\u00e9 des champs de bataille oui \u00e7a surprendre et ceux qui ont pass\u00e9 ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9manteler Al-Qa\u00efda, par exemple, \u00e0 commencer par les hommes et les femmes en uniforme qui mettent leur vie en danger pour prot\u00e9ger Mouhamadou les Am\u00e9ricains oiseaux, moi j'ai compris politiciens qui 8 prot\u00e8ge ne ce tweet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [94%] :\r\nMais parmi les politiciens qui s'expriment en 140 caract\u00e8res Donald Trump directement vis\u00e9, vous l'avez compris, lui qui a reproch\u00e9 \u00e0 Barack Obama de ne pas avoir parl\u00e9 de terrorisme islamiste pour qualifier la fusillade d'Orlando, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est donc livr\u00e9e hier \u00e0 une s\u00e9ance de justification, il a pris des risques, Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [89%] :\r\nAccus\u00e9 par Donald Trump, de ne pas oser qualifier la fusillade d'Orlando d'attentat islamique, le pr\u00e9sident a voulu depuis la Maison Blanche se justifier, c'\u00e9tait faire \u00e0 Donald Trump jamais nomm\u00e9 le m\u00e9priser d'hier beaucoup d'honneur, le pr\u00e9sident a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il ne se voulait pas politiquement correct et \u00e0 expliquer laborieusement que ce ne sont pas avec des mots comme terrorisme islamique qu'on r\u00e8gle les probl\u00e8mes, Barack Obama a ensuite pris le temps de contester la volont\u00e9 exprim\u00e9e de Donald Trump de refuser l'acc\u00e8s des \u00c9tats-Unis \u00e0 des ressortissants de pays terroristes hostiles, Barack Obama a rappel\u00e9 que les auteurs de la plupart des attentats \u00e9taient am\u00e9ricains, alors faudrait -il discriminer et surveiller tous les musulmans du pays, la r\u00e9ponse c'est non clairement le pr\u00e9sident visiblement contrari\u00e9 \u00e9tait en campagne, ces mises au point laisse Hillary Clinton en perte de vitesse sur la touche et place et c'est un risque donald enfin pour en interlocuteur donc sous les projecteurs, Philippe Gassot pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [97%] :\r\nDonald Trump qui rattrape son retard sur Hillary Clinton, apr\u00e8s un nouveau sondage le 1er depuis la fusillade d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [99%] :\r\nLe milliardaire qui met d\u00e9sormais en avant la d\u00e9fense de la communaut\u00e9 gay face au risque que repr\u00e9senterait l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [91%] :\r\nMais il n'est pas le seul \u00e0 le faire en les partis populistes de droite en Europe en Europe optent pour la m\u00eame tactique qu'ils ne se sont jamais vraiment battu pour les droits des homosexuels le ph\u00e9nom\u00e8ne porte un nom : l'homo- nationalisme Alexandra le d\u00e9crypte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [92%] :\r\nDonal Trump r\u00e9p\u00e9tait encore r\u00e9cemment que les lois sur le mariage des personnes de m\u00eame sexe serait abrog\u00e9 dans les \u00c9tats o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es, changement de ton dans la foul\u00e9e du massacre d'Orlando, le candidat r\u00e9publicain a insist\u00e9 sur la nature homophobe du Crime et d\u00e9nonc\u00e9 une attaque, je cite, contre le coeur et l'\u00e2me de ce que nous sommes en tant que nation ainsi la question gay devient -elle un marqueur identitaire aupr\u00e8s de force politique en g\u00e9n\u00e9ral, r\u00e9actionnaire, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se d\u00e9veloppe aussi en Europe et que des sociologues ont baptis\u00e9 homo- nationalisme S\u00e9bastien Chauvin, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Amsterdam et auteur d'une sociologie de l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:26) [90%] :\r\nOn est pass\u00e9 vraiment d'un vieux nationalisme qui excluait les minorit\u00e9s sexuelles \u00e0 un nationalisme qui non seulement les les inclus, mais qui aussi fait de la tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis des droits des lesbiennes et des gays, un symbole de la nation, ce qui est ce qui, \u00e9videmment, la nouveaut\u00e9 dans l'histoire du nationalisme en Europe, c'est vrai, aux Pays-Bas et c'est \u00e9videmment le tournant de Marine Le Pen sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [89%] :\r\nLe mode de vie gai et les et bien pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9sormais comme une caract\u00e9ristique \u00e0 d\u00e9fendre de la civilisation occidentale dans le discours de la droite dure, le mot phobie, quant \u00e0 elle est attribu\u00e9e aux populations immigr\u00e9es, particuli\u00e8rement de culture musulmane, mais la communaut\u00e9 homo est -elle sensible \u00e0 ce d\u00e9marchage des partis nationalistes, difficile de le dire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nDes preuves plut\u00f4t anecdotique puisqu'ils ne sont pas au niveau \u00e9lectoral, on peut les voir dans certains de production m\u00e9diatique ou des, des r\u00e9seaux sociaux une certaine mont\u00e9e du racisme chez les gays blancs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [94%] :\r\nContre l'instrumentalisation de Donald Trump des associations LGBT am\u00e9ricaine, ont soulign\u00e9 les origines hispaniques de la plupart des morts d'Orlando et rappeler au passage que certains \u00e9taient probablement des immigr\u00e9s clandestins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [97%] :\r\n7 heures 7 la France au lendemain de l'assassinat d'un policier et de sa femme, au nom de l'\u00c9tat islamique Fran\u00e7ois Hollande observera une minute de silence aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [94%] :\r\nOui au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur \u00e0 la m\u00e9moire des 2 victimes assassin\u00e9es \u00e0 leur domicile en r\u00e9gion parisienne, un acte qualifi\u00e9 d'incontestablement terroriste par le chef de l'\u00c9tat, il s'est entretenu avec Barack Obama hier soir au t\u00e9l\u00e9phone, les 2 pr\u00e9sidents ont convenu d'augmenter encore la coop\u00e9ration entre les services fran\u00e7ais et am\u00e9ricains face \u00e0 une menace djihadiste quant au meurtrier du couple de policiers, il appelait \u00e0 faire de l'Euro de football un cimeti\u00e8re, il le disait dans une vid\u00e9o enregistr\u00e9e avant de mourir, la France qui a connu une nouvelle journ\u00e9e de manifestation hier contre la loi travail, manifestations et violences \u00e0 Paris, le cort\u00e8ge a tourn\u00e9 \u00e0 l'affrontement entre forces de l'ordre et manifestants on d\u00e9nombre une quarantaine de bless\u00e9s, une soixantaine d'interpellations, un 1000000 300 1000 personnes sont descendues dans la rue selon les syndicats 125000 d'apr\u00e8s la police prochaines journ\u00e9es de mobilisation le 23 juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [97%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 l'on reparle d'une amnistie fiscale au au niveau suisse au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [93%] :\r\nOui, exactement, puis l'option est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 puisque les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont approuv\u00e9 hier une initiative cantonale en ce sens, sur recommandation du gouvernement quand on n'a jamais vraiment dig\u00e9r\u00e9 la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui avait invalid\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'amnistie fiscale tessinoise qui avait pouss\u00e9 fribourg \u00e0 abandonner son projet, d\u00e9sormais, le canton de Fribourg, compte sur les chambres f\u00e9d\u00e9rales pour faire avancer le dossier Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [91%] :\r\nPetit bas de laine ou grosse \u00e9conomie au noir, de nombreux contribuables ais\u00e9s aujourd'hui se mettre en r\u00e8gle avec leurs autorit\u00e9s fiscales dans un contexte o\u00f9 la transparence est en train de s'imposer en Suisse aussi, il est temps d'agir, estime Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 l'origine de cette initiative, qu'ils voient comme un appel du pied \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [90%] :\r\nC'est important de mettre une une amnistie fiscale sur pied parce que finalement on est vraiment un tournant dans l'histoire, la passe financi\u00e8re suisse et puis c'est vrai que je pense qu'on doit tirer un trait sur le pass\u00e9 justement de ses comptes non d\u00e9clar\u00e9s de ses comptes chiffr\u00e9s pendant longtemps on a eu un petit peu cette tol\u00e9rance par rapport \u00e0 cet argent, on va dire non d\u00e9clar\u00e9es aujourd'hui on leur ferait appara\u00eetre cet argent pour la r\u00e9investir le syst\u00e8me Leclerc venir des des des imp\u00f4ts dans les caisses des collectivit\u00e9s publiques et qui serait finalement le public cible d'une amnistie fiscale va parler plut\u00f4t de personnes entre 60 et 90 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:45) [92%] :\r\nFribourg est le 1er canton \u00e0 user de son droit d'initiative pour cette question, mais ils pourraient \u00eatre rejoints par d'autres David Th\u00e9odule au chef du groupe PDC au Grand Conseil valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:54) [86%] :\r\nLes cantons p\u00e9riph\u00e9riques en ont aujourd'hui besoin, vous savez qu'il y a des moyens financiers qui sont manquants dans une s\u00e9rie de cantons aujourd'hui pour ce qui est de notre canton, on travaille r\u00e9guli\u00e8rement sur les charges, mais si on peut aussi travailler sur les recettes, il y a l'amnistie fiscale, h\u00e9 bien, ce serait un bienfait pour de nombreux cantons donc l'appel qui est fait au fond f\u00e9d\u00e9ral ne peut en tous les cas pas rester lettre morte et le d\u00e9bat doit exister. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:19) [98%] :\r\nSi \u00e0 droite on parle de r\u00e9gularisation \u00e0 gauche, on n'h\u00e9site pas \u00e0 qualifier une telle amnistie de prime aux tricheurs, c'est maintenant aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de se saisir de ce dossier, la derni\u00e8re amnistie fiscale f\u00e9d\u00e9rale remonte \u00e0 1969 elle avait permis de rapporter plus de 11 milliards de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [84%] :\r\nDonc de l'argent que les cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait probablement canton de revoir avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les rentr\u00e9es fiscales vont diminuer, \u00e0 condition qu'\u00e0 r\u00e9forme passe un car le Parti socialiste lancera un r\u00e9f\u00e9rendum, quoi qu'il en soit, s'il y a un canton auquel le compromis adopt\u00e9 hier par le Conseil national pla\u00eet, h\u00e9 bien c'est le canton de Gen\u00e8ve son grand argentier Serge dal Busco. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:58) [91%] :\r\nJe pense que le compromis auquel les chambres sont parvenus et satisfaisante pour le canton de Gen\u00e8ve l'essentiel de nos demandes correspond finalement la sp\u00e9cificit\u00e9 que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve dans le bassin l\u00e9manique, a \u00e9t\u00e9 entendu, c'est une contribution accrue de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration en l'augmentant les montants qui seront vers\u00e9s \u00e0 titre de contribution et ce qu'il faut retenir, c'est le fait que les cantons vont pouvoir appliquer maintenant une strat\u00e9gie qui leur est propre et dans notre canton, par exemple, cette strat\u00e9gie, on est en train de de l'affiner pour pour notre situation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:28) [82%] :\r\nMaintenant, c'est une n\u00e9gociation niveau cantonal en tant que telle, qui commence \u00e0 gauche exigent des mesures de compensation fiscale est -ce que l\u00e0 vous pourriez trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:37) [92%] :\r\nC'est l'objectif, les multinationales vont faire un gros effort et vont payer plus d'imp\u00f4ts, certes, les autres vont payer moins, il faut trouver le juste \u00e9quilibre, on peut pas dire que cette r\u00e9forme soit un cadeau aux entreprises et la solution que le Conseil d'\u00c9tat va privil\u00e9gier cette qui permettent de pr\u00e9server l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie B\u00e9lisaire le PS lancera donc un r\u00e9f\u00e9rendum s'il abouti les Suisses voteront durant les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e prochaine, pas question de lier les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour ratifier l'accord sur la Croatie, le Conseil national campe sur sa position, il a rejet\u00e9 la condition du Conseil des \u00c9tats qui veut qu'une solution sur l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse soit trouv\u00e9 avant toute ratification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [96%] :\r\nAllez, on passe au rendez- vous sportif de cette journ\u00e9e, ce sera le match Suisse- Roumanie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [91%] :\r\n18 heures ce soir au Parc des Princes \u00e0 Paris un point et la qualification serait quasiment assur\u00e9 mais la Roumanie qui a perdu compteur la France vendredi est un adversaire plus redoutable que l'Albanie devant les filets suisse il Yann Sommer transpire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [79%] :\r\nMais on a vu apr\u00e8s match aussi avant le 1er match on savait que c'est, c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s fort d\u00e9fensif sur les compteurs tr\u00e8s vite tr\u00e8s beaucoup de qualit\u00e9s aussi et puis \u00e0 mon avis, \u00e0 peu apr\u00e8s contre la France \u00e0 ma France il d\u00e9sol\u00e9, beaucoup de probl\u00e8mes, contre la Roumanie, maintenant \u00e7a situation diff\u00e9rent parce que ils ont perdu le 1er match on a gagn\u00e9 contre moniteur faire quelque chose, on va voir comme un remaniement jouer mais \u00e7a va \u00eatre un match tr\u00e8s, tr\u00e8s dur pendant, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a vous donne tout Avantage vous pouvez -vous un peu plus \u00e0 attendre, faire jouer la Roumanie Avantage c'est difficile \u00e0 dire, mais normalement les les styles de de Roumanie ces communes d\u00e9fensif tr\u00e8s compact, et puis \u00e0 Amsterdam, ils ont perdu les primates, \u00e7a veut dire \u00e0 marquer des buts, normalement, qui doit ouvrir un peu de la pub tout a changer un peu aussi le Style de jeu et puis peut-\u00eatre, c'est une chance pour nous que l'on appelle ces espaces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [89%] :\r\nLe gardien suisse Yann Sommer avec Bernardin Allemann suisse Roumanie un match \u00e0 suivre en fil rouge dans Forum puis en int\u00e9gralit\u00e9 d\u00e8s 19 heures sur la 1\u00e8re aujourd'hui, 2 autres matchs \u00e0 15 heures Slovaquie Russie \u00e0 21 heures France- Albanie et hier double surprise \u00e0 l'Euro, la Hongrie a battu l'Autriche 2 \u00e0 0 et surtout le Portugal a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec par l'Islande 1 \u00e0 un autre rendez- vous \u00e0 Zurich, celui -l\u00e0, il est important, puisque c'est la derni\u00e8re fois qu'on pourra entendre le groupe Black Sabbath sur sc\u00e8ne en Suisse, le chanteur aussi Osborne 68 ans a invent\u00e9 L\u00e9vy m\u00e9tal et il y a presque un demi- si\u00e8cle Zurich il jouera son r\u00f4le de Prince des t\u00e9n\u00e8bres une derni\u00e8re fois \u00e0 plein tube Alain probablement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [86%] :\r\nQui l'eut cru justement Black Sabbath ces 4 mauvais gar\u00e7ons prol\u00e9taires de l'industrie \u00e0 l'Birmingham anglais, les fans des Beatles bah sp\u00e9cialement mal mis sp\u00e9cialement sage sataniste par provocation est excessif par nature notoirement alcoolis\u00e9s sont pour finir parmi les plus fringant, repr\u00e9sentant d'une g\u00e9n\u00e9ration sur le d\u00e9part des grands dinosaures m\u00e9tal Ozzy Osborne s'impose comme le survivant, m\u00eame si, d\u00e8s les ann\u00e9es 2000, il est aussi un personnage de lui \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 chaud sur MTV. \r\nAussi le clown triste et ses acolytes Battle et Tom h\u00e9lium, ils ont invent\u00e9 un rock profond lugubre comme une cath\u00e9drale gothique leurs frasques satanistes, ils ont plut\u00f4t bien pr\u00e9serv\u00e9e, m\u00eame si aussi admet que si le groupe est encore en vie, c'est parce que leur manager, leur confisquer l'argent \u00e0 leurs d\u00e9buts, il a fini par \u00e9pouser la fille de son impr\u00e9sario, celle qui a veill\u00e9 sur sa carri\u00e8re, cette derni\u00e8re tourn\u00e9e judicieusement intitul\u00e9 vie elle devrait redorer le blason et remplir les caisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Black Sabbath, en concert ce soir au Hallenstadion de Z\u00fcrich en a vraiment pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [83%] :\r\nOpel, sinon c'est la 1\u00e8re fois que j'ai entendu, Black Sabbath dans un journal de 7 heures sur l'exc\u00e8s CDD, c'est pour \u00e7a qu'on fait de la radio et au fond par les Toni aussi c'est le guitariste de de Black Sabbath l'acolyte de dossiers Osborne, d'aucuns disent que c'est lui qui a invent\u00e9 le Heavy M\u00e9tal avec ses rives Tony c'est un tout grand aussi lancera pas Zurich ce soir tant bien s\u00fbr malheureusement pas, et bravo \u00e0 ceux qui seront merci beaucoup Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}