{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1325&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1350&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1300&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-060A774B-8959-48AC-8898-001324D9D6ED", "internalArchiveId": "060A774B-8959-48AC-8898-001324D9D6ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kocher, Etienne;Yacoub El Hillo, coordinateur humanitaire de l'ONU en Syrie;Jean-Louis Claude, ancien penseionnaire de l'institut catholique Marini;CATINFO_JAN2016;Philippe Gonzalez,sociologue des religions;Christoph M\u00f6rgeli,conseiller national UDC;Charles Constantin,membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l'Industrie;Laurent Kurth, socialiste;Pascal Corminboeuf, ancien Conseiller d'Etat fribourgeois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Papier Suissesse enlev\u00e9e G. Pop) Une premi\u00e8re preuve de vie... Et une revendication... Al Qua\u00efda au Magreb islamique affirme dans une vid\u00e9e diffus\u00e9e hier soir avoir enlev\u00e9 une Suissesse \u00e0 Tombouctou d\u00e9but janvier... L'enregistrement est actuellement \u00e9tudi\u00e9 par les services du DFAE... Elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e... \r\nDans cette vid\u00e9o de huit minutes, la b\u00e2loise appara\u00eet voil\u00e9e; elle reconnait ses activit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisations... La missionnaire \u00e9tait retourn\u00e9e au Mali, malgr\u00e9 son premier enl\u00e8vement c'\u00e9tait en 2012, Georges Pop... Aqmi r\u00e9clame d\u00e9sormais la lib\u00e9ration de prisonniers... \r\nPapier \r\nLa vid\u00e9o est parvenue une agence mauritanienne. La Suissesse y apparait voil\u00e9e, pendant 8 minutes, affirme que l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 le 19 janvier dernier et reconnait - sous la surveillance de ses ge\u00f4liers - avoir men\u00e9 des activit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisation. Selon l'agence qui a re\u00e7u la vid\u00e9o qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, les Islamistes qui l'avaient d\u00e9tenue en 2012 avaient fini par la rel\u00e2cher contre la promesse de cesser son travail de missionnaire. Dans la vid\u00e9o, ses ravisseurs la qualifie de m\u00e9cr\u00e9ante \u00e9vang\u00e9lisatrice et l'accuse d'avoir fait sortir de l'islam nombre de fils de Musulmans. En contrepartie de sa lib\u00e9ration, ils exigent  \"la remise en libert\u00e9 d'un certain nombre combattants en prison au Mali et du djihadiste  Abou Tourab, d\u00e9tenu \u00e0 Cour p\u00e9nale internationale\u00a0; Abou Tourab alias d'Ahmad Al Faqi Al Mahdi, un des chefs du groupe djihadiste Ansar Dine, li\u00e9 \u00e0 AQMI. Accus\u00e9 de destructions d'\u00e9difices religieux et de monuments historiques \u00e0 Tombouctou en 2012, il est le premier djihadiste \u00e0 comparaitre devant la CPI. On rappellera que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res avait annonc\u00e9 apr\u00e8s l'enl\u00e8vement  la cr\u00e9ation une \"task force\", qui travaille de concert dans ce dossier avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police.\r\n(09/MULTI SYRIE APPEL HUMANITAIRE EMISSAIRE ITV) Deux jours avant le d\u00e9but des n\u00e9gociations sur le conflit syrien \u00e0 Gen\u00e8ve, cet appel... des humanitaires... Qui mettent la pression... Alors que les partis et les Etats peinent \u00e0 s'entendre sur la composition de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne, le coordinateur humanitaire de l'ONU pointe surtout l'urgence... Et parlait hier de la crise humanitaire la plus d\u00e9vastatrice de notre si\u00e8cle... Pour Yacoub El Hilo, il n'y a plus de temps \u00e0 perdre... Il faut que les parties en conflit s'entendent au moins sur le respect du droit humanitaire... \r\n  DIGAS 49''\r\n(22/MULTI SYRIE TURQUIE NE VEUT PAS DE KURDES A GENEVE) L'appel du coordinateur humanitaire de l'ONU... \r\nAlors qu'\u00e0 la veille de ces n\u00e9gociations les tractations se poursuivent pour savoir qui participera aux pourparlers, parmi les opposants au r\u00e9gime de Bachar Al Assad... Le haut conseil pour les n\u00e9gociations, organe de l'opposition parrain\u00e9 par l'Arabie Saoudite est invit\u00e9 mais donnera sa r\u00e9ponse aujourd'hui... Il refuse la participation de certaines paersonnalit\u00e9s kurdes de Syrie...\r\n***C'est aussi le cas de la Turquie qui fait tout pour emp\u00eacher la pr\u00e9sence d'une d\u00e9l\u00e9gation kurde \u00e0 la table des n\u00e9gociations... \r\nLe \"Parti de l'union d\u00e9mocratique\", parti kurde syrien est qualifi\u00e9 de \u00ab terroriste \u00bb par Ankara. La Russie, elle soutient la pr\u00e9sence des Kurdes syriens \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nBref, il pourrait donc y avoir une n\u00e9gociation sur les n\u00e9gociations... M\u00eame si le pouvoir turc n'est pas dispos\u00e9 \u00e0 discuter et reste camp\u00e9 sur ses positions. Alexandre Billette \u00e0 Istanbul...\r\nDes n\u00e9gociations qui visent notamment \u00e0 pr\u00e9parer une transition politique en Syrie...\r\n(05/FR RAPPORT ABUS EGLISE ITV JEAN-LOUIS CLAUDE) Les excuses de Charles Morerod, l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg... au nom de l'Eglise pour des abus sexuels, des viols et des violences commises dans l'institut Marini dans le canton de Fribourg... Des brutalit\u00e9s qui avaient cours dans cet institut catholique de la Broye fribourgeoise entre 1929 et 1955...\r\nC'est la conclusion d'une enqu\u00eate d'historiens ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par l'\u00e9v\u00eaque... Elle d\u00e9nombre une vingtaine d'enfants et d'adolescents abus\u00e9s par une dizaine de personnes... dont quatre \u00e9cclesiastiques... \r\nUne \u00e9tude qui a pour but de rendre justice aux victimes... Mais cela va-t-il vraiment les aider... \r\nL'avis de Jean-Louis Claude, l'une des victimes de ces abus... \r\n  MAG 41''\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas. \r\nEt tout \u00e0 l'heure, la chronique de RTSreligion reviendra sur ce rapport mandat\u00e9 par le dioc\u00e8se, et plus particuli\u00e8rement sur la question du \"pardon\".\r\n(D5/ENGAGEMENT DES EGLISES DANS LES CAMPAGNES CONTRE LE RENVOI DES CRIMINELS) ***Et cette question \u00e0 pr\u00e9sent, celle du poids des Eglises dans la soci\u00e9t\u00e9... Tr\u00e8s pr\u00e9gnant il y a une cinquantaine d'ann\u00e9e... Mais quid aujourd'hui de son poids dans la formation de l'opinion politique... \r\nLes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes et isra\u00e9lites ont r\u00e9cemment dit tout le mal qu'elles pensaient de l'initiative pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. \r\nQuant \u00e0 l'initiative du PDC sur le l'imposition des couples mari\u00e9s, la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses la soutient. Ces deux initiatives seront soumises au peuple dans un mois, mais Muriel Ballaman, pas s\u00fbr que les fid\u00e8les suivent leurs institutions... \r\n  MAG 1'32\"\r\n(D1/NE BILAN CHIFFRE DE LA REFORME DES ENTREPRISES PRESENTE AU GD CONSEIL) A Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil neuch\u00e2telois a pris acte hier d'un rapport tr\u00e8s attendu sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nCanton pionnier, Neuch\u00e2tel a fix\u00e9 il y a six ans un taux unique, 15%... Taux qui a dop\u00e9 les recettes des personnes morales par habitant de plus de 50%. \r\nConstat r\u00e9jouissant et reconnu, mais qu'adivendra-t-il si les Chambres f\u00e9d\u00e9rales acceptent la troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises ? \r\nSi Vaud ou Gen\u00e8ve finissent par adopter un taux plus bas, on parle de 13%, Neuch\u00e2tel devra r\u00e9agir... Roger Guignard.\r\n  MAG 1'30\r\n(18/VS DEBAT PUBLIC CONSTITUANTE ITV CORMINBOEUF) En Valais, l'initiative cantonale pour une r\u00e9vision totale de la Constitution a r\u00e9uni, \u00e0 mi-chemin, la moiti\u00e9 des paraphes n\u00e9cessaires. \r\nPour donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 sa d\u00e9marche, le comit\u00e9 a organis\u00e9 hier \u00e0 Martigny une soir\u00e9e d'information publique.\r\nPour partager leur exp\u00e9rience: un ancien Constituant genevois, Raymond Loretan; et un ancien Conseiller d'Etat fribourgeois, Pascal Corminboeuf, qui fut l'un des artisans de la r\u00e9vision du texte fribourgeois... Il livre ses conseils.\r\n  MAG 48''\r\nPascal Corminboeuf avec Marie Giovanola. Le comit\u00e9 valaisan a jusqu'\u00e0 d\u00e9but ao\u00fbt pour recueillir 6000 signatures et amener les citoyens aux urnes. La Constitution actuelle date de 1907.\r\n(Br\u00e8ve commission d'enqu\u00eate) Les soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s dans le monde du tennis... Les autorit\u00e9s du tennis mondial annoncent aujourd'hui l'ouverture d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante... destin\u00e9e \u00e0 renforcer l'iunt\u00e9grit\u00e9 du tennis...Les institutions du tennis mondial appellent les gouvernements \u00e0 travers \u00e0 transformer en infractions criminelles les matchs truqu\u00e9s... Ces soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9ll\u00e9s juste avant le d\u00e9but de l'Open d'Australie... Seize joueurs du top 50 mondial, y compris des vainqueurs du Grand Chelem sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir truqu\u00e9s des matchs en lien avec des paris frauduleux ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es... Une r\u00e9v\u00e9lation de la BBC et du site Buzzfeed il y a dix jours.\r\n(D4/CHRONIQUE SORTIE FILM LE REVENANT) C'est le film qui a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner \"Star Wars\" en premi\u00e8re place du box-office am\u00e9ricain...  \r\n***\u00ab\u00a0The Revenant\u00a0\u00bb d'Alejandro Gonzalez Inarritu sort aujourd'hui dans les salles romandes. \r\nLeonardo DiCaprio y campe un trappeur laiss\u00e9 pour mort apr\u00e8s avoir subi l'attaque d'un ours, abandonn\u00e9 par ses co\u00e9quipiers, et qui entame un tr\u00e8s long p\u00e9riple pour rentrer chez lui et se venger. \r\nLe film a d\u00e9croch\u00e9 12 nominations aux Oscars et pourrait bien couronner Leonardo DiCaprio comme meilleur acteur. Rafael Wolf...\r\n  MAG 1'33\"\r\n(( On serait tent\u00e9 de dire enfin, tant l'histoire entre Di Caprio et les Oscars s'apparente \u00e0 une suite de rendez-vous manqu\u00e9. Par trois fois, il sera nomm\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur acteur. Pour \u00ab\u00a0Aviator\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Blood Diamond\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Le loup de Wall Street\u00a0\u00bb. Trois fois, il repartira bredouille. Le quatri\u00e8me essai sera-t-il le bon\u00a0? A 41 ans, DiCaprio a en tous cas mis tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9 pour remporter la statuette tant convoit\u00e9e.\r\nSON - LE REVENANT\r\nFilm de survie \u00e9pique, \u00ab\u00a0Le revenant\u00a0\u00bb immerge le spectateur dans les contr\u00e9es hostiles du Montana, quelque part au d\u00e9but du 19\u00e8 si\u00e8cle. L'action s'ouvre sur un combat brutal et cru entre Indiens et trappeurs. D\u00e8s lors, la violence poisseuse ne nous quittera plus. Virtuose et somptueuse, la mise en sc\u00e8ne d'Innaritu contraste avec le calvaire que subit DiCaprio, affubl\u00e9 d'une crini\u00e8re grasse et d'une barbe \u00e9paisse. Le dos griff\u00e9, la gorge lac\u00e9r\u00e9e, il passe la majorit\u00e9 du film \u00e0 grogner des sons informes tel un animal agonisant. Pas vraiment une partie de plaisir. Ni pour le spectateur, ni pour DiCaprio qui aura d\u00fb, pour les besoins d'un tournage particuli\u00e8rement \u00e9prouvant, \u00e9visc\u00e9rer un cheval mort avant de se blottir dans sa carcasse, plonger dans des rivi\u00e8res glac\u00e9es, ou manger du foie de bison cru. Etir\u00e9 sur plus de 2 heures 30 de boue, de givre et de chair fumante, \u00ab\u00a0Le revenant\u00a0\u00bb se d\u00e9lecte avec une insistance pas toujours bienheureuse du supplice christique de son triste h\u00e9ros. Le com\u00e9dien a avou\u00e9 qu'il tenait l\u00e0 le r\u00f4le le plus difficile de sa carri\u00e8re. Un Oscar serait bien m\u00e9rit\u00e9, m\u00eame s'il ne faut pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9.))\r\nFin du suspense le 28 f\u00e9vrier lors de la fameuse c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Los Angeles...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il y aura quelques bans de brouillard ce matin sur le Plateau, et des nuages en altitude... Ils seront d\u00e9j\u00e0 moins pr\u00e9sent d\u00e8s la mi journ\u00e9e... \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera encore tr\u00e8s doux, -1 \u00e0 2 degr\u00e9s en plaine le matin et jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Du vent dans le Jura et les Pr\u00e9alpes... Quelques rafales seront possibles aussi en plaine en fin de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \r\n(Recul des ventes de i phone) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 27 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps sec avec un d\u00e9grad\u00e9 nuageux du nord au sud. Toujours tr\u00e8s doux.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 28 janvier 2016 et tendance\r\nLes nuages seront assez pr\u00e9sents ce mercredi en Ajoie et sur le nord de la Suisse romande, moins\r\ninsistants sur le Plateau et le bassin l\u00e9manique et plut\u00f4t discrets en Valais central. Hormis quelques\r\nbancs de brouillard en plaine, cette n\u00e9bulosit\u00e9 sera essentiellement le fait de nuages de haute et\r\nmoyenne altitude. Avec de 11 \u00e0 13\u00b0, les temp\u00e9ratures maximales d\u00e9passeront les normes\r\nsaisonni\u00e8res de 5 \u00e0 10\u00b0 en plaine comme en montagne.\r\nJeudi le temps sera nettement plus nuageux, mais restera sec sur une grande partie du pays\r\njusqu'en soir\u00e9e, \u00e0 l'exception du quart nord-ouest o\u00f9 les premi\u00e8res pluies feront leur apparition en\r\ncours d'apr\u00e8s-midi ; neige au-dessus de 1500 m. Maxima voisins de 10\u00b0.\r\nVendredi et samedi, le beau temps sera de retour dans une douceur toujours printani\u00e8re, avant une\r\nd\u00e9gradation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e mais sans lendemain dimanche. D\u00e8s samedi, le vent d'ouest se renforcera.", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7427425", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7427444", "ece-7427425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T17:16:01Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite une vid\u00e9o de la Suissesse enlev\u00e9e au Mali : premi\u00e8res images depuis son enl\u00e8vement d\u00e9but janvier un rapt revendiqu\u00e9 par Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, la Suisse, d\u00e9crit son enl\u00e8vement et reconna\u00eet ses activit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisation J moins 2 avant le lancement des pourparlers de paix sur la Syrie, \u00e0 Gen\u00e8ve, les invitations sont parties hier et m\u00eame si les Nations unies n'ont pas publi\u00e9 la liste des participants ont des points de tension persiste et notamment la pr\u00e9sence ou non des Kurdes de Syrie les unes et les humanitaire de leur c\u00f4t\u00e9, plaident pour une entente au plus vite face \u00e0 l'urgence et aux souffrances des civils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nLe Gothard, suite de notre s\u00e9rie dans Intercit\u00e9s ce matin, d\u00e9part pour la L\u00e9ventin, r\u00e9gion du nord du Tessin, \u00e0 la fois strat\u00e9gique sur le plan routier mais quasiment d\u00e9sert\u00e9e, abandonn\u00e9e, moins de 10000 personnes y vivent la semaine derni\u00e8re, Facebook annon\u00e7ait le lancement de sports Stadium, c'est un suivi des \u00e9v\u00e9nements en Direct, connaissant la puissance et les moyens du r\u00e9seau social, la r\u00e9volution de la mani\u00e8re de diffuser le sport est en marche, rendez- vous dans Sport matin avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [89%] :\r\nEt puis, mercredi jour des sorties cin\u00e9ma en revient ce matin sur Villeneuve m\u00eame dans lequel Leonardo DiCaprio campe un trappeur, laiss\u00e9 pour mort apr\u00e8s l'attaque d'un ours, il lutte pour sa survie et rentre chez lui pour se venger, tignasse gr\u00e2ce barbe sale 2 heures et demie de boue et de vivre avec un DiCaprio qui a su, qui a d\u00fb se blottir dans la carcasse d'un cheval, un tournage tr\u00e8s \u00e9prouvant, il a dit lui- m\u00eame, et qui lui vaudra peut-\u00eatre, qui sait, un Oscar, une premi\u00e8re preuve de vie et une revendication Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique affirme, dans une vid\u00e9o du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [87%] :\r\nHier soir, avoir enlev\u00e9 une Suissesse \u00e0 Tombouctou d\u00e9but janvier \u00e0 l'enregistrement est actuellement \u00e9tudi\u00e9e par les services du DFAE, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e cette vid\u00e9o, elle a missionnaire \u00e9tait retourn\u00e9e au Mali, malgr\u00e9 un premi\u00e8re enl\u00e8vement s'\u00e9tait en 2012 Georges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors, la vid\u00e9o est parvenue une agence mauritanienne la Suissesse une quadrag\u00e9naire d'origine b\u00e2loise y appara\u00eet voil\u00e9e pendant 8 minutes, affirme que l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 le 19 janvier dernier reconna\u00eet sous la contrainte, avoir men\u00e9 des activit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisation, selon l'agence, qui a re\u00e7u cette vid\u00e9o, les islamistes qui l'avaient d\u00e9tenue en 2012 avaient fini par la rel\u00e2cher contre la promesse de cesser son travail de missionnaire dans la vid\u00e9o, ses ravisseurs, la qualifie de m\u00e9cr\u00e9ante \u00e9vang\u00e9lisateur la CUS, d'avoir fait sortir de l'Islam, nombre de fils de musulmans en contre partie de sa lib\u00e9ration, ils exigent la remise en libert\u00e9 de combattants en prison au Mali et du djihadiste Abou Tourab, qui est d\u00e9tenu \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, Abou Tourab est un des chefs du groupe djihadiste Ansar Dine li\u00e9 \u00e0 Aqmi accus\u00e9 de destructions d'\u00e9difices religieux, il est le 1er djihadiste \u00e0 compara\u00eetre devant la CPI, on rappellera enfin que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res avait annonc\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s leur enl\u00e8vement, la cr\u00e9ation d'une task force qui travaillent de concert dans ce dossier avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [95%] :\r\nGeorges Pop mars 2 jours avant le d\u00e9but des n\u00e9gociations sur le conflit syrien \u00e0 Gen\u00e8ve, cet appel des humanitaires qui mettent la pression alors que les parties et les \u00c9tats peinent \u00e0 s'entendre sur la composition de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne, le coordinateur humanitaire de l'ONU pointe surtout l'urgence et parlait hier de la crise humanitaire la plus d\u00e9vastatrice de notre si\u00e8cle pour Yacoub El il n'y a plus de temps \u00e0 perdre, il faut que les parties en conflit s'entendent au moins sur le respect du droit humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [85%] :\r\nEt une liste de tourmente dans 2 mois, \u00e7a fera 5 ans que cette crise a commenc\u00e9, le monde s'est r\u00e9veill\u00e9, seulement il y a quelques mois, il a r\u00e9alis\u00e9 au peut-\u00eatre qu'il y a un probl\u00e8me en Syrie, c'est pour \u00e7a que les gens fuient jusqu'en Su\u00e8de ou en Allemagne aujourd'hui 67 pourcent des des Syriens vivent dans la pauvret\u00e9, la moiti\u00e9 de la population est d\u00e9plac\u00e9e, trop c'est trop, les Syriens ne peuvent plus continuer \u00e0 payer le prix des \u00e9checs politique syrienne scannons Mangal continue toupet de Price faute politique, elle fait lire Stop \u00e0 s'en arr\u00eater les attaques sur les \u00e9coles, arr\u00eater les attaques sur les h\u00f4pitaux et sur le personnel m\u00e9dical, les gens qui vont venir \u00e0 Gen\u00e8ve pour parler politique, s'ils ne peuvent pas se mettre d'accord sur ces choses basiques, alors je ne sais pas sur quoi d'autre, ils se mettent d'accord dans de nombreux d'ailleurs, ce n'est qu'un Laguiole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [93%] :\r\nL'appel du coordinateur humanitaire de l'ONU, alors qu'\u00e0 la veille de ces n\u00e9gociations, les tractations se poursuivent pour savoir qui participera aux pourparlers parmi les opposants au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, notamment le Haut Conseil pour les n\u00e9gociations, organe de l'opposition, parrain\u00e9 par l'Arabie Saoudite est invit\u00e9 mais donnera sa r\u00e9ponse aujourd'hui, il refuse la participation de certaines personnalit\u00e9s kurdes de Syrie et c'est aussi une garde \u00e0 vous tous, c'est aussi le cas de la Turquie qui fait tout pour emp\u00eacher la pr\u00e9sence d'une d\u00e9l\u00e9gation kurde \u00e0 la table des n\u00e9gociations, le parti de l'Union d\u00e9mocratique, parti kurde syrien est qualifi\u00e9 de terroriste par Ankara la Russie elle soutient la pr\u00e9sence des Kurdes syriens \u00e0 Gen\u00e8ve, bref, il pourrait y avoir une n\u00e9gociation sur les n\u00e9gociations, m\u00eame si le pouvoir turc n'est pas dispos\u00e9 \u00e0 discuter et reste camp\u00e9 sur ses positions, Alexandre Billette est \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [88%] :\r\nLe 1er ministre tout nous a livr\u00e9 une d\u00e9claration en apparence paradoxal, devant les d\u00e9put\u00e9s de son parti et pour la Turquie et la pr\u00e9sence des Kurdes \u00e0 la table de n\u00e9gociations est essentielle, mais hors de question d'y voir les repr\u00e9sentants du principal mouvement kurde de Syrie le pays grec des et qui est une \u00e9manation en Syrie du PKK, organisation terroriste selon Ankara, et c'est une ligne rouge non n\u00e9gociable pour le pouvoir turc qui l'avait confirm\u00e9 devant le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe by en visite samedi \u00e0 Istanbul, mardi soir, le chef de la diplomatie turque a confirm\u00e9 que son \u00e9quipe allait boycotter la rencontre si l'organisation kurde \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s, tandis que le pays des semble d\u00e9j\u00e0 agir comme si leur pr\u00e9sence \u00e9tait act\u00e9 et affirme avoir re\u00e7u une invitation pour participer aux n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve Alexandre Billette rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [93%] :\r\nDes n\u00e9gociations qui visent notamment \u00e0 pr\u00e9parer une transition politique en Syrie, en Suisse, les excuses de Charles Mourer o\u00f9 l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve Fribourg au nom de l'\u00c9glise pour des abus sexuels, des viols et des violences commises dans l'institut Marini dans le canton de Fribourg des brutalit\u00e9s qui avaient cours dans cet institut catholique de la Broye fribourgeoise entre 1929 et 1950 c'est la conclusion d'une enqu\u00eate d'historiens ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par l'\u00e9v\u00eaque elle d\u00e9nombre une vingtaine d'enfants et d'adolescents abus\u00e9s par une dizaine de personnes dont 4 eccl\u00e9siastiques, l'\u00e9tude a pour but de rendre justice aux victimes, mais cela va -t-il vraiment les aider l'avis de Jean-Louis Claude, l'une des victimes de ces abus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [82%] :\r\nOui et non parce que, en fait, la ville moderne que je d\u00e9fends, c'est fait, et que j'ai \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 Thomas vie enti\u00e8re par rapport \u00e0, c'est ce que j'ai v\u00e9cu comme enfant abus\u00e9, vous pouvez pas pardonner beaucoup mais pas laisser tomber, vous savez, parce que \u00e7a vous a marqu\u00e9 sur toute votre vie sentimentale intellectuelle, physique disent sexuels et aussi et et et c'est une responsabilit\u00e9 de cette \u00e9glise qui nous a fait mal, qui, \u00e0 quel on croyait -on plus jamais une fois terrifiante, donc c'est un moi je pardonne pas c'est c'est \u00e7a mon probl\u00e8me, c'est que c'est surtout \u00e7a vient tr\u00e8s tard pour nous, pour moi, carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas et tout \u00e0 l'heure, la chronique de RTS religion reviendra sur ce rapport mandat\u00e9 par le dioc\u00e8se et plus particuli\u00e8rement sur la question du pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [91%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent celle du poids des \u00e9glises dans la soci\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s pr\u00e8s une pr\u00e9venant, il a une cinquantaine d'ann\u00e9es mais quid aujourd'hui de son poids dans la formation de l'opinion publique, politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [93%] :\r\nLes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes et isra\u00e9lites ont r\u00e9cemment dit tout le mal qu'elle pense \u00e0 l'initiative pour l'expulsion d\u00e9criminalise \u00e9trangers quant \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses la soutient ces 2 initiatives seront soumises au peuple dans un mois mais Muriel bah amant, pas s\u00fbr que les fid\u00e8les suivent leurs institutions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [90%] :\r\nQuand il s'agit de voter, notamment sur l'immigration, lundi noir, l'autre blanc et force est de constater que les ouailles n'\u00e9coutent pas forc\u00e9ment la bonne parole qui leur est destin\u00e9, preuve par l'exemple avec le sociologue des religions Philippe aise. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:10) [90%] :\r\nUn objet qui vraiment \u00e9t\u00e9 un rat\u00e9 pour les \u00e9glises, c'\u00e9tait l'initiative anti- minarets toutes les \u00e9glises \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 cette initiative, les \u00e9lecteurs ont donn\u00e9 tort aux responsables eccl\u00e9siaux on transforme pas automatiquement des protestants, des catholiques en des citoyens, des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [89%] :\r\nC'est que parmi les 65 pourcent de de Suisse qui se disent chr\u00e9tiens, une grande majorit\u00e9 n'est pas pratiquante, l'UDC en tirer profit de cette diff\u00e9rence, ce m\u00eame dans son programme de parti, il s'agit de conserver et d'entretenir nos racines spirituelles, l'UDC il qui \u00e9crit aussi qu'une conception chr\u00e9tienne de l'\u00eatre humain est capital pour la Suisse mais avec ses mots, l'UDC se garde bien de faire appel \u00e0 la croyance des chr\u00e9tiens, c'est l'identit\u00e9 religieuse qu'elle veut toucher. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:55) [83%] :\r\nSi la religion est utilis\u00e9 de fa\u00e7on identitaire ce que tend \u00e0 faire certains partis par exemple l'de qui se revendiquent des valeurs chr\u00e9tiennes, ben l\u00e0, g\u00e9n\u00e9ralement la population tend plut\u00f4t \u00e0 suivre les les propositions des partis politiques et pas des \u00e9glises, donc c'est un usage un peu particulier : la religion un usage plut\u00f4t identitaire et pas forc\u00e9ment croyant en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:13) [90%] :\r\nAlors les \u00c9glises et l'UDC sont rupture oui, \u00e0 en croire l'ancien conseiller national UDC Christoph M\u00f6rgeli pour lui, l'\u00c9glise ne doit pas donner de modes d'ordre, c'est que les positions unilat\u00e9rales et gauchisante des fonctionnaires eccl\u00e9siastique n'auraient pas leur place dans le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [96%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil a pris acte hier d'un rapport tr\u00e8s attendu sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [93%] :\r\nCanton pionnier Neuch\u00e2tel a fix\u00e9 il y a 6 ans, un taux unique 15 pourcent taux taux qui a dop\u00e9 les recettes des personnes morales par habitant de plus de 50 pourcent un un constat r\u00e9jouissant et reconnu, mais qu'adviendra -t-il si les Chambres f\u00e9d\u00e9rales acceptent la troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises si Vaud ou Gen\u00e8ve finissent par adopter un ton plus bas, on parle de 13 pourcent Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel devra r\u00e9agir Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel c'est vrai devra s'adapter si les cantons romands adoptent dans quelques ann\u00e9es, un taux plus favorable que le sien, concurrence entre cantons il y aura, mais Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:11) [91%] :\r\nTous les cantons vont s'observer en chiens de fa\u00efence mais Neuch\u00e2tel a une longueur d'avance par rapport \u00e0 tous les autres cantons Neuch\u00e2tel pourra baisser les taux, il fera continuer et l'effort qui lui sera demand\u00e9e pour baisser ce taux sera beaucoup moins douloureux que les autres cantons puisque partent de beaucoup plus haut que Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:33) [91%] :\r\nPour l'heure, Neuch\u00e2tel joue sur du velours descendre s'il le faut, son taux d'imposition de15,6 1 13 pourcent repr\u00e9sentera repr\u00e9sentera un sacrifice bien moindres que pour vous ou Gen\u00e8ve contraints \u00e0 une s\u00e9rieuse diminution des recettes, il n'emp\u00eache, le taux n'est pas ce qui inqui\u00e8te le plus, le grand argentier socialiste Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [91%] :\r\nLa comp\u00e9tition, elle se fait sur les taux, c'est la plus apparente, c'est pas ce qui nous inqui\u00e8te le plus honn\u00eatement ce d'autant que sur ce point- l\u00e0, il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles internationales qui commencent \u00e0 consid\u00e9rer qu'on est sur des logiques de dumping fiscal lorsque on est on est trop bas, en revanche, ce qui peut inqui\u00e9ter aujourd'hui, c'est la multiplication des outils sp\u00e9ciaux qui r\u00e9apparaissent quand m\u00eame dans la derni\u00e8re ligne droite de cette, de cette r\u00e9forme, qui est d'une part, d'exposer la Suisse avait critique sur le plan international, \u00e0 nouveau, alors que le sens m\u00eame de la r\u00e9forme et les \u00e9viter sont prot\u00e9g\u00e9s et puis d'autre part, qui seront autant d'outils qu'utiliseront les les cantons pour attiser la comp\u00e9tition entre et c'est plut\u00f4t ce terrain -l\u00e0 qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:21) [88%] :\r\nSur ce dossier tr\u00e8s chaude diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rendum : c'est le cas sur Vaud risque aussi de retarder les \u00e9ch\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [93%] :\r\nEn Valais l'initiative cantonale pour une r\u00e9vision totale de la Constitution, a r\u00e9uni \u00e0 Michelin, la moiti\u00e9 des paraphes n\u00e9cessaires pour donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 sa d\u00e9marche, le comit\u00e9 a organis\u00e9 hier \u00e0 Martigny, une soir\u00e9e d'information publique pour partager leur exp\u00e9rience, un ancien constituant Genevois Raymond Lor\u00e9tan est un ancien conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, Pascal Corminboeuf, qui fut l'un des artisans de la r\u00e9vision du texte fribourgeois ils \u00e9taient pr\u00e9sents, Pascal Corminboeuf, livre ses conseils. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut vraiment que toutes les autorit\u00e9s tirent \u00e0 la m\u00eame corde et pour moi il faut que le Conseil d'\u00c9tat sur le moteur soit convaincu que c'est une amende turc tr\u00e8s vivifiantes de revisiter sa constitution et surtout de la r\u00e9\u00e9crire et je pense que c'est bon pour tous les partis de faire cet exercice chez nous \u00e0 Fribourg, vous \u00eates des dizaines d'ann\u00e9es qu'on dise \u00e7a et on g\u00e9rer un peu Constitution elle existait, mais plus personne la respecter, parce qu'elle \u00e9tait totalement d\u00e9pass\u00e9, on a une r\u00e9flexion de 1er plan sur le r\u00f4le de chacun aussi les tribunaux, on a cr\u00e9\u00e9 un conseil de magistrature, on a cr\u00e9\u00e9 une maternit\u00e9 cantonale, on a fait des choses qu'on pensait pas pouvoir faire notamment le droit de vote, d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau communal, on pensait que ce serait dangereux, mais pas du tout et si on avait fait \u00e7a dans une votation, jamais on aurait r\u00e9ussi \u00e0 instaurer cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [92%] :\r\nPascal Corminboeuf avec Marie, une Giovanola et le comit\u00e9 valaisan a jusqu'\u00e0 d\u00e9but ao\u00fbt pour recueillir 6000 signatures et amener les citoyens aux urnes, la Constitution actuelle date de 1907 les soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s dans le monde du tennis, les autorit\u00e9s du tennis mondial, annonce aujourd'hui l'ouverture d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante destin\u00e9e \u00e0 renforcer l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis les institutions du tennis mondial appellent les gouvernements \u00e0 travers \u00e0 transformer en infractions criminelles ces matchs truqu\u00e9s, ces soup\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, juste avant le d\u00e9but de l'Open d'Australie 16 joueurs du Top 50 mondial, y compris des vainqueurs du Grand Chelem, sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 des matchs en lien avec des paris frauduleux, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, r\u00e9v\u00e9lation de la BBC du site, base de il y a 10 jours, c'est le film qui a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner Star Wars 1\u00e8re place du Box-Office am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [77%] :\r\nSon titre celui ceux d'Alejandro Gonzales tout il sort aujourd'hui dans les salles romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [95%] :\r\nLeonardo DiCaprio y campe un trappeur, laiss\u00e9 pour mort apr\u00e8s avoir subi l'attaque d'un ours, abandonn\u00e9 par ses co\u00e9quipiers et qui entame un tr\u00e8s long p\u00e9riple pour rentrer chez lui et se venger, le film a d\u00e9croch\u00e9 12 nominations aux Oscars et pourrait bien couronner Leonardo DiCaprio comme meilleur acteur Rapha\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [89%] :\r\nOn serait tent\u00e9 de dire enfin dans l'histoire entre Di Caprio et les Oscars s'apparente \u00e0 une suite de rendez- vous manqu\u00e9s par 3 fois, il sera nomm\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur acteur pour Aviator Blood Diamond et le loup de Wall Street, 3 fois, il repartira bredouille le 4\u00e8me essai sera -t-il le bon \u00e0 41 ans, DiCaprio a en tout cas mis tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9 pour remporter la statuette tant qu'on voit. \r\nFilm de survie \u00e9pique Le revenant immerge le spectateur dans les contr\u00e9es hostiles du Montana, quelque part au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'action sous sur un combat brutal et tr\u00e8s cru entre Indiens et trappeurs d\u00e8s lors la violence poisseuse ne nous quittera plus virtuose et somptueuse, la mise en sc\u00e8ne Dinard et tout contraste avec le calvaire que subit DiCaprio affubl\u00e9 d'une crini\u00e8re grasse et d'une barbe \u00e9paisse le dos griff\u00e9 la gorge lac\u00e9r\u00e9e, il passe la majorit\u00e9 du film \u00e0 grogner des sons informes as nanani mal agonisant, pas vraiment une partie de plaisir, ni pour le spectateur, ni pour DiCaprio qui aura d\u00fb pour les besoins d'un tournage particuli\u00e8rement \u00e9prouvant \u00e9visc\u00e9r\u00e9 un cheval mort avant de se blottir dans sa carcasse plonger dans des rivi\u00e8res glac\u00e9es ou manger du foie de bison cru \u00e9tir\u00e9 sur plus de 2 heures 30 de boue de givre et de Chair fumante Le revenant se d\u00e9lecte avec une insistance pas toujours bienheureuse du supplice christique de son triste h\u00e9ros, le com\u00e9dien a avou\u00e9 qu'il tenait l\u00e0 le r\u00f4le le plus difficile de sa carri\u00e8re \u00e0 l'Oscar serait bien m\u00e9rit\u00e9, m\u00eame s'il ne faut pas vendent la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:26) [98%] :\r\nFin du suspense le 28 f\u00e9vrier lors de la fameuse c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Los Angeles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-27T07:59:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1BB41E9-7E5F-4ACC-B958-26596E7E5979", "internalArchiveId": "D1BB41E9-7E5F-4ACC-B958-26596E7E5979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Gachassin y croit, il est l'organisateur d'un des 4 tournois du GC;Christophe Ballif,  professeur \u00e0 l'EPFL et directeur du laboratoire de photovolta\u00efque au Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique \u00e0 Neuch\u00e2tel;Th\u00e9r\u00e8se O'Toole, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bristol;Alice Glauser, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes;Herv\u00e9 Lebret,en charge du soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de start up \u00e0 l'EPF\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Mali)  AL qaeda au magreb islamique\r\nrevendique donc l'enlevement de la suissesse... d\u00e9but janvier a tombocutou...\r\nune baloise, deja enlev\u00e9e en 2012 abant d'etre relach\u00e9e... \r\n\"Nous nous d\u00e9clarons responsables de l'enl\u00e8vement de cette infid\u00e8le\"\r\nd\u00e9clare en anglais un home masqu\u00e9 dans une vid\u00e9o  publi\u00e9e hier soir... \r\nGeorge Pop\r\nNous dirons d'abord que la vid\u00e9o n'a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e. Elle est actuellement examin\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police qui sont en charge de ce dossier. En ce qui nous concerne, nous n'avons pas vu cette vid\u00e9o. Mais selon l'agence mauritanienne qui l'a visionn\u00e9e, elle dure  8 minutes, la Suissesse y apparait voil\u00e9e, affirme que l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 le 19 janvier dernier, et reconnait - \u00e9videmment sous la contrainte  de ses ge\u00f4liers - avoir men\u00e9 des activit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisation. Ses ravisseurs qualifient la Suissesse de m\u00e9cr\u00e9ante \u00e9vang\u00e9lisatrice et l'accuse d'avoir fait sortir de l'islam nombre de fils de Musulmans. L'agence mauritanienne affirme que les Islamistes qui l'avaient d\u00e9tenue en 2012 avaient fini par la rel\u00e2cher contre la promesse de cesser son travail de missionnaire. A l'\u00e9poque nous avions \u00e9voqu\u00e9 la m\u00e9diation du Burkina Faso et l'\u00e9ventuel versement d'une ran\u00e7on .\r\nEt dans cette vid\u00e9o, les dijhaidtses  s'adresse au gvt suisse ...  \r\nils exigent des contrepartie en c\u00e9hange de  la lib\u00e9ration\u00a0 de l'otage ? \r\nEh bien, ils exigent  la remise en libert\u00e9 d'un certain nombre de combattants d'AQMI d\u00e9tenus au Mali et et aussi celle du djihadiste  Abou Tourab, d\u00e9tenu \u00e0 Cour p\u00e9nale internationale\u00a0; Abou Tourab alias d'Ahmad Al Faqi Al Mahdi. Il est l'un des chefs du groupe djihadiste Ansar Dine, li\u00e9 \u00e0 AQMI. Accus\u00e9 de destructions d'\u00e9difices religieux et de monuments historiques \u00e0 Tombouctou en 2012, il est le premier djihadiste \u00e0 comparaitre devant la CPI. \r\nEt ds cette enregistrement ... la baloise  raconte  aussi les circonstances de son enl\u00e8vement .\r\nToujours sous r\u00e9serve d'une authentification, la Suissesse explique que ses ravisseurs sont arriv\u00e9s chez elle \u00e0 Tombouctou. Ils ont frapp\u00e9 \u00e0 sa porte\u00a0; elle a ouvert et les visiteurs l'ont oblig\u00e9 \u00e0 les suivre. Tout simplement\u00a0! Cette femme d'une quarantaine d'ann\u00e9e a-t-elle r\u00e9ellement fait du pros\u00e9lytisme chr\u00e9tien, ce qui est d\u00e9fendu en terre d'Islam\u00a0? On sait qu'elle avait une passion pour le Mali et que ses activit\u00e9s \u00e9taient surtout de nature sociale .\r\n(((Contact\u00e9 par la RTS, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res indique que \"les v\u00e9rifications sont en cours\" et qu'il ne souhaite pas commenter pour l'heure ces informations.)))\r\n(D2/TENNIS, NOUVEAU TEAM FEDERER ET LE 1ER GROS CHOC QUI LES ATTEND) L'actualit\u00e9 de la nuit.... passe aussi par MELBOURNE...\r\net on ne parle pas ...cette fois des matches de l'OPEN D'AUSTRALIE\r\nmais de cette annonce des autorit\u00e9s du tennis...mondial\r\nle lancement d'une  commission ind\u00e9pendante... pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'affaire des matches truq\u00e9s...r\u00e9v\u00e9l\u00e9s en d\u00e9but du tournoi la semaine derni\u00e8re...\r\n((  Cette commission aura \u00e9galement pour but de lutter contre toutes formes de corruption. ))\r\nBernardin Allemann... on vous retrouve \u00e0 MELBOURNE...\r\ncette commission... c'est un bon signal ? (  \u00e9tait-elle indispensable?) \r\nEn tout cas, elle montre que les autorit\u00e9s du tennis r\u00e9agissent rapidement. Autorti\u00e9s cela signifie , l'ATP, pour les hommes, la WTA, pour les Dames, la f\u00e9d\u00e9ratoin internatoinale qui g\u00e8re notamment les GC et la Coupe Davis, l'UIT, l'Unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis, qui est d\u00e9j\u00e0 une sorte de commission d'enqu\u00eate. donc c'est un point positif. Maintenant ce n'est qu'une commission, il faudra prouver 1) qu'elle est efficace 2) qu'elle ne va pas court\u00e9-circuiter l'UIT. en d'autres termes, il ne faut pas que cette commission ne soit que de la poudre de perlimpinpin, \tqu'elle ait une v\u00e9ritable utilit\u00e9. Jean Gachassin y croit, il est l'organisateur d'un des 4 tournois du GC, Roland Garros,il est d'avis qu'il fallait agir...\r\nA voir la rapidit\u00e9 de ra\u00e9ction des instances dirigeants, cette crises est s\u00e9rieuse, m\u00eame si aucune preuve tangible, aucun nom, aucune erreur des instances dirigetants n'ont vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies pour l'instant.Il faut juse esp\u00e9rer que trop de commissions ne tue pas le but poursuivi par ces commissions.\r\nBernardin Allemann.... en direct de MELBOURNE\r\n((( r\u00e9sultats ? )))\r\n(04/SOCIETE A 2'000 WATTS, C'EST ENCORE LOIN ITV BALLIF) SMD : Une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts... en Suisse en 2100....\r\nc'est l'objectif que s'est fix\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\net  c'est bien parti... a t-elle dit hier...\r\nen 10 ans , la consommation par habitant est pass\u00e9 de   6'300 watts \u00e0 5'500 aujourd'hui. \r\n20% donc du chemin parcouru...\r\nmais les prog\u00e8rs sont lent... trop lents... por atteindre le but... \r\nca c'est l'avis de   Christophe Bayif ,  professeur \u00e0 l'EPFL et directeur du laboratoire de photovolta\u00efque au Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n  SON 49''\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat.\r\n(03/NUCLEAIRE ANALYSE) Et cet objectif d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts est d'autant plus important pour une  Suisse qui a pris l'option de la sortie du nucl\u00e9aire.\r\nsortrie de nouveau confirm\u00e9e hier la Commission de l'\u00e9nergue  du National \r\nLe PLR et l'UDC ont \u00e9chou\u00e9 de peu dans leur tentative de faire marche-arri\u00e8re\r\net de revenir sur l'interdiction de construire de nouvelles centrales nucl\u00e9aires. \r\nMalgr\u00e9 le glissement \u00e0 droite du parlement l'automne dernier, la majorit\u00e9 en faveur de la sortie du nucl\u00e9aire r\u00e9siste. \r\nM\u00eame si elle doit faire des concessions. ..., St\u00e9phane Deleury.\r\n  MAG 59''\r\n(D3/EXPERIENCES DE DERADICALISATION EN G-B TRADUIT) SMD : Comment combattre l'extr\u00e9misme et la radicalisation ? \r\na question occupe plus d'un pays europ\u00e9em... \r\nla France  vient de lancer  ses programmes de d\u00e9radicalisation dans les prisons. \r\nle Royaume Uni  n'a pas attendu les r\u00e9cents attentats pour se la poser...\r\ndepuis 10 ans ... il a mis enn place   une strat\u00e9gie pour  intervenir aupr\u00e8s de personnes sur le point de basculer. \r\nEt les agents publics... \u00e0 savoir des enseignants, m\u00e9decins ou asssistants sociaux ont d\u00e9sormais l'obligation de signaler des cas suspects. \r\nmais le bilan reste difficle \u00e0 tirer  .\r\nJordan Davis.\r\n  MAG 1'35\"\r\nSMD : promo Gilles Keppel\r\n(06/JUBE VOTE COMMUNALISTE ANALYSE) C'est un conflit vieux de 200 ans ....\r\nla questin jurasienne sera d\u00e9finitivement r\u00e9solue l'an prochain.\r\nLe Grand Conseil bernois a accept\u00e9 hier  la loi sur le vote communaliste. \r\net pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier...\r\nMoutier se prononcera en premier ... en juin  2017  sur son appartenance cantonale....   les autres communes suivront...  dans les 3 mois \r\nUne d\u00e9cision piur le coup HISTORIQUE...  Alain Arnaud.\r\n  MAG 51''\r\n(02/FEMMES UDC ROMANDES PAPIER INTEGRE) SMD : Les UDC romandes font de la r\u00e9sistance ... \r\nElless'opposent a la fin annonc\u00e9e de la section femme, voulue par la direction du parti\r\nElles comoptent bien la maintenir\r\net monteront au front lors du congr\u00e8s du 23 avril prochain \r\n Chrystel Domenjoz\r\n  MAG 1'00\r\n(bv transparency) La Suisse perd des points dans le classement de TRANSPARENCY INTERNATIONAL sur la corruption...\r\nelle est d\u00e9sormais 7 \u00e8me ds le  classememt international que vient de publier l'ONG\r\nen recul de 2 places par rapport a l'an dernier...\r\nla suisse reste bon \u00e9l\u00e8ve mais peut encore mieux faire en matipre mt de  financement des partis et des campagnes et de protection des lanceurs d'alertes estime l'ONG\r\nLe Danemark, la Finlande et la Su\u00e8de arrivent en t\u00eate.\r\n(D6/L'AVENIR SANS TELEPHONE, ITW LEBRET) SMD : \" Dans 5 ans il n'y aura plus de smartphone !\" \r\npronostic sign\u00e9  Jean-Claude  Bivere\r\nle responsable du pole horloher de LVMH...nous l' a dit hier matin ... dans ce studio...\r\nle portable fini, d\u00e9pass\u00e9, obsolo\u00e8te dans 5 ans... \r\n\u00e0 la place des montres ou des objets connect\u00e9s ... \r\nMais l'avis de d\u00e9c\u00e9s est peut-\u00eatre pr\u00e9matur\u00e9... . Francesca Argiroffo\r\n  MAG 1'33\r\n(sports) En hockey sur glace\r\nun match a suspense pour laisamme hoer soir\r\nil a fallu attendre les tirs au bit pour l'emporter 5/ 4face  a nerme\r\nds les auzrtes mazches de ligue a ..  e, Fribourg a perdu 3-2 contre Zurich,  et Gen\u00e8ve-Servette a gagn\u00e9 4-3 face \u00e0 Kloten.\r\n((( En ligue B, on notera la victoire de Vi\u00e8ge 3-0 face \u00e0 Langenthal et les d\u00e9faites d'Ajoie contre Olten, de la Chaux-de-fonds contre Grasshoper et de Martigny 4-0 face \u00e0 Thurgovie)))\r\n(m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7427439", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-01-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-01-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7427455", "ece-7427439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T06:51:21Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est le journal de Yann avait dress\u00e9 une revendication et une demande d'\u00e9change au gouvernement suisse, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique affirme d\u00e9tenir la Baloise enlev\u00e9s il y a 3 semaines \u00e0 Tombouctou, o\u00f9 la jeune femme appara\u00eet voil\u00e9e, encadr\u00e9 par ses ravisseurs dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir les djihadistes, r\u00e9clament la lib\u00e9ration de prisonniers retenus au Mali autre vid\u00e9o djihadiste celle diffus\u00e9es le week- end dernier par le groupe \u00c9tat islamique avec ce message : sachez que nous avons re\u00e7u un ordre de l'\u00e9mir des croyants de vous tuer partout o\u00f9 vous \u00eates, alors faut -il prendre au s\u00e9rieux toutes ces menaces, le politologue fran\u00e7ais Gilles Keppel, sp\u00e9cialiste de l'Islam nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 le titre de son dernier ouvrage est sans \u00e9quivoque : terreur dans l'Hexagone et puis dans ce journal, on verra aussi comment le Royaume-Uni s'y prend pour emp\u00eacher des jeunes de se radicaliser avec un programme mis en place il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, le tennis, contre- attaque, 10 jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les soup\u00e7ons de match truqu\u00e9s, les autorit\u00e9s internationales, annonce le lancement d'une commission ind\u00e9pendante, \u00e0 quoi va -t-elle servir on posera la question \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Melbourne Bernardin Allemann la crise des migrants pour \u00e9viter l'implosion de l'espace Schengen, la Commission europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 prolonger jusqu'\u00e0 2 ans, les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures discours tr\u00e8s s\u00e9curitaire est -ce la fin de la p\u00e9riode de compassion qu'on a pu voir notamment en Allemagne, le directeur du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s pour l'Europe, Vincent Cochetel sera en Direct avec nous juste apr\u00e8s le journal, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts en 2100 c'est l'objectif ambitieux de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 10 ans, la consommation d'\u00e9nergie a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 de 20 pourcent mais mais on est encore loin du compte, nous dira un expert et la France qui ouvre la chasse aux CV trompeur, le ministre de l'\u00c9ducation nationale vient d'annoncer la mise en place d'un service d\u00e9crit comme unique en Europe, c'est un syst\u00e8me de v\u00e9rification en ligne de l'authenticit\u00e9 d'un dipl\u00f4me explications tout \u00e0 l'heure avec Simon Corthay et puis on reviendra sur la mort annonc\u00e9e du t\u00e9l\u00e9phone portable d'ici 5 ans pronostic sign\u00e9 Jean-Claude Beaver c'\u00e9tait hier matin dans ce Studio : avis de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s, lui r\u00e9pond un sp\u00e9cialiste en fin de journ\u00e9e, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique revendique donc l'enl\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [89%] :\r\nDe la Suissesse il y a 3 semaines \u00e0 Tombouctou, une Baloise d\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9 en 2012 avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 nous nous d\u00e9clarons responsables de l'enl\u00e8vement de cette infid\u00e8le, c'est ce que d\u00e9clare en anglais \u00e0 un homme masqu\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e hier soir Georges peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [93%] :\r\nAlors nous dirons : d'abord que la vid\u00e9o n'a pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, elle serait actuellement examin\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police en ce qui nous concerne, nous n'avons pas vu cette vid\u00e9o mais une seule image qui circulent : une image de l'otage qui circulent sur la toile, la Suissesse y appara\u00eet voil\u00e9e mais \u00e0 visage d\u00e9couvert dans un hidjab noir, les traits tir\u00e9s, selon l'agence mauritanienne qui l'a visionn\u00e9e la vid\u00e9o dure 8 minutes le otage affirme que l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 le 19 janvier dernier et reconna\u00eet \u00e9videmment sous la contrainte de ses ge\u00f4liers avoir men\u00e9 des activit\u00e9s d'\u00e9vang\u00e9lisation, ses ravisseurs qualifient la Suissesse de m\u00e9cr\u00e9ante \u00e9vang\u00e9lisateur l'accuse d'avoir fait sortir de l'Islam, nombre de fils de musulmans, l'agence mauritanienne affirme, pour sa pour sa part que les islamistes qui l'avaient d\u00e9tenue en 2012 avaient fini par la rel\u00e2cher contre la promesse de cesser son travail de missionnaire, promesses non tenues, selon l'agence \u00e0 l'\u00e9poque, la presse avait \u00e9voqu\u00e9 la m\u00e9diation du Burkina Faso et l'\u00e9ventuel versement d'une ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [86%] :\r\nDans cette vid\u00e9o Georges les djihadistes s'adresse directement au gouvernement suisse, ils veulent des contreparties en \u00e9change de la lib\u00e9ration de l'otage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nOui, ils exigent la remise en libert\u00e9 d'un certain nombre de combattants d'Aqmi d\u00e9tenus au Mali et aussi celle du djihadiste Abou Tourab d\u00e9tenu \u00e0 la CPI la cour p\u00e9nale internationale Abou Tourab alias Ahmad Al-Fahd qui Al-Mahdi, qui est l'un des chefs du groupe djihadiste Ansar Dine qui est li\u00e9 \u00e0 Aqmi accus\u00e9 de destructions d'\u00e9difices religieux et de monuments historiques \u00e0 Tombouctou en 2012, il est le premier djihadiste \u00e0 compara\u00eetre devant l'AC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\nEt puis, dans cet enregistrement, la Baloise raconte aussi les circonstances de son enl\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [96%] :\r\nOui, toujours sous r\u00e9serve bien s\u00fbr d'une authentification, la Suissesse explique que le 8 janvier dernier ses ravisseurs sont arriv\u00e9s chez elle \u00e0 Tombouctou, ils ont frapp\u00e9 \u00e0 la porte, elle a ouvert et les visiteurs l'ont oblig\u00e9 \u00e0 les suivre tout simplement cette femme d'une quarantaine d'ann\u00e9es, a -t-elle r\u00e9ellement fait du pros\u00e9lytisme chr\u00e9tien, ce qui est d\u00e9fendu en terre d'Islam, on sait en tout cas qu'elle avait une passion pour le Mali et que ses activit\u00e9s \u00e9taient surtout de nature sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [90%] :\r\nMerci Georges Pop et puis est contact\u00e9 par la RTS le DFE indiquent que les v\u00e9rifications donc sont en cours et ne souhaite pas commenter, pour l'heure, cette vid\u00e9o : l'actualit\u00e9 de la nuit passe aussi par Melbourne et on n'en parle pas, cette fois, des matches de l'Open d'Australie mais de cette annonce des autorit\u00e9s du tennis mondial fait hier soir le lancement d'une commission ind\u00e9pendante pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'affaire des matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9but de tournoi, c'\u00e9tait il y a 10 jours, Bernardin Allemann on vous retrouve \u00e0 Melbourne, alors cette commission est -ce que c'est un bon signal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas, elle montre que les autorit\u00e9s du tennis r\u00e9agissent rapidement autorit\u00e9s \u00e7a signifie l'ATP pour les hommes, la WTA pour les dames, la F\u00e9d\u00e9ration internationale qui g\u00e8re notamment les grands chelems la Coupe Davis et puis l'unit\u00e9, l'unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis qui est d\u00e9j\u00e0 une sorte de commission d'enqu\u00eate, donc c'est un point positif, maintenant c'est une nouvelle commission, il faudra prouver petit \u00e0 quel est efficace, petit B que ne va pas court-circuiter l'UIT, donc je vais vous parler en autre terme il ne faut pas que cette commission ne soit que de la la poudre de perlimpinpin, qu'il est une v\u00e9ritable utilit\u00e9 Jean Gachassin, en tout cas, il y croit, il est l'organisateur d'un des 4 tournois du Grand Chelem, Roland-Garros, il est d'avis qu'il fallait agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [79%] :\r\nParce que c'est un fl\u00e9au qui est qui et qui est tr\u00e8s grave dans cr\u00e9e une commission pour trouver trouver s'il y a \u00e9ventuellement des coupables, il y a d\u00e9j\u00e0 la TUI qui existe, pourquoi cette nouvelle commission parce que le blogue d\u00e9penser nous grands chelems sc\u00e9nographie du volant \u00e9galement qui dit qu'il y ait des des personnes d\u00e9pendantes de qui, qui analyse et qui qui remonte \u00e9galement et les fili\u00e8res s'il y a, si la corruption de de de certaines personnes, \u00e7a foi que toutes les autorit\u00e9s du tennis sirop parce que c'est grave, vous savez c'est un fl\u00e9au \u00e9norme c'est, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre maintenant la main pour pour essayer de d'arr\u00eater de s\u00e9cher, s'il y avait la malversation, c'est la plus grosse crise que le tennis ait connu Henri je ne sais pas, moi, je suis tr\u00e8s jeune, alors je dis, pas ce qui s'est pass\u00e9, mais j'essaie tu veux c'est du qu'il faut g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pas si j'ai bien tout de m\u00eame, Jean Gachassin, en tout cas avoir la rapidit\u00e9 de r\u00e9action des instances dirigeantes, cette crise s\u00e9rieuse m\u00eame si, encore une fois aucune preuve tangible, aucun nom, aucune, aucune erreur des instances dirigeantes, aucune t\u00eate d'ailleurs, dirigeants, il faut juste esp\u00e9rer que trop de commissions de tue pas le but poursuivi au d\u00e9part par ces commissions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [89%] :\r\nBernardin Allemann en Direct de Melbourne, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts en Suisse, ce sera pour 2100 c'est en tout cas l'objectif que s'est fix\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et selon elle, c'est bien parti, c'est ce qu'elle a dit hier, chiffres \u00e0 l'appui, en 10 ans, la consommation par habitant est pass\u00e9 de 6300 watts \u00e0 5500 20 pourcent donc donc du chemin parcouru mais c'est encore trop longs pour atteindre le but fix\u00e9, \u00e7a c'est l'avis de Christophe Baillif, il les professeurs et le PFL, directeur du laboratoire de photovolta\u00efque au Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:59) [89%] :\r\n\u00e7a prouve qu'on est capable de d'\u00eatre plus efficace dans l'utilisation de l'\u00e9nergie mais \u00e7a montre aussi que le chemin est encore long et que si on veut atteindre \u00e0 l'horizon 2050 ou 2007 en tout 2000 soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts v\u00e9ritablement falloir faire des efforts j'plus soutenue et cela va passer, entre autres, par acc\u00e9l\u00e9rer le rythme de r\u00e9novation des b\u00e2timents, diminuer la consommation des v\u00e9hicules et d'un ensemble de mesures je dirais pour limiter la consommation \u00e9nerg\u00e9tique dans l'industrie dans les foyers, dans les transports. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [98%] :\r\nD'autant plus que nous sommes toujours plus nombreux \u00e0 vivre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:31) [86%] :\r\nAh oui, il y a des chiens de cette statistique \u00e0 Cannes, 2 choses qui sont non pas alarmant de cas autres il faut dire, compte, d'une part que la population a augment\u00e9 de 10 pourcent donc donc certes on consomme 10 pourcent de de moins par habitant, mais globalement on consomme toujours autant d'\u00e9nergie et puis \u00e9videmment que sur le long terme, il faudra aller beaucoup, beaucoup plus rapidement que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [91%] :\r\nPropos recueillis par Dominique Choffat et cet objectif d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts est d'autant plus important pour une Suisse qui a pris le virage de la sortie du nucl\u00e9aire, sorti de nouveau confirm\u00e9e hier par la commission de l'\u00e9nergie du National Le PLR et l'UDC ont \u00e9chou\u00e9 de peu dans leur, dans leur tentative de faire marche-arri\u00e8re de revenir sur l'interdiction de construire de nouvelles centrales, malgr\u00e9 le glissement \u00e0 droite du parlement, l'Automne dernier la majorit\u00e9 en faveur de cette sortie du nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien elle r\u00e9siste, m\u00eame si elle doit faire St\u00e9phane Deleury des concessions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [92%] :\r\nL'alliance compos\u00e9e de la gauche, du PBD et du PDC a r\u00e9ussi \u00e0 parer une attaque contre le coeur du programme de sortie du nucl\u00e9aire PLR et UDC ont propos\u00e9 \u00e0 la Commission d'sorte de march\u00e9 lever l'interdiction absolue de construire de nouvelles centrales atomiques en contrepartie d'un renoncement au r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet, une d\u00e9marche qui ressemble \u00e0 une tentative de la derni\u00e8re chance pour les pro- nucl\u00e9aires, elle a \u00e9chou\u00e9 par 13 voix contre 11 et une abstention, en revanche, la commission du Conseil national renonce \u00e0 limiter la dur\u00e9e de vie maximum des plus vieilles centrales \u00e0 60 ans elle abandonne le concept d'exploitation \u00e0 long terme qu'elle avait elle- m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9e la Commission se rallie ainsi \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats et \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, finalement, c'est l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, l'IFSN, qui devra d\u00e9cider seul de d\u00e9brancher ou non une centrale les antinucl\u00e9aires les pronucl\u00e9aire se retrouvent aujourd'hui dos \u00e0 dos apr\u00e8s une ann\u00e9e de d\u00e9bats parlementaires la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ressemble comme 2 gouttes d'eau \u00e0 la version initiale celle \u00e9labor\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [93%] :\r\n7 heures 10 comment combattre l'extr\u00e9misme et la radicalisation, une question que se pose plus d'un pays europ\u00e9en en ce moment, la France vient de lancer cette semaine des programmes de des radicalisation dans les prisons, le Royaume-Uni, lui, n'a pas attendu les r\u00e9cents attentats pour cela poser depuis 10 ans, il a mis en place une strat\u00e9gie pour intervenir aupr\u00e8s de personnes qui sont sur le point de basculer, mais 10 ans apr\u00e8s, le bilan reste difficile \u00e0 tirer d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [87%] :\r\nLes d\u00e9tails du programme sont tenus secrets, mais cet Automne, la BBC a r\u00e9ussi \u00e0 interviewer un de ses participants nomm\u00e9 Adamo 5 effa\u00e7ant je pense d\u00e9montrer ni faire la guerre en Syrie, je me disais que je n'avais rien \u00e0 perdre et beaucoup \u00e0 gagner retrouvez depuis un \u00e9ducateur lui- m\u00eame et militants islamistes repentis et charg\u00e9e de l'aider \u00e0 prendre une distance critique vis-\u00e0-vis des discours extr\u00e9mistes mais Madame est -il dit Houari ras-le-bol nous ne c'est en cours, explique -t-il, je lutte mais \u00e7a va dans le bon sens, comme dans la soir\u00e9e, impossible de savoir si Adam est un cas repr\u00e9sentatif, les autorit\u00e9s ne publie aucun r\u00e9sultat, mais des questions sur l'efficacit\u00e9 du programme ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9s en ao\u00fbt dernier, quand un jeune participant a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu'il planifiait un attentat terroriste, si le programme vise officiellement toute personne qui n'adh\u00e9rent pas aux valeurs fondamentales du pays, de nombreux leaders de la communaut\u00e9 musulmane ont l'impression d'\u00eatre dans le collimateur et ils appellent au boycott Th\u00e9r\u00e8se O'Toole et sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Bristol. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:41) [87%] :\r\nOui, j'ai eu Casto, \u00e9conomiste on entend des parents musulmans qui disent \u00e0 leurs enfants de ne pas aborder certains sujets \u00e0 l'\u00e9cole, de peur de se faire signaler \u00e0 la police mais tout efforts contre l'extr\u00e9misme n\u00e9cessite l'engagement et la coop\u00e9ration de la communaut\u00e9 musulmane qui est au programme qui jette une suspicion selon musulmans dans la soci\u00e9t\u00e9 britannique est contre- productif et non pas un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [95%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, 800 personnes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, selon la BBC, un chiffre en nette hausse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mais selon le gouvernement, seule une petite partie n\u00e9cessiteraient l'intervention de sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [90%] :\r\nUn point final, attendu \u00e0 la question jurassienne le Grand Conseil bernois accept\u00e9 hier la loi sur le vote communaliste et pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier c'est Moutier qui va se prononcer en 1er juin 2017 sur son appartenance cantonale les autres communes suivront dans les 3 mois, une d\u00e9cision pour le coup historique Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [92%] :\r\nIl a vir\u00e9 de bord, le Parlement bernois l'an dernier, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus voulait un vote simultan\u00e9ment Moutier et les 4 villages d\u00e9ciderait le m\u00eame jour, et voil\u00e0 que maintenant le principe d'un vote en 2 temps passe tr\u00e8s largement la rampe pour respecter la volont\u00e9 des communes concern\u00e9es, elle qui insistait pour conna\u00eetre la d\u00e9cision Moutier avant de se prononcer \u00e0 la tribune, quelques bourgeois ont bien tent\u00e9 de souligner les risques accrus de perte de territoire cantonal en proc\u00e9dant de la sorte, peine perdue, le Grand Conseil a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se fie aux recommandations de la d\u00e9putation du Jura bernois qui rejoignent la proposition du gouvernement et de la commission des institutions du Parlement, bref, un score sans appel, respectueux de la volont\u00e9 des principaux concern\u00e9s francophone voulu sans doute par l'espoir de mettre fin une fois pour toute \u00e0 ce conflit jurassien dont les d\u00e9put\u00e9s ne veulent plus rien entendre contest\u00e9 le mod\u00e8le propos\u00e9 c'\u00e9tait mettre de l'huile sur le feu plut\u00f4t que de l'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [90%] :\r\nQuant aux UDC romandes elles font de la r\u00e9sistance, elle s'oppose \u00e0 la fin annonc\u00e9e de la section femme voulue par la direction du parti, elle compte bien la maintenir, est mont\u00e9 au front lors du congr\u00e8s du 23 avril prochain Chrystel dommage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:38) [92%] :\r\nLa voix des femmes doit \u00eatre entendue au sein du parti, c'est la conviction de l'association des femmes UDC romandes qui lance l'op\u00e9ration sauvetage la dissolution de la section femme a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par sa propre pr\u00e9sidente, Judith Hubert Sax en raison du manque d'int\u00e9r\u00eat des principales concern\u00e9es si elle reconna\u00eet une certaine difficult\u00e9 \u00e0 mobiliser la pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes croient en l'utilit\u00e9 d'une telle structure, notamment pour soutenir les femmes qui d\u00e9sirent sans des Steer en politique, Alice Glauser. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:06) [93%] :\r\nIl y a quand m\u00eame ici et l\u00e0 des femmes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 faire de la politique dans notre parti, les femmes de droite ont quand m\u00eame une certaine sensibilit\u00e9 \u00e0 faire valoir et je pense qu'il faut regarder maintenant, elles existent et \u00e7a serait une erreur, \u00e0 notre avis, de d\u00e9manteler cette section. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:24) [90%] :\r\nAlice Glauser qui va retrouver le conseil national en mars prochain, va maintenant tenter de trouver des soutiens au-del\u00e0 de la Suisse romande un appui incontournable pour sauver la section, femme de l'UDC si sa dissolution et demand\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e du 23 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [89%] :\r\nOn revient sur cette pr\u00e9diction maintenant dans 5 ans, il n'y aura plus de smartphone pronostic sign\u00e9 Jean-Claude Bivert, le responsable du p\u00f4le horloger de LVMH, il vous l'a dit Simon hier matin dans ce Studio, le portable fini, d\u00e9pass\u00e9, obsol\u00e8te dans 5 ans, \u00e0 la place, on aura des montres ou des objets connect\u00e9s, mais la vie d'et peut-\u00eatre pr\u00e9matur\u00e9 15 0 faux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:58) [94%] :\r\nHerv\u00e9 Lebret en charge du soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de start PFL pense d'abord que le t\u00e9l\u00e9phone portable ne va pas dispara\u00eetre aussi vite. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:05) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de dire qui va dispara\u00eetre ou pas, le vinyle est encore l\u00e0, la cassette VHS a disparu, l'ordinateur portable et encore l\u00e0, il y a des gens qui pr\u00e9dit sa disparition avec les tablettes, si je devais parier quelque chose que je parierais que le le t\u00e9l\u00e9phone portable encore \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:22) [87%] :\r\nAlors il est vrai que beaucoup de recherches dans la Silicon Valley, pourraient \u00eatre int\u00e9ressantes pour l'horlogerie et la montre connect\u00e9e Jean-Claude Bivert croit par exemple au d\u00e9veloppement rapide des hologrammes qui permettent de voir des choses qui n'existe pas de se plonger dans un monde virtuel, appliqu\u00e9 \u00e0 une montre, cela serait une r\u00e9volution, puisque l'\u00e9cran et sa taille deviendrait secondaire mais pour Herv\u00e9 Lebret il faut raison garder. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:45) [88%] :\r\nIl y a des exp\u00e9riences assez incroyable qui font aux \u00c9tats-Unis avec une Star Topco dans l'ar\u00e8ne \u00e9tait virtuel ou m\u00eame clip qui est m\u00eame plus la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, vous \u00eates immerg\u00e9s dans un monde plus besoin de casque ou de ou de lunettes pour pour un monde virtuel, mais j'ai l'impression que ce sont des promesses des horizons beaucoup plus long, il y a des Start-Up de l'EPFL aussi qu'ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s r\u00e9cemment par des entreprises am\u00e9ricaines, mais \u00e0 nouveau on parle de technologie, pas encore de produits je, je pense que \u00e7a va prendre un peu plus de temps, en admettant que \u00e7a arrive jamais parce que les technologies r\u00e9ussissent pas tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:19) [87%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision en 3D par exemple, n'a pas vraiment pris les gla\u00e7ons disparu la Silicon Valley, objet d'adoration de Jean-Claude Bivert reste une grande machine \u00e0 r\u00eaves dont certains ne se mat\u00e9rialise jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [91%] :\r\nEncore un mot de hockey-sur-glace match \u00e0 suspense pour Lausanne, hier soir, il a fallu attendre les tirs au but pour voir les Lausannois gagner 5 4 face \u00e0 Berne dans les autres matches de Liga \u00e0 Fribourg, a perdu 3 2 contre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve- Servette gagn\u00e9 4 3 face \u00e0 Kloten. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-27T08:02:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1489162", "internalArchiveId": "AA1601489051", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-26T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7446867", "imageURL": "http://www.rts.ch/7446868.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Syrie: le syst\u00e8me scolaire est en grande partie effondr\u00e9", "FR: des mineurs ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 la cruaut\u00e9 et \u00e0 la perversion de pr\u00eatres et de la\u00efcs pendant 20 ans", "L\u2019initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires sera soumise au vote", "Un projet de m\u00e9tro suisse pour marchandises a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9", "Les avis des sp\u00e9cialistes divergent sur la nouvelle \u00e8re g\u00e9ologique, l\u2019Anthropoc\u00e8ne", "Tennis / Open d\u2019Australie: Roger Federer sort victorieux en 3 sets face \u00e0 Berdych", "VD: le Grand Conseil vaudois se retrouve au ch\u00f4mage technique", "Une affaire de corruption secoue l\u2019office f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019environnement", "FR / Rapport d\u2019enqu\u00eate sur les abus sur mineurs \u00e0 l\u2019Institut Marini: Mgr Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, exprime son avis", "France: le Mus\u00e9e de l\u2019Elys\u00e9e expose des photographies sur l\u2019anonymat urbain", "Baisse des exportations suisses de -2,6%: le point avec Nicolas Ross\u00e9", "Italie: le film \"Quo Vado\" est un v\u00e9ritable carton au box office italien", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En attendant que les n\u00e9gociations sur la paix en Syrie d\u00e9butent, le pays s\u2019enfonce toujours d\u2019avantage.", "Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s dans l'ancien Institut Marini: privations, ch\u00e2timents corporels et abus sexuels graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.", "Elle met en lumi\u00e8re le ph\u00e9nom\u00e8ne des transactions financi\u00e8res massives qui se greffent sur certains aliments de base. R\u00e9ponse le 28 f\u00e9vrier prochain.", "Il serait destin\u00e9 \u00e0 soulager le transport routier. La r\u00e9alisation \u00e9ventuelle n\u2019est pas pour tout de suite, mais l'id\u00e9e a le soutien des CFF.", "L'impact des activit\u00e9s humaines sur notre plan\u00e8te nous aurait fait changer d'\u00e8re g\u00e9ologique.", "Il acc\u00e8de donc \u00e0 la demi-finale face \u00e0 Djokovic.", "Faute d\u2019objets \u00e0 traiter, les d\u00e9put\u00e9s ont droit \u00e0 un cong\u00e9 extraordinaire.", "Les faits auraient eu lieu dans le cadre d'un projet informatique. Ils auraient fait perdre des millions \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "La ville est le lieu o\u00f9 l'on se sent souvent libre, mais seul. Le th\u00e8me n'est pas neuf mais les photos valent le d\u00e9tour.", "Le film raconte l\u2019histoire d\u2019un adulte qui s'attarde beaucoup sous le toit parental."], "variantIds": ["ece-7324186", "ece-7324188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-01T10:42:40Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:01  19:30:18:03\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:22:16\r\n    Le rapport sur les enfants\r\nde l'Institut Marini dans le canton\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:25:00\r\n de Fribourg a valeur historique.\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:28:19\r\n    21 enfants et adolescents \r\n   ont \u00e9t\u00e9 les proies sexuelles\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:30:20\r\n      de pr\u00eatres ou de la\u00efcs.\r\n\r\n19:30:31:01  19:30:45:09\r\n        Au nom de l'Eglise,\r\n    Mgr Morerod demande pardon.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:51:00\r\nUn ancien chef de projet informatique\r\n         de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:30:51:05  19:30:53:04\r\n       accus\u00e9 de corruption.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:57:04\r\n     Il y aurait eu notamment\r\n    des commissions illicites.\r\n\r\n19:30:57:15  19:31:02:17\r\nLe Grand Conseil vaudois fait mentir\r\nle pr\u00e9jug\u00e9 sur les parlements bavards\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:04:21\r\n      et toujours en retard.\r\n\r\n19:31:05:02  19:31:07:09\r\n      Il s'est mis en cong\u00e9.\r\n\r\n19:31:08:00  19:31:11:21\r\n     Un projet de m\u00e9tro suisse\r\n  pour marchandises est pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:31:12:02  19:31:16:07\r\n        Il serait destin\u00e9\r\n \u00e0 soulager le transport routier.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:20:05\r\n   L'id\u00e9e a le soutien des CFF.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:24:03\r\n  Et \u00e0 nouveau du grand Federer,\r\n           \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:31:24:08  19:31:27:01\r\n    Tomas Berdych a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9\r\n          en trois sets.\r\n\r\n19:31:27:06  19:31:30:00\r\n      Il affrontera Djokovic\r\n         en demi-finale.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:02\r\n  Pendant 20 ans, des adolescents\r\n\r\n19:31:35:07  19:31:39:04\r\n    ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 la cruaut\u00e9\r\n   et \u00e0 la perversion de pr\u00eatres\r\n\r\n19:31:39:09  19:31:43:03\r\n    et de la\u00efcs, dans l'ancien\r\n   Institut Marini de Fribourg.\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:45:00\r\n     Il y a eu des privations,\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:48:06\r\n     des ch\u00e2timents corporels\r\n       et des abus sexuels.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:52:08\r\n 21 cas de victimes sont attest\u00e9s\r\n     par le rapport d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:31:52:12  19:31:53:13\r\n        publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:53:18  19:31:58:11\r\nOn va entendre l'entretien enregistr\u00e9\r\n          avec Mgr Morerod.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:04:14\r\n -L'Institut Marini (FR), c'est ici\r\nque des enfants conna\u00eetront l'enfer.\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:09:06\r\n    De 1929 \u00e0 1955, l'institut\r\naccueille des centaines de gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:32:09:11  19:32:16:10\r\n Enfants ill\u00e9gitimes ou pauvres,\r\n enfants fouett\u00e9s nus en public.\r\n\r\n19:32:16:14  19:32:20:16\r\n        Certains seront\r\n    victimes d'abus sexuels.\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:26:07\r\n -Le surveillant m'amenait \u00e0 05h00\r\n   dans la chambre du directeur.\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:28:18\r\n      Je passais au plumard.\r\n\r\n19:32:28:23  19:32:31:15\r\n          J'avais 11 ans.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:34:17\r\n Apr\u00e8s, j'allais servir la messe.\r\n\r\n19:32:34:22  19:32:36:22\r\n     -En face, il y a des gens\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:40:09\r\n   qui ont un statut de pouvoir,\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:42:21\r\n le respect d\u00fb \u00e0 l'homme d'Eglise.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:46:18\r\n     -L'Eglise, responsable\r\n  directe de l'Institut Marini,\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:48:23\r\n    impose la loi du silence.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:53:22\r\n-Dans un premier temps, le silence\r\n est une instruction du Vatican.\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:56:22\r\n           A Fribourg,\r\n    cette strat\u00e9gie du silence\r\n\r\n19:32:57:02  19:33:01:09\r\nest le souci principal des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:01:19  19:33:05:21\r\n      -En 2015, Mgr Morerod\r\nmandate une \u00e9tude sur l'institut.\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:12:03\r\n  Le rapport \u00e9tait tr\u00e8s attendu\r\n         par Jean-Louis.\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:19:18\r\n  -Ce r\u00e9sultat permet \u00e0 beaucoup\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:24:13\r\n        de tourner la page.\r\n\r\n19:33:24:23  19:33:28:17\r\n   -Mais la demande de pardon\r\n        de Mgr Morerod,\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:33:07\r\n    citant son pr\u00e9d\u00e9cesseur,\r\n    ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:16  19:33:36:19\r\n-J'ai rencontr\u00e9 deux fois Mgr Genoud.\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:39:12\r\n   Il m'a dit qu'il compatissait\r\n\r\n19:33:39:17  19:33:42:10\r\n   et puis \"adieu, je t'ai vu\".\r\n\r\n19:33:42:14  19:33:48:09\r\n A l'\u00e9poque, ils \u00e9taient aveugles,\r\n   et l\u00e0, il s'est senti oblig\u00e9.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:51:03\r\n-Pour moi, il n'y a pas de pardon.\r\n\r\n19:33:51:08  19:33:53:16\r\n  Quand je vois ce que mon fr\u00e8re\r\n\r\n19:33:53:21  19:33:56:21\r\nsouffre, je ne pardonnerai jamais.\r\n\r\n19:33:57:07  19:34:00:02\r\n           -Le rapport\r\n   mettra peut-\u00eatre en lumi\u00e8re\r\n\r\n19:34:00:07  19:34:03:12\r\ndes abus dans d'autres institutions\r\n           religieuses.\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:06:05\r\n          Les victimes\r\n   esp\u00e8rent se lib\u00e9rer enfin,\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:09:02\r\n        comme cet enfant\r\n     de Marini qui t\u00e9moigne:\r\n\r\n19:34:09:07  19:34:14:02\r\n\"Le plus dur aura \u00e9t\u00e9 d'inventer\r\n     l'amour sans mod\u00e8le.\"\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:16:07\r\n          -Mgr, bonsoir.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:17:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:20:00\r\n  -Des enfants tellement d\u00e9munis\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:24:19\r\n     expos\u00e9s \u00e0 des criminels,\r\n       c'est bouleversant.\r\n\r\n19:34:25:00  19:34:27:11\r\n     -Quand on les rencontre,\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:30:11\r\n        on comprend mieux.\r\n\r\n19:34:30:15  19:34:33:06\r\nJ'ai d\u00fb les rencontrer plusieurs fois\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:39:02\r\n      pour d\u00e9couvrir ce que\r\n je ne connaissais qu'en th\u00e9orie,\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:45:10\r\n     c'est-\u00e0-dire \u00e0 quel point\r\n une existence peut \u00eatre d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n19:34:45:14  19:34:48:05\r\n       -Qu'avez-vous compris\r\n         \u00e0 leur contact ?\r\n\r\n19:34:48:10  19:34:51:01\r\n        -L'impact durable.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:57:15\r\n  Et le fait qu'on leur avait dit\r\n     qu'ils devaient se taire.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:02:03\r\n-Il y avait un exc\u00e8s de soumission\r\n     au pr\u00eatre \u00e0 une \u00e9poque.\r\n\r\n19:35:02:08  19:35:07:03\r\n      Cela a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:14:16\r\n   -Le pouvoir social de l'Eglise\r\ncatholique dans le canton de Fribourg\r\n\r\n19:35:14:21  19:35:22:20\r\n a chang\u00e9, et c'est une lib\u00e9ration\r\n pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour l'Eglise.\r\n\r\n19:35:23:01  19:35:25:16\r\n-La demande de pardon est contest\u00e9e:\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:29:11\r\n     c'\u00e9tait une autre \u00e9poque,\r\n        d'autres personnes.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:35:14\r\n       Demandez-vous pardon\r\n       en tant qu'\u00e9v\u00eaque ?\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:41:22\r\n -Bien s\u00fbr, j'ai voulu le faire en \r\nreprenant les paroles de Mgr Genoud.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:45:18\r\n         Certains disent\r\n qu'on n'a jamais demand\u00e9 pardon.\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:49:04\r\n       Je ne veux pas faire\r\n   comme si j'\u00e9tais le premier !\r\n\r\n19:35:49:09  19:35:52:17\r\n       Il l'a fait en 2008\r\n  et je m'y associe enti\u00e8rement.\r\n\r\n19:35:52:22  19:35:56:02\r\n     -Y a-t-il des survivants\r\n      parmi les criminels ?\r\n\r\n19:35:56:07  19:36:00:03\r\n    Vous avez dit: \"La plupart\r\n    sont morts, heureusement.\"\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:06:13\r\n      -Oui, au moins \u00e7a \u00e9vite\r\n        qu'ils continuent.\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:11:04\r\n         -Vous regrettez\r\n  qu'ils n'aient pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s ?\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:15:23\r\n     -S'ils avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s,\r\n       \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux.\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:20:07\r\n   Cela arrivait que des enfants\r\n     veuillent porter plainte,\r\n\r\n19:36:20:11  19:36:24:15\r\n    mais ils n'\u00e9taient pas crus\r\n  quand il s'agissait de pr\u00eatres.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:31:09\r\nLe rapport indique 4 abuseurs pr\u00eatres\r\n     et 7 la\u00efcs, dont une femme.\r\n\r\n19:36:31:13  19:36:34:20\r\nOn acceptait de poser des questions\r\n          sur les la\u00efcs,\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:36:16\r\n     mais pas sur les pr\u00eatres.\r\n\r\n19:36:36:21  19:36:38:15\r\n      Ces pr\u00eatres sont morts.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:41:18\r\n-Quelle le\u00e7on tirez-vous de tout \u00e7a ?\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:46:23\r\n    -L'asym\u00e9trie des relations\r\n    entre domin\u00e9s et dominants\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:50:08\r\n \u00e9tait le facteur le plus d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:55:19\r\n        Il est fondamental\r\nque des victimes d'abus le disent.\r\n\r\n19:36:56:00  19:36:58:19\r\n D'abord \u00e0 la police, pas \u00e0 nous.\r\n\r\n19:36:59:00  19:37:04:08\r\n   C'est vrai dans l'Eglise, mais\r\naussi dans tous les autres domaines.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:08:23\r\n      On trouve le m\u00eame type\r\n  de rapports dans les familles:\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:13:08\r\n       on n'ose pas parler\r\n     car on est trop proches.\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:19:03\r\nIl faut parler car il s'agit au moins\r\n   de prot\u00e9ger d'autres victimes.\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:20:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:23:12  19:37:28:10\r\n   L'affaire de corruption secoue\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:33:02\r\n Les faits auraient eu lieu dans \r\nle cadre d'un projet informatique.\r\n\r\n19:37:34:03  19:37:40:09\r\n   -Deux billets pour le match\r\n   d'ouverture de l'Euro 2008,\r\n\r\n19:37:40:13  19:37:43:01\r\nc'est le genre de petits cadeaux\r\n\r\n19:37:43:06  19:37:47:07\r\n qui a conduit l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de l'environnement au coeur\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:49:09\r\n  d'un scandale de corruption.\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:53:00\r\n  Ce matin, le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:37:53:05  19:37:57:13\r\na mis en accusation six personnes\r\n li\u00e9es \u00e0 l'attribution suspecte\r\n\r\n19:37:57:18  19:38:00:20\r\n    de mandats informatiques\r\n      entre 2007 et 2010.\r\n\r\n19:38:01:07  19:38:03:10\r\n  -Il s'agit de gestion d\u00e9loyale\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:05:02\r\n       des int\u00e9r\u00eats publics,\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:08:18\r\n            mais aussi\r\n de corruption passive et active.\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:12:04\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n    agit pour des faits graves.\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:16:17\r\n      Tout cela est passible\r\n      de cinq ans de prison.\r\n\r\n19:38:17:09  19:38:22:02\r\n    -Au coeur du syst\u00e8me d\u00e9crit\r\nse trouve un chef de projet externe\r\n\r\n19:38:22:07  19:38:26:05\r\net l'ex-responsable informatique\r\n          de l'office.\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:30:16\r\n Des entreprises auraient vers\u00e9 \r\n plus de 100'000 frs au premier,\r\n\r\n19:38:30:21  19:38:33:17\r\net octroy\u00e9 au second des cadeaux.\r\n\r\n19:38:33:22  19:38:39:03\r\n           En retour,\r\n elles auraient re\u00e7u des mandats\r\n\r\n19:38:39:08  19:38:44:01\r\n       de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de l'environnement.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:46:13\r\n       -Le dommage mat\u00e9riel\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:48:22\r\n      pour cet office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:52:00\r\n d\u00e9passe de loin les 500'000 frs.\r\n\r\n19:38:52:05  19:38:54:05\r\n      A cela s'ajoute le fait\r\n\r\n19:38:54:10  19:38:57:10\r\n        que des employ\u00e9s de\r\n     l'administration publique\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:01:17\r\n      ont des comportements \r\n     relevant du droit p\u00e9nal.\r\n\r\n19:39:02:11  19:39:07:04\r\n   -Il y a encore les dommages\r\nindirects: le syst\u00e8me informatique\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:11:20\r\n  sur lequel travaillait le chef\r\nde projet externe a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:14:14\r\n       Il avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9\r\n       plus de 6 millions.\r\n\r\n19:39:14:19  19:39:16:11\r\n    Le dossier est maintenant\r\n\r\n19:39:16:16  19:39:19:08\r\n   entre les mains des juges \r\n   du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:20:02  19:39:23:20\r\n  -L'ONU esp\u00e8re des n\u00e9gociations\r\n      sur la Syrie vendredi.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:11\r\nMais l'accord semble encore incertain\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:29:11\r\n       sur les personnalit\u00e9s\r\n       qui seront convi\u00e9es.\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:34:07\r\n          Pendant ce temps,\r\nle pays s'enfonce toujours davantage.\r\n\r\n19:39:36:18  19:39:39:04\r\n  -L'ambiance feutr\u00e9e de l'ONU\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:42:04\r\n         contraste avec\r\n     ce qui va \u00eatre d\u00e9crit.\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:45:06\r\n            Certains\r\nsont venus directement de Damas.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:48:10\r\nSelon l'UNICEF, la Syrie est le lieu\r\n\r\n19:39:48:14  19:39:52:14\r\n   le plus dangereux au monde\r\n       pour les enfants.\r\n\r\n19:39:53:02  19:39:55:23\r\n -Au d\u00e9but du conflit, les enfants\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:58:13\r\n\u00e9taient utilis\u00e9s dans des fonctions\r\n\r\n19:39:58:18  19:40:01:05\r\ncomme cuisiniers ou porteurs d'eau.\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:04:19\r\nAujourd'hui, toujours plus d'enfants\r\n           sont au front,\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:10:02\r\n portent des armes et participent\r\n \u00e0 des combats et des ex\u00e9cutions.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:21\r\n        -Avant 9 enfants\r\n   sur 10 \u00e9taient scolaris\u00e9s.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:21:07\r\n            35 \u00e9coles\r\n   d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9es cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:25:01\r\n-Cessons d'affamer les populations\r\n\r\n19:40:25:06  19:40:27:18\r\n    dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:32:15\r\nStoppons les attaques sur les \u00e9coles,\r\n    les h\u00f4pitaux et les maisons.\r\n\r\n19:40:32:20  19:40:39:08\r\n    Faisons tomber ce mur dress\u00e9\r\nentre les civils et les humanitaires.\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:45:22\r\n -Avant, le taux de vaccination\r\n     s'\u00e9tablissait \u00e0 90 %.\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:51:10\r\n-C'est un affront direct \u00e0 la paix\r\n\r\n19:40:51:14  19:40:54:10\r\n et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:59:23\r\n      Si \u00e7a ne s'arr\u00eate pas,\r\n  le monde payera un prix \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:03:01\r\n  -Ce plaidoyer pour l'all\u00e8gement\r\n\r\n19:41:03:06  19:41:05:23\r\ndes souffrances des civils syriens,\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:09:12\r\n           l'ONU esp\u00e8re\r\nque les bellig\u00e9rants l'entendront.\r\n\r\n19:41:09:23  19:41:13:02\r\n      -Mais les dissensions\r\n     planent encore au sujet\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:17:10\r\n     de leurs repr\u00e9sentants,\r\n       attendus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:23:14\r\n-Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien,\r\n   poursuit sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:27:19\r\n  qui marque son retour en force\r\n   sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:31:19\r\n   Aujourd'hui, il rencontrait \r\n   le pape Fran\u00e7ois au Vatican.\r\n\r\n19:41:32:00  19:41:35:08\r\n      Ce dernier a soulign\u00e9\r\n   le r\u00f4le n\u00e9cessaire de l'Iran\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:37:22\r\npour des solutions au Proche-Orient.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:40:06\r\n  Hassan Rohani a aussi accompli\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:44:02\r\n      un programme de visite\r\n      dans la ville de Rome.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:49:08\r\n    Et pour la petite histoire,\r\n les nus antiques ont \u00e9t\u00e9 couverts\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:52:21\r\n      pour \u00e9viter de choquer\r\n   la vue du pr\u00e9sident iranien.\r\n\r\n19:41:53:02  19:41:56:18\r\n   On a cach\u00e9 le sein des V\u00e9nus\r\n    et autres sur son chemin,\r\n\r\n19:41:56:23  19:42:02:09\r\n    dans les mus\u00e9es capitolins.\r\n\r\n19:42:03:08  19:42:08:07\r\n   Le Danemark a adopt\u00e9 la r\u00e9forme\r\ncontrovers\u00e9e qui permet de confisquer\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:12\r\n       les effets personnels\r\n      de valeur aux migrants.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:16:12\r\nNos confr\u00e8res de \"10vor10\" avaient \r\nmontr\u00e9 que des pratiques similaires\r\n\r\n19:42:16:17  19:42:18:13\r\n        ont lieu en Suisse.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:23:21\r\n          Le texte danois\r\n      marque un durcissement.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:27:00\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:42:27:05  19:42:31:03\r\n     oubliez les pr\u00e9jug\u00e9s sur\r\n la procrastination parlementaire.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:35:03\r\n         Le Grand Conseil\r\n    a termin\u00e9 tout son travail.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:37:18\r\n   Il a pris cong\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:43:10\r\n  -Depuis 18 ans, chaque mardi,\r\n    Jean-Luc Chollet \u00e9change\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:48:22\r\n   son bleu de travail contre son\r\ncostume de d\u00e9put\u00e9, sauf aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:49:03  19:42:52:10\r\n       Les parlementaires\r\n    sont en cong\u00e9 non pay\u00e9...\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:55:23\r\n-Il faut croire que l'on est \u00e0 jour\r\n\r\n19:42:56:04  19:42:59:03\r\n et qu'il se passe peu de choses.\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:04:09\r\n   -Aujourd'hui, c'est surtout\r\n  le r\u00e9alisme vaudois qui paie.\r\n\r\n19:43:04:13  19:43:07:02\r\n Avec ses s\u00e9ances hebdomadaires,\r\n\r\n19:43:07:07  19:43:10:07\r\n          le Parlement\r\n  est l'un des plus efficaces.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:12:16\r\n  Il se r\u00e9unit 40 jours par an.\r\n\r\n19:43:12:21  19:43:16:23\r\n  Les d\u00e9put\u00e9s, comme la plupart\r\n   des parlementaires romands,\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:22:04\r\nont un ordre du jour 5 fois moins\r\n  pl\u00e9thorique que les Genevois.\r\n\r\n19:43:22:14  19:43:25:05\r\n    -Le Parlement genevois aime\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:28:05\r\n      se prononcer sur tout,\r\n\r\n19:43:28:10  19:43:30:18\r\n       et parfois sur rien.\r\n\r\n19:43:30:23  19:43:35:19\r\n      Le Genevois est r\u00e2leur,\r\n         il aime palabrer.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:39:23\r\n-Les Vaudois sont-ils plus concis\r\n        ou plus taiseux ?\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:43:11\r\n       En Suisse romande,\r\n  le canton de Vaud est le seul\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:48:02\r\n\u00e0 ne pas imposer de temps de parole\r\n    aux d\u00e9put\u00e9s, et \u00e7a marche.\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:50:16\r\n   -A part un ou deux D\u00e9mosth\u00e8ne\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:54:03\r\nqu'on supporte, on boit notre caf\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:12  19:44:00:06\r\n -A Fribourg, le micro se coupe\r\nautomatiquement apr\u00e8s 5 minutes.\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:03:01\r\n     -On vous pousse du coude\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:07:08\r\npour vous signaler que \u00e7a clignote !\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:16:18\r\n    Si on compare aux Vaudois, \r\n    il faudrait 7 ou 8 minutes.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:22:10\r\n-L'efficacit\u00e9 vaudoise a son prix:\r\n         480 frs par jour\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:29:01\r\nen jetons de pr\u00e9sence, soit 20'000\r\n      frs par an par d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:34:11\r\n       Pr\u00e8s de 5 fois plus\r\n        que dans le Jura.\r\n\r\n19:44:36:09  19:44:40:11\r\n    -Un projet de m\u00e9tro suisse\r\n  pour marchandises est pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:44:00\r\n        Il serait destin\u00e9\r\n \u00e0 soulager le transport routier.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:48:18\r\nLa r\u00e9alisation \u00e9ventuelle est loin\r\nmais l'id\u00e9e a le soutien des CFF.\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:06\r\n   -Imaginons: les conteneurs\r\n   amen\u00e9s \u00e0 50 m sous le sol,\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:56:14\r\n   puis plac\u00e9s sur les 3 voies\r\n      d'un tube \u00e0 30 km/h,\r\n\r\n19:44:56:19  19:44:58:11\r\n    fonctionnant 24 h sur 24.\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:01:12\r\n      D\u00e9parts et arriv\u00e9es \r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e des villes,\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:06:02\r\n    puis livraisons en magasin\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des v\u00e9hicules \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:09:11\r\n       Retour au r\u00e9el avec\r\n  le projet Cargo sous terrain.\r\n\r\n19:45:09:16  19:45:11:18\r\nDes priv\u00e9s du commerce de d\u00e9tail\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:15:05\r\n         veulent all\u00e9ger\r\n  le transport de marchandises.\r\n\r\n19:45:15:15  19:45:17:11\r\n    -Nous arrivons \u00e0 une limite\r\n\r\n19:45:17:16  19:45:19:10\r\n      du transport sur route.\r\n\r\n19:45:19:14  19:45:22:19\r\n          Avec ce tube,\r\n on dispose d'un espace inutilis\u00e9\r\n\r\n19:45:23:00  19:45:27:09\r\net on assure les livraisons \u00e0 temps.\r\n\r\n19:45:27:20  19:45:31:22\r\n-Cette voie, pr\u00e9vue entre Niederbipp\r\n       et Zurich d'ici 2030,\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:35:23\r\n     devrait couvrir un jour\r\n      tout l'axe ouest-est.\r\n\r\n19:45:36:04  19:45:39:11\r\nLa premi\u00e8re ardoise est de 3,5 mias.\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:42:22\r\n      Il s'agit de diminuer\r\n        le trafic de 20 %\r\n\r\n19:45:43:03  19:45:48:07\r\n  et de garantir la ponctualit\u00e9\r\n         des livraisons.\r\n\r\n19:45:48:16  19:45:51:03\r\n -La logistique est aussi nouvelle\r\n\r\n19:45:51:08  19:45:52:23\r\n     avec le commerce online.\r\n\r\n19:45:53:04  19:45:57:02\r\n  Ce syst\u00e8me assure la livraison\r\n    dans les lieux critiques,\r\n\r\n19:45:57:07  19:46:00:00\r\n            sans peser\r\n   sur le trafic des personnes.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:11\r\n -Swissmetro avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9\r\n     faute d'investisseurs.\r\n\r\n19:46:04:15  19:46:12:08\r\nLe parcours de Cargo sous-terrain\r\ns'annonce \u00e9pineux mais diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:46:12:22  19:46:15:20\r\n-C'est une combinaison intelligente\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:17:20\r\n     des technologies connues.\r\n\r\n19:46:18:01  19:46:21:00\r\n      Ce n'est pas une id\u00e9e \r\n      cr\u00e9\u00e9e par un ing\u00e9nieur\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:24:20\r\n        mais par le march\u00e9,\r\n donc pour un besoin tr\u00e8s concret.\r\n\r\n19:46:25:01  19:46:30:11\r\n  En se limitant aux marchandises,\r\non peut nettement baisser les co\u00fbts.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:34:17\r\n   -Bien que priv\u00e9, le projet\r\n   exigera une nouvelle loi,\r\n\r\n19:46:34:22  19:46:38:16\r\n      donc l'aval de Berne.\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:46:01\r\n  -Les exportations suisses sont\r\n  en baisse cette ann\u00e9e: -2,6 %.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:56:06\r\nUne baisse attendue avec l'abandon\r\ndu taux plancher, en janvier 2015.\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:01:04\r\n-Cette baisse s'explique par la chute\r\n des exportations vers la zone euro:\r\n\r\n19:47:01:09  19:47:03:03\r\n   -6,4 milliards l'an dernier.\r\n\r\n19:47:03:08  19:47:06:06\r\n   Mais les exportations suisses\r\n           ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:10:23\r\n  Avec des ventes record en 2015\r\nvers les Etats-Unis, le Royaume-Uni\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:14:14\r\n    ou vers la Chine, o\u00f9 pharma\r\n     et industrie des machines\r\n\r\n19:47:14:19  19:47:17:17\r\n         ont contrebalanc\u00e9\r\n     la chute de l'horlogerie.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:22:18\r\n  Confront\u00e9es \u00e0 la baisse de leurs\r\nexportations, les entreprises suisses\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:26:21\r\n       ont coup\u00e9 massivement\r\ndans leurs d\u00e9penses, d'o\u00f9 une chute\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:29:07\r\n   importante des importations.\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:34:00\r\n Un gel des d\u00e9penses qui conduit \r\n \u00e0 un exc\u00e9dent commercial record:\r\n\r\n19:47:34:05  19:47:36:09\r\n   + 36,6 milliards de francs !\r\n\r\n19:47:36:18  19:47:39:23\r\n  -Quelles sont les cons\u00e9quences\r\n          sur l'emploi ?\r\n\r\n19:47:40:10  19:47:42:20\r\n-En une ann\u00e9e, le nombre de ch\u00f4meurs\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:46:19\r\n      et chercheurs d'emplois\r\n  a augment\u00e9 de 40'000 personnes.\r\n\r\n19:47:47:00  19:47:49:03\r\n  Le constat est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\r\n\r\n19:47:49:08  19:47:53:16\r\n   quand on observe le degr\u00e9 de\r\nformation de ces nouveaux ch\u00f4meurs.\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:58:09\r\nPour les personnes tr\u00e8s bien form\u00e9es,\r\n     c'est une situation stable.\r\n\r\n19:47:58:13  19:48:03:03\r\n En Suisse, la hausse du ch\u00f4mage \r\n est due uniquement aux personnes\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:04:23\r\n      les moins bien form\u00e9es.\r\n\r\n19:48:05:04  19:48:07:06\r\n  Produire en Suisse, c'est cher.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:10:02\r\n          Les entreprises\r\n  se concentrent donc encore plus\r\n\r\n19:48:10:07  19:48:12:06\r\n   sur des produits sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:16:00\r\n          C'est selon moi\r\nle plus grand danger du franc fort.\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:20:11\r\n L'\u00e9conomie suisse peut-elle encore\r\nfournir du travail \u00e0 tout le monde ?\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:25:04\r\n     -Une \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie\r\n      cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:03\r\n    dans le dossier jurassien.\r\n\r\n19:48:27:08  19:48:31:02\r\nLe Grand Conseil bernois a accept\u00e9\r\n la loi sur le vote communaliste.\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:35:15\r\n     La loi stipule que Moutier\r\nse prononcera en premier en juin 2017\r\n\r\n19:48:35:20  19:48:39:08\r\n   sur un \u00e9ventuel rattachement\r\n        au canton du Jura.\r\n\r\n19:48:41:00  19:48:45:11\r\nL'initiative contre la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:48:18\r\n      sera soumise au peuple \r\n      le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:48:48:23  19:48:52:06\r\n      Des denr\u00e9es courantes, \r\n     comme le cacao et le bl\u00e9,\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:56:14\r\n   sont l'objet de transactions\r\n   financi\u00e8res \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n19:48:57:23  19:49:02:08\r\n-D\u00e9but 2008, les \u00e9meutes de la faim\r\n      font trembler le monde.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:06:19\r\n Le prix du bl\u00e9 cr\u00e8ve le plafond\r\n    des 450 dollars la tonne.\r\n\r\n19:49:07:00  19:49:09:19\r\n   Une question se pose alors:\r\n\r\n19:49:10:00  19:49:14:10\r\n        les sp\u00e9culateurs\r\n   ont-ils affam\u00e9 la plan\u00e8te ?\r\n\r\n19:49:14:14  19:49:19:23\r\nAu m\u00eame moment, un boisseau de bl\u00e9\r\n   vendu d'Am\u00e9rique en Afrique\r\n\r\n19:49:20:04  19:49:23:15\r\n      change virtuellement\r\n   2'000 fois de propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:49:23:20  19:49:27:11\r\n       Pour ce professeur,\r\nces transactions influent les prix\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:32:11\r\n  au-del\u00e0 de l'\u00e9volution r\u00e9elle\r\n  de l'offre et de la demande.\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:37:22\r\n      -Le prix s'est envol\u00e9,\r\n\r\n19:49:38:03  19:49:39:13\r\n          puis a crash\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:43:20\r\n       Une bulle non-durable\r\n    qui se corrige brutalement.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:50:12\r\n Si on a une vision \u00e0 long terme,\r\n          tout va bien.\r\n\r\n19:49:50:17  19:49:59:14\r\n Si on doit acheter tous les mois\r\nces denr\u00e9es, on subit cette crise.\r\n\r\n19:50:00:06  19:50:04:07\r\n      -Sur de petits march\u00e9s,\r\nl'impact des op\u00e9rations financi\u00e8res\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:06:16\r\n    peut \u00eatre spectaculaire.\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:10:03\r\n      En 2010, ce financier\r\n      r\u00e9alise un gros coup.\r\n\r\n19:50:10:08  19:50:13:18\r\n          Il ach\u00e8te 6 %\r\nde la production mondiale de cacao\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:20:02\r\net propulse le prix des f\u00e8ves vers\r\nle niveau record des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:50:24:08  19:50:26:00\r\n     -C'est des petits volumes\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:28:16\r\npar rapport aux volumes de c\u00e9r\u00e9ales\r\n\r\n19:50:28:21  19:50:30:17\r\n     \u00e9chang\u00e9s sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:34:00\r\n        Ca sera plus facile\r\n     de faire de la r\u00e9tention.\r\n\r\n19:50:34:05  19:50:36:14\r\nAcheter une grosse quantit\u00e9 de cacao\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:09\r\n         et faire en sorte\r\n       que le prix augmente.\r\n\r\n19:50:39:13  19:50:43:01\r\n        Pour les c\u00e9r\u00e9ales,\r\n     les volumes sont \u00e9normes,\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:51:00\r\n       c'est plus difficile\r\n     de faire de la r\u00e9tention.\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:55:13\r\n  -Les auteurs de l'initiative\r\n     contre la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:50:55:18  19:51:00:16\r\n  sur les denr\u00e9es alimentaires\r\n redoutent de nouvelles crises.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:05:13\r\n     -L'ann\u00e9e 2015 a bien \u00e9t\u00e9\r\n     l'ann\u00e9e la plus chaude,\r\n\r\n19:51:05:18  19:51:09:16\r\n   l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique\r\n    mondiale l'a confirm\u00e9 hier.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:12:01\r\n  L'impact des activit\u00e9s humaines\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:15:07\r\n          sur la plan\u00e8te\r\n   se marque toujours davantage.\r\n\r\n19:51:15:11  19:51:18:09\r\n  Certains savants estiment m\u00eame\r\n\r\n19:51:18:13  19:51:22:19\r\n    que cela nous fait changer\r\n        d'\u00e8re g\u00e9ologique.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:28:22\r\n          -Vu de loin,\r\n  tout para\u00eet calme sur Terre.\r\n\r\n19:51:29:03  19:51:33:01\r\n Mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s,\r\n       ces velociraptors,\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:36:15\r\nh\u00e9ros du dernier \"Jurassic World\",\r\n           font la loi.\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:40:09\r\n   Ils ont disparu brutalement\r\n    il y a 65 mios d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:43:22\r\n     an\u00e9antis par un volcan\r\n      et/ou une m\u00e9t\u00e9orite.\r\n\r\n19:51:44:02  19:51:48:06\r\nC'est le d\u00e9but de l'\u00e8re tertiaire\r\n      et de ses mammif\u00e8res.\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:50:23\r\n  L'\u00e9chelle de temps g\u00e9ologique\r\n\r\n19:51:51:04  19:51:55:03\r\n  est une succession d'\u00e9poques,\r\n    limit\u00e9es par des crises.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:58:12\r\n   Des chapitres qui servent\r\n \u00e0 \u00e9crire le livre de la Terre.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:02:16\r\nNous vivons depuis plus de 10'000\r\n ans l'\u00e9poque nomm\u00e9e \"holoc\u00e8ne\",\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:06:15\r\n mais selon certain nous serions\r\n  rentr\u00e9s dans l'anthropoc\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:07:01  19:52:08:21\r\n   -C'est la p\u00e9riode g\u00e9ologique\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:10:06\r\n           qui commence\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:15:15\r\nd\u00e8s que l'activit\u00e9 humaine est assez\r\nimportante pour transformer la Terre.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:20:13\r\n-Formellement, la p\u00e9riode g\u00e9ologique\r\n    \"anthropoc\u00e8ne\" n'existe pas.\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:27:17\r\n     Il faudrait d\u00e9j\u00e0 savoir\r\n quand ce nouvel \u00e2ge a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:44:23\r\n   -On a publi\u00e9 trois articles.\r\n\r\n19:52:45:04  19:52:46:16\r\n         On n'\u00e9limine pas\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:49:00\r\n      les autres hypoth\u00e8ses,\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:54:22\r\n mais on privil\u00e9gie celle de 1945,\r\ncar elle est proche des ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:52:55:03  19:53:02:22\r\n   o\u00f9 on voit toutes les courbes\r\n           qui montent.\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:07:02\r\n -Acc\u00e9l\u00e9ration de l'utilisation\r\n     des \u00e9nergies fossiles,\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:11:16\r\ndes transports, de la consommation,\r\n   explosion de la d\u00e9mographie.\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:16:01\r\n  L'\u00eatre humain et son activit\u00e9\r\n fr\u00e9n\u00e9tique laissent des traces.\r\n\r\n19:53:16:06  19:53:20:21\r\n    Devenu force g\u00e9ologique,\r\nl'\u00eatre humain modifie la plan\u00e8te\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:24:14\r\n       du fond des oc\u00e9ans\r\n  jusqu'\u00e0 la haute atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:53:24:19  19:53:30:00\r\n Certains n'en font pourtant pas\r\n         un nouvel \u00e2ge.\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:33:22\r\n    -Pour moi, c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:36:10\r\n     C'est un peu comme parler\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:38:11\r\n       du sexe des anges...\r\n\r\n19:53:38:15  19:53:42:08\r\n          Il y a 60 ans,\r\n      3 si\u00e8cles ou 10'000 ans\r\n\r\n19:53:42:12  19:53:45:21\r\n    que l'homme a une influence\r\n       sur l'environnement ?\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:49:10\r\n    C'est un point \u00e0 l'\u00e9chelle\r\n      des temps g\u00e9ologiques.\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:53:11\r\n On vit la crise, on vit peut-\u00eatre\r\n      l'extinction de masse,\r\n\r\n19:53:53:16  19:53:58:04\r\nqui se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre dans quelques\r\n  dizaines de milliers d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:01:04\r\n    le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\r\n            g\u00e9ologique.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:08:23\r\n     -En attendant, le d\u00e9bat\r\n a le m\u00e9rite de faire r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:00\r\n   -L'anthropoc\u00e8ne devrait \u00eatre\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:19:08\r\nun argument pour dire \"ralentissons\".\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:24:10\r\n-Seul le futur pourra nous dire \r\nl'importance que l'homme aura eue\r\n\r\n19:54:24:14  19:54:27:16\r\n   sur la tr\u00e8s longue histoire\r\n          de la Terre.\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:33:13\r\n  -C'\u00e9tait du tr\u00e8s grand Federer\r\n      ce matin \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:37:17\r\n  Trois sets pour se d\u00e9barrasser\r\n   de Berdych, et pour acc\u00e9der\r\n\r\n19:54:37:22  19:54:40:04\r\n \u00e0 la demi-finale face \u00e0 Djokovic.\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:43:05\r\n -Pas d'imitation, pas de copie,\r\n\r\n19:54:43:10  19:54:47:13\r\n  Federer ne fait pas semblant\r\ndepuis le d\u00e9but de la quinzaine.\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:52:03\r\nElimin\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment l'an dernier,\r\n   il encha\u00eene les performances.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:56:19\r\nLa derni\u00e8re, contre un adversaire\r\nqui lui a parfois pos\u00e9 probl\u00e8me,\r\n\r\n19:54:56:23  19:54:58:07\r\n      est la plus aboutie.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:02:07\r\n   Tr\u00e8s en jambe, solide dans\r\n tous les compartiments du jeu,\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:05:11\r\n       le B\u00e2lois a r\u00e9ussi\r\n    quelques coups magiques.\r\n\r\n19:55:05:21  19:55:07:13\r\n     -Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:10:07\r\nje joue bien contre les 10 meilleurs.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:12:03\r\n      C'est l\u00e0 que \u00e7a compte.\r\n\r\n19:55:12:08  19:55:15:00\r\n C'est ce qui m'int\u00e9resse le plus.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:21:23\r\n  -Une finale en Australie apr\u00e8s\r\nlaquelle Federer court depuis 2010.\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:28:20\r\nProbl\u00e8me: Novak Djokovic se dresse\r\nd\u00e9sormais en travers de sa route.\r\n\r\n19:55:29:01  19:55:30:20\r\n    Pour parvenir \u00e0 ses fins,\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:35:13\r\n Federer sait qu'il devra encore\r\n    \u00e9lever son niveau de jeu.\r\n\r\n19:55:36:05  19:55:38:14\r\n -Avec la r\u00e9gularit\u00e9 de Djokovic,\r\n\r\n19:55:38:19  19:55:40:02\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:40:07  19:55:43:16\r\nSurtout s'il rallonge les \u00e9changes.\r\n\r\n19:55:43:21  19:55:51:06\r\n     Il aime trouver le rythme\r\n      dans ses d\u00e9placements.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:54:22\r\n  -Mais le d\u00e9fi est de taille:\r\n\r\n19:55:55:03  19:56:01:06\r\n  Federer n'a plus battu Djokovic\r\ndans un tournoi majeur depuis 4 ans.\r\n\r\n19:56:03:19  19:56:07:04\r\n     -Les com\u00e9dies italiennes\r\n      savent encore r\u00e9sister\r\n\r\n19:56:07:09  19:56:09:18\r\nau rouleau compresseur hollywoodien.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:12:02\r\n  \"Quo Vado ?\" raconte un adulte\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:17:00\r\n      qui s'attarde beaucoup\r\n      sous le toit parental.\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:19:10\r\n         Un vrai carton !\r\n\r\n19:56:20:07  19:56:24:11\r\n   -Pr\u00e8s de 9 mios d'Italiens \r\n   se sont d\u00e9j\u00e0 ru\u00e9s au cin\u00e9ma\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:21\r\n   pour aller voir \"Quo vado ?\",\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:32:19\r\n  une com\u00e9die o\u00f9 l'autod\u00e9rision\r\n           est ma\u00eetre.\r\n\r\n19:56:33:07  19:56:35:02\r\n    -C'est un bon moyen de rire\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:37:11\r\n      de nos propres d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:56:37:16  19:56:41:00\r\n        Les \u00e9clats de rire\r\n     sont presque lib\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:56:41:12  19:56:44:20\r\n         -Le film parle\r\nd'un petit fonctionnaire corrompu\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:47:14\r\n      qui a une obsession:\r\n        un emploi \u00e0 vie.\r\n\r\n19:57:03:19  19:57:07:03\r\n-En Italie, d\u00e8s l'enfance, on te dit:\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:09:12\r\n \"Il faut travailler pour l'Etat,\r\n\r\n19:57:09:17  19:57:14:18\r\ncar tu auras un emploi \u00e0 vie et donc\r\nun toit et un repas pour toujours.\"\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:17:03\r\n -Mais pour conserver son poste,\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:21:05\r\n  Checco accepte des mutations\r\n   aux quatre coins du pays.\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:31:06\r\n-Il est finalement mut\u00e9 en Norv\u00e8ge,\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 trop civile\r\n\r\n19:57:31:11  19:57:37:08\r\npour cet Italien du Sud, habitu\u00e9\r\n aux petits plats de samamma.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:48:19\r\n -Ce sont les d\u00e9fauts et les vices\r\n\r\n19:57:49:00  19:57:50:11\r\n           des Italiens.\r\n\r\n19:57:50:15  19:57:55:13\r\n    Le fait de rire de Zalone \r\n   unit les Italiens en pens\u00e9e.\r\n\r\n19:57:56:00  19:58:00:03\r\n        -Le film fait mouche\r\nalors que le gouvernement de M.Renzi\r\n\r\n19:58:00:08  19:58:03:00\r\n            s'attaque\r\n  au statut des fonctionnaires.\r\n\r\n19:58:06:09  19:58:11:15\r\n          -Ce n'est pas\r\nune tr\u00e8s belle image des Italiens.\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:16:03\r\n  -Cela fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:58:17:17  19:58:22:10\r\n      -En Italie, \"Quo vado ?\"\r\na d\u00e9j\u00e0 encaiss\u00e9 62 mios de francs:\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:24:15\r\n      plus que \"Star Wars\".\r\n\r\n19:58:26:06  19:58:30:09\r\n   -Le Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e propose\r\n   d\u00e8s demain des photographies\r\n\r\n19:58:30:13  19:58:32:01\r\n      sur l'anonymat urbain.\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:36:11\r\nLa ville est le lieu o\u00f9 l'on se sent\r\n      souvent libre mais seul.\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:38:21\r\n   Les photos valent le d\u00e9tour.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:44:18\r\n       -Vivre c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te,\r\n    sans jamais se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:58:44:23  19:58:51:04\r\n...\r\n\r\n19:58:51:09  19:58:55:06\r\n      Des voisins anonymes,\r\n le syndrome des grandes villes.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:21\r\nLes m\u00e9tropoles: sources d'isolement\r\n   ou au contraire de libert\u00e9 ?\r\n\r\n19:59:00:02  19:59:05:09\r\n     C'est ce que questionne\r\n      le Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:11:09\r\n -L'exposition vise \u00e0 montrer que \r\nla photographie, par ses strat\u00e9gies\r\n\r\n19:59:11:13  19:59:13:13\r\n   de repr\u00e9sentations visuelles,\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:15:22\r\n      peut dire quelque chose\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:18\r\n   mais peut penser la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:05  19:59:23:10\r\n-Une soci\u00e9t\u00e9 urbaine o\u00f9 l'individu\r\n    est absorb\u00e9 par une foule,\r\n\r\n19:59:23:14  19:59:25:20\r\n noy\u00e9 dans un groupe uniformis\u00e9.\r\n\r\n19:59:26:01  19:59:30:14\r\n Quand il n'en n'est pas exclu,\r\n  comme l'illustre cette photo\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:34:20\r\n prise par rayons X d'un camion\r\n   transportant des migrants.\r\n\r\n19:59:35:06  19:59:37:10\r\n -C'est le paroxysme de l'anonymat\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:39:10\r\n    et de l'exclusion urbaine.\r\n\r\n19:59:39:14  19:59:42:11\r\n      Les corps se confondent\r\n       avec la marchandise.\r\n\r\n19:59:42:15  19:59:46:02\r\n  Une perte d'identit\u00e9 compl\u00e8te.\r\n\r\n19:59:47:10  19:59:52:23\r\n-L'indiff\u00e9rence urbaine, aujourd'hui\r\n   augment\u00e9e par la technologie.\r\n\r\n19:59:53:21  19:59:56:09\r\n-L'anonymat ne se lit pas seulement\r\n\r\n19:59:56:13  19:59:58:18\r\n  dans l'apparence des personnes,\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:00:14\r\n      dans leur trajectoire,\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:05:14\r\n   mais c'est aussi quelque chose\r\nqui se lit dans la forme de la ville.\r\n\r\n20:00:05:19  20:00:08:10\r\n    On a une indiff\u00e9renciation\r\n           de l'espace.\r\n\r\n20:00:08:14  20:00:12:09\r\n    L'anonymat est li\u00e9 au lieu.\r\n\r\n20:00:12:23  20:00:17:13\r\n -Mais c'est aussi cet anonymat\r\n        qu'on recherche.\r\n\r\n20:00:18:10  20:00:20:21\r\n-Quand on est anonyme dans une ville,\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:26:17\r\n \u00e7a signifie qu'on n'est pas ramen\u00e9\r\n\u00e0 son milieu familial, \u00e0 son origine,\r\n\r\n20:00:26:22  20:00:29:05\r\n   et donc on a plus d'autonomie\r\n\r\n20:00:29:10  20:00:32:21\r\n   que dans un lieu plus petit.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:37:23\r\n  -Une grammaire photographique\r\n        du vivre en ville\r\n\r\n20:00:38:04  20:00:43:21\r\n   o\u00f9 constructions urbaines \r\n   et identitaires se m\u00ealent.\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:48:11\r\n        -Je vous rappelle\r\nla principale information du jour.\r\n\r\n20:00:48:15  20:00:50:06\r\n    Le rapport sur les enfants\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:55:00\r\nde l'Institut Marini dans le canton\r\n de Fribourg a valeur historique.\r\n\r\n20:00:55:05  20:00:58:15\r\n    21 enfants et adolescents \r\n   ont \u00e9t\u00e9 les proies sexuelles\r\n\r\n20:00:58:20  20:01:00:09\r\n      de pr\u00eatres ou de la\u00efcs.\r\n\r\n20:01:00:13  20:01:04:09\r\n        Au nom de l'Eglise,\r\nMonseigneur Morerod demande pardon.\r\n\r\n20:01:04:13  20:01:08:08\r\n     Il d\u00e9plore le trop grand\r\n    pouvoir social des pr\u00eatres\r\n\r\n20:01:08:12  20:01:12:07\r\nqui a permis de cacher de tels faits.\r\n\r\n20:01:14:15  20:01:17:05\r\nCe soir, \"ABE\" teste les croissants,\r\n\r\n20:01:17:10  20:01:21:05\r\n        ceux de l'industrie\r\net ceux du petit boulanger du coin.\r\n\r\n20:01:21:10  20:01:24:18\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:31:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, C.Berthet, V.Born-Dard, \r\nJ.Deffaugt, L.Estade, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-26T19:12:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490908", "durationSec": 185, "title": "FRIGO ANTHROPOCENE_RTS000000710557", "excerpt": "L'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 la plus chaude jamais enregistr\u00e9e par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale et l'activit\u00e9 humaine a un impact toujours plus marqu\u00e9 sur la plan\u00e8te. Des scientifiques estiment que cela nous sommes entr\u00e9 dans une nouvelle \u00e8re g\u00e9ologique, l'antropoc\u00e8ne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["G\u00c9OLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1491834"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490909", "durationSec": 125, "title": "FRIGO ELYSEE ANONYMATS_RTS000000711774", "excerpt": "Le Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e pr\u00e9sente une exposition intitul\u00e9e \"Anonymats d'aujourd'hui\" qui traite le th\u00e8me de l'isolement urbain. La commissaire de l'exposition Pauline Martin et le professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle Ola S\u00f6derstr\u00f6m commentent ces images et cette th\u00e9matique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490910", "durationSec": 107, "title": "SO CORRUPTIONS NEWS_RTS000000714804", "excerpt": "Un scandale de corruption touche  l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. 6 personnes sont mises en accusation pour attribution suspecte de mandats informatiques entre 2007 et 2010. Le responsable de la communication du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) Andr\u00e9 Marty pr\u00e9cise les chefs d'accusation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490911", "durationSec": 126, "title": "SO EXEMPLES SPECULATION DENREES_RTS000000714541", "excerpt": "L'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires est l'un des objets soumis en votation le 28.02.2016. Le professeur de l'EPFZ Didier Sornette et le professeur de la HEG de Gen\u00e8ve Emmanuel Fragni\u00e8re expliquent la volatilit\u00e9 des denr\u00e9es courantes sur les march\u00e9s financiers.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "CAROUGE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION", "VOTATION", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490912", "durationSec": 128, "title": "SO FILM QUO VADO_RTS000000714540", "excerpt": "Le film \"Quo vado\", produit par Pietro Valsecchi connait un grand succ\u00e8s en Italie. Il a \u00e9t\u00e9 vu au cin\u00e9ma par plus de 9 millions d'italiens. Cette com\u00e9die satirique \u00e9voque un homme dont la seule ambition est d'\u00eatre fonctionnaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1491838"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490913", "durationSec": 137, "title": "SO FR RAPPORT INSTITUT MARINI 02_RTS000000714758", "excerpt": "De nombreux enfants ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences et d'abus sexuels \u00e0 l'institut Marini dans la Broye fribourgeoise. Le pensionnat catholique \u00e9tait plac\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 directe de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de 1929 \u00e0 1955.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "MONTET"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME", "MALTRAITANCE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1491780"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490914", "durationSec": 117, "title": "SO GRAND CONSEIL_RTS000000714781", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois a trait\u00e9 tous ses dossiers. Les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent en cong\u00e9 extraordinaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1491815"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490915", "durationSec": 34, "title": "SO PC PAPE ROHANI_RTS000000714522", "excerpt": "L'Unicef a expos\u00e9 en conf\u00e9rence de presse la situation des enfants en Syrie. 2 millions d'enfants ne sont plus scolaris\u00e9s et de nombreuses \u00e9coles sont d\u00e9truites."}, {"internalArchiveId": "AA1601490916", "durationSec": 27, "title": "SO PC VOTE DANOIS 2_RTS000000714662", "excerpt": "Un projet de transport de marchandises souterrain par le rail a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse. Cette voie enterr\u00e9e est d'abord pr\u00e9vue entre Niederbipp et Zurich et devrait s'\u00e9tendre \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'axe ouest-est."}, {"internalArchiveId": "AA1601490917", "durationSec": 103, "title": "SO POINT HUMANITAIRE SYRIE 3_RTS000000714756", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est impos\u00e9 face au joueur de tennis tch\u00e8que Tomas Berdych sur un score de 7-6 6-2 6-4 lors des quarts de finale de l'Open d'Australie cat\u00e9gorie ATP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["UNICEF"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490918", "durationSec": 114, "title": "SO RESEAU TRANSPORT SOUTERRAIN 2_RTS000000714803", "excerpt": "Le Grand conseil bernois a accept\u00e9 la loi sur le vote communaliste. La loi stipule que Moutier se prononcera en juin 2017 sur un \u00e9ventuel rattachement au canton du Jura. Les autres communes concern\u00e9es voteront dans un deuxi\u00e8me temps dans un d\u00e9lai de 3 mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"], "sequenceIds": ["1491831"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490919", "durationSec": 87, "title": "SO VICTOIRE FEDERER_RTS000000714770", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYDNEY"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "BERDYCH, TOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490920", "durationSec": 23, "title": "SO VOTE MOUTIER_RTS000000714586", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "BERNE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601491643", "summary": "Duplex Fribourg : itw de Mgr Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.", "id": "1491772"}, {"internalArchiveId": "AA1601491651", "summary": "Itw d'Anne-Fran\u00e7oise Praz, historienne. Itw de Jean-Louis Claude, victime d'abus \u00e0 l'institut Marini lorsqu'il \u00e9tait enfant. Itw de Daniel Cevey, fr\u00e8re d'une victime.", "id": "1491780", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491686", "summary": "Itw de Jean-Luc Chollet, d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois, \u00e0 l'ext de sa ferme. Itw d'Antoine Barde, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois. Itw de Beno\u00eet Rey, pr\u00e9sident du Grand Conseil fribourgeois.", "id": "1491815", "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491702", "summary": "Simulation vid\u00e9o du projet de cargo souterrain. Itw de Peter Sutterlueti, pr\u00e9sident association de promotion. Itw de Joos Sutter, CEO de Coop. Itw de Peter Koenig, office f\u00e9d\u00e9ral des transports.", "id": "1491831", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491705", "summary": "Itw de Lionel Cavin, pal\u00e9ontologue, mus\u00e9um d\u00bfhistoire naturelle de la ville de Gen\u00e8ve. Itw de Jacques Grinevald, membre du groupe de travail sur l'anthropoc\u00e8ne.", "id": "1491834", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491709", "summary": "Ext d'un cin\u00e9ma avec 2 statues sur la fa\u00e7ade. Affiches du film \"Quo Vado\". Foule \u00e0 l'int d'un cin\u00e9ma. Itw d'une employ\u00e9e de cin\u00e9ma. Extraits du film. Itw de Pietro Valsecchi, producteur de \"Quo vado\". Itw de spectateurs.", "id": "1491838"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637865", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023226", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-801B6481-8AA3-460E-8AB7-98E26A9E3410", "internalArchiveId": "801B6481-8AA3-460E-8AB7-98E26A9E3410", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 200 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 un appel contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC.  Y a-t-il un d\u00e9calage entre le peuple et les \u00e9lites?", "publicationDate": "2016-01-26T00:00:00Z", "summary": "L' appel aux Suisses a-t-il une chance d'\u00eatre entendu par la population qui vote le 28 f\u00e9vrier 2016 ? Ou les \u00e9lites sont-elles trop d\u00e9connect\u00e9es du peuple pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9es?", "durationSec": 923, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7423864", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "votation", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Initiative de l'UDC: d\u00e9calage entre le peuple et les \u00e9lites? / FOR_2016-01-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.01.2016"], "alternativeSummary": ["Plus de 200 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 un appel contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Cet \"appel aux Suisses\" lanc\u00e9 dimanche a-t-il une chance d'\u00eatre entendu par la population qui vote le 28 f\u00e9vrier? Ou les \u00e9lites sont-elles trop d\u00e9connect\u00e9es du peuple pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9es? Interviews de Philippe Bender, historien, et d'Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste du populisme et de l'extr\u00eame droite."], "variantIds": ["ece-7423864"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-09-14T13:10:58Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n23 on va s'int\u00e9resser \u00e0 la question assez sensible du rapport entre les \u00e9lites et le peuple, il y a, -t-il d\u00e9connexion, la question se pose en tous les cas, apr\u00e8s que les juges, les procureurs d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les associations \u00e9conomiques des artistes, des po\u00e8tes, des \u00e9v\u00eaques, plus de 200 personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, h\u00e9 bien combattent frontalement l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, or ces appels pourraient ne pas \u00eatre entendus, pour l'heure, une courte majorit\u00e9 de Suisses seraient favorables \u00e0 ce texte, alors la question : les \u00e9lites sont -elles trop d\u00e9connect\u00e9es du peuple pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9es, on en parle avec vous Philippe Bender, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\nVous \u00eates historien, vous \u00eates un fin connaisseur de nos institutions, alors c'est toujours d\u00e9licat, un d'opposer le peuple et les \u00e9lites or franchement ici difficile de pas avoir un d\u00e9calage Philippe Wanner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [83%] :\r\nBon, d'abord en d\u00e9mocratie les \u00e9lites ne peuvent pas \u00eatre autoproclame n'est -ce pas celle que leur des en voici pour faire les lois les appliquer et pour gouverner la cit\u00e9 non ce qu'il y a, \u00e0 mon avis comme danger mais il y a danger, une chance, le danger c'est que, au fond, le foss\u00e9 peut s'accro\u00eetre ses et entre eux et nous, entre ceux qui savent et ceux qui ne savent pas entre ce qu'on appelle au fond les, les, les \u00e9lites bien pensantes et puis la masse n'est -ce pas depuis la la chance, c'est que l'appel qui vient de para\u00eetre qui est quand m\u00eame sign\u00e9 par des personnalit\u00e9s de tous genres, j'aime pas trop l'explosion, soci\u00e9t\u00e9 civile et d\u00e9mocratie ou au fond d'un \u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [73%] :\r\nCe qu'on constate surtout, c'est qui, des maisons d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les milieux diff\u00e9rents qui s'engage contre cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [84%] :\r\nAlors, c'est la diversit\u00e9 du pays, je dirais, mais l'appel qui vient de para\u00eetre \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9, on n'aurait pas compris, en tout cas dans les ann\u00e9es qui viennent, on n'aurait pas compris que qui ont assum\u00e9 des fonctions qui les assument encore ne se taisent face \u00e0 une telle initiative face \u00e0 Intel, voil\u00e0 maintenant qu'elle ce que cet appel influe directement le vote et et le r\u00e9sultat, \u00e7a j'en suis pas si s\u00fbr, mais si ces personnes natalit\u00e9 n'est -ce pas n'avait pas parl\u00e9 on, on, on aurait pu leur reprocher leur silence ou lors du repas, leurs connivences, mais leur faiblesse par rapport \u00e0 ce qui est en ici parce que ce qui est en jeu dans cette initiative, c'est pas seulement l'envoi des d\u00e9criminalise et \u00e7a, certains sous forme de slogan ne s'est pas un peu toute initiative l'Is\u00e8re slogan pour rapatrier le maximum de voix, en r\u00e9alit\u00e9, ce qui est en jeu, c'est notre conception de l'\u00c9tat de droit et l'\u00c9tat de droit, en Suisse, pas au fond, le souverain ne peut pas changer comme il veut quand il veut et o\u00f9 il veut, cet \u00e9tat de droit, il y a des valeurs qui sont permanentes, il y a, il y a \u00e0 offrir aussi des r\u00e8gles qui sont l\u00e0 de s\u00e9paration des pouvoirs, les juges ne sont pas des automates qui doivent appliquer au fond d'\u00e9normes qui sont r\u00e9dig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [91%] :\r\nJustement, Philippe Binder compte le le le souverain, ne vous dites ne peut pas aller jusque -l\u00e0 changer \u00e7a reste qu'on est dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe et que ce texte pourrait pourrait passer, alors que l'UDC Seul contre tous est -ce que \u00e7a, c'est pas la la preuve de la limite de notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe est -ce que est -ce que ce texte l\u00e0 ne bafoue pas la d\u00e9mocratie, dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [87%] :\r\nAlors je vous recommanderais de lire l'Arctique a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es par Pascal Couchepin sur d\u00e9mocratie directe et institutions, dans une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre, la d\u00e9mocratie directe, \u00e7a part au fond le bon plaisir du souverain, il y a, il y a d'\u00e9normes, il y a des r\u00e8gles qui sont l\u00e0 qui sont pos\u00e9es, si demain, par exemple, auront d\u00e9cid\u00e9 le r\u00e9tablissement de la peine de mort, je suis persuad\u00e9 que dans certaines r\u00e9gions, la certains quand on en trouvera une majorit\u00e9 si demain on r\u00e9tablissait le principe on abolit, par exemple, la s\u00e9paration des pouvoirs, etc, voyez, vous comprenez qu'il y a des limites : le dilemme immat\u00e9riel il y a une limite au fond de de fonds \u00e0 l'exercice de la de la d\u00e9mocratie directe qui n'a rien \u00e0 voir avec le bon plaisir du roi ou de telle ou telle partie m\u00eame puissant, la question qui se pose ici sait -on au fond j'ai le sentiment que, au nom d'une conception de du pouvoir au nom de la d'une certaine force, une certaine brutalisation aussi \u00e0 avec une certaine brutalisation on, on, on, on, on ne tentera de conduire, je dirais les masses entre guillemets vers telle ou telle option bien d\u00e9finie et bien r\u00e9fl\u00e9chi, c'est tr\u00e8s dangereux, ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 sans tomber dans la la parano\u00efa mais vous avez une brutalisation du Champ politique du langage politique des affrontements qui sont durs, alors qu'on vient d'arriver \u00e0 une d\u00e9mocratie concordance au gouvernement, c'est assez bizarre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [87%] :\r\n\u00e7a c'est dit Philippe Bender, votre discours est un tournant pond\u00e9ration mais il est relativement peu entendu et c'est un discours aujourd'hui qui ne passe pas, on constate finalement la difficult\u00e9 aujourd'hui des acteurs, qu'ils soient de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi des partis politiques \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces arguments qu'on qualifie souvent de de populiste relativement facile comme on fait pour trouver la r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [88%] :\r\nD'abord le mot populiste, il a un peu ambigu\u00eft\u00e9 il y a pas de le populisme je l'emploierai pas ce terme, il y a, il y a le peuple qui qui vote et qui agit maintenant la question c'est que les partis politiques n'ont pas fait leur travail, l'\u00e9cole ne fait pas son travail, la presse ne fait pas son travail quand aujourd'hui vous traiter des sujets complexes \u00e0 coup de slogans depuis que le sang Vallini s'va assigner au maximum, etc, faut pas s'\u00e9tonner de Massy, l'\u00e9motion si le coup de poing si le coup de gueule l'emporte sur la raison sur l'argumentation, etc, or il y a pas de d\u00e9mocratie, il n'y a pas de des Trade, \u00e9tat de droit, si vous ne faites pas quand m\u00eame au recours permanent \u00e0 une pond\u00e9ration \u00e0 la raison, sinon vous allez vous vous jouez au fond \u00e0 la un peu \u00e0 la roulette ou m\u00eame \u00e0 la roulette russe, des fois, et \u00e7a c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [83%] :\r\nDonc c'est tout j'ai Philippe Binder sur cet objet pr\u00e9cis\u00e9ment d'inviter autant de partisans que d'opposants, texte qui en est parfaitement dans notre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:30) [82%] :\r\nOui, d'accord, mais je comprends que, que personne ne va fermer culpa aujourd'hui mais \u00e7a, \u00e7a fait depuis un moment, regardez tout \u00e0 coup, on assiste en Suisse ou ailleurs, \u00e0 une mont\u00e9e de partis politiques ou de mouvement qui n'viennent et pas dans l'\u00e9tablissement d'quelle question, c'est bien la preuve que l'Italie, l'\u00e9tablissement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler tous, et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me aujourd'hui en Suisse, vous verrez, je sais pas quel est le r\u00e9sultat de l'initiative parce qu'il faut o\u00f9 majorit\u00e9 des cantons et le pompon, mais ce que je sais c'est que mal, il semble qu'ils \u00e0 d\u00e9passer, en tout cas les 45 pourcent si si \u00e7a va pas d\u00e9passer les 50 pourcent \u00e7a \u00e7a signifie que les partis politiques, jupe, or il y a quelque chose de, de, je dirais, je dirais, pas de corrompus le malsain au royaume de la d\u00e9mocratie suisse. \r\nDans la mesure o\u00f9, o\u00f9 des combats comme celui -l\u00e0, des qu'qui devrait \u00eatre au fond raison contre raison arguments contre arguments en r\u00e9alit\u00e9 ce Raison contre \u00e9motion. \r\nVoil\u00e0, on a re\u00e7u un 1000000 d'exemplaires du journal de l'UDC dans les m\u00e9nages, il y a 60 fois le mot criminels \u00e9trangers sur les murs Robert page mais comment voulez -vous apr\u00e8s que que le peuple qui va voter par correspondance encore ne soient pas sensibles \u00e0 cette, je dirais \u00e0 \u00e0 ce marketing l\u00e0 au fond, qui fait appel aux banques craint en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [81%] :\r\nAlors Philibin, vous restez encore un instant avec nous parce qu'on accueille \u00e9galementR.R. Van le bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [81%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [94%] :\r\nVous \u00eates sociologue, politologue et sp\u00e9cialiste des populismes et de l'extr\u00eame droite en Direct avec nous depuis la France, la France conna\u00eet aussi un tout petit peu \u00e7a avec notamment la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 qui n'est pas voulu et souhait\u00e9 par une majorit\u00e9 de la classe politique mais par le par le peuple, on va en parler dans un instant, peut-\u00eatre une r\u00e9action sur le contexte suisse et la d\u00e9mocratie directe \u00e0 ce que vous venez d'entendre quel regard vous portez sur \u00e7a depuis la France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:27) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on porte toujours depuis la France, un regard \u00e9tonn\u00e9 sur la Suisse et ce principe de d\u00e9mocratie tr\u00e8s directe qui permet en effet d'avoir une sorte de r\u00e9f\u00e9rendum pas permanent, mais assez r\u00e9gulier au moins et donc \u00e7a interroge aussi le concept m\u00eame de d\u00e9mocratie, la Suisse et r\u00e9cemment \u00e9galement, la Gr\u00e8ce, berceau de la d\u00e9mocratie dans notre imaginaire europ\u00e9en et donc il y a l\u00e0 quelque chose que j'appellerais la mise en cause de la forme d\u00e9mocratique que la Suisse incarne bien que la Gr\u00e8ce incarn\u00e9 r\u00e9cemment, on a bien vu \u00e0 quel point les puissances \u00e9conomiques s'imposer au peuple grec, mais aussi aux peuples europ\u00e9ens, il y a, je pense, une forme de crise de cette forme de repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique dans sa forme repr\u00e9sentative, comme en France o\u00f9 on a finalement peu d'occasions de voter pour des des sujets de fond, mais plut\u00f4t pour des personnes ou en Suisse, avec des sujets de fond qui sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9battu et avec les effets que vous voyez que nous voyons aujourd'hui, il y a bel et bien, en effet, une forme de postes d\u00e9mocratie qui semble s'esquisser, mais nous n'y arrivons pas encore et nous ne savons pas tr\u00e8s bien et nous avons un peu peur, je dirais presque tous autant que nous sommes de ce que peut la d\u00e9mocratie pourrait salir voir d\u00e9faillir la partie au moment o\u00f9 elle n'est pas aliment\u00e9 par des valeurs et ces valeurs, elles peuvent malheureusement \u00eatre port\u00e9 par des gens qui, malheureusement, apparaissent comme \u00e9litistes, loin du peuple ou les r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:44) [81%] :\r\nEffectivement, un vote populaire, oui on va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [82%] :\r\nSuisse : malgr\u00e9 le syst\u00e8me qui qui permettra peut-\u00eatre de combler le foss\u00e9, h\u00e9 bien, ces r\u00e9sultats, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne colle pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:53) [88%] :\r\nNon, en effet, \u00e7a ne comble pas, parce que nous sommes dans une d'un grand mouvement plus large qui fait que l'Europe se sent aussi comme un continent une civilisation, un ensemble de pays agress\u00e9 par la mondialisation, il y a aussi quelque chose de l'ordre de la r\u00e9ponse \u00e0 une forme d'agression qu'on appelle la mondialisation et qui, pour un certain nombre de gens n'acceptera l'avait expliqu\u00e9, en son temps, en tant que sociologue mettent un tas de gens dans une situation de pauvres petits, l'expression n'est pas p\u00e9joratif, elle d\u00e9note selon le fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 dans nos pays, nous avons tout un tas de gens classes moyennes classes moyennes inf\u00e9rieures qui consid\u00e8rent qu'ils sont adress\u00e9s par la mondialisation et parce qu'elle fait subir \u00e0 tous ces gens, le d\u00e9classement social et c'est face au d\u00e9classement social qui est une forme de guerre au jour le jour que les gens se reconstitue les identit\u00e9s particuli\u00e8res suisse ou en France, Fran\u00e7ais mais aussi tout un tas de petites identit\u00e9 Corse, breton, etc et ces identit\u00e9s particuli\u00e8res remettent un peu de guerre dont quelque chose que la d\u00e9mocratie semblait avoir oubli\u00e9. \r\nOui, il y a bel et bien des guerres en tout cas des conflits dans les soci\u00e9t\u00e9s, et c'est \u00e0 \u00e7a qu'on qu'on assiste, on a une remont\u00e9e des conflits UDC ensuite pardon le FN en France en profite d'une certaine fa\u00e7on, il met en sc\u00e8ne ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [82%] :\r\nPhilippe dans 9 vous partagez cette analyse, on vous sent un petit peu mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:15) [82%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, ici assez mitig\u00e9 parce que l\u00e0, alors on a carr\u00e9ment je dirais pas la sociologie B\u00e9nard l'id\u00e9ologie opposer la Suisse et la mondialisation, la Suisse dans le monde, la Suisse dans l'Europe au bois lui \u00e9conomique opaque du culturel, c'est un pays o\u00f9 on apprend l'anglais national et 4 langues au fond 3 langues officielles 4 langues nationales, \u00e7a je ne mangerai pas de ce pas l\u00e0 la question qui se pose, par contre, en Suisse, aujourd'hui, c'est qu'il faut retrouver, il faut retrouver ce sera pas facile que les partis, les grandes mouvements de pens\u00e9e qui sont dans la politique, ce sont les partis essaye de d'\u00e9laborer et de d\u00e9terminer accords parce qu'aujourd'hui il y a question ce qui ne va pas, qui ne fonctionne pas, vous avez un des grands partis gouvernemental, l'Union d\u00e9mocratique du centre qui fait comme s'il \u00e9tait dans l'opposition et et \u00e7a, \u00e7a pose probl\u00e8me, mais, mais la question qui se la question que c'est pas tellement de celle de la d\u00e9mocratie que la parce que notre syst\u00e8me, il est bon, il a depuis 1891 pour l'initiative 1864 pour r\u00e9former r\u00e9former la question qu'il y a ce quoi ce que l'\u00e9cole doit enseigner les fondements du civisme, les partis politiques doivent reprendre le chemin des du r\u00e9apprendre rediscuter avec les citoyens, parce que le nous et et le 11 \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:40) [82%] :\r\nBon, je vous parle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:41) [83%] :\r\nDu taux d'opposants a failli au fond \u00e0 un pays je dirais un peu irr\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [74%] :\r\nOn va faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:49) [91%] :\r\nDans la Suisse apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [92%] :\r\nOn va faire en fait rage Erwan Lecoeur parce int\u00e9ressant ce que vous dites, notamment sur les partis politiques \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:56) [75%] :\r\nRFI et et les m\u00e9dias, les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [87%] :\r\nErwan Lecoeur, du c\u00f4t\u00e9 de la France, c'est un paysage tr\u00e8s diff\u00e9rent, on a beaucoup moins de parti politique tr\u00e8s majoritaire tr\u00e8s fort, un centre qui est absent est -ce que c'est aussi les partis qui ont cette responsabilit\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [90%] :\r\nBien entendu, on peut, on peut tout \u00e0 fait consid\u00e9rer que les partis politiques portent une lourde responsabilit\u00e9, on l'\u00e9crit, on le dit on beaucoup d'analyses le mettent en \u00e9vidence la seule chose, c'est que je ne positionnerait pas pour ma part, du c\u00f4t\u00e9 de la morale, et je ne souhaite pas donner des le\u00e7ons de morale ni aux m\u00e9dias, ni aux parties ni m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole sur ce qu'elle a fait ou ce qu'il n'a pas fait le monde objet plut\u00f4t d'essayer d'analyser la situation dans laquelle des millions d'Europ\u00e9ens fran\u00e7ais suisses belges et dans tous les pays que vous pouvez remarquer quand m\u00eame les pays parfois les plus riches de l'Europe et pas les plus pauvres, forc\u00e9ment, comme le Portugal ou l'Espagne, mais plut\u00f4t des pays riches qui ont l'impression de perdre quelque chose dans cette mondialisation et m\u00eame en Suisse, les gens voient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, voix des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s et ont peur, on peut leur reprocher d'avoir peur et qu'on ne se consid\u00e9rer qu'il faut leur faire plus de le\u00e7ons de morale et plus de le\u00e7ons, je dirais, de politique et de civisme, n\u00e9anmoins, il va falloir \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi consid\u00e9rer que leur peur si elle n'est pas l\u00e9gitime, en tout cas, appel \u00e0 des r\u00e9ponses et, en effet, les partis politiques n'apporte pas forc\u00e9ment les r\u00e9ponses sociales aux probl\u00e8mes sociaux les r\u00e9ponses \u00e9cologique, aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques et r\u00e9ponse aux crises que nous connaissons et donc l'UDC comme le Front national et c'est l'objet des \u00e9tudes que nous avons \u00e9t\u00e9 un certain nombre \u00e0 mener permettent de pallier \u00e0 une absence de vision politique en en proposant une autre en gros pour faire tr\u00e8s rapide au clivage social, ils \u00e9tablissent un autre clivage \u00e0 l'inverse, qui est un petit village plut\u00f4t raciale et \u00e7a, \u00e7a fonctionne depuis les ann\u00e9es 70 70 par chez vous para\u00eet -t-il 80 dans toute l'Europe et dans quasiment tous les pays d'Europe, donc l'objectif n'est pas seulement de donner je dirais des des le\u00e7ons de morale ou de civisme mais aussi de reconna\u00eetre qu'il y a une forme de peur de d\u00e9classement dans l'ensemble de l'Europe en Su\u00e8de, les jeunes hommes de 30 ans vote tr\u00e8s majoritairement d\u00e9sormais pour des partis de droite dur\u00e9e natio. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:01) [68%] :\r\nOn voit qu'on pr\u00e9sente ce constat leur probl\u00e9matique, donc voil\u00e0 pour cette ann\u00e9e, je \u00e7a pr\u00e9ventivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [81%] :\r\nC'est un d\u00e9bat qui est loin d'\u00eatre termin\u00e9e d\u00e9sol\u00e9 Philippe Janet mon objet de conclure cette discussion huge encore \u00e0 venir vous promet qu'on va l'sur la tape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [68%] :\r\nC'est, on n'est jamais \u00e9vident mais ne tombons pas dans le rire 20 heures augmentent Milliarden voyager, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous on voit cette image aujourd'hui monsieur, or on a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-26T17:42:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecoeur, Erwan", "role": "sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste du populisme et de l'extr\u00eame droite", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF13DB1C-9D1D-46CD-A134-6D60F1C2D5E3", "internalArchiveId": "BF13DB1C-9D1D-46CD-A134-6D60F1C2D5E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-26T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...l'int\u00e9gration des \u00e9trangers toujours au coeur des pr\u00e9occupations de la presse al\u00e9manique: un constat ce matin dans l'aargauerzeitung, l'image des Kosovars s'est am\u00e9lior\u00e9e en Suisse...\r\nUn constat qui n'a rien d'innocent. Presque plus personne ne parle aujourd'hui des Kosovars en Suisse. Et pourtant, la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, lanc\u00e9e par l'UDc et accept\u00e9e par le peuple suisse en 2010, avait pris pour cible les yougos, comme on les appelait en Suisse al\u00e9manique. Le d\u00e9bat sur la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, \u00e0 la suite de la guerre des Balkans. L'Argauerzeitung a fouill\u00e9 les archives m\u00e9diatiques: en 1999, la Suisse enregistrait 47'000 requ\u00e9rants d'asile originaires de cette r\u00e9gion. Par la suite, certains faits divers ont aliment\u00e9 la rh\u00e9torique de l'UDC:  les  kosovars et les albanais sont alors souvent qualifi\u00e9s de fous du volants, de bagarreurs, de parasites sociaux, de voyous ...Aujourd'hui, les Kosovars s'int\u00e8grent de mieux en mieux sur le march\u00e9 du travail fr\u00e9quentent les universit\u00e9s ... Ils ont r\u00e9alis\u00e9 que leur futur \u00e9tait en Suisse. L'Argauerzietung fait donc ce constat: Aujourd'hui, les Kosovars, ce sont les gentils,les gentils \u00e9trangers.  \r\nAutre sujet de votation, le deuxi\u00e8me tube au Gothard... et l'Express nous r\u00e9gale ce matin des virages sinueux du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois sur le sujet. \r\nAlors oui, il a chang\u00e9 d'effectif, ce gouvernement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es... N'emp\u00eache, c'est une relecture de je t'aime moi non plus.\r\n ll y \u00e9tait d'abord favorable, \u00e0 ce deuxi\u00e8me tube, \u00e0 certaines conditions: comme par exemple que les travaux routiers pr\u00e9vus dans le canton n'en subissent pas les cons\u00e9quences. Puis il s'est mis avec d'autres cantons, pour dire que finalement, ce 2\u00e8me tube n'\u00e9tait pas prioritaire, au regard toujours des manques du r\u00e9seau routier suisse. Au final, il n'a pas pris position...  \"ni pour ni contre, bien au contraire\". \r\n***Et le Temps se matin, se penche justement sur le cas neuch\u00e2telois... \"Neuch\u00e2tel, canton en crise sociale\"...\r\nUne grande page pour tenter de comprendre pourquoi le canton est champion suisse des divorces, du ch\u00f4mage, des familles monoparentales et de l'aide sociale. \r\nMais toute la difficult\u00e9 r\u00e9side dans le fait qu'il n'y a pas d'\u00e9tude pour expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, notamment pour les divorces. Un lien, pourtant, peut \u00eatre fait, sans r\u00e9el ancrage scientifique: la pr\u00e9carit\u00e9 ne favorise pas les mariages au long cours. Et quand il y a divorce, madame se retrouve souvent \u00e0 devoir demander l'aide sociale, parce qu'elle travaillait \u00e0 temps tr\u00e8s partiel ou pas du tout. Ce qui fait dire \u00e0 la cheffe de l'\u00e9galit\u00e9 du canton, Nicole Baur: Neuch\u00e2tel est peut-\u00eatre mois moderne qu'il ne pense l'\u00eatre, avec une culture traditionnelle sur le r\u00f4le de la m\u00e8re. \r\nUne autre crise touche Zurich .. crise d\u00e9clench\u00e9e hier par les critiques de l'ancien patron de la compagnie Swiss, Harry Hohmeister, hier, contre la gestion de l'a\u00e9roport de Kloten. Trop de compromis politiques du gouvernement zurichois conduisent \u00e0 trop de retards,  ... Ce matin, la ministre en charge de l'a\u00e9roport r\u00e9pond fermement dans le Tagesanzeiger: il ne faut pas mettre en danger la tol\u00e9rance des habitants pour l'a\u00e9roport, d\u00e9clare-t-elle.  Si tout allait si mal que cela, la compagnie Swiss n'aurait pas pu augmenter autant le nombre de passagers \u00e0 Kloten ... ET puis encore cette pique \u00e0 l'attention du cadre de Lufthansa: peut-\u00eatre que Monsieur Hohmeister pourrait utiliser son influence pour faire aboutir l'accord a\u00e9rien avec l'Allemagne ... bonjour l'ambiance. \r\n***Le renouveau des sections \"jeunes\" des partis politiques...beaucoup de bruit... pour peu d'effet.\r\nBruyantes et impertinents : les sections jeunes des partis sont plus actives que jamais et s'immiscent dans les d\u00e9bats politiques avec les grands. Les sections jeunes des partis sont devenus une noubelle force politique. Le tournant, c'est 2007, avec la nomination de pr\u00e9sidents influent, comme C\u00e9dtic Vermuth \u00e0 la t\u00eate des juso. On n'invite pas un collectif de jeunes \u00e0 Arena... \r\nLes sections attirent l'attention \u00e0 coup s\u00fbr,: dernier exemple en date : les jeunes socialistes et leur dessin de campagne pour leur initaitive contre la sp\u00e9culation sur els denr\u00e9es alimentaires, post\u00e9e sur facebook et qui a fait grand bruit en Suisse al\u00e9manique.  les sections jeunes metzent aussi ds th\u00e8mes \u00e0 l'agenda --- comme les jeunes PLR avec l'initiative no billad ...   - les jeunes politiciens ont de plus en plus d'influence. Mais  ils gagnent peu de succ\u00e8s en votation ... \r\nDu bruit, l'annonce du projet de doubler la taxe d'inscritption \u00e0 l'EFPL (qui passerait \u00e0 2400 francs) en a fait sur le campus de l'\u00e9cole polytechnique. 24heures parle m\u00eame de \"stupeur\". Et le journal est all\u00e9 recueillir les avis des \u00e9tudiants. \r\nUne fran\u00e7aise explique franchement que si elle est venue \u00e0 l'EPFL, c'est bien parce que c'est moins cher. Un \u00e9tudiant dit trouver l\u00e2che de mettre une mesure d'\u00e9conomie sur le dos des \u00e9tudiants. L'association des \u00e9tudiants, l'Agepoly, regrette de l'avoir appris par voie de presse, et pr\u00e9pare la riposte. Quant \u00e0 Patrick Aebischer, interview\u00e9 encore dans le quotidien: il renvoie la balle aux cantons: il faut simplement un bon syst\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes. \r\n***Les pratiques fun\u00e9raires changent, et les communes doivent repenser leurs cimeti\u00e8res..\r\nLe Nouvelliste a avant tout pens\u00e9 lui au titre de son article: \"L'ensevlissement traditionnel bient\u00f4t enterr\u00e9. \r\nIl propose un tour d'horizon de plusieurs communes qui ont r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 leur cimeti\u00e8res, face \u00e0 l'augmentation des cr\u00e9mations, par rapport aux enterrements. Davantage de place pour les colombariums, les jardins du souvenirs, ou m\u00eame des sortes de bilblioth\u00e8que pour urnes fun\u00e9raires et cercueils. La commune d'Ayin, pionni\u00e8re est cit\u00e9e en exemple. Et une conseill\u00e8re communale conclut joliment: le cimeti\u00e8re est un v\u00e9ritable lieu de vie. On y vient pour se rencontrer ou simplement papoter. \r\nEt puisque c'est de saison, sachez que la poudre est bonne dans la station de Gstaad. La poudre est bonne mais l'ambiance est mauvaise dans la station hupp\u00e9e. R\u00e9v\u00e9lations du Blick ce matin:  les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Gstaad ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le temps de travail de leurs employ\u00e9s, jusqu'\u00e0 13 heures par jour. Ils devront aussi se passer des indemnit\u00e9s pour le travail de nuit. Par crainte pour leur job, les employ\u00e9s qui gagnent en moyenne 4000 francs par mois font le poing dans la poche, mais la col\u00e8re gronde. Commentaiure du Blick: saigner des patrouilleurs, des sp\u00e9cialistes des pistes, du trax ou du vent, n'est pas une bonne solution. Il en va aussi de notre s\u00e9curit\u00e9. \r\nLa poudre est bonne, mais l'ambiance est mauvaise ...\r\n***On s'interroge sur le destin tragique des baleines...\r\nOui \u00e9motion en mer du nord ... Emotion alors que 16 cachalots se sont \u00e9chou\u00e9 en peu de temps sur les c\u00f4tes. Le week-end dernier, quatre sont mortes en  Hollande et en Allemagne, quatre autres en Angleterre, probablement toutes issues du m\u00eame troupeau. Le journal s'interroge: A quoi est-ce d\u00fb ? ET pourquoi ces g\u00e9ants marins se sont-ils \u00e9gar\u00e9s en mer du nord ? Les chercheurs esquissent une hypoth\u00e8se: la mer est devenue  trop bruyante. Le bruit d\u00e9tourne les c\u00e9tac\u00e9s de leur chemin. \r\nLui aussi il \u00e9choue, mais au rivage de l'arm\u00e9e. Cette histoire \u00e0 lire dans 24 heures. Un jeune v\u00e9gane a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 pour \"raisons logistiques\". V\u00e9gane, on le rappelle: qui bannit tout produit de provenance animale, alimentaire mais aussi produit tout court. Et c'est \u00e7a qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur du jeune homme: il refuse de porter des bottes en cuir. Il \u00e9tait pourtant pr\u00eat \u00e0 acheter ses propres bottes, et \u00e0 apporter ses propres aliments. Trop compliqu\u00e9 pour l'arm\u00e9e suisse. La recrue \u00e9conduite a fait recours. Estimant que les institutions devaient prendre en compte l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7423839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-26T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7423856", "ece-7423839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T02:22:23Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures 45 c'est la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, toujours au coeur des pr\u00e9occupations de la presse al\u00e9manique un constat ce matin : c'est dans la regarde Zeitung Esther l'image des Kosovars s'est am\u00e9lior\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, et ce constat n'a rien d'innocent, Simon puisque presque plus personne aujourd'hui ne parle des Kosovars en Suisse, et pourtant la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers lanc\u00e9e par l'UDC et accept\u00e9e par le peuple suisse en 2010, c'est bien cette premi\u00e8re initiative avait pris pour cible Les Yougo comme on les appelait il y a alors en Suisse al\u00e9manique, le d\u00e9bat sur la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 \u00e0 la suite de la guerre des Balkans d'avoir Zeitung a fouill\u00e9 les archives m\u00e9diatiques en 1999, la Suisse enregistrait 47000 requ\u00e9rants d'asile originaires de cette r\u00e9gion par la suite, certains faits divers ont aliment\u00e9 la rh\u00e9torique de l'UDC les Kosovars et les albanais sont alors souvent qualifi\u00e9s de fous du volants de bagarreurs de parasites sociaux ou encore de voyous aujourd'hui les Kosovars de mesures mieux sur le march\u00e9 du travail, il fr\u00e9quente les universit\u00e9s, ils ont r\u00e9alis\u00e9 que leur futur \u00e9tait en Suisse, la guerre a \u00e9touff\u00e9 donc ce constat aujourd'hui les Kosovars, ce sont les gentils, les gentils, ils \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nAutre sujet de votation le deuxi\u00e8me tube au Gothard bien s\u00fbr et l'Express nous r\u00e9gale ce matin des virages sinueux du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois sur le sujet, alors o\u00f9 il a chang\u00e9 d'effectif ce gouvernement ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'emp\u00eache c'est une relecture de je t'aime moi non plus, il \u00e9tait d'abord favorable \u00e0 ce deuxi\u00e8me tube \u00e0 certaines conditions, comme par exemple que les travaux routiers pr\u00e9vus dans le canton n'en subissent pas les cons\u00e9quences, puis il s'est mis avec d'autres cantons pour dire que finalement on se deuxi\u00e8me tube n'\u00e9tait pas prioritaire au regard toujours des manques du r\u00e9seau routier suisse, au final, il n'a pas pris position, dit l'Express est ni pour ni contre, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [84%] :\r\nEt le temps, ce matin, ce plan justement sur le cas neuch\u00e2telois Neuch\u00e2tel canton en crise sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [94%] :\r\nUne grande page pour tenter de comprendre pourquoi le canton est champion suisse des divorces, du ch\u00f4mage, des familles monoparentales et de l'aide sociale, mais toute la difficult\u00e9 r\u00e9side dans le fait qu'il n'y a pas d'\u00e9tude pour expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, notamment pour les divorces alors un lien pourtant peut \u00eatre fait sans r\u00e9el ancrage scientifique la pr\u00e9carit\u00e9 ne favorise pas les mariages au long cours et quand il y a divorce madame se retrouve souvent \u00e0 devoir demander l'aide sociale parce qu'elle travaillait \u00e0 temps tr\u00e8s partiel ou pas du tout ce qui fait dire \u00e0 la cheffe de l'\u00e9galit\u00e9 du canton Nicole Baur Neuch\u00e2tel est peut-\u00eatre mois moderne qu'il ne pense l'\u00eatre avec une culture traditionnelle sur le r\u00f4le de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [93%] :\r\nAlors une autre crise touche une crise presque diplomatique d\u00e9clench\u00e9e hier par les critiques de l'ancien patron de la compagnie suisse Harry Hohmeister alors que ces critiques contre la gestion de l'a\u00e9roport de Kloten trop de compromis politique du gouvernement Z\u00fcrichois conduisent \u00e0 trop de retards, disait -il, h\u00e9 bien ce matin la ministre en charge de l'a\u00e9roport r\u00e9pond et plut\u00f4t fermement dans le tag Hassan \u00e7a hier, il ne faut pas mettre en danger la tol\u00e9rance des habitants pour l'a\u00e9roport, d\u00e9clare -t-elle si tout allait si mal que cela, la compagnie suisse n'aurait pas pu augmenter autant le nombre de passagers \u00e0 Kloten et puis encore cette petite pique \u00e0 l'attention du cadre de Loft Hamza, peut-\u00eatre que Monsieur Hohmeister pourrait utiliser son influence pour faire aboutir l'accord a\u00e9rien entre la Suisse et l'Allemagne, bonjour l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [88%] :\r\nLe renouveau des sections jeunes comment des des partis politiques, beaucoup de bruit pour assez peu d'effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [92%] :\r\nBruyantes et impertinente les sections jeunes des partis sont plus actifs que jamais et s'immiscent dans les d\u00e9bats politiques, avec les grands mais les sections jeunes des partis, les sections jeunes des partis sont devenus une nouvelle force politique le tournant, h\u00e9 bien ces 2007, avec la nomination de pr\u00e9sidents influent, comme le socialiste C\u00e9dric Wermuth \u00e0 la t\u00eate de Yusof car on n'invite pas un collectif de jeunes, il faut des leaders, m\u00eame dans les sections jeunes, commente un des leurs, les sections qui attire toute l'attention, \u00e0 coup s\u00fbr, dernier exemple en date, les jeunes socialistes et leur dessin de campagne provocateur pour leur initiative compte la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, post\u00e9e sur Facebook et qui a fait grand bruit en Suisse al\u00e9manique, les sections jeunes mettent aussi des th\u00e8mes \u00e0 la Gendak comme les jeunes PLR avec l'initiative no Billag alors les jeunes politiciens ont de plus en plus d'influence peut-\u00eatre mais il remporte peu de succ\u00e8s en votation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [92%] :\r\nLes jeunes qui font du bruit du bruit aussi, l'annonce du projet de doubler la taxe d'inscription PFL qui passerait \u00e0 2400 francs cette annonce, on a fait pas mal du bruit sur le campus de l'\u00c9cole polytechnique, 24 heures parle m\u00eame de stupeur et le journal est all\u00e9 recueillir les avis des \u00e9tudiants une fran\u00e7aise explique tr\u00e8s franchement que si \u00e0 la PFL, h\u00e9 bien, c'est bien parce que c'est moins cher, un \u00e9tudiant dit trouver lui l\u00e2che de mettre une mesure d'\u00e9conomies sur le dos des \u00e9tudiants, l'association de ces m\u00eames \u00e9tudiants l\u00e9ger regrette de l'avoir appris par voie de presse et pr\u00e9pare la riposte quant \u00e0 Patrick Aebischer interview\u00e9 encore dans le quotidien et bien le patron des PFL renvoie la balle aux cantons il faut simplement un bon syst\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [94%] :\r\nLes pratiques fun\u00e9raires changent et les communes doivent repenser leur cimeti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [89%] :\r\nEt le Nouvelliste lui a avant tout pens\u00e9 au titre de son article, l'on se glissement traditionnel bient\u00f4t enterr\u00e9, il propose, effectivement, il propose un tour d'horizon de plusieurs communes qui ont r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 leur cimeti\u00e8res face \u00e0 l'augmentation des cr\u00e9mations par rapport aux enterrements davantage de place pour les columbarium les jardins du souvenir ou m\u00eame des sortes de biblioth\u00e8ques pour urnes fun\u00e9raires et cercueils dans la commune d'rien pionni\u00e8re est cit\u00e9e en exemple et une conseill\u00e8re communale conclut joliment le cimeti\u00e8re est en v\u00e9ritable lieu de vie, on y vient pour se rencontrer ou simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [92%] :\r\nPapoter et puisque cette saison, sachez que la poudre est bonne dans la station de Gstaad voulue par le m\u00eame genre et la neige oui la poudre est bonne, mais l'ambiance est mauvaise dans la station hupp\u00e9e, r\u00e9v\u00e9lation du Blick, ce matin, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Gstaad ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le temps de travail de leurs employ\u00e9es jusqu'\u00e0 13 heures par jour, ils devront aussi se passer des indemnit\u00e9s pour le travail de nuit par crainte pour leur job, les employ\u00e9es qui gagnent en moyenne 4000 francs par mois font le point dans la poche, mais la col\u00e8re gronde ce commentaire du Blick saigner des patrouilleurs, des sp\u00e9cialistes des pistes du trax dura trax et du vent, h\u00e9 bien ce n'est pas une bonne solution, il en va aussi de notre s\u00e9curit\u00e9, la poudre est bonne, mais l'ambiance est mauvaise, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [93%] :\r\nOui, absolument, on s'interroge aussi ce matin sur le destin tragique des baleines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [88%] :\r\n\u00e9motion en mer du Nord \u00e9motion alors que 16 cachalots se sont \u00e9chou\u00e9 en peu de temps sur les c\u00f4tes, le week- end dernier, 4 sont mortes en long et en Allemagne quatre autres en Angleterre probablement toutes issues du m\u00eame troupeau, le journal s'interroge : \u00e0 quoi est-ce la dans la \u00e7a, donc, se demande \u00e0 quoi est d\u00fb et pourquoi ces g\u00e9ants marins se sont -ils \u00e9gar\u00e9s en mer du Nord, les chercheurs esquissent une hypoth\u00e8se : la mer est devenue trop bruyante, le bruit d\u00e9tourne les c\u00e9tac\u00e9s de leur chemin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [91%] :\r\nEt lui aussi il \u00e9choue mais au Rivage de l'arm\u00e9e, cette histoire \u00e0 lire dans 24 heures un jeune v\u00e9gane a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 pour raisons logistiques v\u00e9gane on le rappelle, qui bannit tout produit de provenance animale alimentaire mais aussi produit tout court, et c'est \u00e7a qui a jou\u00e9 en fait en d\u00e9faveur du jeune homme, il refuse de porter des bottes en cuir, il \u00e9tait pourtant pr\u00eat \u00e0 acheter ses propres bottes et \u00e0 apporter m\u00eame ses propres aliments mais trop compliqu\u00e9 pour l'arm\u00e9e suisse, la recrue \u00e9conduite a fait recours, estimant que les institutions devaient prendre contre l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-26T06:10:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60CED2B5-F4CD-42E4-9CD6-62EA14409496", "internalArchiveId": "60CED2B5-F4CD-42E4-9CD6-62EA14409496", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Claude Biver nie s'\u00eatre positionn\u00e9 en faveur de l'initiative de mise en oeuvre", "publicationDate": "2016-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Biver, patron de LVMH\r\n* * Jean-Claude Biver nie s'\u00eatre positionn\u00e9 en faveur de l'initiative de mise en oeuvre  \r\nOn va revenir maintenant sur ces propos ce matin sur notre antenne... propos sign\u00e9 Jean-Claude Biver qui \u00e9tait l'invit\u00e9 du journal du matin.\r\nDIGAS\r\nLe patron du p\u00f4le horloger de LVMH, numero 1 mondial du luxe, r\u00e9pondait \u00e0 une question sur l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. Sans forc\u00e9ment le savoir, il n'a rien dit d'autre que ce qui est inscrit dans la loi valid\u00e9e l'an dernier par le Parlement. \r\nMais sur un sujet aussi sensible, Olivier Schorderet, tous les propos \u00e9manant de telles personnalit\u00e9s sont imm\u00e9diatement scrut\u00e9s \u00e0 la loupe...\r\nPreuve en est la publication d\u00e8s la fin de la matin\u00e9e sur le site des Observateurs.ch de l'interview de Jean-Claude Biver, sous le titre: \"tout \u00e9tranger doit s'adapter \u00e0 nos lois\". Ce que l'entrepreneur a effectivement dit ce matin sur notre antenne. Et auquel il appara\u00eet difficile, fondamentalement, de ne pas souscrire. Certains y verront -ou d\u00e9ploreront- une tentative de r\u00e9cup\u00e9ration de la part d'un site dont les prises de positions rejoignent tr\u00e8s souvent celles de l'UDC. C'est de bonne guerre, diront d'autres, dans cette campagne qui doit conduire \u00e0 la votation populaire du 28 f\u00e9vrier prochain. \r\n*** Mais ce qui serait faux, c'est donc de voir en Jean-Claude Biver un partisan de l'initiative. \r\nLui-m\u00eame s'y refuse, d'ailleurs: \"si l'UDC reprenait mes propos pour en faire un \u00e9l\u00e9ment de campagne, je leur \u00e9crirais tout de suite pour m'y opposer\", nous a t-il dit en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Et de pr\u00e9ciser: \"je ne fais pas de politique ! j'ai appris l'existence de cette initiative ce matin m\u00eame, quasiment \u00e0 l'antenne, en direct ! Je ne sais pas vraiment de quoi il s'agit, ni pourquoi elle est lanc\u00e9e, ni m\u00eame qu'on vote le 28 f\u00e9vrier\". Un Jean-Claude Biver qui nous a dit avoir \u00e9t\u00e9 pris par d'autres \u00e9v\u00e9nements ces derni\u00e8res semaines, d'ordre priv\u00e9 notamment, et que s'il s'est exprim\u00e9 c'est en tant que citoyen. \r\n*** Avec ses tripes, et sa spontan\u00e9it\u00e9....\r\nOui. il insiste d'ailleurs sur ce terme: spontan\u00e9it\u00e9....Pas de posture politique, donc. D'ailleurs, quand on lui dit qu'en suivant l'UDC un \u00e9tranger pourrait \u00eatre expuls\u00e9 pour des affaires de brigandage, ou de recel, il \u00e9clate de rire: \"on ne peut pas renvoyer quelqu'un pour des questions d'argent ! Ca ne se justifie pas\" ! Mais Jean-Claude Biver nous a confi\u00e9 avoir entendu Angela Merkel hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9voquer les mesures d'expulsion pr\u00e9vues par l'Allemagne, et il s'est dit: \"tiens, et si la Suisse -\u00e9ventuellement- s'en inspirait\"....\r\n*** Ces propos, m\u00eame \u00e9manant d'un personnalit\u00e9 telle que Jean-Claude Biver, ne choquent donc pas....\r\nNon, et s'il dit avoir re\u00e7u -c'\u00e9tait en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi- pr\u00e8s de 150 courriels, pas un ne faisait allusion \u00e0 ses propos sur l'initiative de l'UDC: tous le f\u00e9licitaient pour son analyse de l'horlogerie d'aujourd'hui et de demain. Un Jean-Claude Biver apolitique, en quelque sorte ? Les milieux \u00e9conomiques, qui louent par ailleurs son travail d'entrepreneur, nous l'ont confirm\u00e9: jamais il n'a accept\u00e9 de faire profiter de son nom ou d'apporter son soutien \u00e0 une de leur campagne. Il n'emp\u00eache: d'apprendre que Jean-Claude Biver ne sait rien ou presque de cette votation du 28 f\u00e9vrier sur le renvoi des \u00e9trangers criminels, a interpell\u00e9 certains acteurs de l'\u00e9conomie. Pour Christina Gaggini par exemple, la directrice romande d'Economiesuisse, cela d\u00e9montre que chaque objet de votation doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 avec soin. Et que pour convaincre, il faut expliquer. Encore et toujours.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7423870", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jean-Claude Biver nie s'\u00eatre positionn\u00e9 en faveur de l'initiative de mise en \u0153uvre / FOR_2016-01-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.01.2016"], "alternativeSummary": ["\"Un \u00e9tranger r\u00e9cidiviste qui viole quatre fois des enfants, je ne vois pas pourquoi on ne devrait pas le renvoyer chez lui\" a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Claude Biver ce mardi dans Le Journal du matin. Le patron du p\u00f4le horloger de LVMH r\u00e9pondait \u00e0 une question sur l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. Sans forc\u00e9ment le savoir, il n'a rien dit d'autre que ce qui est inscrit dans la loi valid\u00e9e l'an dernier par le Parlement. Mais sur un sujet aussi sensible, tous les propos \u00e9manant de telles personnalit\u00e9s sont imm\u00e9diatement scrut\u00e9s \u00e0 la loupe."], "variantIds": ["ece-7423870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:21Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 38 ans, on dit : encore un mot de cette initiative de l'UDC sur le renvoi effectif d\u00e9criminalise \u00e9trangers qui fait apparemment beaucoup parler d'elle, on va revenir sur ses propos, hein, c'\u00e9tait ce matin sur notre antenne, des propos sign\u00e9 Jean-Claude Bivert il \u00e9tait l'invit\u00e9 du Journal du matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nEt un r\u00e9cidiviste qui qui viole 4 points des des enfants, moi je ne vois pas pourquoi on devrait pas le renvoyer chez lui, mais le probl\u00e8me va \u00eatre qu'on peut pas le renvoyer chez lui parce que le pays d'o\u00f9 il vient et dit non, non, moi je ne veux pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [93%] :\r\nVoil\u00e0, Jean-Claude Bivert, le patron du p\u00f4le horloger de LVMH, num\u00e9ro un mondial du luxe, r\u00e9pondait \u00e0 une question donc sur cette initiative de l'UDC et sans forc\u00e9ment le savoir, il n'a rien dit d'autre que ce qui est inscrit dans la loi valid\u00e9e l'an dernier par le Parlement, mais sur un sujet aussi sensible, Olivier Schorderet, tous les propos \u00e9mane \u00e9manant de de telles personnalit\u00e9s sont \u00e9videmment est imm\u00e9diatement scrut\u00e9s \u00e0 la loupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [96%] :\r\nOui, preuve en est la publication d\u00e8s la fin de la matin\u00e9e sur le site des observateurs Point CH de l'interview de Jean-Claude Bivert, sous le titre tout \u00e9tranger doit s'adapter \u00e0 nos lois, ce que l'entrepreneur a effectivement dit ce matin sur notre antenne et auquel il appara\u00eet difficile fondamentalement de ne pas souscrire, certains y verront ou d\u00e9plorons une tentative de r\u00e9cup\u00e9ration de la part d'un site dont les prises de positions rejoignent tr\u00e8s souvent celle de l'UDC, c'est de bonne guerre diront d'autres dans cette campagne qui doit conduire \u00e0 la votation populaire du 28 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [94%] :\r\nMais ce qui serait faux, c'est donc de voir en Jean-Claude Bivert, un partisan de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nOui, lui- m\u00eame s'il refuse d'ailleurs si l'UDC reprenait mes propos pour en faire un \u00e9l\u00e9ment de campagne, je leur \u00e9crirais tout de suite pour m'y opposer, nous a -t-il dit, au d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et de pr\u00e9ciser : je ne fais pas de politique, j'ai appris l'existence de cette initiative, ce matin m\u00eame, quasiment \u00e0 l'antenne en Direct, je ne sais pas vraiment de quoi il s'agit, ni pourquoi elle est lanc\u00e9e, ni m\u00eame convoitent le 28 f\u00e9vrier un Jean-Claude Biver qui nous a dit avoir \u00e9t\u00e9 pris par d'autres \u00e9v\u00e9nements ces derni\u00e8res semaines d'ordre priv\u00e9 notamment et que s'il s'est exprim\u00e9, h\u00e9 bien, c'est en tant que citoyen dans Jean-Claude Bivert avec ses tripes, la spontan\u00e9it\u00e9 qu'on lui conna\u00eet oui il insiste d'ailleurs sur ce terme spontan\u00e9it\u00e9 pas de posture politique donc d'ailleurs quand on lui dit qu'en suivant l'UDC un \u00e9tranger pourrait \u00eatre expuls\u00e9 pour des affaires de brigandage de recel, il \u00e9clate presque de rire, on ne peut pas renvoyer quelqu'un pour des questions d'argent, \u00e7a ne se justifie pas, mais Jean-Claude Bivert nous a confi\u00e9 avoir entendu Angela Merkel hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9voquer les mesures d'expulsion pr\u00e9vues par l'Allemagne, et il s'est dit tiens et si la Suisse \u00e9ventuellement s'en inspire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [89%] :\r\nOui, ces propos m\u00eame \u00e9manant d'une personnalit\u00e9 telle que Jean-Claude Bivert ne choquent donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [94%] :\r\nNon, et s'il dit avoir re\u00e7u cette en d\u00e9but de journ\u00e9e, pr\u00e8s de 150 courriels, pas un ne faisait allusion \u00e0 ses propos sur l'initiative de l'UDC tous le f\u00e9licitaient pour son analyse de l'horlogerie d'aujourd'hui et de demain, un Jean-Claude Biver apolitique en quelque sorte les milieux \u00e9conomiques qui louent par ailleurs son travail d'entrepreneur nous l'ont confirm\u00e9 : jamais il n'a accept\u00e9 de les faire profiter de son nom ou d'apporter son soutien \u00e0 une de leur campagne, il n'emp\u00eache, d'apprendre que Jean-Claude Bivert ne sait rien ou presque de cette votation du 28 f\u00e9vrier sur le renvoi des \u00e9trangers criminels a interpell\u00e9 certains acteurs de l'\u00e9conomie pour Christina Gaggini par exemple, la directrice romande \u00c9conomie Suisse cela d\u00e9montre que chaque objet de votation doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 avec soin et que pour convaincre il faut expliquer encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [98%] :\r\nOlivier Schorderet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-26T17:44:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF04D22E-8D90-4C31-A73D-B825BBCD15E9", "internalArchiveId": "AF04D22E-8D90-4C31-A73D-B825BBCD15E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: le risque de l'insignifiance", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * Vincent Bourquin: le risque de l'insignifiance (SIGNATURE - JURA BERNOIS)   \u00ab\u00a0Le risque de l'insignifiance\u00a0\u00bb. Commentaire de Vincent Bourquin\r\n((L'avenir politique du Jura bernois est extr\u00eamement inqui\u00e9tant. \r\nLa gauche, tout d'abord, n'a plus de t\u00e9nors. Le maire de Moutier Maxime Zuber se retire, le conseiller d'Etat Philippe Perrenoud aussi. Et aucun des deux ne s'est souci\u00e9 de la rel\u00e8ve. Roberto Bernasconi, le candidat sens\u00e9 sauver le si\u00e8ge des socialistes romands n'a absolument pas la carrure pour entrer au gouvernement du deuxi\u00e8me canton de Suisse.\r\nA droite, cela n'est pas\u00a0 beaucoup mieux. Les radicaux n'ont pas su faire \u00e9merger un successeur \u00e0 l'homme d'Etat qu'\u00e9tait Mario Annoni.\r\nEt l'UDC, pourtant premier parti de la r\u00e9gion, se contente d'un seul champion. Manfred B\u00fchler. Elu au conseil national, il ne pouvait -d\u00e9cemment plus \u00eatre candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif. le r\u00eave de sa vie. \r\nFinalement, les d\u00e9mocrates du centre ont d\u00e9sign\u00e9 Pierre-Alain Schnegg pour ravir le si\u00e8ge romand au conseil d'Etat. Nouveau venu en politique, il s'est surtout fait conna\u00eetre comme pr\u00e9sident de l'h\u00f4pital du jura bernois. Quant \u00e0 son positionnement politique, il reste une grande inconnue.\r\nCette absence de leaders est  tout sauf rassurant pour l'avenir de cette r\u00e9gion. Car du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus al\u00e9maniques, certains - et ils sont de plus en plus nombreux - remettent en question le statut particulier du Jura bernois. Seule une rel\u00e8ve cr\u00e9dible permettra de pr\u00e9server la l\u00e9gitimit\u00e9 du statut prot\u00e9geant la minorit\u00e9 francophone.\r\nAux partis politiques donc de donner l'envie aux jeunes de s'engager pour que cette r\u00e9gion ne se replie pas sur elle-m\u00eame. A leurs dirigeants de m\u00e9nager de la place \u00e0 ces jeunes pour qu'ils aient une chance de se d\u00e9velopper. Pour lib\u00e9rer aussi le Jura bernois de ce constat que ce sont toujours les m\u00eames, scl\u00e9ros\u00e9s par la question jurassienne, qui monopolisent les postes.))", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420466", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: le risque de l\u2019insignifiance", "Vincent Bourquin: le risque de l\u2019insignifiance / JDM_2016-01-25T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: le risque de l\u2019insignifiance / JDM_2016-01-25T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["L'avenir politique du Jura bernois est extr\u00eamement inqui\u00e9tant.  La gauche, tout d\u2019abord, n\u2019a plus de t\u00e9nors. Le maire de Moutier Maxime Zuber se retire, le conseiller d\u2019Etat Philippe Perrenoud aussi. Et aucun des deux ne s\u2019est souci\u00e9 de la rel\u00e8ve.", "L'avenir politique du Jura bernois est extr\u00eamement inqui\u00e9tant.  La gauche, tout d\u2019abord, n\u2019a plus de t\u00e9nors. Le maire de Moutier Maxime Zuber se retire, le conseiller d\u2019Etat Philippe Perrenoud aussi. Et aucun des deux ne s\u2019est souci\u00e9 de la rel\u00e8ve.", "L'avenir politique du Jura bernois est extr\u00eamement inqui\u00e9tant.  La gauche, tout d\u2019abord, n\u2019a plus de t\u00e9nors. Le maire de Moutier Maxime Zuber se retire, le conseiller d\u2019Etat Philippe Perrenoud aussi. Et aucun des deux ne s\u2019est souci\u00e9 de la rel\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7420484", "ece-7420466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T15:59:17Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n33 c'est le commentaire de Vincent Bourquin, le risque de l'insignifiance, l'avenir politique du Jura bernois est extr\u00eamement inqui\u00e9tant, la gauche, tout d'abord, n'a plus de t\u00e9nors, le maire de Moutier Maxime Zuber se recueillir, le Conseil des tas Philippe nous aussi et aucun des 2 ne s'est souci\u00e9 de la rel\u00e8ve Roberto Bernasconi, le candidat sens\u00e9 sauver le si\u00e8ge des socialistes romands n'a absolument pas la carrure pour entrer au gouvernement du 2\u00e8me canton de Suisse \u00e0 droite, cela n'est pas beaucoup mieux les radicaux n'ont pas su faire \u00e9merger un successeur \u00e0 l'homme d'\u00c9tat qu'\u00e9tait Mario Annoni et l'UDC pourtant 1er parti de la r\u00e9gion se contente d'un seul champion Manfred \u00e9lu au c\u00f4t\u00e9 national, ils ne pouvaient d\u00e9cemment plus \u00eatre candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif, le r\u00eave de sa vie, finalement, les d\u00e9mocrates du centre d\u00e9sign\u00e9 Pierre-Alain Schnegg pour ravir le si\u00e8ge Romand au Conseil d'\u00c9tat, nouveau venu en politique, il s'est surtout fait conna\u00eetre comme pr\u00e9sident de l'h\u00f4pital du Jura bernois quant \u00e0 son positionnement politique et les reste une grande inconnue, cette absence de leader est tout sauf rassurant pour l'avenir de cette r\u00e9gion, car du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus al\u00e9maniques certains et son ne plus en plus nombreux, remettent en question le statut particulier du Jura bernois, seule une rel\u00e8ve cr\u00e9dible permettra de pr\u00e9server la l\u00e9gitimit\u00e9 du statut prot\u00e9geant la minorit\u00e9 francophone aux partis politiques, donc de donner l'envie aux jeunes de s'engager pour que cette r\u00e9gion ne se replie pas sur elle- m\u00eame \u00e0 leurs dirigeants de m\u00e9nager, de la place \u00e0 ces jeunes pour qu'ils aient une chance de se d\u00e9velopper, pour lib\u00e9rer aussi le Jura bernois de ce constat, que ce sont toujours les m\u00eames scl\u00e9ros\u00e9s par la question jurassienne qui monopolisent les postes, c'\u00e9tait le commentaire de Vincent Bourquin \u00e0 retrouver sur notre site internet, rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T06:04:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C12E5B26-2C10-4AC6-A253-F7EFBB9CB64D", "internalArchiveId": "C12E5B26-2C10-4AC6-A253-F7EFBB9CB64D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Derens J.A.; Isabelle Moret, vice pr\u00e9sidente du PLR suisse;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise;Bonamici;Chemmy Alcott, ancienne skieuse britannique;Lindsay Vonn, skieuse am\u00e9ricaine\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(STAN) Mais direction d'abord MELBOURNE...\r\nou ca se passe mal pour STAN WAWRINKA\r\nle vaudois joue sa place pour les 1/4 de fimales contre le candien Milos Raonic \r\nBernardin Alleman on vs retrouve en direct de MELBOURNE... \r\non joue le 3\u00e8me set...xxxx\r\nBernardin Alleman en direct de MELBOURNE\r\n(10/SCHENGEN EN EBULITION PAPIER) La crise des migrants...une nouvelle fois sur la table des Europ\u00e8ens\r\nles ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union... se retrouvent ce matin a Amsterdam...\r\npour un sommet informel sur l'immigration...\r\net la rencontre promet des \u00e9clats de voix...\r\ntant les 28 sont divis\u00e9s sur les r\u00e9ponses \u00e0 donner et... surtout le  sort de l'espace Schengen... \r\n Alain Franco.\r\n  SON : 54''\r\n(D5/CONFLIT GRECE-MACEDOINE) Et cette bataille  europ\u00e9enne sur le sort des r\u00e9ugi\u00e9s...\r\na d\u00e9j\u00e0 une illustration bien concrete... \r\ndu c\u00f4t\u00e9 des Bakans \r\ndepuis le 18 novembre, seuls les ressortissants d'Afghanistan, d'Irak et de Syrie sont autoriser \u00e0 passer la fronti\u00e8re... \r\nentre la Mac\u00e9doine et la Gr\u00e8ce...\r\nReportage  Jean-Arnaud Derens \r\n  1:31\"\r\n(promo 7h15 ?)\r\n(D1/INITIATIVE REORIENTATION DES CAMPAGNES) SMD : A 5  cinq semaines des votations f\u00e9d\u00e9rales...  les partis revoient leur strat\u00e9gie...\r\nles premiers sondages sont pass\u00e9s par l\u00e0\r\nen particulier... les de 60% de OUI au 2\u00e8me tube routier du Gothard...\r\ndu coup, plusieurs partis changent de cap...\r\net vont mettre toutes les forces  pour combattre l'autre GROS sujet du  28 f\u00e9vrier...\r\nl'initative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des crimimels \u00e9trangers...\r\nc'est le cas du PLR... mais il va falloir d'abord convaincre les militants... et \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9... \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  1:32\r\n(19/ENGAGEMENT DES CULTURELS CONTRE INITIATIVE UDC) Et pour faire barrage au moutons noirs,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise... ...\r\nSMD : Pus de 200 personnalit\u00e9s  ont lanc\u00e9 ce weekend un appel au don \"urgent*\"\r\non y trouve des conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme Ruth Dreifuss, Pascal Couchepin et Elisabeth Kopp, \r\nmais aussi des repr\u00e9sentants du monde de la culture et de ll'\u00e9conomie\r\nobjectif : r\u00e9colter 200 000 francs pour un campgagne d'affichage contre l'initative de l'UDC \r\nun texte jug\u00e9  \"barbare\" et contraire \u00e0 l'Etat de droit\"... par les signataires... \r\nEt parmi eux... les romands sont une denr\u00e9e rare... \r\nSylvie Lambelet\r\n(04/APPEL AUX DONS CONTRE INITIATIVE UDC ITV AMAUDRUZ) Alors ce m\u00e9lange de la plume et de l'urne, m\u00eame s'il est boud\u00e9 par les romands...\r\npeut-il renverser la tendance ?\r\net faire du tort \u00e0 l'UDC ? \r\npas vraiment d'inqui\u00e8tude pour l'heure... du c\u00f4t\u00e9 de la conseill\u00e8re nationale  genevoise C\u00e9line Amaudruz ....rel\r\npropos recueillis par Michel Eymann\r\n(bv Syrie) Quand vont commencer les pourparlers de paix sur la Syrie ... \u00e0 Geneve ? \r\non devrait en savoir plus cet apr\u00e8s-midi ...\r\nlors d'une conf de presse de l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura \r\ninitaitelemnt pr\u00e9vu auj... elles accusent du retard... \u00e0 cause des divergences toujours grandes sur \r\nle choix des repr\u00e9sentants de l'opposition syirnne...\r\n(( le ppal n\u00e9gociateur des ces opposants , Mohamad Allouch a lui d\u00e9nonc\u00e9 hier soir les pressions de Jhon Kerry pr participer \r\n\u00e0 ces discussions de GE)...\r\n(11/PORTUGAL ELECTIONS PRESIDENTIELLES PAPIER) SMD : Un nouveau pr\u00e9sident au Portugal\r\nun tour aura suffit pour \u00e9lire Marcelo Rebelo de Sousa... \r\nle candidat de la droite l'a emport\u00e9 avec 52% des voicx ... contre 23 % face a son ppal rival de gauche Antonio Sampaio da Novoa,\r\nUn succ\u00e8s qu'il doit en grande partie ... \u00e0 sa carriere \u00e0 la television...\r\nOlivier Bonamici\r\n  MAG 1:07\"\r\n(S\u00e9SIEME) La terre a trembl\u00e9 ce matin en  mer M\u00e9diterran\u00e9e entre le Maroc et l'Espagne\r\nun s\u00e9isme de 6,1 sur l'\u00e9chelle de Richter\r\nselon  l'institut am\u00e9ricain de g\u00e9ologie il est \"peu probable qu'il y ait des victimes et des d\u00e9g\u00e2ts\".\r\n(( En f\u00e9vrier 2004, un s\u00e9isme de magnitude 6,3 avait touch\u00e9 Al Hoce\u00efma, faisant pr\u00e8s de 630 morts et causant d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.))\r\n(D6/LYNDSAY VONN - SUR ORBITE) Elle non plus n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la tentation\r\ncelle de redevnir\u00e0 la premi\u00e8re place\r\nLindsay Vonn a repris ce weekend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde. \r\nl'am\u00e9ricaine a detron\u00e9l Lara Gut apr\u00e8s le SUPER G de Cortina... \r\nla tessinoise termine e 5 \u00e8me Toutefois avec seulement 45 points d'\u00e9cart...\r\nrien n'est encore jou\u00e9... mais la reine Lindsay n'est pas du genre ... \u00e0 laisser tomber sa couronne... \r\n   1:24\"\r\n(bv sports) Et chez les hommes  le norv\u00e9gien  Henrik Kristoffersen a sign\u00e9 sa 5\u00e8me victoire de la saison en remportant le slalom de Kitzb\u00fchel.\r\n*** \r\nUn mot de hochey encore... \r\navec ce match de ligue A... hier soir... \r\net une victoire de Bienne 4 \u00e0 3 face au CP Berne\r\n(M\u00e9T\u00e9O) Du soleil pour ce lundi... Avec des bancs de brouillards sur le Plateau ce matin, et du beau au dessus de 600 m\u00e8tres... Le brouillard va se dissiper cet apr\u00e8s-midi. Temp\u00e9ratures, elles seront douces, jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420467", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-01-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-01-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7420485", "ece-7420467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T16:44:02Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures \u00e0 abattage et c'est le journal de il y a la m\u00e9t\u00e9o retour des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re, demandeurs d'asile plafonner la crise migratoire va -t-elle condamner l'espace Schengen l'Union europ\u00e9enne peut -elle encore le sauver les 28 se retrouvent ce matin \u00e0 Amsterdam pour en d\u00e9battre et face au pessimisme ambiant sur l'avenir de Schengen entendra une voix plus pragmatique, ce sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 20 celle d'Arnaud Danjean eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais pour les r\u00e9publicains, sp\u00e9cialiste de politique de s\u00e9curit\u00e9 et on se rendra aussi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Mac\u00e9doine et la Gr\u00e8ce ou le tri des candidats \u00e0 l'exil est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 et il relance le Business des passeurs, faut -il percer un second tube routier sous le Gothard Les Suisses votent sur la question le 28 f\u00e9vrier il l'accepterait \u00e0 64 pourcent selon selon le tout dernier sondage SSR publi\u00e9 vendredi, ce matin, la parole aux opposants \u00e0 ce second tube un opposant tessinois en l'occurrence, sera avec nous, le lib\u00e9ral- radical Antoine Thurnherr directeur administratif de l'Acad\u00e9mie d'architecture de m\u00eame r\u00e9gion il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 et cette perc\u00e9e du oui pour le 2\u00e8me, tube au Gothard pousse les partis \u00e0 changer de cap, \u00e0 commencer par le PLR, qui veut redoubler d'efforts contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels s'\u00e9trangers un texte aussi dans le collimateur de 200 personnalit\u00e9s suisses de leur stress aux architectes Herzog de Meuron en passant par l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss ensemble pour lancer un appel aux dons pour faire campagne contre cette initiative de l'UDC mais les romands, on le verra brillent par leur absence, il y a 5 ans jour pour jour, l'\u00c9gypte, entrer dans ce qu'on appelait le printemps arabe, aujourd'hui, le pays est entre les mains d'un homme autoritaire mais qui reste tr\u00e8s populaire, c'est l'avis de Sami Sawiris ce richissime homme d'affaires \u00e9gyptien connu en Suisse pour son complexe touristique d'Andermatt notamment Sami Sawiris, ce qui a confi\u00e9 sa position \u00e0 Alexandrie AP, ce sera dans une vingtaine de minutes et puis dans ce journal aussi une ex- Star du petit \u00e9cran, \u00e9lu pr\u00e9sident au Portugal, une Star de la glisse qui r\u00e9cup\u00e8re sa couronne mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [91%] :\r\nTout d'abord Melbourne Houston Vavrinka joue sa place pour les quarts de finale de l'Open de Streller contre les Canadiens Milosz Raonic Bernardin Alleman on vous retrouve en Direct donc de Melbourne, \u00e7a a plut\u00f4t mal commenc\u00e9 pour le Vaudois, qui a perdu ses 2 premiers sets mais il vient de remporter 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [86%] :\r\nAbsolument, c'est dur, c'est tr\u00e8s dur pour le Suisse, mais \u00e7a va mieux, c'est un peu le r\u00e9sum\u00e9 de ce qui se passe depuis un peu plus d'une heure et demie sur le central de Melbourne avec effectivement de 1er set perdu le 1er set peu 6 4 par Crothall 12\u00e8me Vavrinka perdu \u00e0 3 reprises son service 6 3 et puis dans le 3\u00e8me set tr\u00e8s bien avoir une cale, dos au mur, \u00e9videmment, r\u00e9ussi en toute fin de cette ah enfin reprendre le service de son adversaire pour sa poser cette joueuse \u00e0 5 c'est compliqu\u00e9 pour abriter on savait parce que il est sur son nuage, Milosz Raonic depuis le d\u00e9but de la saison et depuis d\u00e9but du tournoi, et aujourd'hui encore plus, avec une grosse, grosse et tr\u00e8s efficace pr\u00e9sence au filet mais Vavrinka qui \u00e0 un moment donn\u00e9, semble vraiment d\u00e9courag\u00e9e frustr\u00e9e bien \u00e0 retrouver un peu le sourire et donc maintenant peut se prendre \u00e0 esp\u00e9rer se qualifier pour les quarts de finale et retrouver le Fran\u00e7ais \u00e9galement fils le 3\u00e8me set d\u00e9bute \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [92%] :\r\nBernardin Alleman en Direct de Melbourne, qu'on retrouve \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions pour nous faire vivre la fin de ce match, la crise des migrants, une nouvelle fois sur la table des Europ\u00e9ens, les ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union se retrouvent ce matin \u00e0 Amsterdam un sommet informel sur l'immigration et cette rencontre promet des \u00e9clats de voix, tant les 28 apparaissent divis\u00e9s sur les R\u00e9publique les r\u00e9ponses \u00e0 donner, et surtout sur le sort de l'espace Schengen Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [89%] :\r\nIncapable d'endiguer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s, 6 des 26 \u00c9tats de l'espace Schengen ont r\u00e9instaur\u00e9 momentan\u00e9ment des contr\u00f4les \u00e0 leurs fronti\u00e8res, en g\u00e9n\u00e9ral, sans concertation, et cela d\u00e9clenche des r\u00e9actions fortes de la part des voisins, exemple l'Autriche Vienne a surpris en plafonnant \u00e0 37500 le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s accepter cette ann\u00e9e contre 90000 entr\u00e9es en 2015, un plafond qui sera atteint d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Berlin, on s'en \u00e9touffe quand j'ai appris \u00e7a, j'ai du sortir prendre l'air, avoue le ministre allemand, Wolfgang Schauble, autre signe de la tension, ces d\u00e9clarations peu am\u00e8nes de la ministre autrichienne, toujours de l'Int\u00e9rieur, il y aura un ami que la Rittner qui affirme : c'est un mythe que la fronti\u00e8re gr\u00e9co- turque ne peut pas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, la marine grecque a des moyens et de menacer ce pays d'exclusion de Schengen la patience de nombreux Europ\u00e9ens est tabou, dit -elle, c'est clair, l'un des principaux acquis de la construction europ\u00e9enne craque de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [96%] :\r\nEt cette bataille europ\u00e9enne sur le sort des r\u00e9fugi\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 une illustration bien concr\u00e8te du c\u00f4t\u00e9 des Balkans depuis 2 mois maintenant, seuls les ressortissants d'Afghanistan, d'Irak et de Syrie sont autoris\u00e9s \u00e0 passer la fronti\u00e8re entre la Mac\u00e9doine et la Gr\u00e8ce, reportage Jean-Arnaud des races. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [89%] :\r\nLe vent glacial qui descend des montagnes de Mac\u00e9doine s'abat sur le nord de la Gr\u00e8ce des taxis d\u00e9barquent des jeunes hommes sur le Parking de la station- service de zone, un kilom\u00e8tre de la fronti\u00e8re, d'autres arrivent \u00e0 pied, les candidats \u00e0 l'exil, traverser l'autoroute qui file vers Thessalonique pour trouver refuge \u00e0 l'h\u00f4tel quelques-uns tombent sur la terrasse, emmitoufl\u00e9s dans des couvertures d'autres partage des concerts dans la salle de restaurant, ici tout se paye, mais il y a internet une ressource vitale pour contacter les passeurs, \u00e9tudier les itin\u00e9raires qui permettent de forcer les barbel\u00e9s dress\u00e9s par la Mac\u00e9doine, long de ses fronti\u00e8res avec la Gr\u00e8ce ou simplement pour parler avec la famille rest\u00e9e au pays, Larbi, un Marocain de 33 ans, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 2 fois en tentant de franchir les barbel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [69%] :\r\nAlors, de se passer qui l'ann\u00e9e apr\u00e8s, et qui passe m\u00eame pas 200 m\u00e8tres 300 m\u00e8tres qui on, moi si, dans les voil\u00e0 il te t'arr\u00eate vraiment voil\u00e0 frapp\u00e9 vraiment c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, il profite chacun et profiter, si vraiment il d'immigrants quoi m\u00eame la nourriture, les magasins, les h\u00f4tels tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [87%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'autoroute A nos 30, elle en ruine h\u00e9berger les plus pauvres, ceux qui n'ont plus rien, ils sont plusieurs dizaines \u00e0 camper dans les anciennes chambres la police grecque les tol\u00e8re mais leur interdit de faire du feu sur la terrasse de la station- service, 2 hommes sont assis apparemment insensibles au froid, ce sont des Pakistanais, des passeurs qui tiennent squatte et surveille les arriv\u00e9es, la fermeture des fronti\u00e8res \u00e0 certaines cat\u00e9gories d'migrants a relanc\u00e9 toutes les affaires des r\u00e9seaux de trafiquants Jean-Ren\u00e9 Reims pour rtsinfo vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:12) [90%] :\r\n\u00e0 5 semaines des votations f\u00e9d\u00e9rales, les partis revoient leur strat\u00e9gie, les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nPremiers sondages sont pass\u00e9s par l\u00e0, et en particulier les plus de 60 pourcent de de oui au 2\u00e8me tube routier du Gothard, du coup, plusieurs partis changent de cap, ils vont d\u00e9sormais mettre leurs forces pour combattre l'autre gros sujet du 28 f\u00e9vrier l'initiative et de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, c'est le cas notamment au PLR mais d'abord, il va falloir convaincre les militants et \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9 St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [94%] :\r\nSi le vote avait lieu aujourd'hui, la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs PLR accepteraient l'initiative de mise en devra pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, c'est le dernier sondage SSR qui le dit, l'appel du parti a rejet\u00e9 ce texte ne passe visiblement pas aupr\u00e8s de la base alors comme le 2\u00e8me tunnel routier au Gothard semble acquis, il s'agit pour le PLR de red\u00e9finir ses priorit\u00e9s Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:01) [88%] :\r\nLe PLR peut pas faire de de r\u00e9allocation de moyens financiers, puisqu'en fait les partis eux- m\u00eames n'ont pas vraiment de l'argent mais de la accompagner mais n\u00e9anmoins, on a quand m\u00eame tous les parlementaires, tous les membres des partis qui peuvent s'engager, par des articles, par exemple dans les journaux ou des de Lecteurs ou par des postes sur les les r\u00e9seaux sociaux pour expliquer que l'initiative sur l'expulsion des d\u00e9linquants \u00e9trangers avaient de graves cons\u00e9quences sur le relation avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [94%] :\r\nPas certain que ce baroud d'honneur, sans moyens financiers suppl\u00e9mentaires suffisent \u00e0 renverser la tendance, le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler estime m\u00eame que l'op\u00e9ration pourrait au final servir les int\u00e9r\u00eats de son initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [93%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a peut devenir un peu la cible dans ces derni\u00e8res semaines de campagne, mais finalement c'est une bonne chose, je crois aussi d'un autre c\u00f4t\u00e9, parce que \u00e7a va mobiliser les gens, \u00e7a va rendre attentifs la population oui il y a un enjeu parce qu'on en parle et je pense que \u00e7a va amener les gens aux urnes et finalement c'est c'est positif plut\u00f4t pour l'initiative, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [94%] :\r\nOn saura le 28 f\u00e9vrier \u00e0 quel camp aura profit\u00e9 la tentative de mobilisation de derni\u00e8re minute, autour de cette initiative sur les criminels \u00e9trangers l'UDC, elle peut compter sur des moyens financiers cons\u00e9quents et une affiche, celle du montant noire qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [91%] :\r\nEt pour faire barrage au moutons noirs, la soci\u00e9t\u00e9 civile, a d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser plus de 200 personnalit\u00e9s ont lanc\u00e9 ce week- end un appel au don urgent, on y trouve des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme Ruth Dreifuss Pascal Couchepin o\u00f9 \u00c9lisabeth Kopp, mais aussi des repr\u00e9sentants du monde de la culture ou de l'\u00e9conomie r\u00e9unis autour d'un objectif : r\u00e9colter 200000 francs pour une campagne d'affichage contre l'initiative donc de l'UDC un texte qu'il juge barbares contraires \u00e0 l'\u00e9tat de droit et parmi les signataires, les romands sont une denr\u00e9e rare, Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [87%] :\r\nIl y a surtout des premiers Nan tonnes des personnalit\u00e9s connues de Suisse al\u00e9manique et du Tessin les quelques romans viennent de l'\u00e9conomie dans le milieu culturel des noms d'architectes de renom Mario Botta Hertzog et demeurons des artistes la vid\u00e9aste Pipilotti Rist le rapport stress, on trouve aussi des clowns Dimitri gardien Hutter et des personnalit\u00e9s religieuses, l'\u00e9v\u00eaque de B\u00e2le F\u00e9lix que du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9crivains Martin sous terre des thermiques et Pedro Lance ont sign\u00e9 l'appel mais pas un seul \u00e9crivain roman dans la liste des 200 une diff\u00e9rence de tradition entre Al\u00e9maniques et Romands de ce c\u00f4t\u00e9 ci de la Sarine on ne m\u00eale pas volontiers la plume et l'urne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [89%] :\r\nAlors, ce m\u00e9lange de la plume et de l'urne, m\u00eame s'il est boud\u00e9 par les romands peut -il renverser la tendance, faire du tort \u00e0 l'UDC du c\u00f4t\u00e9 de la conservation de la genevoise, C\u00e9line Amaudruz, pas vraiment d'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:29) [88%] :\r\nJe tiens \u00e0 rappeler que ces personnalit\u00e9s \u00e9taient les m\u00eames qu'il y avait en 2010 lors du lancement de la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers aujourd'hui ce sont les m\u00eames : l'UDC a souvent trop vite raison moi ce que je regrette c'est que on oppose argent et victimes aujourd'hui alors que l'UDC sa priorit\u00e9, c'est de remettre au centre les victimes et les structures victimes et nous souhaitons les prot\u00e9ger et toutes les personnes qui les menace, si elles sont suisses, sont en prison, \u00e7a ne sont pas suisses elles sont renvoy\u00e9es, bien \u00e9videmment, pour des d\u00e9lits les infractions graves. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:01) [97%] :\r\nDonc vous avez pas trop peur de l'efficacit\u00e9 possible de cette campagne d'affichage. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:05) [96%] :\r\n\u00e9coutez une initiative doit requ\u00e9rir la double majorit\u00e9, \u00e9videmment, c'est un exercice difficile, comme on a pu le voir lors des derni\u00e8res votations mais moi je fais confiance \u00e0 la population qui votera en son \u00e2me et conscience, il fera un choix et j'esp\u00e8re que ce sera pour la protection de des citoyens de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nLes propos recueillis par Michel \u00e9mane quand vont d\u00e9marrer les pourparlers de paix sur la Syrie, \u00e0 Gen\u00e8ve, on devrait en savoir plus, cet apr\u00e8s- midi lors d'une conf\u00e9rence de presse que donnera l'\u00e9missaire de l'ONU sur cette crise syrienne Staffan de Mistura, ces pourparlers \u00e9taient initialement pr\u00e9vue aujourd'hui, mais ils ont du retard \u00e0 cause toujours des divergences autour du choix des repr\u00e9sentants de l'opposition syrienne en bref encore \u00e0 l'\u00e9tranger, ce matin, la terre a trembl\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e entre le Maroc et l'Espagne, un s\u00e9isme de 6 Irgl 1 sur l'\u00e9chelle de Richter, selon l'institut am\u00e9ricain de g\u00e9ologie, il est peu probable qu'il y avait des victimes ou des d\u00e9g\u00e2ts, un nouveau pr\u00e9sident au Portugal un tour aura suffi pour \u00e9lire Marcelo Rebello D'Souza, le candidat de la droite l'a emport\u00e9 avec 52 pourcent des des voix, contre 23 pour son son principal rival de gauche Antonio Sampa\u00efo Nova un succ\u00e8s qu'il doit en grande partie \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:14) [92%] :\r\nMarcelo est bel et bien, un homme politique, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le num\u00e9ro un de la droite entre 1996 et 99 bless\u00e9s depuis son retrait officieux de la vie politique qu'il a pris une nouvelle dimension depuis 10 ans tous les dimanches soir pendant le journal de 20 heures sur une grande cha\u00eene priv\u00e9e, il commente l'actualit\u00e9 pendant de longues minutes et le succ\u00e8s d'audience est \u00e9norme face \u00e0 lui un journaliste qui le fait r\u00e9agir sur tous les th\u00e8mes, la tro\u00efka mais cela peut-\u00eatre aussi une recette de morue ou un match de football Marcel, on a un avis sur tout et ma\u00eetrise parfaitement la communication comme lorsqu'il a offert en Direct une bo\u00eete de g\u00e2teaux \u00e0 la pr\u00e9sentatrice qu'il trouvait en petite forme et en plus de cette formidable vitrine il \u00e9tait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauteur de 15000 francs par mois mais il n'est pas une exception au Portugal, les hommes politiques sont comme les entra\u00eeneurs de football en attendant de retrouver un poste : ils sont pay\u00e9s en tant qu'analyste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, leur permet de rebondir tr\u00e8s vite et tr\u00e8s haut, Jos\u00e9 Socrates est lui aussi \u00e9tait commentateur avant d'avoir \u00e9t\u00e9 1er ministre et Marcelo lui promettait de ne plus replonger dans la vie politique, mais il n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la tentation olivier Bonamici pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [95%] :\r\nElle non plus, je n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la tentation, celle de redevenir de revenir \u00e0 la 1\u00e8re place Lindsay Vonn a repris ce week- end la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, l'Am\u00e9ricaine a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l'arr\u00eat apr\u00e8s le super- G des Cortina, la tessinoise, qui a termin\u00e9 5\u00e8me avec seulement 45 points d'\u00e9cart, rien donc n'est encore jou\u00e9, mais la reine Lindsay n'est pas du genre \u00e0 laisser tomber sa couronne Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [88%] :\r\nLindsay Vonn fait partie de ces athl\u00e8tes d'exception qui truste les podium et les magazines durant une dizaine d'ann\u00e9es, ne laissant souvent que des places dites d'honneur \u00e0 leurs adversaires, mais au-del\u00e0 de l'Am\u00e9ricaine glamour, ex- compagne de s'est conduit tr\u00e8s proche de Lewis Hamilton au-del\u00e0 de celles qui jouent tenter plus avec son image sur les r\u00e9seaux sociaux la de la mamie \u00e0 son chien- chien qui se sent seul, sans lui sur la Coupe du monde il y a une sportive \u00e0 la force physique \u00e0 la force de caract\u00e8re incroyable qui lui ont permis de revenir au plus haut niveau apr\u00e8s des blessures et de ce qui est dans un \u00e9tat de confiance exceptionnelle, l'ancienne skieuse britannique Chemmy Alcott 6\u00e8me elle est incroyable au d\u00e9part elle est incroyable sur les skis, elle a une telle confiance engagement, elle est toujours l\u00e0 pour gagner, jour apr\u00e8s jour, course apr\u00e8s course, et je pense que, gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a l'est actuellement imbattable, m\u00eame dans des conditions sp\u00e9ciales comme aujourd'hui, elle est toujours pr\u00eate \u00e0 marquer instant agression la volont\u00e9 de gagner de battre tous les records, le talent, la tr\u00e8s grande force de travail, voil\u00e0 Lindsay Vonn, qui a ajout\u00e9 hier une 75\u00e8me victoire \u00e0 son palmar\u00e8s en Coupe du monde, elle se lance maintenant \u00e0 l'assaut du record de 86 victoires record absolu de la l\u00e9gende in Gaymard Sten Mark mais \u00e7a ne veut pas en parler, non, non, ah oui, oui, non, arr\u00eatez de parler d'une Gaymard Steinar que et elle ajoute que son seul souci est de prendre le d\u00e9part de chaque course l'une apr\u00e8s l'autre pour la remporter, Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [90%] :\r\nCortina, mais le sujet sensible pour Lindsay Vonn, on l'aura compris, et puis chez les hommes, le norv\u00e9gien Henry Kristoffersen a, lui, a sign\u00e9 sa 5\u00e8me victoire de la saison en remportant le slalom de de la mode ok encore avec ce match de Liga hier soir victoire de Bienne 4 3 face au CP Berne et puis un dernier coup d'aller au match qui se joue en ce moment les quarts de finale, donc 8\u00e8me de finale pour une place en quart pour Stan devrait une castagne qui a perdu les 2 premiers sets : 6 4 6 3 il a remport\u00e9 le 3\u00e8me set 5 on va suivre la suite de ce match avec Bernardin Alleman dans nos prochains rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:41) [91%] :\r\nC'est promis, merci Yann am\u00e8neront dans un instant la le regard d'un richissime homme d'affaires \u00e9gyptien qui a fait quelques affaires en Suisse du cot\u00e9 de d'Andermatt notamment Sami Sawiris ce regard sur ce qu'est devenu l'\u00c9gypte apr\u00e8s le printemps arabe, c'\u00e9tait le 25 janvier 2011, des milliers de manifestants \u00e9gyptiens, d\u00e9fier le r\u00e9gime \u00e9gyptien du soleil pour ce lundi, avec des bancs de brouillard sur le plateau ce matin du beau temps, au-dessus de 600 m\u00e8tres le brouillard va se dissiper totalement cet apr\u00e8s- midi quant aux temp\u00e9ratures, elles vont rester douces jusqu'\u00e0 plus 7 en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T06:24:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4733790-4A7F-4C36-836E-F6EF7E7D7237", "internalArchiveId": "F4733790-4A7F-4C36-836E-F6EF7E7D7237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des banquiers;Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR; REPRISE 22H30;Alexis Tsipras, premier ministre grec;Sylviane Dupuis, \u00e9crivaine\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(TENNIS) Stan Wawrinka s'accroche, il ne baisse pas les bras devant le canadien Milos Raonic. Son quart de finale \u00e0 l'open d'Australie, il le veut, m\u00eame si la victoire s'annonce encore difficile Bernardin Alleman....\r\nPAPIER\r\nBernardin Alleman, en direct de Melbourne.\r\nA noter que si Stan Wawrinka gagne, il affrontera le fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monflis, qui s'est qualifi\u00e9 aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois, pour les quarts de finale de l'open d'Australie \r\nRoger Federer affrontera lui  demain le tch\u00e8que Thomas Berdych en quart de finales...\r\n(15/TRANSFERT FINANCIER SUISSE-IRAN PAPIER) L'Iran de retour aux affaires! La lev\u00e9e des sanctions internationales va permmettre au pays de revenir sur le commerce international. Mais aussi de r\u00e9cup\u00e9rer des avoirs gel\u00e9s... de l'argent bloqu\u00e9 un peu partout dans le monde... et notamment en Suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet d\u00e9bloqu\u00e9 12 millions de francs qui pourront retourner en Iran. Katja Schaer\r\n(D4/BANQUIERS SUISSES EN IRAN) De l'argent qui va notamment aider l'Iran \u00e0 renouer avec les march\u00e9s \u00e9trangers. Le pr\u00e9sident iranien Hassan Roani entame d'ailleurs cette semaine une tourn\u00e9e en Italie et en France. Et l'Iran a d\u00e9j\u00e0 des contrats en cours, notamment l'achat de 114 avions Airbus....\r\nEn Suisse aussi, les milieux de l'\u00e9conomie se pressent au portillon pour entamer des discussions. Le 26 f\u00e9vrier prochain d'ailleurs, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann fera le voyage \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec une d\u00e9l\u00e9gation d'hommes d'affaires. \r\nMais cet enthousiasme n'est pas partag\u00e9 par tous. Les banques suisses ne se pressent pas pour se rendre en Iran. Francesca Argiroffo, certains banquiers rencontr\u00e9s \u00e0 Davos, durant le forum \u00e9conomique mondiale, sont beaucoup plus prudents\r\n.\r\n(09/SYRIE ITV PETER MAURER CICR) Gen\u00e8ve doit accueillir cette semaine des n\u00e9gociations de paix sur la Syrie, mais des doutes persistent sur quand se tiendront ces discussions. Elles devaient d\u00e9buter aujourd'hui... leur report semble confirm\u00e9. L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, Steffan de Mistura tiendra une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s-midi sur la question. \r\nMais le temps presse. Pour le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer, il faut tout tenter pour arriver \u00e0 une solution politique en Syrie. Car c\u00f4t\u00e9 humanitaire, \u00e7a ne fait qu'empirer \r\nLe pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer interrog\u00e9 par Nicolas Vultier\r\nEt hier le groupe terroriste \u00e9tat islamique a diffus\u00e9 une vid\u00e9o sur internet montrant les auteurs des attentats de Paris du 13 novembre. La video pr\u00e9sente 9 djihadistes, et menace tous les pays de la coalition. La vid\u00e9o n'a pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9agi aujourd'hui \u00e0 cette menace avec ces mots: \"Rien ne nous effraiera, aucune menace ne fera douter la France sur ce qu'elle a \u00e0 faire dans le combat contre le terrorisme\"\r\n(SON Gr\u00e8ce) Le Premier ministre grec, Alexis Tsipras a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir sa premi\u00e8re ann\u00e9e au pouvoir. Devant 4 mille partisans rassembl\u00e9s dans un stade d'Ath\u00e8nes, il s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 bien la r\u00e9forme des retraites, r\u00e9clam\u00e9e par les cr\u00e9anciers du pays,  mais qui a relanc\u00e9 l'agitation sociale et l'hostilit\u00e9 syndicale. Alexis Tsipras s'est f\u00e9licit\u00e9 aussi des progr\u00e8s de la gauche dans les pays du sud de l'Europe. Extrait .\r\nEt au Portugal, malgr\u00e9 le gouvernement de gauche au pouvoir, le peuple a \u00e9lu hier un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de droite. Marcelo Rebelo de Sousa l'a emport\u00e9 au premier tour avec 52% des voix. L'homme, connu pour sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a affirm\u00e9 hier qu'il n'envisageait pas de dissoudre le parlement de gauche \u00e0 son arriv\u00e9e.\r\n(20/ENGAGEMENT DES CULTURELS CONTRE INITIATIVE UDC ITV DUPUIS) Mobilisation contre l'initiative UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. Plus de 200 personnalit\u00e9s du monde artistique, \u00e9conomique, religieux et scientifique ont sign\u00e9 hier un appel pour financer une campagne d'affichage contre ce texte qui sera vot\u00e9 le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\nParmi elles, on reconna\u00eet des artistes al\u00e9maniques.. Pipilotti Rist ou Martin Suter par exemple.. des personnalit\u00e9s tessinoises: Dimitri, Mario Botta... mais les repr\u00e9sentants de la culture romande semblent manquer \u00e0 l'appel. Alors comment expliquer cette absence?\r\nLa r\u00e9ponse de Sylviane Dupuis, \u00e9crivaine, interrog\u00e9e par Sylvie Lambelet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420468", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7420487", "ece-7420468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T16:33:14Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y a tout de suite le 8 heures 8 heures une m\u00eame sur la 1\u00e8re ce journal de Tania Barril passera ou passera pastel Vavrinka fait durer le suspense dans sa rencontre face \u00e0 Milos s'Raonic pour une place en quart de finale de l'Open d'Australie, le Vaudois est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 2 sets partout l'Iran fait son retour sur la sc\u00e8ne internationale, maintenant que les sanctions sont lev\u00e9es : T\u00e9h\u00e9ran va r\u00e9cup\u00e9rer les avoirs bloqu\u00e9s dans diff\u00e9rents pays et devient un nouvel acteur dans le march\u00e9, un acteur qui int\u00e9resse les milieux \u00e9conomiques, c'est le cas en Suisse aussi mais nettement moins du c\u00f4t\u00e9 des banquiers ou la prudence est de mise, artiste \u00e9conomistes architectes ou encore scientifique dans tous les domaines des personnalit\u00e9s lancent d'ensemble un appel aux dons pour contrer l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers 200 personnalit\u00e9s al\u00e9maniques tessinoises mais tr\u00e8s peu romande \u00e9crivaine Sylviane Dupuis, explique les raisons de cette absence en fin de journal, pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [91%] :\r\n\u00e7a n'Vavrinka s'accroche, il ne baisse pas les bras devant le Canadien Milos sera Monique son quart de finale \u00e0 l'Open d'Australie, il le veut, m\u00eame si la victoire s'annonce encore difficile Bernardin Alleman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nAbsolument, puisqu'apr\u00e8s plus de 3 heures de jeu 3 heures 6 minutes pour \u00eatre pr\u00e9cis, et bien c'est un 5\u00e8me set qui va d\u00e9partager les 2 hommes Vavrinka et Raonic un 7 qui vient de commencer, donc il y a quelques secondes dans cas qui \u00e9tait men\u00e9 2 sets \u00e0 0 revenu difficilement mais qui est revenu, pas \u00e0 pas, centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, point par point pour remporter la 3\u00e8me manche 7 5 et la 4\u00e8me 6 4 \u00e7a veut pas dire qu'il domine maintenant son adversaire, d'ailleurs, de la 4\u00e8me manche le Canadien a eu plus de balles de break que le Suisse mais celui -ci a \u00e9t\u00e9 solide lorsqu'il le fallait, \u00e9videmment, c'est ce qui va compter maintenant, c'est un 8\u00e8me de finale compliqu\u00e9 pour les 2 derniers vainqueurs de l'Open d'Australie 5 7 hier pour Djokovic face \u00e0 Simon et s'acceptent aujourd'hui, pour un cas qui lui doit encore jouer ce 5\u00e8me set petit Avantage pour le Suisse, il n'a jamais perdu contre Raonic et puis c'est quand m\u00eame lui qui est pour l'instant, a r\u00e9ussi \u00e0 revenir \u00e0 retourner cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [93%] :\r\nEt on suivra bien s\u00fbr la fin de cette rencontre, merci Bernardin Alleman en Direct de Melbourne et \u00e0 noter que si Stan Vavrinka gagne, il affrontera le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils ce qui s'est qualifi\u00e9 aujourd'hui pour la 1\u00e8re fois pour les quarts de finale de l'Open Australie Roger Federer affrontera lui demain le tch\u00e8que Tomasz Berdych en quarts de finale, l'Iran, de retour aux affaires, la lev\u00e9e des sanctions internationales va permettre au pays de revenir sur le commerce international, mais aussi de r\u00e9cup\u00e9rer des avoirs gel\u00e9s de l'argent bloqu\u00e9 un peu partout dans le monde et notamment en Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet d\u00e9bloqu\u00e9 12 millions de francs qui pourront retourner en Iran Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [90%] :\r\nLe montant n'est pas vertigineuse mais il est symbolique d'une \u00e9tape franchie, celle de la lev\u00e9e des sanctions de l'Organisation des Nations Unies \u00e0 l'encontre de l'Iran, car c'est bien dans le si \u00e2ge de ces sanctions que cet argent avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e entre 2007 et 2012, c'est donc naturellement dans le si\u00e8ge aussi de la lev\u00e9e, les principales sanctions le 16 janvier dernier que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 ses avoirs des avoirs d\u00e9tenus par des priv\u00e9s, des entreprises et des organisations publiques iraniennes cette nouvelle publi\u00e9e par le journal al\u00e9manique N7 cette Anne Zondag a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, celui -ci se refuse pourtant \u00e0 pr\u00e9ciser \u00e0 qui exactement appartiennent ces fonds ces 12 millions de francs ne sont toutefois encore qu'une fraction des avoirs d\u00e9tenus par l'Iran hors de ses fronti\u00e8res, au total, le pays devrait r\u00e9cup\u00e9rer plus de 32 milliards de francs d\u00e9pos\u00e9s sur des comptes \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [91%] :\r\nDe l'argent qui pourrait donc aider l'Iran \u00e0 renouer avec les march\u00e9s \u00e9trangers, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani entame d'ailleurs cette semaine une tourn\u00e9e en Italie et en France, et l'Iran, a d\u00e9j\u00e0 des contrats en cours, notamment l'achat de son 14 avions Airbus en Suisse aussi, le milieu de l'\u00e9conomie se pressent au portillon pour entamer des discussions le 26 f\u00e9vrier prochain, d'ailleurs, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann fera le voyage atterrant, avec une d\u00e9l\u00e9gation d'hommes d'affaires, mais cet enthousiasme n'est pas partag\u00e9 par tous les banques suisses ne se pressent pas pour se rendre en Iran French durant faut certains banquiers rencontr\u00e9s \u00e0 Davos durant le forum \u00e9conomique mondial sont beaucoup plus prudents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [89%] :\r\nPourtant, les institutions financi\u00e8res suisses ont aux dires de Blaise Goetschin, directeur de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve 13 par le march\u00e9 iranien est bien plac\u00e9 pour y faire des affaires, mais c'est encore trop t\u00f4t, trop risqu\u00e9, Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers ne dit pas autre chose, d'ailleurs il n'accompagnera pas Liliane Schneider Ammann \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [90%] :\r\nTant que les r\u00e8glements d'international notamment dict\u00e9e par la politique am\u00e9ricaine \u00e0 propos des pays avec lesquels les affaires internationales peuvent se d\u00e9velopper n'est pas clair, les banques suisses font tr\u00e8s attention de pas \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 se remettre \u00e0 disposition de cette relation d\u00e9sormais stabilis\u00e9e entre Iran le reste du monde parce que il y a trop de risques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [91%] :\r\nLa d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Livia Leu a beau dire que les entreprises helv\u00e9tiques doivent se d\u00e9p\u00eacher car la concurrence n'attend pas Patrick Ollier maintient que la lev\u00e9e des sanctions par la Suisse doit \u00eatre mieux expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [92%] :\r\nJe pense que c'est absolument pas clair je pense la lecture des nouvelles normes internationales reste \u00e0 \u00eatre encore faite de mani\u00e8re qui ne n'apporte aucun risque de confusion et je pense pas qu'on soit encore d'accord et d'ailleurs \u00e7a fait l'objet d'une requ\u00eate de ma part aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, je pense qu'il y avait un besoin ici de concertation entre l'\u00e9conomie et la politique suisse sur cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [96%] :\r\nEt puis les banques et savent ce qu'il en co\u00fbte d'\u00eatre en porte-\u00e0-faux vis-\u00e0-vis des r\u00e8gles am\u00e9ricaines, on ne les y reprendra pas 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [94%] :\r\nGen\u00e8ve doit accueillir cette semaine des n\u00e9gociations de paix sur la Syrie, mais des doutes persistent sur quand se tiendront ces discussions elles devaient d\u00e9buter aujourd'hui leur report semble confirmer l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie St\u00e9phan de Mistura tiendra une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s- midi sur la question, mais le temps presse pour le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer, il faut tout tenter pour arriver \u00e0 une solution politique en Syrie, car c\u00f4t\u00e9 humanitaire, \u00e7a ne fait qu'empirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [92%] :\r\nCe que nous avons ces quelques acc\u00e8s de temps en temps quelques programmes de temps en temps, mais cela est de loin pas suffisant pour pouvoir r\u00e9pondre aux besoins, nous avons d\u00e8s blanche de non- acc\u00e8s dans des r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par le Front islamique contr\u00f4l\u00e9 par d'autres mouvements d'opposition par le gouvernement il y a de tous les c\u00f4t\u00e9s des des endroits auxquels pendant lesquels on n'a pas pu acc\u00e9der et \u00e7a me fait beau tout beaucoup de soucis que parce que sur la dur\u00e9e, on est quand m\u00eame confront\u00e9 avec une d\u00e9gradation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des situations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer interrog\u00e9 par Nicolas vu le Tir hier le groupe terroriste \u00c9tat islamique a diffus\u00e9 une vid\u00e9o sur internet montrant les auteurs des attentats de Paris du 13 novembre la vid\u00e9o pr\u00e9sente 9 djihadistes et menace tous les pays de la coalition, la vid\u00e9o n'a pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9agi aujourd'hui \u00e0 cette menace, avec ses mots, rien ne nous effraie, aucune menace ne fera douter la France sur ce qu'elle a \u00e0 faire dans le combat contre le terrorisme, le 1er ministre grec Alexis Tsipras a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir sa premi\u00e8re ann\u00e9e au pouvoir, devant 4000 partisans rassembl\u00e9s dans un stade \u00e0 Ath\u00e8nes, il s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 bien l'art \u00e0 mener \u00e0 bien la r\u00e9forme des retraites r\u00e9clam\u00e9e par les cr\u00e9anciers du pays mais qui a relanc\u00e9 l'agitation sociale et l'hostilit\u00e9 syndicale alexis hypra s'est f\u00e9licit\u00e9 aussi des progr\u00e8s de la gauche dans les pays du sud de l'Europe extrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [79%] :\r\nOn a vraiment maintenant paintball Obilal\u00e9 prennent enregistre r\u00e9\u00e9lection on notera \u00e9lection historique, quelques mois apr\u00e8s notre r\u00e9\u00e9lection le combat continue, il reste devant nous, a promis de Dostam ici, mais la crainte que nous avons jet\u00e9 \u00e0 trouver un terrain fertile \u00e9volue et continue \u00e0 cro\u00eetre au sud de l'Europe hier d\u00e9j\u00e0 nous avons les premiers fruits d\u00e9j\u00e0, nous avons un gouvernement de progr\u00e8s de gauche au Portugal point quand m\u00eame \u00e0 20, disciple de avec le soutien du Bloc de gauche des socialistes et des communistes, et si nous croyons que nous aurons bient\u00f4t un gouvernement de gauche, un gouvernement de progr\u00e8s ici en Espagne, et surtout apr\u00e8s le grand succ\u00e8s de poser et cette proposition historique quelquefois de a fait pour gouvernement que le progr\u00e8s en Espagne contre l'aust\u00e9rit\u00e9 en plan d\u00e9put\u00e9 qui va ce qui dispara\u00eet \u00e0 elles-m\u00eames Gascon de gaz, le grand Duc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [94%] :\r\nEt au Portugal, malgr\u00e9 un gouvernement de gauche au pouvoir, le peuple a \u00e9lu hier un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de droite Marcelo Rebelo de Sousa, l'a emport\u00e9 au 1er tour avec 52 pourcent des des voix l'homme connu pour sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a affirm\u00e9 hier qu'il n'envisageait pas de dissoudre le Parlement, de gauche \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse : mobilisation contre l'initiative UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels, plus de 200 personnalit\u00e9s du monde artistique, \u00e9conomique, religieux et scientifiques ont sign\u00e9 hier un appel pour financer une campagne d'affichage d'affichage contre ce texte qui sera vot\u00e9 le 28 f\u00e9vrier prochain, parmi elles, on reconna\u00eet des artistes al\u00e9maniques Pipilotti Rist ou Martin sous terre, par exemple, des personnalit\u00e9s tessinoises Dimitri Mario Botta, mais les repr\u00e9sentants de la culture romande semblent manquer \u00e0 l'appel, alors comment expliquer cette absence, la r\u00e9ponse de Sylviane Dupuis, \u00e9crivaine, interrog\u00e9e par Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:27) [87%] :\r\nIl y a en Suisse romande, je pense, des \u00e9crivains qui pr\u00e9f\u00e8rent dissocier le plus souvent leur engagement citoyen de d'un engagement en tant qu'auteur ou aux cr\u00e9ateurs, alors qu'en Suisse al\u00e9manique, c'est tout \u00e0 fait de depuis Frisch et D\u00fcrrenmatt avec nous, ce que de de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s proche, tr\u00e8s intriquer l'\u00e9criture l'engagement litt\u00e9raire et l'engagement politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [89%] :\r\nVous voulez dire que de ce c\u00f4t\u00e9 ci de la Sarine, c'est plut\u00f4t mal vu de s'engager en politique, quand on n'a qu'un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:00) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, parfois les effets sur des prises de position dans dans la presse, \u00e7a n'est pas toujours tr\u00e8s bien ressenti et compris en Suisse romande effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [91%] :\r\nEt on termine avec un mot encore de hockey sur glace et une rencontre Ligue nationale \u00e0 hier Bienne qui a battu Berne 4 \u00e0 3 Berne toujours donc sous la barre au classement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T08:15:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B19504E-AAA0-40C0-BECD-144F857DE2F4", "internalArchiveId": "9B19504E-AAA0-40C0-BECD-144F857DE2F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sophia Genetics s'implante sur le Campus Biotech de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Camblong, Jurgi\r\n* * Sophia Genetics s'implante sur le Campus Biotech de Gen\u00e8ve  \r\nBonsoir Jurgi Camblong !\r\npatron et fondateur de Sophia Genetics, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse des donn\u00e9es li\u00e9es au s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome humaine. \r\nVous ouvrez un nouveau centre de recherche et de d\u00e9veloppement au Campus biotech \u00e0 Gen\u00e8ve, on va en parler dans un insant. \r\nMais tout d'abord, parlons un peu des conditions cadres. On vient d'\u00e9voquer les relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, et le risque que l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC ne fragilise encore nos relations avec Bruxelles. \r\n- On \u00e9voque tr\u00e8s souvent l'importance cruciale pour les entreprises de la stabilit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 juridique . les incertitudes qui planent autour des relations entre la Suisse et l'Europe vous inqui\u00e9tent... mais pas au point de vous implanter ailleurs?\r\n- Vous pourriez aussi vous d\u00e9placez aux USA, \u00e0 Boston / Sillicon Valley / Cambridge pour \u00e9viter ces probl\u00e8mes ??\r\n- Capacit\u00e9 de recrutement de main d'oeuvre, des meilleurs chercheurs .les EPF sont inqui\u00e8tes avec Horizon 2020 et le risqu\u00e9 de se faire distancer par leurs concurents mondiaux \r\n- \u00c0 Gen\u00e8ve pour durer ?? \r\nVotre actualit\u00e9 : Sophia Genetics poursuit sur sa lanc\u00e9e de croissance. Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le parc de l'EPFL pour s'\u00e9tablir \u00e0 Saint-Sulpice, apr\u00e8s avoir lev\u00e9 15 millions suppl\u00e9mentaires gr\u00e2ce \u00e0 un nouvel investisseur en d\u00e9cembre, vous allez donc vous installer sur le Campus Biotech \u00e0 Gen\u00e8ve . la fameuse Health Valley l\u00e9manique prend forme ?? \r\n- vous ne manquez pas de fonds visiblement... 15 millions suppl\u00e9mentaires en d\u00e9cembre, mais d'un investisseur \u00e9tranger... les investisseurs suisses sont plus frileux?\r\n- l'innovation elle existe en Suisse, elle est m\u00eame importante, c'est le passage \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus mature qui est difficile, en la mati\u00e8re qu'est-ce qui manque en Suisse?", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420506", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sophia Genetics s'implante sur le Campus Biotech de Gen\u00e8ve / FOR_2016-01-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le parc de l'EPFL pour s'\u00e9tablir \u00e0 Saint-Sulpice, la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la m\u00e9decine bas\u00e9e sur les donn\u00e9es ouvre un nouveau centre de recherche et d\u00e9veloppement au Campus Biotech, \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Jurgi Camblong, patron et fondateur de Sophia Genetics."], "variantIds": ["ece-7420506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T00:28:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on a un combleront maintenant bonsoir \u00e0 vous un encore bonsoir, vous \u00eates le patron et fondateur de Sophia Genetics, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse des donn\u00e9es li\u00e9es au s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome humain, vous ouvrez un nouveau centre de recherche et de d\u00e9veloppement au Campus Biotech \u00e0 Gen\u00e8ve, on va en parler dans un instant mais tout d'abord, parlons peut-\u00eatre juste des conditions cadres parce qu'on vient d'\u00e9voquer les relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne et le risque de que l'initiative de mise en 9 de l'UDC ne fragilise encore nos relations avec Bruxelles, on \u00e9voque tr\u00e8s souvent ailleurs dit comblant l'importance cruciale en pour les entreprises de la stabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 juridique est -ce que les incertitudes qui planent autour des relations actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne vous inqui\u00e8te au point peut-\u00eatre un jour de vous installer ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [87%] :\r\nAlors je pense que je vais prendre un peu de distance par rapport aux discussions qui ont qui ont eu lieu \u00e0 l'antenne, pr\u00e9c\u00e9demment, il faut faire le en concert, qui est tr\u00e8s simple, c'est que la Suisse, la science nous innovation ne va pas pouvoir offrir aux habitants qui habitent en Suisse qui sont des \u00e9trangers ou des de niveau de vie actuel et donc qu'on voulait mentionner pour \u00e7a il faut des conditions cadres et parmi les conditions cadres, il est indispensable de pouvoir recruter facilement des talents, donc qui qui qui viennent de l'ext\u00e9rieur qui apporte des comp\u00e9tences nouvelles pour vous donner un exemple \u00e0 Sophia Genetics qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2011 aujourd'hui, nous employons plus de 60 personnes mais parmi 60 personnes on a plus de 40 \u00e9trangers, sans cela, on n'aurait pas pu se positionner comme leader mondial dans notre domaine, donc il faut vraiment ne s'assurer que les conditions cadres soit soit l\u00e0 en ce moment, je suis pas l'Walton donc en Californie et je peux vous dire que, ici, sans les talents, il y aurait pas eu des d\u00e9fis conclut Google et autres compagnies qui qui domine le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nMais au vu de ce qui se passe politiquement avec l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 qui n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9 l'initiative \u00e0 venir de l'UDC, on vient de l'entente qui fragiliserait peut-\u00eatre \u00e0 nouveau ses clips : circulation des personnes est -ce que aujourd'hui dans votre strat\u00e9gie d\u00e9veloppement \u00e7a \u00e7a \u00e7a compte, est ce que vous envisagez peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir de devoir peut-\u00eatre partir vu le le le l'incertitude politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [85%] :\r\n\u00e9coutez, comment voulez vous venez de le dire \u00e0 l'introduction bien en d'un 2\u00e8me centre \u00e0 Gen\u00e8ve, alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 entre \u00e0 Saint-Sulpice et un autre Cambridge donc on croit \u00e9norm\u00e9ment dans la Suisse comme un Champ tr\u00e8s important pour notre d\u00e9veloppement donc recrutement maintenant c'est pas moi, vraiment de de faire de la politique et moi je viens simplement l'entrepreneur je vois juste de l'ext\u00e9rieur commun, je dirais citoyen que ce qui est quand m\u00eame assez effarant ce ballet dans un monde o\u00f9 on a peur, alors que, certainement, le monde n'a pas \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 ce qui se passe aujourd'hui dans le Moyen-Orient aussi je dirais sur dans dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et je pense qu'on doit plut\u00f4t \u00eatre positif de se concentrer sur les \u00e9changes et la richesse nous apporte des change plut\u00f4t que de se de se refermer sur soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [90%] :\r\nJurgi Camblong, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve pour durer, vous croyez v\u00e9ritablement dans la capacit\u00e9 de l'arc l\u00e9manique \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 l'avenir, pour devenir un vrai centre d'innovation, de technologie, dans vos domaines que vous d\u00e9veloppez les domaines m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [85%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, j'y crois, maintenant, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que en Suisse on qu'on qu'on travaille pour faire gagner des Start-Up, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour faire \u00e9merger des Start-Up surtout autour de de l'EPFL hein les les 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, maintenant on a la la capacit\u00e9 de faire les prochains Google non pas dans le monteur de recherche mais dans d'autres domaines, tels que les menottes morales qui, et pour \u00e7a il faut des conditions cadres qui soit largement am\u00e9lior\u00e9e, notamment, il faut tout simplement avoir par exemple une d\u00e9finition du partage, de sorte que ensuite au parlement f\u00e9d\u00e9ral et puisse prendre des d\u00e9cisions qui Avantage fiscalement les Start-Up qui ont besoin d'\u00e9norm\u00e9ment de capitaux pour voir se d\u00e9velopper rapidement, et ainsi recrut\u00e9 tout azimut des des talents qui peuvent ensuite justement faire en sorte que l'entreprise gagne un autre point, bien que je trouve que, en Suisse, on doit \u00eatre encore plus solidaire, on est, on est tr\u00e8s petit, une entreprise suisse qui se d\u00e9veloppe \u00e0 l'international est oblig\u00e9 de commencer tr\u00e8s rapidement avant ces produits \u00e0 l'international, donc \u00e7a c'est bon parce que \u00e7a lui permet de muscler son 1520, maintenant il faut que ces entreprises puissent aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'un interaction avec des des gros instituts qui sont en Suisse dans notre domaine, je pense Horoshilov artifice ou mais aussi avec les grands h\u00f4pitaux parce que finalement, ce qui va faire en sorte que les entreprises innovantes vont se d\u00e9velopper dans Suisse plus vite qu'ailleurs, \u00e7a va \u00eatre le fait que l'innovation va \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par le biais de ces partenariats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [90%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure du du capital vous capable de lever 15 millions suppl\u00e9mentaires, un en d\u00e9cembre dernier, mais c'est un investisseur \u00e9tranger, ce que les investisseurs suisses sont plus ou sont trop frileux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait donc en tout, nous avons lev\u00e9 33 millions de de francs jusqu'\u00e0 maintenant, dans les 2 tiers avec des investisseurs britanniques ou belges, donc l\u00e0 aussi il y a un manque flagrant finalement de, de, de confiance je dirais presque communautaire de nouveau en Californie, on voit que les entrepreneurs qui ont \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s non non pas peur de r\u00e9investir leurs gains dans des nouvelles histoires pour essayer de faire des entreprises qui vont changer le monde, et l\u00e0 le constat a ensuite fait mal, c'est que finalement il y a tr\u00e8s peu de capital qui soient utilis\u00e9s pour aider les les Start-Up a gagn\u00e9, on est on, on trouve facilement du capital ou relativement facilement pour d\u00e9marrer, mais pour gagner sa demande de descendent tr\u00e8s importante et l\u00e0 je pense que, en Suisse, ceux qui d\u00e9tiennent ces ces fonds et que ce soit les banques, que \u00e7a soit les les 28 capitales sont beaucoup, beaucoup trop prudent au jour d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [89%] :\r\nCette fameuse 2\u00e8me zone apr\u00e8s apr\u00e8s le lancement initial d'une Start-Up, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans Soir Camblong patron et fondateur de Sophia Genetics, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:12) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T17:38:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB06775B-2DF8-4991-A932-3FC7E316AE38", "internalArchiveId": "BB06775B-2DF8-4991-A932-3FC7E316AE38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: \"Les obscurs blocages de Facebook\"", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 473, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401679", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: \"Les obscurs blocages de Facebook\" / VER_2016-01-25T16:30:45_sequence-5", "Vertigo du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["Ce week-end, l\u2019humoriste romand Thomas Wiesel a vu son compte Facebook suspendu pour une dur\u00e9e de 12 heures. La raison de ce blocage n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9e par le r\u00e9seau social am\u00e9ricain, mais beaucoup y ont vu un lien avec la chronique vid\u00e9o sur l\u2019UDC que le comique venait de poster.\n\nLes raisons invoqu\u00e9es par ces plateformes pour justifier leur d\u00e9cision de bloquer temporairement (ou non) sont tr\u00e8s souvent arbitraires et obscures."], "variantIds": ["ece-7401679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:10Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nVertigo M\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nLe saviez -vous ou non, on peut se faire suspendre ou m\u00eame faire fermer son compte sur Facebook, c'est ce qui est arriv\u00e9 ce week- end au jeune humoriste Romand Thomas Wiesel ici malgr\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux ce week- end, sachez -le, il n'y a pas eu que le gros boss de Tian Tian ce week- end, tiens, tiens, du nom de ce pont d'un jour tellement heureux Lighthouse Vitefout dans la la, alors non, il y a \u00e9galement eu lieu \u00e0 \u00e9chelle certes plus local, le boeuf Thomas Wiesel dans la neige, tout \u00e0 fait dans un Studio de radio, tout a commenc\u00e9 samedi matin lorsque le comique partage sur sa page Facebook sa chronique film\u00e9e d'une \u00e9mission de One FM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [85%] :\r\nJe suis chanceux parce que j'ai re\u00e7u ce journal dans ma bo\u00eete aux lettres, vous l'avez aussi l'\u00e9dition des ciels de l'UDC, on attend dans la poussi\u00e8re et c'est bien la preuve qu'que fait pas la diff\u00e9rence avec les riches et les pauvres, les Suisses et les \u00e9trangers il \u00e0 tout le monde l'arm\u00e9e leur journal d'information \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une chronique film\u00e9e, qui a comme principal sujet le tout m\u00e9nage de lui laisser en lien avec les prochaines votations, alors cette vid\u00e9o devient tr\u00e8s vite virale et Jenner, \u00e0 quelque 800 partage avant 17 heures le m\u00eame jour un tr\u00e8s bon score \u00e0 l'\u00e9chelle romande, il faut dire que Wiesel use de m\u00e9taphores destin\u00e9s \u00e9videmment \u00e0 faire r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est le seul parti le disent, qui s'engagent pour que les Suisses soit libre et ind\u00e9pendant et qui repr\u00e9sente le peuple suisse avec l'animal qui symbolise le mieux la libert\u00e9 et l'ind\u00e9pendance, le mouton qu'ils ont repris il y a 5 ans, donc pas dire combien il en fous de l'\u00e9cologie, il recycle alors est -ce que c'est cette publication, la publication de cette vid\u00e9o qui a caus\u00e9 la suspension du compte Facebook de Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [90%] :\r\nBien, personne ne peut l'affirmer de mani\u00e8re d\u00e9finitive, car les explications que lui a fourni le r\u00e9seau social parmi elles ne sont pas tr\u00e8s claires, ni tr\u00e8s transparente, le jeune humoriste s'est vu signifier que sa page serait bloqu\u00e9 pour une dur\u00e9e 12 heures car il s'en serait servi je cite pour harceler et des personnes ou des groupes, concr\u00e8tement, il n'a plus acc\u00e8s \u00e0 sa page et la vid\u00e9o en question a disparu des murs de toutes les personnes qu'il avait partag\u00e9 comme Thomas Wiesel est un jeune homme connect\u00e9, il a tout de suite alert\u00e9 ses abonn\u00e9s surtout 8 heures un autre r\u00e9seau et sur sa page Facebook personnelle de ce qui lui arrivait beaucoup d'internautes ont du coup point\u00e9e du doigt, l'UDC accusant les membres de ce parti d'avoir d\u00e9nonc\u00e9, r\u00e9ussi \u00e0 faire supprimer cette chronique de Facebook est -ce que \u00e7a vous semble possible, alors on peut pas affirmer absolument cela tout comme on ne pouvait pas en septembre 2015, a affirm\u00e9 que c'\u00e9tait d'abominables gauchistes qui s'\u00e9taient alli\u00e9s pour d\u00e9noncer cette fois -ci une publication de Christoph M\u00f6rgeli, l'id\u00e9ologue de l'UDC avait en effet \u00e9galement vu son compte Facebook suspendu quelques heures apr\u00e8s avoir publi\u00e9 une photo o\u00f9 il se moquait des migrants, ce qui est par contre bien plus certain, c'est que dans un cas comme dans l'autre, c'est un processus de d\u00e9nonciation d'une page ou d'un profil de la part d'internautes qui a conduit le r\u00e9seau social \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, en gros si t\u00f4t que 10, 20, 100 1000 Facebook on ne sait pas, on voit un signalement les algorithmes du r\u00e9seau social d\u00e9tecte l'alerte et agissent, on peut m\u00eame se demander si un humain, comprenez un employ\u00e9 de Facebook intervient vraiment d'ailleurs, tout comme Christoph M\u00f6rgeli \u00e0 l'\u00e9poque, Thomas Wiesel a re\u00e7u samedi juste apr\u00e8s minuit, un Mail d'excuses de la part de la firme de Mark soccer Berg, un membre de notre \u00e9quipe a accidentellement supprim\u00e9s votre page blablabla \u00e7a t\u00eate une erreur blablabla, si je peux vous aider d'une mani\u00e8re ou d'une autre, blablabla, un Mail tout \u00e0 fait standard, la page est tout de m\u00eame rest\u00e9 bloqu\u00e9 12 heures comme annonc\u00e9 au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [94%] :\r\nDonc cette aventure pose la question du pouvoir d'un petit groupe de personnes qui peut influencer les algorithmes de fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [89%] :\r\nAlors, on peut vraiment parler ici d'un pouvoir m\u00eame assez important \u00e0 l'heure o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression est une th\u00e9matique plut\u00f4t tendance que ces r\u00e9seaux sont souvent des espaces privil\u00e9gi\u00e9s pour des activistes, des militants qui, parfois m\u00eame risquent leur peau en disant ce qu'ils ont \u00e0 dire sur ces plateformes cette obscurs arbitraire de la politique de blocage des r\u00e9seaux sociaux questionne pour le mois en octobre, c'est une autre page : celle de la page Kaboul taxi qui elle a disparu de de Facebook, son administrateur, il publiait lui des r\u00e9cits imaginaires de la vie d'un chauffeur de taxi en Afghanistan qui v\u00e9hiculent aider au personnage de l'\u00c9tat, une sorte de satire politique, cette page avec elle \u00e0 l'\u00e9poque, atteint plus de 600000 fans et elle a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [91%] :\r\nEst -ce que c'est pareil sur les autres r\u00e9seaux, ce qu'on peut voir par exemple son compte bloqu\u00e9 sur Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [91%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait pareil parmi les histoires absurdes que j'ai pu retrouver qui sont arriv\u00e9s derni\u00e8rement sur ce r\u00e9seau, le blocage d'un activiste en lien avec les r\u00e9volutions arabes lui il \u00e9tait suivi par plus de 75000 personnes et il avait comme des fous de porter le m\u00eame nom que l'actuel leader du groupe \u00c9tat islamique El Baghdadi, sans compter donc celui de l'activisme a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e d\u00e9but janvier toll\u00e9 surtout 8 heures cha\u00eenes de soutien l\u00e0 il a fallu que quelques minutes seulement pour qu'ils le r\u00e9cup\u00e8rent, avec l\u00e0 aussi des Plaza excuses des histoires comme \u00e7a, avec des personnes moins connus, il y en a tous les jours, c'est peu de dire que les r\u00e9glages m\u00e9rite donc d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors on revenir \u00e0 cette chronique vid\u00e9o de Thomas Wiesel sur l'UDC qu'elle est de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [85%] :\r\nVisit alors \u00e0 l'attaque ensuite consultable effectivement, apr\u00e8s les 12 heures de blocages et \u00e0 peine sa page -t-elle r\u00e9apparu que la vid\u00e9o a donc refait son apparition, aujourd'hui elle en est \u00e0 pr\u00e8s de 1800 partage plus de 2000, Nike, c'\u00e9tait la pub faite voil\u00e0, je vais le Style avec celle qui l'avait post\u00e9 sur YouTube a aussi enregistr\u00e9 un saut important au niveau du nombres de vues et cela s'appelle le fesses trahison du nom de la c\u00e9l\u00e8bre artiste am\u00e9ricaine qui avait tent\u00e9, elle en 2003 de faire supprimer d'un site des photos a\u00e9riennes de sa maison, r\u00e9sultat \u00e9norm\u00e9ment de monde \u00e0 chercher \u00e0 voir ces photos ou quand le fait de vouloir cacher ou censurer l'information, une photo, une vid\u00e9o d\u00e9clenche exactement le r\u00e9sultat inverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [61%] :\r\nC'est pas juste. \r\nVoil\u00e0 la piscine dans la voil\u00e0, elle a de nouveau \u00e0 plein de gens vont aller chercher les photos de Barbara stress que sont pas exactement qui sont supprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [87%] :\r\nL\u00e0 on est vent jardin et on voit le sol pleureur comme \u00e7a dans les feuilles d\u00e9licatement dans l'eau de la piscine, ajoutant, dans sa maison et pr\u00e8s de la mer \u00e9coutez. \r\nJ'esp\u00e8re les cours, cela bien s\u00fbr, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'\u00e9tait baba Streisand en hommage \u00e0 ce fameux effet ce que les hommes qui existe d\u00e9sormais donc un petit peu partout sur le r\u00e9seau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T17:22:09Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCAB6FFC-AFB0-4E73-A22F-396D636257F1", "internalArchiveId": "FCAB6FFC-AFB0-4E73-A22F-396D636257F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis du centre lancent leur candidat au gouvernement bernois", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * Les partis du centre lancent leur candidat au gouvernement bernois 12h30 Compl\u00e9mentaire \u00e0 Berne \r\nDans le canton de Berne, les partis du centre ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur candidat au gouvernement cantonal. Le jurassien bernois \u00e9vang\u00e9lique Patrick Gsteiger brigue l'un des si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par les deux socialistes sortants. L'UDC est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 gagner les deux si\u00e8ges, le PS entend bien les d\u00e9fendre, le centre n'a que peu de chances d'en d\u00e9crocher un. Alain Arnaud \r\nAlain Arnaud en direct de Bienne", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis du centre lancent leur candidat au gouvernement bernois / 12H30_2016-01-25T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Berne, les partis du centre ont pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi leur candidat au gouvernement cantonal. Le Jurassien bernois \u00e9vang\u00e9lique Patrick Gsteiger brigue l'un des si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par les deux socialistes sortants. L'UDC est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 gagner les deux sieges et le PS entend bien les d\u00e9fendre. Le centre, lui, n'a que peu de chances d'en d\u00e9crocher un."], "variantIds": ["ece-7420519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T18:35:49Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn se rend maintenant dans le canton de Berne, les partis du centre ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur candidat au gouvernement cantonal le jurassien bernois \u00e9vang\u00e9lique Patrick briguer l'un des si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par les 2 socialistes sortants, l'UDC d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 gagner les 2 si\u00e8ges, le PS entend bien les d\u00e9fendre et le centre- donc peu de chances d'en d\u00e9crocher un, les pr\u00e9cisions d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nC'est vrai qu'il lutte aux \u00e9gal ce centre, dont le budget de campagne c'est l\u00e8ve \u00e0 moins d'un 5\u00e8me de ce qu'annonce l'UDC dans un canton historiquement marqu\u00e9e par la polarisation gauche- droite et o\u00f9 les partis mod\u00e9r\u00e9s du milieu non que bien peu d'influence, qu'importe, Berne a besoin du centre des solutions plut\u00f4t que des blocages, c'est le slogan pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par le PEV, le PDC et les Verts, lib\u00e9raux, difficile d'imaginer que cela suffise \u00e0 Patrick rigueur pour qu'il d\u00e9croche un si\u00e8ge d'autant plus que le PBD n'est pas dans le comit\u00e9 de soutien, pire, \u00e0 la section Jurassiennes bernoises des bourgeois d\u00e9mocrate soutient le candidat UDC et les Al\u00e9maniques n'ont toujours pas clairement affich\u00e9 la couleur, bref c'est bien entre les socialistes et l'UDC que tout se jouera le 28 f\u00e9vrier dans un match o\u00f9 la droite a toutes les chances de r\u00e9cup\u00e9rer au moins un si\u00e8ge, et du coup de faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement les partis du centre ont beau pr\u00f4ner une politique pragmatique et d\u00e9noncer les p\u00e9tards populiste de leurs adversaires, ils ne se font pas trop d'illusions, leur petit espoir, c'est qu'en cas d'\u00e9lection d'un UDC au 1er tour les chances de leur candidat augmente en fl\u00e8che au second un \u00e9vang\u00e9lique dans un gouvernement cantonal, ce serait une 1\u00e8re historique mais personne n'y croit vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T11:51:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB48B6A9-E9DD-4529-8FF4-6CB2D7D309C3", "internalArchiveId": "EB48B6A9-E9DD-4529-8FF4-6CB2D7D309C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des banquiers;Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR; REPRISE 22H30;KourounisA;Franco Cavalli, ancien conseiller national; socialiste tessinois;REPRISE 22H30;Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du parti socialiste jurassien;David Eray,nouveau ministre de l'Environnement;Samuel Schwarz, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie zurichoise 400 Asa responsable du Polder\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Tennis Stan) Stan Wawrincka, tout en fluo toujours... sur le court, \u00e0 Melbourne en ce moment m\u00eame... pour une place en quart de finale de l'Open d'Australie... Le vaudois affronte le canadien Milos Raonic... Et Stan wawrincka vient de perdre le premier set, Bernardin All\u00e9mann.. \r\nPapier \r\nMerci Bernardin All\u00e9mann... On vous retrouve pour un prochain pointage dans le courant de cette matinale...\r\n(D4/BANQUIERS SUISSES EN IRAN) Malgr\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran... Les banques suisses ne sont pas press\u00e9es de faire le voyage vers Th\u00e9h\u00e9ran... \r\nDans un mois, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann se rendra dans la capitale iranienne avec une d\u00e9l\u00e9gation d'hommes d'affaires. Les faiti\u00e8res de l'\u00e9conomie, les entreprises se pressent au portillon...  Samedi le ministre iranien des transports annon\u00e7ait l'achar de 114 avions Airbus... Mais malgr\u00e9 tout certains banquiers suisses sont beaucoup plus prudents...Francesca Argiroffo les a rencontr\u00e9s \u00e0 Davos...\r\n  1'21''\r\n((Pourtant les institutions financi\u00e8res suisses  sont, aux dire de Blaise Goetschin, directeur de la banque cantonale de Gen\u00e8ve, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es par le march\u00e9 iranien et bien plac\u00e9es pour y faire des affaires. Mais c'est encore trop t\u00f4t, trop risqu\u00e9.  Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des banquiers ne dit pas autre chose. D'ailleurs il n'accompagnera pas Johann Schneider Ammann \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\nmag 20\"\r\nLa d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Sylvia Leu a beau dire que les entreprises helv\u00e9tiques doivent se d\u00e9p\u00eacher car la concurrence n'attend pas, Patrick Odier maitient que la lev\u00e9es des sanctions par la Suisse doit \u00eatre mieux expliqu\u00e9e\r\nmag 23\r\nEt puis les banquiers savent ce qu'il en coute d'\u00eatre en porte-\u00e0 faux vis \u00e0 vis des r\u00e8gles am\u00e9ricaines. On ne les y reprendra pas deux fois.)) \r\n.\r\nEt signe de cette course aux contrats... La visite du pr\u00e9sident iranien aujourd'hui en Italie... Prei\u00e8re \u00e9tape de sa visite en Europe qui sera centr\u00e9e sur l'\u00e9conomie... Et en Suisse, les banques ont d\u00e9bloqu\u00e9 des avoirs iraniens qui \u00e9taient gel\u00e0s en Suisse... Douze millions de francs sont donc d\u00e9bloqu\u00e9s... Des fonds qui apparrenaient \u00e0 des personnes, des entreprises ou des entit\u00e9s publiques iraniennes.\r\n(09/SYRIE ITV PETER MAURER CICR) ***En Syrie, les forces du pr\u00e9sident Bachar Al Assad ont pris une localit\u00e9 rebelle strat\u00e9gique du nord ouest du pays... \r\nLa ville de Rabbia... Une agglom\u00e9\u00e9ration, carrefour d'approvisionnement qui relie la fronti\u00e8re turque aux places fortes des rebelles...  La t\u00e9l\u00e9visioon d'Etat annon\u00e7ait la prise de la ville hier... Rabbia \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e depuis 2012 par le front Al Nostra, branche syrienne d'Al Qa\u00efda... L'agence officielle Sana fait \u00e9tat de nombreux morts parmi les rebelles... Et la population continue \u00e0 payer un lourd tribut... Nonante civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des raids a\u00e9riens, russes ces derniers jours, \u00e0 l'est du pays... Sur le terrain, la situation humanitaire empire.\r\nPour le pr\u00e9sident du CICR, il faut tout tenter pour arriver \u00e0 une solution politique en Syrie...  Le CICR qui r\u00e9ussit parfois \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par le groupe Etat Islamique... Son pr\u00e9sident, Peter Maurer...\r\nSON : 43'' \r\nDes propos recuillis par Nicolas Vultier... Et cette cette interview dans une version plus compl\u00e8te est \u00e0 retrouver, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 huit heures dans tout un monde... \r\nEt sur le plan diplomatique, c'est aussi l'incertitude qui demeure sur le sort des pourparlers de paix pr\u00e9vus aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... On en saura plus dans la journ\u00e9e... Puisque l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU sur la Syrie, doit donner une conf\u00e9rence de presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi... Des d\u00e9saccords subsistent sur la composition des d\u00e9l\u00e9gations de l'opposition...\r\n(Portugal) Un nouveau pr\u00e9sident au Portugal\r\nUn tour aura suffit pour \u00e9lire Marcelo Rebelo de Sousa... \r\nLe candidat de la droite l'a emport\u00e9 avec 52% des voix ... contre 23, face a son principal rival de gauche Antonio Sampaio da Novoa...\r\n(13/GRECE MANIFS A LA FRONTIERE PAPIER) En Gr\u00e8ce, ce week-end, des milliers de d\u00e9fenseurs de la cause des migrants, se sont r\u00e9unis, au nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re turque, le long du fleuve Evros qui cette fronti\u00e8re... Pour demander l'ouverture des fronti\u00e8res justement, afin que les r\u00e9fugi\u00e9s puissent gagner l'Europe sans risquer la noyade... La police a bloqu\u00e9 les militants, plusieurs kilom\u00e8tres avant le mur de barbel\u00e9s, dont les activistes demandent en vain la destruction... Correspondance Ang\u00e9lique Kourounis... \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\r\n  MAG 48''\r\nEt les ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union sont \u00e0 Amsterdam aujourd'hui pour d\u00e9battre justement de cette crise migratoire et de l'effondrement de l'espace Shengen... Autre th\u00e9matique... Autre menace qui hante le continent le terrorisme...\r\n(05/APPEL AUX DONS CONTRE INITIATIVE UDC ITV CAVALLI) En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent, cet appel lanc\u00e9 hier par un comit\u00e9 de  personnalit\u00e9s hostiles \u00e0 l'initiative de l'UDC \" pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels\"...\r\nLe peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain sur cette question... \r\nLes signataires critiquent ce texte, qualifi\u00e9 d'inhumain... Ils lancent un appel aux dons pour financer une campagne d'affichage, pour le non. Outre trois ex-conseillers f\u00e9d\u00e9raux, Ruth Dreifuss, Pascal Couchepin et Elisabeth Kopp, cette fois, ce sont les milieux culturels et artistiques qui se mobilisent... \r\nCe qui r\u00e9jouit l'ancien Conseiller National socialiste tessinois Franco Cavalli.\r\nFranco Cavalli avec Michel Eymann.\r\n(D2/JU -AUTONOMISATION VEHICULES) Autre objet en votation le 28 f\u00e9vrier... Il sera soumis au peuple jurassien... Et il est tr\u00e8s symbolique de la rigueur dans laquelle se trouvent aujourd'hui les collectivit\u00e9s publiques...  \r\n***La population devra se prononcer sur l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules, suite au r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9pos\u00e9 par la gauche contre ce projet. \r\nUn des enjeux concerne la dotation en personnel du service, alors que l'Etat tente de mieux ma\u00eetriser les embauches dans l'administration cantonale. Ga\u00ebl Klein... \u00a0\r\n  1:36\"\r\n(Frais d'inscription EPFL) Les taxes d'\u00e9tudes des \u00e9tudiants des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales pourraient bien doubler... Le directeur de l'EPFL, Patrick Aebischer propose de les faire passer de 1200 \u00e0 2400 francs, et ce d\u00e8s 2017... Cons\u00e9quence  selon lui du programme d'\u00e9conomie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit des coupes dans le budget de la formation et de la recherche... Outre la hausse des frais pour les \u00e9tudiants, le directeur de l'EPFl \u00e9voque d'autres mesures, si les coupes sont maintenues... un gel des salaires ou un ralentissement des constructions...\r\n(07/NE TRI PLASTIQUE PAS SUIVI PAPIER) En mati\u00e8re de plastique, la Ville de Neuch\u00e2tel n'en fait qu'\u00e0 sa t\u00eate. \r\nEn d\u00e9cembre dernier, la commune avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas suivre la directive cantonale qui r\u00e9duit drastiquement le tri du plastique dans les d\u00e9chetteries. \r\nUn mois plus tard, le Conseil d'Etat remet la Ville \u00e0 l'ordre et exige qu'elle se mette \u00e0 jour. Mais la commune n'a pas dit son dernier mot... Coraline Pauchard.\r\n  SON 48''\r\n(D3/RENOUVELLEMENT DE L'EXPERIENCE CINEMATOGRAPHIQUE) ***Le cin\u00e9ma a-t-il vraiment un avenir? Ou les d\u00e9veloppements technologiques ont-ils d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 son arr\u00eat de mort?\r\nDer Polder est une exp\u00e9rience qui m\u00eale jeux vid\u00e9os, cin\u00e9ma et th\u00e9\u00e2tre...Exp\u00e9rience pr\u00e9sent\u00e9e au Journ\u00e9es de Soleure et qui tente de projeter les spectateurs dans un monde virtuel. Alain Croubalian a tent\u00e9 de savoir si ce gaming cin\u00e9matographique futuriste \u00e9tait vraiment l'avenir.\r\n SON 1:46\"\r\nLes journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure se poursuivent jusqu'au jeudi 28.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce lundi... Avec des bancs de brouillards sur le Plateau ce matin, et du beau au dessus de 600 m\u00e8tres... Le brouillard va se dissiper cet apr\u00e8s-midi. Temp\u00e9ratures,  -1\u00b0et jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en plaine. En montagne, un vent faible et variable.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) 160 avions europ\u00e9ens, Airbus et Boeing.\r\nManif en Hongrie\r\nfederer face \u00e0 Berdych pour les quarts de finale\r\nBienne gagne 4 \u00e0 3 ligue A\r\n(Meteo Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 25 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nSoleil et douceur pour ce d\u00e9but de semaine. Le matin, il faut toutefois compter avec des bancs de\r\nbrouillard sur le Plateau.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 26 janvier 2016 et tendance\r\nDurant la nuit, quelques bancs de brouillard se sont form\u00e9s sur le Plateau. Ils se dissiperont toutefois\r\navant la mi-journ\u00e9e. Le soleil sera donc bien pr\u00e9sent aujourd'hui, il fera grimper les temp\u00e9ratures, qui\r\nproches de -2 \u00e0 1\u00b0 au petit matin culmineront \u00e0 8\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. En montagne aussi, la douceur\r\nr\u00e8gnera avec un 11\u00b0 pr\u00e9vu \u00e0 la Chaux-de-Fonds. La nuit prochaine, des passages nuageux sur le\r\nJura et le Plateau, ils laisseront \u00e0 nouveau la place au soleil durant la matin\u00e9e de mardi. Mardi\r\napr\u00e8s-midi, un temps bien ensoleill\u00e9 s'imposera du Valais au bassin l\u00e9manique. Plus au nord,\r\nquelques passages nuageux ne r\u00e9duisant que peu l'impression de beau temps. Mercredi, un peu\r\nplus de nuages mais toujours un temps sec. Ce n'est que jeudi, qu'une perturbation passera,\r\nemport\u00e9e par un fort courant d'ouest. De nombreux nuages avec de la pluie et de la neige\r\nau-dessus de 1800 m sont pr\u00e9vu.\r\nAvis:\r\nn\u00e9ant.\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7420483", "ece-7420464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T16:02:05Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite les sanctions contre l'Iran lev\u00e9es et T\u00e9h\u00e9ran annonce l'achat de 114 avions Airbus, la course aux contrats donc bien commenc\u00e9, m\u00eame si en Suisse, les banquiers sont plut\u00f4t frileux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nLe Gothard, donc les Suisses votent le 28 f\u00e9vrier prochain sur le percement d'un second tube routier dans ses entrailles, toute la semaine, Intercit\u00e9s s'y int\u00e9ressent \u00e0 ce b\u00e2tard 1er \u00e9pisode : dans 20 Minutes le Gothard comme massif symbole nich\u00e9 au coeur de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [86%] :\r\nStan Vavrinka affronte en ce moment m\u00eame, le Canadien Milos sera qui sont huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, le Vaudois a perdu le 1er set nous irons \u00e0 Melbourne, retrouvez notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nIl fut le d\u00e9fenseur des assur\u00e9s dans une vie pr\u00e9c\u00e9dente, il est aujourd'hui 1er, conseiller d'\u00c9tat MCG Mauro Poggia est notre invit\u00e9 dans MP3 cette semaine, rendez- vous \u00e0 6 heures 53. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nEt puis du cin\u00e9ma d'un autre genre au Journ\u00e9es de Soleure le 7\u00e8me art fait sa mue et donner une place aux jeux vid\u00e9o Alain Cromagnon nous dira comment en toute fin de journal, Stan Vavrinka toujours en fluo sur le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [88%] :\r\nCourt \u00e0 Melbourne en ce moment m\u00eame, pour une place en quart de finale de l'Open d'Australie, le Vaudois affronte le Canadien Milos sera onirique et Stan fabriqua vient de perdre le 1er set Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [86%] :\r\nOui, \u00e7a se passe mal pour th\u00e8me avril kaki lors des 4 pr\u00e9c\u00e9dentes rencontres avaient toujours trouver des solutions, mais toujours battu Milan ce Raonic mais l\u00e0 aujourd'hui, ce n'est pas le cas, il a perdu la 1\u00e8re manche en 38 minutes 6 4 et pire que cela, h\u00e9 bien il est men\u00e9 les braquer dans la 2\u00e8me manche pourtant avait bien r\u00e9agi avait pris enfin le service du Canadien en d\u00e9but de 2\u00e8me manche mais ensuite, il a perdu \u00e0 12 reprises son service et Millau ce Raonic d\u00e9sormais m\u00e8ne 6 4 4 2 donc c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour Vavrinka qui est un peu frustr\u00e9 qui n'y arrivent pas fa\u00e7on adversaire qui sert tr\u00e8s bien, mais qui a beaucoup d'autres qualit\u00e9s d'ailleurs Raonic et avec nos mal Djokovic et Stan Wawrinka, l'un des 3 joueurs invaincu cette ann\u00e9e les 3 ont remport\u00e9 le tournoi qu'ils ont disput\u00e9 donc voil\u00e0, donc \u00e7a se passe mal pour l'instant pour justement Rita en fluo effectivement au niveau de ses amis, par contre peu moins flamboyant pour l'instant au niveau de songer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [91%] :\r\nMerci Bernard dans Lehman, on vous retrouve pour 2 prochain pointage dans le courant de cette matinale, malgr\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran, les banques suisses ne sont pas press\u00e9s de faire le voyage vers T\u00e9h\u00e9ran dans un mois, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider Ammann se rendra dans la capitale iranienne avec une d\u00e9l\u00e9gation d'hommes d'affaires les fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, les entreprises se pressent au portillon samedi le ministre iranien des transports annon\u00e7ait l'achat de 114 avions Airbus, mais malgr\u00e9 tout, certains banquiers suisses sont beaucoup plus prudents, Francesca, les a rencontr\u00e9s \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [89%] :\r\nPourtant, les institutions financi\u00e8res suisses sont aux dire de Blaise Goetschin, directeur de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente RSC par le march\u00e9 iranien h\u00e9 bien plac\u00e9es pour y faire des affaires, mais c'est encore trop t\u00f4t, trop risqu\u00e9, Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers ne dit pas autre chose, d'ailleurs il n'accompagnera pas Liliane Schneider Ammann \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [92%] :\r\nTant que les r\u00e8glements d'international notamment dict\u00e9e par la politique am\u00e9ricaine \u00e0 propos des pays avec lesquels les affaires internationales peuvent se d\u00e9velopper n'est pas clair, les banques suisses font tr\u00e8s attention de pas \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 se remettre \u00e0 disposition de cette relation d\u00e9sormais stabilis\u00e9e entre l'Iran, le reste du monde parce que il y a trop de risques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [92%] :\r\nLa d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Livia Leu a beau dire que les entreprises helv\u00e9tiques doivent se d\u00e9p\u00eacher car la concurrence n'attend pas Patrick Odier maintient que la lev\u00e9e des sanctions par la Suisse doit \u00eatre mieux expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [91%] :\r\nJe pense que c'est absolument pas clair je pense la lecture des nouvelles normes internationales reste \u00e0 \u00eatre encore faite de mani\u00e8re qui ne n'apporte aucun risque de confusion et je pense pas qu'on soit encore d'accord et d'ailleurs \u00e7a fait l'objet d'une requ\u00eate de ma part aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, je pense qu'il y avait un besoin ici de concertation entre l'\u00e9conomie et la politique suisse sur cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [92%] :\r\nEt puis les banques et savent ce qu'il en co\u00fbte d'\u00eatre en porte-\u00e0-faux vis-\u00e0-vis des r\u00e8gles am\u00e9ricaines, on ne les y reprendra pas 2 fois, et signe de cette course aux contrats, la visite du pr\u00e9sident iranien aujourd'hui en Italie 1\u00e8re \u00e9tape d'une visite en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [95%] :\r\nQui sera centr\u00e9e sur l'\u00e9conomie en Suisse, les banques ont d\u00e9bloqu\u00e9 des avoirs iraniens qui \u00e9taient gel\u00e9s 12 millions de francs sont donc d\u00e9bloqu\u00e9s des fonds qui appartenait \u00e0 des personnes, des entreprises ou des entit\u00e9s publiques iraniennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [95%] :\r\nEn Syrie, les forces du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad, ont pris une localit\u00e9 rebelle strat\u00e9gique du nord- ouest du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [94%] :\r\nLa ville de Rabia une agglom\u00e9ration un Carrefour d'approvisionnement qui relie la fronti\u00e8re turco- place forte des rebelles, la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat annon\u00e7ait hier la prise de la ville, Rabia \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e depuis 2012 par le front Al Nostra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda, l'agence officielle Sana fait \u00e9tat de nombreux morts parmi les rebelles et la population continue \u00e0 payer un lourd tribut, 96 villes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des raids a\u00e9riens russes ces derniers jours \u00e0 l'est du pays et sur le terrain, la situation humanitaire empire pour le pr\u00e9sident du CICR, il faut tout tenter pour arriver \u00e0 une solution politique on Syrie le CICR, qui r\u00e9ussit parfois \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique, \u00e9coutez son pr\u00e9sident Petermann horaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [92%] :\r\nCe que nous avons ces quelques acc\u00e8s de temps en temps quelques programmes de temps en temps, mais cela est de loin pas suffisant pour pouvoir r\u00e9pondre aux besoins, nous avons des \u00e9tages blanche de non- acc\u00e8s dans des r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par le Front islamique par d'autres mouvements d'opposition par le gouvernement il y a de tous les c\u00f4t\u00e9s des des endroits auxquels dans lesquels on n'a pas pu acc\u00e9der et \u00e7a me fait beau tout beaucoup de soucis que parce que sur la dur\u00e9e, on est quand m\u00eame confront\u00e9 avec une d\u00e9gradation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des situations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultures, cette interview dans une version plus compl\u00e8te est \u00e0 retrouver tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures dans tout un monde, sur le plan diplomatique, c'est aussi l'incertitude qui demeure sur le sort des pourparlers de paix pr\u00e9vus aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on en saura un peu plus dans la journ\u00e9e puisque l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU sur la Syrie doit donner une conf\u00e9rence de presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, des d\u00e9saccords subsistent sur la composition des d\u00e9l\u00e9gations de l'opposition, un nouveau pr\u00e9sident au Portugal Un tour aura suffi pour \u00e9lire Marcelo Rebelo de Sousa est le candidat de la droite l'a emport\u00e9 avec 52 pourcent des des voix, contre 23 face \u00e0 son principal rival de gauche Antonio Sampa\u00efo n'avoir en Gr\u00e8ce ce week- end des milliers de d\u00e9fenseurs de la cause des migrants se sont r\u00e9unis au nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re turque, le long du fleuve Evros s'qui bordent cette fronti\u00e8re pour demander l'ouverture des fronti\u00e8res, justement afin que les r\u00e9fugi\u00e9s puissent gagner l'Europe sans risquer la noyade, la police a bloqu\u00e9 les militants plusieurs kilom\u00e8tres avant le mur de barbel\u00e9s dont les activistes demandent en vain la destruction une correspondance d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:58) [90%] :\r\nLa police turque n'a pas en d\u00e9pit des promesses contraire laisser les Cars de militants passer la fronti\u00e8re, comme il l'avait demand\u00e9, mais malgr\u00e9 le froid, militant Grecs ses turcs de la cause des migrants sont rest\u00e9s plusieurs heures \u00e0 scander : baisser les barri\u00e8res pas les retraites, ni les salaires durant 2 jours, des syndicalistes, des 2 pays se sont relay\u00e9s sur les tribunes de la ville d'Alexandrie pour, dans le nord de la Gr\u00e8ce pour vomir la politique europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'immigration est point\u00e9 du doigt l'hypocrisie dont, selon le vieux continent fait preuve sur ce dossier, ils ont symboliquement encercl\u00e9 le poste douanier des villages frontaliers et porter secours aux familles des migrants qui r\u00e9ussissent et au m\u00eame moment \u00e0 passer cette fronti\u00e8re d'autres manifestations sont pr\u00e9vues dans tout le pays, avec toujours la m\u00eame exigence des passages s\u00e9curis\u00e9s pour les migrants et r\u00e9fugi\u00e9s qui continuent d'affluer dans le pays, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [93%] :\r\nEt les ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union sont \u00e0 Amsterdam aujourd'hui pour d\u00e9battre, justement, de cette crise migratoire et de l'effondrement de l'espace Schengen autre th\u00e9matique autre menace qui ont tout le continent et qui sera \u00e9galement sur la table la question du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [98%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, cet appel lanc\u00e9 hier par un comit\u00e9 de personnalit\u00e9s hostiles \u00e0 l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [96%] :\r\nPeuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain sur cette question et les signataires critiquent ce texte qualifi\u00e9 d'inhumain, il lance un appel aux dons pour financer une campagne d'affichage pour le non, outre 3 ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux route Dreifuss Pascal Couchepin \u00c9lisabeth Kopp, cette fois ce sont les milieux culturels et artistiques qui se mobilisent, ce qui r\u00e9jouit l'ancien conseiller national socialiste tessinois Franco Cavalli. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:31) [91%] :\r\nNon, vous savez, il y a 2 ans, on avait reproch\u00e9 \u00e0 ce monde- l\u00e0, d'avoir \u00e9t\u00e9 absent le 9 f\u00e9vrier cette fois, on s'est r\u00e9veill\u00e9 et c'est pas toujours tr\u00e8s facile \u00e0 organiser, on n'a pas une machine \u00e9norme avec beaucoup d'argent comme comme l'UDC mais nous pensons que nous sommes encore \u00e0 temps les derniers sondages donnent 55 ans, nous pensons que c'est le moment de donner un coup de main important pour faire comprendre de Suisse que cette fois, c'est vraiment beaucoup trop que cette fois c'est une initiative absolument inhumaines qui mettrait notre pays hors la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [92%] :\r\nComme vous demandez des soutiens financiers ont fait quand m\u00eame que l'argent ne suffit pas \u00e0 convaincre les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:07) [95%] :\r\nOui, cette fois, on esp\u00e8re que \u00e7a suffira pas, nous sommes en train de demander des dons, il y a beaucoup d'argent qui arrive aussi, on a d\u00e9pass\u00e9 les 100000 francs aujourd'hui, nous esp\u00e9rons arriver \u00e0 200 250 d\u00e9fend pour pouvoir faire campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [93%] :\r\nFranco Cavalli avec Michel Eymann, autre objet en votation le 28 f\u00e9vrier il sera soumis au peuple jurassien et il est tr\u00e8s symbolique de la rigueur dans laquelle se trouve aujourd'hui les collectivit\u00e9s publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [97%] :\r\nLa population devra se prononcer sur l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules suite au r\u00e9f\u00e9rendum, d\u00e9pos\u00e9 par la gauche contre ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [98%] :\r\nUn des enjeux concerne la dotation en personnel du service alors que l'\u00c9tat tente de mieux ma\u00eetriser les embauches dans l'administration cantonale Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:45) [92%] :\r\nSelon ses promoteurs, une autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules dans le Jura, permettrait en particulier plus de souplesse dans l'engagement de son personnel, afin de mieux r\u00e9pondre aux exigences de la conf\u00e9d\u00e9ration dans ce domaine et en p\u00e9riode de restrictions budg\u00e9taires les demandes de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires sont trop d\u00e9pendants des arbitrages entre services et des d\u00e9cisions du Parlement, mais pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste qui s'opposent \u00e0 cette autonomisation, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00c9tat de prendre ses responsabilit\u00e9s dans ce domaine, Lo\u00efc Dobler, de la part du gouvernement jurassien mais \u00e9galement du Parlement jurassien, c'est un aveu de faiblesse que dire : nous ne sommes pas capables de donner des moyens \u00e0 l'Office des v\u00e9hicules pour faire son travail au quotidien, et \u00e7a c'est vraiment ce qui est inqui\u00e9tant dans la d\u00e9marche, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui le gouvernement reconna\u00eet : nous on est pas capable de g\u00e9rer un service qui est celui de l'Office des v\u00e9hicules, demain \u00e7a sera peut-\u00eatre d'autres services, et puis si on imagine que aujourd'hui autonomiser, un service qui rapporte, je vous laisse imaginer ce que \u00e7a donnera pour les services qui co\u00fbtent de l'argent, pas si simple, r\u00e9pond le nouveau ministre de l'environnement qui a d\u00e9sormais en charge l'Office des v\u00e9hicules David H\u00e9riot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:46) [91%] :\r\nIl y a pas mal de choses qui sont contraignantes par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui changent souvent comme avec Via Sicura et \u00e7a n\u00e9cessite une grande flexibilit\u00e9 au niveau des prestations, donc l'autonomisation qui reste \u00e0 100 pourcent sous sous contr\u00f4le de l'\u00c9tat permet d'avoir plus de flexibilit\u00e9 que dans le syst\u00e8me actuel est un budget qui est vot\u00e9 chaque ann\u00e9e au Parlement, donc d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, c'est difficile de manoeuvrer, tandis qu'en \u00e9tant autonomes, \u00e7a permet d'avoir des priorit\u00e9s qui change, m\u00eame en cours d'ann\u00e9e et puis de s'adapter aux besoins du march\u00e9 donc aux besoins des clients, des Jurassiennes et les Jurassiens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [93%] :\r\nEt selon le gouvernement il y a urgence, au risque d'\u00eatre oblig\u00e9e d'ouvrir le march\u00e9 au secteur priv\u00e9, afin de r\u00e9sorber le retard pris en mati\u00e8re d'expertise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [95%] :\r\nLes taxes d'\u00e9tudes des \u00e9tudiants des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales pourraient bien doubler le directeur de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [91%] :F. Patrick Aebischer Air propose de les faire passer de 1200 \u00e0 2400 francs et ce d\u00e8s 2017, cons\u00e9quence, selon lui, du programme d'\u00e9conomies du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit des coupes ton budget de la formation et la recherche, outre la hausse des frais pour les \u00e9tudiants, le directeur de l'PFL \u00e9voque d'autres mesures si les coupes de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont maintenues, un gel des salaires ou un ralentissement des constructions en mati\u00e8re de plastique, la Ville de Neuch\u00e2tel en fait qu'\u00e0 sa t\u00eate en d\u00e9cembre dernier la commune avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas suivre la directive cantonale qui r\u00e9duit drastiquement le tri du plastique dans les d\u00e9chetteries, un mois plus tard, le Conseil d'\u00c9tat remet la ville \u00e0 l'ordre et exige qu'elle se mettent \u00e0 jour mais la commune n'a pas dit son dernier mot, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:10) [93%] :\r\nAvec la nouvelle directive cantonale le plastique n'est plus le bienvenu dans les d\u00e9chetteries depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, seuls les flacons recyclables sont tol\u00e9r\u00e9s dans les bennes, les autres sont invit\u00e9s \u00e0 alourdir les poubelles tax\u00e9s, or la ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas changer le r\u00e8glement de sa d\u00e9chetteries une nouvelle usine de valorisation du plastique s'installe dans le Nord Vaudois et la commune esp\u00e8re en profiter pour recycler ces d\u00e9chets, carton rouge, r\u00e9plique le canton qui vient de demander au conseil communal de suivre sa directive \u00e0 la lettre une mise \u00e0 l'ordre qui en agace plus d'un, les contribuables d'abord mais aussi le PDC de la ville, selon lui, cette pratique oblige les gens \u00e0 acheter davantage de sacs poubelle et donc \u00e0 payer de plus en plus le conseil communal de la ville n'a quant \u00e0 lui pas dit son dernier mot, bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 faire valoir ses arguments, il ira d\u00e9fendre sa position devant la commission cantonale de gestion des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [96%] :\r\nLe cin\u00e9ma a -t-il vraiment un avenir o\u00f9 les d\u00e9veloppements technologiques ont -ils d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 son arr\u00eat de mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [91%] :\r\nDer polder est une exp\u00e9rience qui m\u00eale jeux vid\u00e9os, cin\u00e9ma et th\u00e9\u00e2tre Exp\u00e9rience pr\u00e9sent\u00e9e au Journ\u00e9es de Soleure et qui tente de projeter les spectateurs dans un monde virtuel Alain Lyon a tent\u00e9 de savoir si ce Guelmim cin\u00e9matographique futuriste \u00e9tait vraiment l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:20) [87%] :\r\nOui, je suis des indications du t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 travers la vieille ville, le personnage de s\u00e9rie fantastique mon chemin plus tard au cin\u00e9ma, ils apparaissent \u00e0 l'\u00e9cran, puis criant dans la salle comme l'inventeur du jeu \u00e0 l'\u00e9cran, on ne distingue plus la r\u00e9alit\u00e9 de la fiction, le vieux principe de science fiction surr\u00e9aliste repose la question de nos r\u00eaves sont -ils vraiment si souhaitables Samuel Schwarz, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie z\u00fcrichoises 400 Asa responsable du polder, pour lui, l'avenir, ce sont les lunettes interactive en 3 dimensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [88%] :\r\nCe qui est des Turcs Aymard h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 des ar\u00e8nes o\u00f9 l'on peut se promener dans une r\u00e9alit\u00e9 virtuelle avec les lunettes, Hocus triste, on s'imagine bien que le Star Wars dissout le nouveau film de James Cameron ou du fils de James Cameron, sera projet\u00e9 dans une telle \u00e0 Rennes et ce sera toujours un string tr\u00e8s participatif, on pourra toujours jouir de ce que l'artiste a cr\u00e9\u00e9, on \u00e9coutera toujours des histoires, on aura toujours les m\u00eames arch\u00e9types et Lehman quelle politique mais il est tout \u00e0 fait plausible que dans 20 ans, la salle de cin\u00e9ma soit devenu une antiquit\u00e9 je pense sinc\u00e8rement que c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:27) [72%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, pour l'instant, les cin\u00e9philes aiment surtout le cin\u00e9ma, le com\u00e9dien ou un SMS les ISAF mais une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration voudra forc\u00e9ment redistribuer les cartes avec tout, j'ai virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [98%] :\r\nEt les journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure se poursuivent jusqu'au jeudi 28. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du soleil pour ce lundi, avec des bancs de brouillard sur le plateau ce matin et du beau au-dessus de 600 m\u00e8tres le brouillard va se dissiper cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures, moins 1 degr\u00e9 actuellement jusqu'\u00e0 7 en pleine cet apr\u00e8s midi en montagne un vent faible et variable. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T05:44:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3CBD744-F728-4969-947A-F414B535D976", "internalArchiveId": "F3CBD744-F728-4969-947A-F414B535D976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales?", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales?  \r\nJOHANN ROCHEL, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse. \r\n-\tLe dernier clou dans le cercueil de la libre circulation dit le vert genevois Robert Cramer .\r\n-\til s'agit d'un 2e 9 f\u00e9vrier... MAIS pourquoi une campagne si faible des opposants sur ce point...? \r\n-\tSentez-vous un malaise avec cet argument, au sein du monde politique ; la peur de se br\u00fbler les doigts en quelques sortes ??\r\n-\tVous \u00eates tr\u00e8s alarmiste sur votre site, parlez de cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses pour l'\u00e9conomie . or les milieux \u00e9co ne s'engagent pas \u00e0 fond... comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas par \u00e9conomiesuisse en 2014 et leurs affiches avec le pommier regrets ??\r\n-\tLa Suisse est souveraine, Bruxelles doit l'admettre ! d'autres pays expulsent aussi leurs criminels \u00e9trangers comme la Hollande par exemple. sans \u00eates mis au ban de la libre-circulation des personnes !!\r\n-\tBon test : ca d\u00e9montre les limites de notre d\u00e9mocratie directe ! encore un exemple qui d\u00e9montre que les d\u00e9cisions du peuple suisse peuvent \u00eatre \u00ab invalid\u00e9es \u00bb par l'UE ! un avant-go\u00fbt du nouveau cadre institutionnel qui attend la Suisse avec les bilat\u00e9rales III ??\r\n-\t- Tribunaux de Strasbourg auraient-ils des recours contre expulsion plein les bras... non?\r\nMANFRED BUHLER, conseiller national UDC JB \r\n-\tLa Suisse d\u00e9j\u00e0 en position tr\u00e8s d\u00e9licate avec Bruxelles, n'est-ce pas risqu\u00e9 d'en remettre une couche si j'ose l'expression, d'ouvrir un nouveau front ?? \r\n-\tLa provocation de trop vis-\u00e0-vis de Bruxelles ??\r\n-\tVous pensez pouvoir calmer la commission europ\u00e9enne - trouver un compromis - comme pour le 9 f\u00e9vrier...?\r\n-\tSi c'est oui, tr\u00e8s mauvais signal pour les futures discussions avec l'Europe... vous ne facilitez pas la t\u00e2che \u00e0 nos diplomates...?\r\n-\tVous allez, vous, faire campagne plus intens\u00e9ment sur la question europ\u00e9enne?\r\n-\tLes opposants en font trop? Peignent le diable sur la muraille...?\r\n-\tPourquoi ces attaques biais\u00e9es \u00e0 chaque fois sur nos relations avec l'Europe - pourquoi pas quelque chose de plus frontal? Une initiative anti-bilat\u00e9rales, vous seriez pour?", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420508", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales? / FOR_2016-01-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC dite \"pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers\" pourrait \u00eatre probl\u00e9matique aussi \u00e0 propos des accords bilat\u00e9raux avec l'Europe. D\u00e9bat entre Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC jurassien."], "variantIds": ["ece-7420508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T00:28:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMoi, ouvrir une grande page sur les cons\u00e9quences de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC duret\u00e9 excessive pour les cas bagatelles, suppression de la marge de manoeuvre des juges lacunes qui permettrait \u00e0 des terroristes de rester en Suisse ou encore contradiction avec le droit international va encore danser la campagne des opposants au texte de l'UDC dit pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers mais, mais ce n'est pas tout : Thibaut Schaller une excusez -moi, il y a \u00e9galement une cons\u00e9quence potentielle de l'initiative, qui concerne les accords bilat\u00e9raux avec l'Europe et c'est d\u00e9ment cet \u00e9l\u00e9ment jusqu'ici n'a que peu \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 du fascicule de votation tout d'abord que les Suisses recevront bient\u00f4t \u00e0 la maison, une seule mention 3 lignes, c'est tout, et du c\u00f4t\u00e9 des diff\u00e9rents comit\u00e9s d'opposants une relative discr\u00e9tion \u00e9galement l'argument est bien pr\u00e9sent, mais c'est seulement en fin de liste qu'on mentionne que cette initiative est contraire \u00e0 l'accord sur la libre circulation, alors certes Simonetta Sommaruga a plaid\u00e9 cet argument et les opposants parlent bel et bien de ce point mais en sourdine et pourtant les \u00e9lus que j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, voit dans le texte de l'UDC un grand danger pour nos relations avec l'Europe, l'\u00e9cologiste Robert Kramer et le socialiste, Tim Guldimann, vont jusqu'\u00e0 parler de 2\u00e8me 9 f\u00e9vrier et m\u00eame pour le verre de dernier clou dans le cercueil de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors, l'heure est grave infirme les opposants le comprend bien, alors pourquoi une telle prudence de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nAlors clairement, c'est un choix strat\u00e9gique assume un \u00e9lu les opposants veulent \u00e9viter de rappeler \u00e0 ceux qui sont allergiques \u00e0 l'Europe que ce texte tend un peu plus les relations entre la Suisse et l'UE n'ont pas envie de leur donner envie de glisser un oui dans l'urne, c'est pourquoi la campagne est ax\u00e9e sur l'\u00e9tape droit et non sur la menace qui p\u00e8se contre les bilat\u00e9rales et puis il m'a gliss\u00e9 un autre \u00e9lu le pommier les accords bilat\u00e9raux, \u00e7a n'avait pas tr\u00e8s bien march\u00e9, le 9 f\u00e9vrier 2014, parlons d'autre chose, semble dire le camp des opposants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [90%] :\r\nEt pourtant, elle et les cons\u00e9quences de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels sont r\u00e9els, Thibault, reste \u00e0 les mesurer un oui le 28 f\u00e9vrier ira -t-il par exemple jusqu'\u00e0 une r\u00e9vocation de l'accord sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nLe texte est en effet contraire \u00e0 plusieurs principes de l'accord sur la libre circulation d'accord qui pr\u00e9voit bel et bien d'expulser des ressortissants europ\u00e9ens, mais seulement si les d\u00e9lits sont graves, je cite, la menace importante et actuelle contre un int\u00e9r\u00eat fondamental de la soci\u00e9t\u00e9, ce que propose UDC de renvoyer automatiquement pour des d\u00e9lits parfois mineurs, cela va trop loin, mais la Suisse ne risque pas de r\u00e9vocation automatique pour autant les \u00e9lus que j'ai construit sont d'accord sur ce point, la Suisse pourrait se voir condamn\u00e9 comme d'autres pays, l'Allemagne, l'Espagne et les Pays-Bas qui ont d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions analogues, d\u00e9cision de renvoi risquerait d'\u00eatre cass\u00e9 par les juges de Strasbourg par contre une certitude : ce serait un tr\u00e8s mauvais signal dans nos n\u00e9gociations actuelles avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [90%] :\r\nEt de Berne, on passe \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 on vous retrouve Romain qui va, on imagine que la votation int\u00e9resse aussi la Commission europ\u00e9enne, gardienne des trait\u00e9s europ\u00e9ens et des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, que le dossier int\u00e9resse, il n'y a pas de doute, il y a toute une pratique et une jurisprudence de la Cour de justice de l'Union concernant le renvoi de ces ressortissants europ\u00e9ens le renvoi ne sont donc pas uniquement le fait des \u00c9tats, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, mais l'ex\u00e9cutif communautaire ne souhaite pas commenter l'\u00e9ventuelle port\u00e9e du scrutin Suisse pas avant le vote, m'a -t-on indiqu\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on sent bien la g\u00eane \u00e0 se positionner sur un nouveau sujet migratoires, il a fallu une semaine pour que j'obtienne une r\u00e9ponse alors que le dialogue sur la libre- circulation des personnes, est en cours, il faut appliquer cet article constitutionnel sur l'immigration de masse, un ton tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des prises de position \u00e0 la Vivianne Reding, on se souvient de l'ancienne commissaire europ\u00e9enne qui ne manquait jamais une occasion d'\u00e9pingler la d\u00e9mocratie suisse Bruxelles on sait maintenant que des interventions dans des campagnes nationales sont rarement bien accueillis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [78%] :\r\nPas de de commentaires officiellement Romain mais un dossier qui est qui est suivie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nOui, sous le sceau de l'anonymat, on assure que le texte pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels est en cours d'examen d\u00e9taill\u00e9 sa syst\u00e9matique et \u00e9galement mais qu'il est difficile d'\u00e9valuer toutes les cons\u00e9quences concr\u00e8tes alors si \u00e0 ce stade, c'est no comments une personne famili\u00e8re du dossier ne cache pas qu'\u00e0 premi\u00e8re vue, il y a une tension c'est un le f\u00e9minisme entre l'accord sur la libre circulation des personnes et l'initiative et Karoui ne faciliterait pas les choses, mais comme je vous le disais, officiellement, Bruxelles ne commente pas, mais on ressent bien car oui ne manquerait pas de parasiter les d\u00e9buts difficiles le Goncourt, c'est ce que craignent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la diplomatie suisse Romain oui la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga n'a pas cach\u00e9 qu'elle craignait ah oui, au vu du climat d\u00e9j\u00e0 tendu et ce serait une grosse \u00e9pine de plus dans le pied, c'est ce que l'on peut entendre hors micro du c\u00f4t\u00e9 de l'aile ouest du Palais f\u00e9d\u00e9ral au coeur de la diplomatie suisse est -ce qu'on peut dire que la diplomatie redoute de ruiner les efforts de ces derniers mois, oui, ses efforts pour s'attirer une certaine bienveillance de la part des partenaires europ\u00e9ens de la Suisse, ce sont notamment les engagements en mati\u00e8re d'asile avec une volont\u00e9 de participer \u00e0 l'effort communautaire de r\u00e9partition des migrants Simonetta Sommaruga a beaucoup pouss\u00e9 pour cela et la Suisse, un \u00c9tat tiers c'est volontairement montr\u00e9 meilleurs \u00e9l\u00e8ve que plusieurs membres de l'Union, on ne compte plus les rencontres bilat\u00e9rales de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de diplomate pour expliquer la position de Berne derni\u00e8re exemple la semaine derni\u00e8re \u00e0 Davos pour un diplomate chevronn\u00e9, le risque est avant tout un risque de r\u00e9putation, d'une certaine mani\u00e8re, la Suisse, qui s'efforce difficilement d'expliquer sa position sur la libre circulation des personnes pourraient \u00eatre per\u00e7u par ses partenaires europ\u00e9ens, comme l'artisan de nouvelles tensions sur la question des renvoi des ressortissants europ\u00e9ens, cette fois en r\u00e9sum\u00e9 de l'art de compliquer ce qui l'est d\u00e9j\u00e0 passablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [85%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles et on va en d\u00e9battre de cette question : est ce que la Suisse seraient bien mal inspir\u00e9s dans de ses relations avec Bruxelles d'accepter cette initiative, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yoann Rochelle et Manfred B\u00fchler, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Manfred M\u00fcller vous nous voyez on voit aussi, on peut nous faire un petit signe de la voix, on vous entend, il y a une recette, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du le centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse, Manfred Brunner, conseiller national UDC bernois Yann Rochelle commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous est -ce que c'est vraiment le dernier clou dans le cercueil de la libre- circulation comme semble penser le le Vert, je ne vois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [92%] :\r\nBenjamin en guise d'introduction que il y a une raison pour laquelle, \u00e0 mon avis cet argument encore peu \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, c'est justement parce que c'est un argument tr\u00e8s important en ce qui concerne les relations intimes europ\u00e9enne mais si on le met en comparaison avec les presque 2 millions d'\u00e9trangers qui sont ceux qui vont vivre avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, si le 26 f\u00e9vrier l'initiative passe voil\u00e0, on est dans un tout autre d'urgence de difficult\u00e9s de grandeur, c'est vraiment un argument important, mais tout de m\u00eame annexes sur la question de l'Union europ\u00e9enne le le dernier clou dans le cercueil, j'aime bien la formule de Robert Kramer et c'est vrai que \u00e7a aurait le m\u00e9rite, alors sur le plan juridique, peut-\u00eatre en claire contradiction avec les int\u00e9r\u00eats et les engagements de la Suisse, la Suisse s'est engag\u00e9 en signant l'accord de libre- circulation des personnes \u00e0 respecter certains standards que des \u00c9tats qui sont partenaires qui sont amis qui sont alli\u00e9s \u00e0 bien des \u00e9gards, s'engagent \u00e0 respecter dans la fa\u00e7on dont on va traiter les ressortissants des uns et des autres, et quand on parle d'expulsion au fond, on parle d'un certain standard d'un certain respect \u00e0 avoir pour les citoyens de l'\u00c9tat avec lequel on est dans une relation \u00e9troite et profonde \u00e0 bien des \u00e9gards, et c'est \u00e7a qui est en jeu, c'est vraiment cette coh\u00e9rence avec des engagements que la Suisse a pris sur le plan juridique mais \u00e9galement sur le plan politique, vous l'avez mentionn\u00e9 dans la n\u00e9gociation qui va se poursuivre et sont gag\u00e9s sur ces questions, on va se compliquer la t\u00e2che, mais d'une fa\u00e7on absolument immense et je donnais je plains nos diplomates \u00e0 Bruxelles qui vont devoir rattraper le coup, l\u00e0 il faut vraiment que cet argument trouve son chemin dans la discussion qu'on a maintenant jusqu'au 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [89%] :\r\nManfred M\u00fcller le tableau peint par Yoann Rochelle tr\u00e8s clair : la Suisse visiblement ce qui tire une balle dans le pied, comme je disais tout \u00e0 l'heure, finalement est -ce que \u00e7a vaut vraiment la peine de partir dans sur ce terrain -l\u00e0 est -ce que vous \u00eates pas et si quelque part en train d'en d'en remettre une couche si j'ose l'expression apr\u00e8s le 2 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:44) [80%] :\r\nAlors moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [86%] :\r\nL'UDF, qui est avec nous depuis Gen\u00e8ve, mais qu'on n'entend pas Manfred M\u00fcller vous alors une toute petite seconde la technique est en train de nous remettre en contact avec Manfred M\u00fcller bon une Rochelle on va revenir avec vous un tout petit instant en attendant qu'on fasse le contact avec moins du lait, on est d\u00e9sol\u00e9, juste encore une question \u00e0 vous une, puis on fera r\u00e9agir notre internaute l'autre invit\u00e9 si on pense que c'est un un 2\u00e8me 9 f\u00e9vrier en puissance, comment vous expliquez finalement que typiquement, les milieux \u00e9conomiques, soit autant sur le retrait avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:15) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'ils ont peut-\u00eatre fait une exp\u00e9rience relativement douloureuse, le 9 f\u00e9vrier on rigole de de ces pommier la la fameuse campagne contre initiative du 9 f\u00e9vrier et il fallait faire une campagne, on peut la critiquer et \u00e0 mon avis il faut et on a appris certainement celle campagne du 9 f\u00e9vrier avant tout des histoires personnelles, montrer que chacun dans son univers proche, ses coll\u00e8gues de travail, ses coll\u00e8gues du club de foot conna\u00eet des gens qui sont \u00e9trangers en Suisse qui sont des saumons, d'autres qui sont l\u00e0 depuis longtemps et qui vont vivre \u00e0 partir du enfin mois f\u00e9vrier avec une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s initiative parce je pense les vinyles, ceux qui sont compte cette initiative ont retenu cette le\u00e7on et c'est \u00eatre un peu pour \u00e7a qu'ils sont prudents vis-\u00e0-vis de l'argument europ\u00e9en mais cette prudence, elle traduit aussi un malaise bien plus profond, les politiques, mais peut-\u00eatre aussi l'administration la diplomatie n'ose plus dire c'est dire le climat politique qui r\u00e8gne dans ce plus dire on a pris des engagements, la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 faire certains d'chose \u00e0 respecter certains standards, il s'agit d'\u00eatre coh\u00e9rent avec son, il s'agit d'assurer la fiabilit\u00e9 de la Suisse comme partenaire international, imaginons la situation inverse demain d'Union europ\u00e9enne ou un \u00c9tat avec qui on, on a une relation de partenariat d\u00e9cide de traiter les citoyens suisses de mani\u00e8re absolument en dessous de tout standard de respect, il d\u00e9cide d'expulser automatiquement, sans prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [60%] :\r\n1000. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:30) [79%] :\r\nDu tout, la situation des gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [88%] :\r\nOn va revenir sur rien, on va revenir sur le nos Liens avec avec Bruxelles, puisque c'est le th\u00e8me du d\u00e9bat, on a retrouv\u00e9 aussi Manfred B\u00fchler par la magie des ondes Manfred M\u00fcller envoy\u00e9s par les moines, vous entendez par vous repose la question est -ce que la Suisse n'est pas d\u00e9j\u00e0 en position tr\u00e8s d\u00e9licate avec Bruxelles, Yoann Rochelle nous poser un un d\u00e9cor assez assez alarmiste est -ce que c'est pas risqu\u00e9 de les froisser \u00e0 nouveau d'en d'en remettre une couche, vous d\u00e9noncez Christian Favre d'ouvrir un nouveau front sur nos relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas, il me semble que les 2 probl\u00e9matiques sont diff\u00e9rentes d'une part, on parle d'un exc\u00e8s d'immigration immigration massive de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et d'autre part on a ici une probl\u00e9matique d'expulsions de personnes qui se sont rendus coupables d'un certain nombre d'infractions graves et quand on parle de Bagatelle, j'ai toujours un petit peu mal au ventre parce que il y a vraiment pas dans le catalogue de l'UDC d'infractions qu'on peut qualifier de Bagatelle, il n'y a qu'est -ce que des infractions moins graves qui m\u00e8ne \u00e0 une expulsion lorsque l'on r\u00e9cidive donc je crois que \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut toujours dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [83%] :\r\nEst-ce que \u00e7a \u00e7a ne bute pas, pardonnez -moi, contre la Libye : circulation des personnes ne fait que m\u00eame pour des infractions de moyenne gravit\u00e9 hein parce que une r\u00e9cidive et utiliser ces personnes se retrouvent expuls\u00e9s \u00e7a froisse aussi c'est nous, c'est nous, accord avec Bruxelles sur la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [89%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, on peut effectivement \u00e0 la lecture des accords, avoir l'impression, o\u00f9 on va avoir des probl\u00e8mes, mais je ne pense pas parce qu'elle s'agit l\u00e0 aussi d'interpr\u00e9tation, ces textes sont formul\u00e9es de mani\u00e8re suffisamment g\u00e9n\u00e9rale pour que la Suisse dans l'int\u00e9r\u00eat de sa s\u00e9curit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 publique est quand m\u00eame quelque chose d'au moins aussi important que la libre- circulation puisse faire valoir finalement son droit interne face face \u00e0 l'accord de libre- circulation pour dire non, notre d\u00e9cision d'expulsion dans telle \u00e9tait le cas est l\u00e9gitime au moins autant que celle d'autres pays qui ont aussi des r\u00e8gles qui leur sont propres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [88%] :\r\nOuais, Jan Rachel sera la Suisse est souveraine finalement \u00e0 Bruxelles, doivent \u00eatre admettre d'autres pays expulsent aussi leurs criminels \u00e9trangers la Hollande par exemple, fait elle n'est pas mise pour autant au ban de la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:23) [91%] :\r\nJe veux dire, je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pris la peine de lire la l'article en question, c'est : c'est l'article 5 de l'annexe num\u00e9ro 1 de l'accord sur la libre- circulation des personnes qui dit clairement et \u00e0 nouveau la question n'est pas la gravit\u00e9 de la peine, la question c'est l'automatisme toute mesure d'expulsion qui serait automatique et le texte dit tr\u00e8s clairement qu'il n'est pas bas\u00e9 exclusivement sur le comportement de la personne, donc il faut un examen individuel du cas tout ce qui exclut cet examen individuel n'est pas acceptable au sens des engagements de la Suisse, \u00e0 nouveau, je fais appel \u00e0 un peu de fiert\u00e9 nationale, la Suisse a pris un engagement : elle a sign\u00e9 un accord, le peuple a accept\u00e9, a confirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il acceptait d'accord Luc : circulation des personnes et maintenant on s'appr\u00eate \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui est contraire \u00e0 ce qu'on a nous-m\u00eames choisi de respecter. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:11) [97%] :\r\nLes mois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:12) [94%] :\r\nQuestion qu'il faut se poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [86%] :\r\nNon, tr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est quand m\u00eame un, un argument important, c'est celui de la fiabilit\u00e9 en gros ce que nous dit Yoann Rochelle c'est que la Suisse ne serait plus un partenaire fiable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, alors si des pays ont d\u00e9j\u00e0 connu des des difficult\u00e9s d'application de l'accord de libre- circulation m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, parfois il faudrait peut-\u00eatre qu'on prenne le risque, dans certains cas bien pr\u00e9cis d'avoir quelques difficult\u00e9s avec une cour de justice europ\u00e9enne ou autre, \u00e7a je peux vivre avec, mais je crois que l'int\u00e9r\u00eat que nous d\u00e9fendons ici qui la s\u00e9curit\u00e9, l'ordre public qui lui aussi mentionner parce que j'ai lu une bonne partie de l'accord concern\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendu c'est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi un int\u00e9r\u00eat cet ordre public lorsqu'il y a des infractions graves ont \u00e9t\u00e9 commises et je crois que le catalogue est suffisamment clair ici la plupart des infractions qui s'y trouvent sont tr\u00e8s graves, d'autres sont graves, tout court, et je pense que la Suisse doit d\u00e9fendre doit d\u00e9fendent cela et \u00e7a n'est pas faire fi de ses engagements que que de s'engager sur cette voie -l\u00e0, il y a nos celle du monde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [86%] :\r\nPermettez -moi d'insister sur ce point, ce n'est pas la gravit\u00e9 des infractions qui est en jeu, l\u00e0 on peut discuter, c'est l'automatisme, c'est le fait qu'il n'y a pas de discussion possible qu'on traite de mani\u00e8re hier respectueux les hauts et les autres, les Europ\u00e9ens sont aussi engag\u00e9s \u00e0 traiter les Suisses de mani\u00e8re telle que la relation soit sauvegard\u00e9 et arr\u00eatez de dire qu'on n'expulse pas, jamais, non les criminels, on le fait simplement la mani\u00e8re, la proc\u00e9dure qui pourrait soit respect\u00e9, digne d'un \u00c9tat de droit, comme les la Suisse si l'argument c'est ensuite de dire alors la Suisse peut se permettre, parce que d'autres le font, l\u00e0 je pense qu'on peut arr\u00eater en est la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [85%] :\r\nEt alors il y a une Rochelle ou vous distinguez par la duret\u00e9 de vos arguments, par rapport aux cons\u00e9quences de cette initiative sur nos relations avec Bruxelles mais finalement vous distinguez vous \u00eates assez rare \u00e0 tenir ses arguments est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre un peu seuls que les politiques ont peur de se br\u00fbler les doigts avec cette question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:58) [89%] :\r\nAlors je je ne pense pas, certains ont certainement un petit doute, au moment de mobiliser des arguments union europ\u00e9enne comme les diamants \u00e7a traduit au fond un certain climat politique qui devrait nous faire peur au final parce que l'Union europ\u00e9enne, qu'on le veuille ou qu'on ne veuille pas, c'est notre partenaire \u00e9conomique principal et le Business fonctionne sur la base de relations juridiques qui sont bien : ordre et bien organis\u00e9 et o\u00f9 il y a une fiabilit\u00e9, des diff\u00e9rents partenaires et petit \u00e0 petit la Suisse alors le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait l'entr\u00e9e des gens qu'on remet en question le 28 f\u00e9vrier ce sera peut-\u00eatre la sortie des gens qu'on remet en question et on peut vraiment se demander qu'est -ce qui va rester de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse comme \u00c9tat partenaires voil\u00e0 il y a 500 millions d'habitants en face de nous, 28 \u00c9tats-membres, il y aura pas toujours \u00e0 Goodwill pour consid\u00e9rer nos amis les Suisses comme on aime dire \u00e0 Bruxelles, de mani\u00e8re \u00e0 voil\u00e0 positive, oui, on comprend la d\u00e9mocratie directe, il faut se rendent compte qu'il y a un certain capital politique et qu'on peut pas faire fi que ce capital une fois ou l'autre risque d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [85%] :\r\nManfred M\u00fcller sur le sur l'\u00e9puisement de ce capital pourquoi pas finalement une position tr\u00e8s claire de votre c\u00f4t\u00e9, de l'UDC une fois et proposer un texte carr\u00e9ment anti- bilat\u00e9rales qui se soit claire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [92%] :\r\nNon, alors c'est bien s\u00fbr pas le but, l'UDC n'a jamais voulu remettre en cause l'ensemble des bilat\u00e9rales qui apporte ind\u00e9niablement un grand nombre de choses et \u00e0 la Suisse, mais surtout c'est bien et des coups de canif, c'est ce qui va arriver, je ne pense pas, je crois que on a de toute mani\u00e8re la probl\u00e9matique de la libre- circulation qui est sur la table, l'un des diplomates extr\u00eamement comp\u00e9tent et je leur fais enti\u00e8re confiance puisqu'il n'y a pas de risque imm\u00e9diat, m\u00eame si l'initiative est accept\u00e9e le 28 f\u00e9vrier prochain il y aura pas une d\u00e9nonciation, le 29 f\u00e9vrier de cet accord et tant qu'\u00e0 faire, discutons de libre- circulation, alors faisons -le, aussi bien pour l'entr\u00e9e, que la sortie et je suis persuad\u00e9 que l\u00e0 aussi il y aura des am\u00e9nagements des d\u00e9marches d'interpr\u00e9tation que nous pouvons utiliser, m\u00eame si les les opposants et c'est de bonne guerre dans dans la campagne actuellement peignent le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [92%] :\r\nR\u00e9ponse le 28 f\u00e9vrier Manfred M\u00fcller Yoann Rochelle merci beaucoup devraient avec nous ce soir pour en d\u00e9battre, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:51) [56%] :\r\nBonne soir\u00e9e marseillaise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T17:33:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDAB4B89-F8F3-4E9A-B31B-1E2C3C61A015", "internalArchiveId": "DDAB4B89-F8F3-4E9A-B31B-1E2C3C61A015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux.. les rem\u00e8des vaudois contre la radicalisation des d\u00e9tenus...\r\nUne pleine page dans 24heures, sur ces rem\u00e8des, d\u00e9j\u00e0 introduits l'an dernier, alors qu'un cours sur le djihadisme va \u00eatre lanc\u00e9 au niveau suisse. \r\nMais Vaud, donc: une partie du personnel p\u00e9nitentiaire a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux 3 axes de la luttre contre d'\u00e9ventuelles radicalisations:\r\nrenseignement: rep\u00e9rer les d\u00e9tenus radicalis\u00e9s avant leur arriv\u00e9e en cellule\r\nobservation: d\u00e9tecter tout changement de comportement ou pros\u00e9lytisme\r\nresocialisation: elle passe notamment par les aum\u00f4niers des prisons et les imams, tri\u00e9s sur le volet.\r\nCet aspect religieux tr\u00e8s important en prison, lieux o\u00f9 les d\u00e9tenus renouent souvent avec elle. \r\nDepuis les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, jamais il n'a \u00e9t\u00e9 si difficile pour la gauche de communiquer sur sa politique envers les \u00e9trangers. Grand angle ce matin dans le Tagesanzeiger. Le ton a d'ailleurs passablement chang\u00e9 en Allemagne. L'article cite le social d\u00e9mocarte Sigmar Gabriel, qui a dit ces derniers jours: pourquoi les contribuables allemands devraient-ils payer le temps de d\u00e9tention en prison des criminels \u00e9trangers ? On est loin du \"wir schaffen das \" de Angela Merkel ...le \"nous y arriverons\" dont les Allemands \u00e9taient si fiers. En Suisse aussi, les temps sont durs pour la gauche, La vice pr\u00e9sidente des jeunes socialistes, Hanna Bay, le reconna\u00eet: depuis Cologne, on a fait de la violence sexuelle un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la migration. Comment reconna\u00eetre un tel probl\u00e8me sans souffler sur les braises du sentiment anti-\u00e9tranger ? Pour Roger Nordman, le chef du groupe socialistes aux Chambres, le probl\u00e8me en Suisse n'est pas le m\u00eame qu'en Allemagne, o\u00f9 depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale,on craint de para\u00eetre raciste en politique.  En Suisse, des politiciens comme Schwarezenbacjh ou Blocher ont port\u00e9 un discours hostile envers les \u00e9trangers jusque dans les institutions. La gauche n'a donc pas pour priorit\u00e9 de nommer les probl\u00e8mes, mais d'y apporter des soliutions. \r\n***Les r\u00e9fugi\u00e9s... sont l'un des grands d\u00e9fi d'Alexis Tsipras, le premier ministre grec, qui qui souffle sa premi\u00e8re bougie\r\nDans la tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, cette question est centrale car le d\u00e9fi migratoire est devenu un enjeu de marchandage dans les n\u00e9gociations sur l'aide financi\u00e8res de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nMais l'union a l'obligation d'aider Ath\u00e8nes, dit l'\u00e9dito des deux quotidiens, car sinon, c'est tout le Vieux-continent qui sera pr\u00e9cipit\u00e9 dans le chaos et la discocation. L'avenir de l'Europe sera grec ou ne sera pas. \r\nAlexis Tsipras qui a doit \u00e0 une grande page dans la Libert\u00e9, pour ce premier anniversaire. Une reprise du quotidien Lib\u00e9ration qui d\u00e9crit l'ambiance explosive en Gr\u00e8ce, notamment sur la r\u00e9forme des retraites et de l'assurance sociale. Et la jolie formule pour conlcure...: la bougie qu'Alexis Tsipras souffle aujourd'hui n'est peut-\u00eatre pas si loin de la dynamite. \r\n***Ce cri du coeur de Harry Hoh-meister, ex-patron de la compagnie Swiss en faveur de l'a\u00e9roport de Zurich: le canton se laisse paralyser par les opposants au bruit. \r\nLes clients ne vont pas accepter cela tr\u00e8s longtemps. Parole de Harry Hohmeister. L'ex patron de Swiss estime que le concept d'expolitation de l'a\u00e9roport de Zurich n'est plus fonctionnel, il est le fruit d'une mutitude de compromis politiques. En grande interview dans le tagesanzeiger, Harry Hohmeister d\u00e9clare:  Le canton se laisser trop influencer par les opposants au bruit. Il faut accepter d'autres approches de l'a\u00e9roport par le sud des avions, m\u00eame si elles sont bruyantes. Par exemple \u00e0 midi, quand la plupart des gens travaillent. Sinon les passagers, qui en auront ras le bol des retards, vont finir par choisir d'autres a\u00e9roports au Moyen Orient ou \u00e0 Istanbul. Harry Hohmeister appelle aussi \u00e0 un transfert des comp\u00e9tences de Zurich vers Bern. L'a\u00e9roport de Zurich rev\u00eat un int\u00e9r\u00eat national, comme le tunnel du Gothard, estime Harry Hohmesiter, d\u00e9sormais responsable des hubs de Zurich, Francfort Vienne et Munich pour la compagnie Lufthansa. \r\n***Le combat s'intensifie contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\n\"C'est un attentat contre la Suisse\" - Philipp Mueller entre en guerre contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC.-\r\nC'est juste de la moquerie et du m\u00e9pris pour l'Etat de droit, estime le pr\u00e9sident du PLR dans le Blick. Le parlement a fait son travail aptr\u00e8s la premi\u00e8re votation sur le m\u00eame sujet., Les juges ont beaucoup moins de latitude qu'avant envers les \u00e9trangers criminels. L'initiative ne respecte pas la proportionalit\u00e9, elle traite durement m\u00eame des bagatelles. POur Philkipp Mueller,  Cette initiative met en danger l'\u00e9quilibre d\u00e9mocratqiue du pays.\r\nUne campagne de votation, c'est le poids des mots, mais aussi parfois le choc des... desssins de presse. L\u00e0 on est dans la campage sur la sp\u00e9cualtion alimentaire. Et il y a un dessin  \u00e0 la une du Matin. On y voit un banquier vorace, avec chapeau noir, dents pointues et rouflaquettes... sign\u00e9 \"Pigr\", et paru dans vigousse la semaine derni\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 repris sur la page facebook des jeunes socialistes. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a c'est g\u00e2t\u00e9: des internautes ont hurl\u00e9 au retour des pires caricatures antis\u00e9mites des ann\u00e9es 30, y compris le conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve Guillaume Barazzone, \u00e9crit le matin. Une accusation qui laisse le dessinateur sans voix... M\u00eame la ligue de lutte contre l'antis\u00e9mitisme, la CIAD, qui passe Vigousse au peigne fin chaque semaine, n'y a rien vu. \r\nOn a aussi des mots de poids, concernant cette initaitve contre la sp\u00e9culation alimentaire. Un \"petit chef d'oeuvre de moralisme protestant\", dit l'\u00e9ditorial du Temps, \u00e0 la \"rh\u00e9torique stridente\". L'initiative souffre de d\u00e9fauts qui doivent conduire \u00e0 la rejeter sans \u00e9tat d'\u00e2mes. Et de rappeler qu'historiquement, les acteurs du march\u00e9  capitaliste - les \"sp\u00e9culateurs\" de l'initiative - ont \u00e9t\u00e9 bien plus efficaces pour nourrir l'humanit\u00e9 que les id\u00e9ologues qui inspirent les jeunes socialistes. \r\nL'\u00e9ditorial lui reconna\u00eet quand m\u00eame une vertu: elle met en lumi\u00e8re une culture du secret archa\u00efque, sans ce milieu du n\u00e9goce. \r\nLa votation sur le Gothard maintenant est toujours en bonne place dans la presse al\u00e9manique. Grande interviewde Doris Leuthjard dans l'Argauerzeitung: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC promet que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit partout o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, affirme-t-elle moyen de rassurer ceux qui craignent que l'investissement dans le deuxi\u00e8me tube emp\u00eache d'autres r\u00e9alisations. Pour al Baslerzeitung, Doris Leuthard joue sa cr\u00e9vbibilit\u00e9 dans cette votation. Le Blick lui relate la prise de position du conseiller d'Etat  tessinois, en charge de la sant\u00e9, le PDC, Paolo Beltraminelli . Il met en garde contre un non : pour les patients qui ont besoin d'une op\u00e9ration du coeur compliqu\u00e9e doivent souvent aller \u00e0 Zurich. 250 patients par ann\u00e9e doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers un autre h\u00f4pital - des personnes \u00e2g\u00e9es, les nouveaux n\u00e9s et des enfants. Et les transferts par h\u00e9licopt\u00e8res sont dangereux par mauvais temps. En cas de non, ces transferts seront donc compromis. \r\n***Les caprices de la nature, pour terminer... de la neige au tremblements de terre...\r\nbeaucoup de phgotos cve matin sur la temp\u00eate de neige qui s'est abattue sur l'est des Etats Unis. \r\nPhoto d'une voiture qu'on devine \u00e0 peine tant elle est recouverte de neige - dans la NZZ, ou celle d'un am\u00e9ricain qui p\u00e8le la neige depuis sa fen\u00eatre ... Double page dans le Blick aussi et ce t\u00e9moignage d'un banuqier de new york qui d\u00e9clare: le te,ps en hiver est bien digfg\u00e0remt iciu qu'en Suisse,. \r\nC'\u00e9tait plus qu'un caprise, car\u00e9ment une grosse col\u00e8re, en Valais, il y a70 ans: le tremblement de terre du 25 janvier 1946, 6,1 sur l'\u00e9chelle de richeter. Comm\u00e9mor\u00e9 ce matin sur deux pages tr\u00e8s int\u00e9ressantes du Nouvelliste: photos des d\u00e9g\u00e2ts, mais aussi du \"saut\" du sismographe\". Plusieurs clich\u00e9s avant-apr\u00e8s, aussi. Et l'interview du g\u00e9ologue cantonal valaisan: Rapha\u00ebl Mayoraz. Un nouveau s\u00e9isme est in\u00e9luctable. Il faut restere vigilant et accro\u00eetre la pr\u00e9vention. Car l'impact dit-il, sera nettement plus important qu'en 1946.", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420477", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7420494", "ece-7420477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:17:28Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n45 c'est la revue de presse : Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux nous en rejoint on nous allons commencer par les rem\u00e8des Vaudois contre la radicalisation des des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nUne pleine page dans 24 heures sur ces rem\u00e8des d\u00e9j\u00e0 introduits dans dernier alors qu'en cours sur le djihadisme va \u00eatre lanc\u00e9e cette ann\u00e9e au niveau suisse alors vos h\u00e9 bien vous une partie du personnel p\u00e9nitentiaire a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux 3 axes de la lutte contre d'\u00e9ventuels radicalisation alors d\u00e9j\u00e0 le renseignement rep\u00e9rer les d\u00e9tenus radicalis\u00e9s avant leur arriv\u00e9e en cellule, l'observation d\u00e9tecter tout changement de comportement de pros\u00e9lytisme et puis resocialisation elle passe notamment par les aum\u00f4niers des prisons et les imams tri\u00e9s sur le volet cet aspect religieux, d'ailleurs tr\u00e8s important prison lieux o\u00f9 les d\u00e9tenus renouent souvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [89%] :\r\nAvec elle, depuis les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, jamais il n'a \u00e9t\u00e9 si difficile pour la gauche de communiquer sur sa politique envers les \u00e9trangers, grand temps que ce matin dans le tag Hassan sale guerre, le ton a d'ailleurs passablement chang\u00e9 en Allemagne chez les sociaux- d\u00e9mocrates, on est loin du wir Schaffh and has de Angela Merkel nous y arriverons, dont les Allemands \u00e9taient si fiers en Suisse aussi, les temps sont durs pour la gauche, la vice- pr\u00e9sidence des jeunes socialistes Hanna Bay s'interroge : comment reconna\u00eetre le probl\u00e8me des violences sexuelles sans souffler sur les braises du sentiment anti- \u00e9tranger pour Roger Nordman, le chef du groupe socialiste aux Chambres le probl\u00e8me en Suisse n'est pas le m\u00eame qu'en Allemagne o\u00f9, depuis la 2\u00e8me guerre mondiale, on craint de para\u00eetre assisteront en politique en Suisse des politiciens comme choix de ce Jadson pardon pour Christophe Blocher ont port\u00e9 un discours hostile envers les \u00e9trangers jusque dans les institutions, la gauche n'a donc pas pour priorit\u00e9 de nommer les probl\u00e8mes m\u00e9dias porter des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [88%] :\r\nOui, r\u00e9fugi\u00e9s, c'est l'un des grands d\u00e9fi d'Alexis Tsipras 1er ministre grec qui, sous sa premi\u00e8re bougie au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures cette question est centrale, car le d\u00e9fi migratoire est devenue un enjeu de marchandage dans les n\u00e9gociations sur l'aide financi\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne pour la Gr\u00e8ce, mais l'Union, l'Union \u00e0 l'obligation d'aider Ath\u00e8nes et le DYTO des 2 quotidiens, car sinon, h\u00e9 bien c'est tout le vieux continent qui sera pr\u00e9cipit\u00e9 dans le chaos, il la dislocation, l'avenir de l'Europe sera grec ou ne sera pas Alexis Tsipras qui a droit \u00e0 une grande page aussi dans la libert\u00e9 pour ce 1er anniversaire, une reprise du quotidien Lib\u00e9ration, qui d\u00e9crit l'ambiance explosive en Gr\u00e8ce, notamment sur la r\u00e9forme des retraites, de l'assurance sociale et la jolie formule de Lib\u00e9 pour conclure la bougie qu'Alexis Tsipras souffle aujourd'hui n'est peut-\u00eatre pas si loin de la dynamite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [94%] :\r\nCe cri du coeur de Harry Hohmeister, ex- patron de la compagnie Swiss en faveur de l'a\u00e9roport de Zurich, le canton se laisse paralyser par les opposants au bruit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [91%] :\r\nLes clients ne vont pas accepter cela tr\u00e8s longtemps, parole de Harry Hohmeister, l'ex- patron de Suisse estime que le concept d'exploitation de l'a\u00e9roport de Zurich n'est plus fonctionnel, il est le fruit d'une multitude de compromis politique en grande interview dans le tag Hassan sa guerre, Harry Hohmeister, d\u00e9clare le canton se laisse trop influencer par les opposants au bruit, il faut accepter d'autres approches de l'a\u00e9roport, m\u00eame si elles sont bruyantes, par exemple, \u00e0 midi, quand la plupart des gens travaillent, sinon les passagers qu'on auront ras-le-bol des retards vont finir par choisir d'autres a\u00e9roports au Moyen-Orient ou \u00e0 Istanbul, Harry Hohmeister appelle aussi \u00e0 un transfert des comp\u00e9tences de Zurich vers Bern l'a\u00e9roport de Zurich rev\u00eat un int\u00e9r\u00eat national comme le tunnel du Gothard estime Harry Hohmeister, d\u00e9sormais responsable des de Zurich Francfort, Vienne et M\u00fcnich pour la compagnie Lufthansa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [96%] :\r\nLe combat s'intensifie contre initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [93%] :\r\nC'est un attentat contre la Suisse parole forte de Philippe M\u00fcller qui entrent en guerre contre initiative de mise en 9 de l'UDC, c'est juste de la moquerie et du m\u00e9pris pour l'\u00c9tat de droit, estime le pr\u00e9sident du PLR dans le Blick, le Parlement a fait son travail apr\u00e8s la premi\u00e8re votation sur le m\u00eame sujet, les juges ont beaucoup moins de latitude aujourd'hui qu'avant, envers les gens l'ex- \u00e9trangers criminels l'initiative ne respecte pas la proportionnalit\u00e9, elle traite durement m\u00eame des bagatelles pour Philippe M\u00fcller cette initiative met donc en danger l'\u00e9quilibre d\u00e9mocratique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [89%] :\r\nAlors, une campagne de votation, h\u00e9 bien c'est le poids des mots, on vient de l'entendre, mais aussi parfois le choc des dessins de presse alors l\u00e0 on est dans la campagne sur la sp\u00e9culation alimentaire et il y a un dessin \u00e0 la une du Matin, aujourd'hui on y voit un banquier vorace, avec chapeau noir dents pointues et rouflaquettes sign\u00e9 piq\u00fbre ce dessin et paru dans Vigousse la semaine derni\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 repris ensuite sur la page Facebook des jeunes socialistes, et c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9 des internautes ont hurl\u00e9 au retour des pires caricatures antis\u00e9mites des ann\u00e9es 30, y compris le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone, \u00e9crit Le Matin, une accusation qui laisse le dessinateur sans voix, m\u00eame la ligue de lutte contre l'antis\u00e9mitisme, la Cicad qui passe Vigousse au peigne fin chaque semaine, h\u00e9 bien il n'y avait rien vu, alors on a aussi des mots de poids, on l'avait Philippe M\u00fcller consonance Nice h\u00e2tives compte la sp\u00e9culation alimentaire, il y en a d'autres du temps dans son \u00e9dito, cette initiative, c'est un petit chat dort de moralisme protestant \u00e0 la rh\u00e9torique stridente initiative souffre de d\u00e9fauts qui doivent conduire \u00e0 la rejeter sans \u00e9tat d'\u00e2me et de rappeler qu'historiquement, les acteurs du march\u00e9 capitaliste, les sp\u00e9culateurs d'initiative, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 bien plus efficaces pour nourrir l'humanit\u00e9 que les id\u00e9ologues qui inspirent les jeunes socialistes \u00e9ditorial lui Ren\u00e9 comme reconna\u00eet quand m\u00eame une vertu : elle met en lumi\u00e8re une culture du secret archa\u00efque dans ce milieu du n\u00e9goce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nLa votation sur le 2\u00e8me, tube du Gothard maintenant qui est toujours en tr\u00e8s bonne place dans la presse al\u00e9manique grande interview de Doris la et tard dans l'Hardaway Zeitung, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale promet que la Conf\u00e9d\u00e9ration investira partout o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire pour la Bavi\u00e8re Zeitung Doris Letarte joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans cette votation, tandis que le Blick lui relate la prise de position du conseiller d'\u00c9tat tessinois en charge de la sant\u00e9, le PDC Paolo Beltrami, Nelly, il met en garde contre un non, les patients qui ont besoin d'une op\u00e9ration du coeur compliqu\u00e9e doivent souvent aller \u00e0 Zurich 250 patients par ann\u00e9e sont transf\u00e9r\u00e9s vers un autre h\u00f4pital, des personnes \u00e2g\u00e9es des nouveaux-n\u00e9s, des enfants et les transferts par h\u00e9licopt\u00e8re depuis le Tessin sont dangereux par mauvais temps en cas de non autant de transfert qui seront. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [87%] :\r\nComprenez argument choc : celui -l\u00e0, ben on on le, on le soumettra \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 qui est un opposant \u00e0 ce second tube routier sous le Gothard est un Tessinois les caprices de la nature pour terminer de la neige jusqu'au tremblements de terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [86%] :\r\nOui, beaucoup de photos ce matin sur la temp\u00eate de neige qui s'est abattue sur l'est des \u00c9tats-Unis, photo d'une voiture qu'on devine \u00e0 peine, elle est recouverte de neige dans la NZZ la 9\u00e8me qui montre aussi un am\u00e9ricain qui p\u00e8le, la neige depuis sa fen\u00eatre, peut-\u00eatre qu'ils peuvent m\u00eame plus sortir par la porte, enfin le Blick ouf offre une double page et des t\u00e9moignages, le t\u00e9moignage d'un banquier suisse \u00e0 New York, il d\u00e9clare le temps en hiver est bien diff\u00e9rent ici qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [95%] :\r\nAlors c'\u00e9tait plus qu'un caprice de la nature carr\u00e9ment une grosse col\u00e8re en Valais, il y a 70 ans, le tremblement de terre du 25 janvier 19466,1 sur l'\u00e9chelle de Richter comm\u00e9mor\u00e9 ce matin sur 2 pages tr\u00e8s int\u00e9ressantes du Nouvelliste photos des d\u00e9g\u00e2ts, mais aussi du saut du sismographe \u00e0 Zurich plusieurs clich\u00e9s avant- apr\u00e8s aussi des diff\u00e9rences de diff\u00e9rents b\u00e2timents et puis l'interview du g\u00e9ologue cantonal valaisan Rapha\u00ebl aura un nouveau s\u00e9isme \u00e9tait in\u00e9luctable, dit -il, il faut rester vigilant et accro\u00eetre la pr\u00e9vention car l'impact, dit -il, sera nettement plus importante qu'en 1946. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [81%] :\r\nParce qu'il y a plus de monde, h\u00e9 ben voil\u00e0, qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait simple, mais les constructions sont aussi plus solide, on l'esp\u00e8re, oui, oui, il y a eu d'\u00e9normes entre temps merci beaucoup mesdames 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T06:03:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1488631", "internalArchiveId": "AA1601488512", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-24T19:30:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7440178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7440189.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "#Tasvulactu: les adolescents neuch\u00e2telois donnent leur avis sur les agressions sexuelles de Cologne", "Crise des migrants: les  mesures pour limiter l\u2019afflux de migrants suscite le scepticisme en Autriche", "Conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve sur la Syrie: le point avec Laurent Burkhalter", "GE: la date de la Conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve sur la Syrie reste incertaine", "Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es sont devenues des outils de financement du terrorisme", "La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 existe en Suisse mais elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e", "Crise des migrants: la Suisse s\u2019inqui\u00e8te du durcissement de la politique d\u2019asile de l\u2019Autriche", "Le pr\u00e9sident de l\u2019EPFL propose de doubler les taxes d\u2019\u00e9tudes", "VS: les sept mamies marcheuses de la commune d\u2019Ayent atteignent 593 ans en cumulant leurs \u00e2ges", "SO: un des premiers films transm\u00e9dias, \u00ab  Polder \u00bb, est \u00e0 d\u00e9couvrir aux Journ\u00e9es de Soleure", "Etats-Unis: les op\u00e9rations de d\u00e9blayage continuent apr\u00e8s deux jours de blizzard", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils \u00e9voquent aussi les r\u00e9actions politiques qu\u2019elles ont entrain\u00e9es.", "Les Autrichiens doutent de la faisabilit\u00e9 de la mesure qui vise \u00e0 plafonner le nombre de migrants \u00e0 37'000.", "Les pourparlers qui devraient r\u00e9unir le r\u00e9gime de Bachar El-Assad et l\u2019opposition sont retard\u00e9s de quelques jours selon l\u2019ONU.", "Elles auraient permis aux terroristes responsables des attentats de Paris de payer certaines locations sans laisser de traces. Les autorit\u00e9s appellent \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur la question.", "La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 suscite la controverse en France.", "En effet, la Suisse se demande comment elle doit r\u00e9agir face \u00e0 cet afflux de demandeurs d\u2019asile.", "Pour Patrick Aebischer, c\u2019est la seule solution pour combler les coupes budg\u00e9taires.", "Les sept mamies ne reculent devant rien pour pratique leurs randonn\u00e9es.", "Le film d\u00e9marre sur un t\u00e9l\u00e9phone et se termine dans une salle de cin\u00e9ma.", "La temp\u00eate de neige a fait au moins 16 morts et paralys\u00e9 plusieurs grandes villes, dont New-York."], "variantIds": ["ece-7324330", "ece-7324332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T22:51:42Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:14:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:15\r\n        La Suisse divis\u00e9e\r\n      face \u00e0 un plafonnement\r\n\r\n19:30:21:20  19:30:23:22\r\n du nombre de demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:29:11\r\n Au PDC, certains veulent limiter \u00e0\r\n25'000 par an le nombre de demandes.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:33:06\r\n   Ill\u00e9gal, r\u00e9pond S.Sommaruga.\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:40:22\r\n Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:45:14\r\nont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par les terroristes\r\n       des attentats de Paris.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:53:03\r\nCes cartes sont consid\u00e9r\u00e9es comme un\r\noutil de financement du terrorisme.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:56:20\r\nLes \u00e9tudiants de l'EPFL constern\u00e9s\r\n\r\n19:30:57:01  19:31:00:11\r\n     par l'\u00e9ventuel doublement\r\n     de leurs taxes d'\u00e9tudes,\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:06:23\r\ncons\u00e9quence de l'ampleur des coupes\r\n budg\u00e9taires annonc\u00e9es par Berne.\r\n\r\n19:31:08:10  19:31:13:07\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie\r\n ne d\u00e9buteront pas demain \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:09\r\nfaute d'accord sur les participants\r\n     et en raison des combats.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:21:12\r\n     Et les mamies marcheuses:\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:25:17\r\n    rien ne les ferait renoncer\r\n   \u00e0 leur promenade quotidienne.\r\n\r\n19:31:29:19  19:31:33:11\r\n   Combien de r\u00e9fugi\u00e9s la Suisse\r\n      peut-elle accueillir ?\r\n\r\n19:31:33:16  19:31:36:05\r\n        La question agite \r\n       la classe politique,\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:40:21\r\n  depuis que l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9\r\nde plafonner les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 37'000.\r\n\r\n19:31:41:02  19:31:45:03\r\n   La Slov\u00e9nie restreindra aussi\r\n     les entr\u00e9es de migrants.\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:49:21\r\n      Le PDC G.Pfister exige\r\n    de les plafonner \u00e0 25'000.\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:54:12\r\n-L'Autriche veut refuser \u00e0 l'avenir\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:57:02\r\n          des dizaines\r\n    de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:57:07  19:32:00:18\r\n    Cela pourrait d\u00e9tourner\r\n  des migrants vers la Suisse.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:04:13\r\n   Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n    du PDC suisse, G.Pfister,\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:07:11\r\nexige que Berne fixe une limite.\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:16:00\r\n         Beaucoup moins\r\n    que les 39'500 personnes\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:19:00\r\n  venues se r\u00e9fugier en Suisse\r\n         l'an dernier.\r\n\r\n19:32:19:05  19:32:23:16\r\n    Pour Y.Buttet, il s'agit\r\n de donner un signal \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:27:15\r\n-La Suisse devrait fixer cette limite\r\n\r\n19:32:27:20  19:32:29:07\r\n       si les pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:30:21\r\n       ne jouent pas le jeu.\r\n\r\n19:32:31:02  19:32:32:04\r\n         On a l'impression\r\n\r\n19:32:32:09  19:32:37:04\r\n      que l'Union europ\u00e9enne\r\n   en demande trop \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:40:11\r\n  -L'UDC ne fixe pas de quotas.\r\n\r\n19:32:40:15  19:32:44:05\r\n    T.Brunner exige l'envoi \r\n   de l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:47:21\r\n        Selon G.Parmelin,\r\n      il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:52:11\r\n        -On doit \u00eatre pr\u00eats\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:53:22\r\n       \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:56:11\r\nSi un flux incontr\u00f4l\u00e9 de personnes\r\n\r\n19:32:56:16  19:33:01:15\r\n  d\u00e9bordait les gardes-fronti\u00e8res\r\n    et les polices cantonales.\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:04:16\r\n  -Les services de S.Sommaruga\r\n           rappellent\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:07:05\r\nque la Suisse arrive \u00e0 faire face.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:08:19\r\n     Le droit international\r\n\r\n19:33:09:00  19:33:12:05\r\n     interdit de toute fa\u00e7on\r\n    les quotas de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:15:01\r\n      Pour les socialistes,\r\n       la solution r\u00e9side\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:18:23\r\n dans une meilleure r\u00e9partition\r\n     entre pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:22:00\r\n-Humainement, on ne peut pas renvoyer\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:24:01\r\n    chez le voisin, qui renvoie\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:26:15\r\nchez le voisin, qui renvoie \u00e0 la mer.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:12\r\n    On ne peut pas se d\u00e9fausser\r\n     de notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:33:15\r\n        -A voir si demain\r\n     les ministres europ\u00e9ens\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:37:00\r\n       trouveront une cl\u00e9\r\n  de r\u00e9partition des migrants.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:39:01\r\n   S.Sommaruga \u00e9tant gripp\u00e9e,\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:43:23\r\n   la Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par\r\nle secr\u00e9taire d'Etat aux migrations.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:51:23\r\n-L'Autriche n'a pas dit comment elle\r\n allait stopper le flux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:57:11\r\nD'o\u00f9 le scepticisme des Autrichiens\r\nsur la faisabilit\u00e9 de cette mesure.\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:04:06\r\n  Reportage \u00e0 la fronti\u00e8re entre\r\n    l'Autriche et la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:11:09\r\n  -Spielfeld, poste fronti\u00e8re\r\nentre la Slov\u00e9nie et l'Autriche.\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:14:15\r\n    Des centaines de migrants\r\n      arrivent chaque jour\r\n\r\n19:34:14:20  19:34:17:02\r\n pour s'enregistrer en Autriche.\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:21:18\r\n  Mais d'ici quelques mois, ils\r\nseront refoul\u00e9s par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:24:20\r\n  La population est sceptique.\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:27:02\r\n       -Ca ne marchera pas.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:31:03\r\n     Quand les gens arrivent,\r\n          ils arrivent.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:32:22\r\n       Ils iront o\u00f9, sinon ?\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:36:19\r\n     -S'il y en a qui restent,\r\n      on ne peut rien faire.\r\n\r\n19:34:37:05  19:34:39:11\r\n-Plafonner le nombre de migrants,\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:44:11\r\ndifficile car avec le printemps,\r\n   le flux devrait augmenter.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:49:19\r\n-Ca va inciter les passeurs \u00e0 venir.\r\n\r\n19:34:50:00  19:34:51:17\r\n     Ca rendra cette activit\u00e9\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:53:13\r\n    \u00e0 nouveau tr\u00e8s attractive.\r\n\r\n19:34:53:17  19:34:58:08\r\n Et il y aura beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   non enregistr\u00e9s en Autriche.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:03:06\r\n-Ceux qui ne pourront pas entrer\r\nresteront bloqu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:06:03\r\nCons\u00e9quence: des camps submerg\u00e9s.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:10:15\r\n      -Que se passera-t-il\r\n avec ceux qui seront refoul\u00e9s ?\r\n\r\n19:35:10:20  19:35:13:08\r\n         -On ne sait pas.\r\n\r\n19:35:13:12  19:35:17:08\r\n  Il faut une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:35:18:04  19:35:21:13\r\n    -L'Autriche doit d\u00e9cider \r\n    si les demandeurs d'asile\r\n\r\n19:35:21:18  19:35:26:14\r\n   seront refoul\u00e9s directement \u00e0\r\nla fronti\u00e8re dans les pays voisins.\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:32:07\r\n -Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es\r\n   dans le viseur de la France.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:37:09\r\nElles auraient permis aux terroristes\r\n    de ne pas laisser de traces.\r\n\r\n19:35:37:13  19:35:41:03\r\n      La France veut imposer,\r\n        au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:45:18\r\nun contr\u00f4le d'identit\u00e9 obligatoire\r\n  lors de l'achat de ces cartes.\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:49:22\r\n   En Suisse, la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n    estime aussi que ces cartes\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:16\r\npermettent de financer le terrorisme.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:57:23\r\n-Derri\u00e8re les attentats de Paris,\r\n   une logistique millim\u00e9tr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:02:16\r\n Des d\u00e9penses intra\u00e7ables, gr\u00e2ce\r\naux cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es.\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:08:17\r\n  Ces cartes ressemblent \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:13:11\r\n    On les trouve l\u00e9galement\r\n       dans les kiosques.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:15\r\nMoyen discret pour remplacer le cash\r\n    lors d'achats sur Internet.\r\n\r\n19:36:18:20  19:36:23:15\r\nPas besoin d'un compte bancaire,\r\n   s'en procurer est facile.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:25:15\r\n    Pour un moins de 40 frs,\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:32:19\r\non obtient la carte que l'on charge\r\ndirectement avec le montant d\u00e9sir\u00e9.\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:38:16\r\n Etape suivante: l'activation de la\r\ncarte avec ses donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:36:38:21  19:36:44:02\r\n Et avec de fausses coordonn\u00e9es,\r\n            \u00e7a passe.\r\n\r\n19:36:44:07  19:36:48:04\r\n   Seul le num\u00e9ro de portable\r\n        doit \u00eatre r\u00e9el,\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:55:20\r\n car le NIP est envoy\u00e9 par SMS.\r\n\r\n19:36:56:01  19:37:00:22\r\nSelon le magasin, ce num\u00e9ro permet\r\n     d'identifier le client.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:05:10\r\n    Pour la police f\u00e9d\u00e9rale, \r\n   ces cartes posent probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:15\r\n     Dans un rapport de juin\r\nsur le financement du terrorisme,\r\n\r\n19:37:09:20  19:37:11:15\r\n          on peut lire:\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:22:18\r\n     Selon les experts, gr\u00e2ce \u00e0\r\nl'anonymat et \u00e0 la facilit\u00e9 d'usage:\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:34:03\r\n      Derri\u00e8re ces cartes,\r\n pas seulement des terroristes.\r\n\r\n19:37:35:12  19:37:37:21\r\n  -Sur Internet, on peut acheter\r\n\r\n19:37:38:02  19:37:39:12\r\n       d'une mani\u00e8re l\u00e9gale\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:41:22\r\n et d'autres choses moins l\u00e9gales.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:47:16\r\nPar exemple, la p\u00e9dopornographie ou \r\nd'autres achats qu'on veut discrets.\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:51:18\r\n      -Pour ce sp\u00e9cialiste\r\n  de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e,\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:56:11\r\n  la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre\r\n          des mesures.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:01:10\r\n-Il y a un potentiel de dangerosit\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:15\r\nLe l\u00e9gislateur serait  bien inspir\u00e9\r\n\r\n19:38:05:20  19:38:09:08\r\nde s'occuper \u00e0 temps de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:21\r\n-Selon Dick Marty, il faut paralyser\r\nle syst\u00e8me nerveux des terroristes.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:19:15\r\n-Qu'est-ce que ce syst\u00e8me nerveux ?\r\n    C'est le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n19:38:19:20  19:38:21:17\r\n    Il ne faut pas leur laisser\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:28:03\r\n des instruments leur permettant \r\n d'acheter sans laisser de trace.\r\n\r\n19:38:29:18  19:38:32:14\r\n    -Frapper les djihadistes\r\n       au porte-monnaie,\r\n\r\n19:38:32:19  19:38:37:20\r\n       un volet essentiel\r\n   de la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:38:41:20  19:38:46:18\r\n-Autre mesure de lutte antiterroriste\r\n    qui fait pol\u00e9mique en France:\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:48:18\r\n   la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:52:15\r\n   En Suisse, une mesure existe\r\n      depuis les ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:54:23\r\n  mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:59:05\r\n     -Perdre sa nationalit\u00e9,\r\n   c'est possible depuis 1952.\r\n\r\n19:38:59:10  19:39:03:19\r\n   Les deux guerres mondiales\r\n avaient laiss\u00e9 des cicatrices.\r\n\r\n19:39:04:00  19:39:08:05\r\n      Beaucoup de binationaux\r\ns'\u00e9taient impliqu\u00e9s dans le conflit.\r\n\r\n19:39:08:10  19:39:11:22\r\n        C'est pour lutter\r\ncontre les espions et les tra\u00eetres\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:15:22\r\n       que cette disposition\r\na \u00e9t\u00e9 inscrite dans la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:39:16:03  19:39:19:19\r\n   Une mani\u00e8re de se prot\u00e9ger \r\n   d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:39:20:05  19:39:22:15\r\n-Les binationaux suisses et allemands\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:25:06\r\nauraient d\u00fb \u00eatre condamn\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:27:19\r\nUne mesure redoutable vu la r\u00e9action\r\n\r\n19:39:28:00  19:39:30:12\r\nque pouvait avoir l'Allemagne nazie.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:35:07\r\n    La solution la plus simple\r\n\u00e9tait le retrait de la nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:41:07\r\n-En Europe, seuls trois autres pays\r\n      sont all\u00e9s aussi loin.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:44:22\r\n      Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n  n'est jamais pass\u00e9e \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:49:20\r\nLe retrait de nationalit\u00e9 ne peut\r\nintervenir qu'en dernier recours\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:52:18\r\net seulement pour les binationaux.\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:55:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n   les terroristes sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:39:55:21  19:40:00:00\r\nMais sur 71 candidats au djihad,\r\n   seuls 16 sont binationaux.\r\n\r\n19:40:00:05  19:40:04:08\r\n   Encore faut-il les arr\u00eater\r\n  et prouver leur culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:19\r\n       Un d\u00e9fi juridique.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:11:15\r\n    -Il n'y a pas de pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:14:01\r\n   Les exemples qui sont donn\u00e9s,\r\n\r\n19:40:14:06  19:40:21:20\r\n    c'est les crimes de guerre,\r\n      c'est les g\u00e9nocidaires.\r\n\r\n19:40:22:01  19:40:25:19\r\n        On mentionne aussi\r\n      les cas de terrorisme.\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:30:10\r\n          Alors ce sera\r\n   une question d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:16\r\n  -C'est au Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n  aux migrations de trancher.\r\n\r\n19:40:34:21  19:40:37:16\r\n     Sa porte-parole refuse\r\n      d'interpr\u00e9ter la loi\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:40:13\r\n          mais confirme\r\n   l'ouverture d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:40:40:18  19:40:43:19\r\n      contre une personne\r\n    suspect\u00e9e de terrorisme.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:48:08\r\n  La proc\u00e9dure pourrait mettre\r\nplusieurs ann\u00e9es avant d'aboutir.\r\n\r\n19:40:49:16  19:40:52:08\r\n    -Doubler les taxes d'\u00e9tudes\r\n             \u00e0 l'EPFL:\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:55:21\r\n        la proposition choc\r\n   de son pr\u00e9sident P.Aebischer.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:00:01\r\n Faire passer les taxes annuelles\r\n      de 1'200 \u00e0 2'400 frs,\r\n\r\n19:41:00:06  19:41:06:02\r\n     pour combler les coupes\r\n  budg\u00e9taires annonc\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:16:22\r\n  -L'annonce a fait l'effet d'une\r\npetite bombe ce matin sur le campus.\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:20:08\r\n  Les taxes d'\u00e9tudes doubleront\r\n       d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:22:18\r\nLes \u00e9tudiants n'ont pas \u00e9t\u00e9 avertis\r\n\r\n19:41:22:23  19:41:25:12\r\n        par le pr\u00e9sident\r\n     de l'EPFL P.Aebischer.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:11\r\n     -On a peur que \u00e7a limite\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:28:18\r\n          financi\u00e8rement\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:31:05\r\n      l'acc\u00e8s \u00e0 la formation.\r\n\r\n19:41:31:17  19:41:33:22\r\n -Mes parents m'aident pour payer.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:37:08\r\n    Pour les autres \u00e9tudiants,\r\n      \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:41:17\r\n-Il y a aussi les livres \u00e0 acheter.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:47:03\r\n-Aujourd'hui, les \u00e9tudiants paient \r\n1'200 frs par an de taxes d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:41:47:08  19:41:50:18\r\n  L'ann\u00e9e prochaine, ce montant\r\n      passera \u00e0 2'400 frs.\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:55:08\r\n    Car c\u00f4t\u00e9 finance, l'Ecole\r\n  polytechnique est dos au mur.\r\n\r\n19:41:55:22  19:41:57:15\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:57:20  19:41:59:23\r\n     a demand\u00e9 des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:04:22\r\n   Donc, il n'y a pas le choix.\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:09:14\r\n-L'annonce arrive dans un contexte\r\n    de r\u00e9duction des d\u00e9penses.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:14:15\r\nLe Parlement doit discuter du budget\r\n allou\u00e9 aux Ecoles polytechniques.\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:18:05\r\n   L'id\u00e9e de faire participer\r\n    les \u00e9tudiants \u00e0 l'effort\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:20:07\r\n   divise la classe politique.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:22:08\r\n    -Depuis 30 ans, on n'a pas\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:24:14\r\n augment\u00e9 les taxes d'inscription.\r\n\r\n19:42:24:19  19:42:30:12\r\nLa question se pose si un \u00e9tudiant\r\n  ne pourrait pas en faire plus.\r\n\r\n19:42:31:03  19:42:33:13\r\n-Il y a une responsabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:36:05\r\nL'attitude des EPF est inacceptable.\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:42:03\r\n  Ou alors on veut des EPF avec \r\n  que des enfants de bourgeois ?\r\n\r\n19:42:42:13  19:42:46:10\r\n -La d\u00e9cision doit \u00eatre avalis\u00e9e\r\n    dans les prochains mois.\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:51:11\r\n Mais pour les 10'000 \u00e9tudiants de\r\nl'EPFL, la pilule est dure \u00e0 avaler.\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:59:12\r\n -Grandes op\u00e9rations de d\u00e9blayage\r\nce matin dans le nord-est des USA,\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:06:10\r\n     balay\u00e9s vendredi et samedi\r\npar une temp\u00eate de neige historique.\r\n\r\n19:43:11:13  19:43:13:12\r\n       -La temp\u00eate calm\u00e9e,\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:16:11\r\n         les Am\u00e9ricains\r\n    ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9blayer.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:21:15\r\nLa Ville de New York recrute m\u00eame\r\n du personnel pour cette t\u00e2che.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:31:17\r\n La temp\u00eate Jonas a fait tomber \r\n des quantit\u00e9s massives de neige\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:33:12\r\n      durant plus de 36 h.\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:35:22\r\n R\u00e9sultat: coupures de courant,\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:42:22\r\n         trafic routier\r\n     et a\u00e9rien interrompu.\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:46:18\r\n   Un mia de dollars de d\u00e9g\u00e2ts\r\n   et 16 victimes confirm\u00e9es.\r\n\r\n19:43:46:22  19:43:50:23\r\n Onze Etats du nord-est des USA\r\n  et le district de Washington\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:53:11\r\n         ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s\r\n       en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:57:23\r\n    Voici des sc\u00e8nes plut\u00f4t\r\n  inhabituelles dans ces rues.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:02:11\r\n          La situation\r\n ne s'am\u00e9liore pas pour autant.\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:08:17\r\nLa neige fait place \u00e0 du verglas\r\n     et \u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:18\r\n       -En Syrie, les forces\r\n         gouvernementales\r\n\r\n19:44:15:23  19:44:19:08\r\n    se sont empar\u00e9es de Rabia,\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:24:01\r\ndernier bastion rebelle strat\u00e9gique\r\n    dans le nord-ouest du pays.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:28:21\r\n  A Deir Ezzor, plus de 90 civils\r\n seraient morts ces derniers jours\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:32:12\r\n   dans des attaques attribu\u00e9es\r\n         \u00e0 l'arm\u00e9e russe.\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:38:22\r\n La date du d\u00e9but des pourparlers,\r\n         pr\u00e9vus \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:43:20\r\nentre le r\u00e9gime de Bachar el-Assad\r\net l'opposition, reste incertaine.\r\n\r\n19:44:44:01  19:44:47:11\r\n  Les n\u00e9gociations sont retard\u00e9es\r\n        de quelques jours.\r\n\r\n19:44:47:15  19:44:51:23\r\nLe point d'abord sur les principaux\r\n    acteurs du conflit syrien.\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:57:17\r\n-Une seule d\u00e9l\u00e9gation ne manquera\r\npas une conf\u00e9rence sur la Syrie,\r\n\r\n19:44:57:22  19:44:59:20\r\n    celle de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:45:00:01  19:45:04:16\r\nElle tentera de rester dans le jeu,\r\n  soutenue par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:09:03\r\n Mais les Etats-Unis, la France,\r\n l'Arabie saoudite et la Turquie\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:11:11\r\nsouhaitent son d\u00e9part du pouvoir.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:15:18\r\nEt puis il y a les ennemis publics\r\n          de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:45:15:23  19:45:22:01\r\n   L'organisation Etat islamique\r\net les groupes affili\u00e9s \u00e0 Al-Qaida.\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:28:00\r\nM\u00eame affaiblis, ils occupent plus \r\nde la moiti\u00e9 du territoire syrien.\r\n\r\n19:45:31:07  19:45:35:11\r\n  Enfin, restent les candidats \r\n au marchandage pour le pouvoir,\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:38:07\r\n     anim\u00e9s par la rivalit\u00e9\r\n       et m\u00eame la haine.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:42:06\r\n Une n\u00e9buleuse m\u00ealant un ancien\r\n  ministre de Bachar el-Assad,\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:46:14\r\ndes mouvements arm\u00e9s int\u00e9gristes\r\n soutenus par l'Arabie saoudite\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:49:01\r\net m\u00eame des communistes marxistes.\r\n\r\n19:45:49:06  19:45:52:08\r\n      L'ONU tient \u00e0 lancer\r\n  une dynamique m\u00eame chaotique,\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:57:11\r\nobtenir des tr\u00eaves, tenter de tarir\r\nl'exode des r\u00e9fugi\u00e9s sur l'Europe,\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:02:03\r\navant que les m\u00e9tastases syriennes\r\n  ne deviennent incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:46:03:16  19:46:05:16\r\n   -Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:46:05:21  19:46:08:06\r\nAucune d\u00e9l\u00e9gation encore \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:07\r\n  Pas de date fix\u00e9e pour le d\u00e9but\r\n     des pourparlers de paix,\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:15:04\r\n     car la liste des invit\u00e9s\r\n          est contest\u00e9e.\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:26:04\r\n-Oui, le n\u00e9gociateur en chef annonc\u00e9\r\n          par l'opposition\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:30:20\r\n est membre d'un groupe consid\u00e9r\u00e9\r\n         comme terroriste\r\n\r\n19:46:31:01  19:46:33:04\r\n    par la Russie et par Damas.\r\n\r\n19:46:33:06  19:46:38:08\r\n   L'autre probl\u00e8me, ce sont les\r\n  violences qui continuent\r\n\r\n19:46:38:12  19:46:39:16\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:42:11\r\n  Elles vont m\u00eame en s'empirant.\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:45:16\r\nLe gouvernement serait en position\r\n            de force.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:48:13\r\n       L'opposition r\u00e9clame\r\n        un cessez-le- feu.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:51:11\r\n    Elle dit qu'elle ne viendra\r\n           pas \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:54:12\r\ntant que le bombardement des villes\r\n             continue.\r\n\r\n19:46:54:14  19:47:00:04\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de l'ONU, on croit encore \u00e0\r\n la tenue de ces pourparlers;\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:02:21\r\n  il ne s'agit que d'un report ?\r\n\r\n19:47:03:02  19:47:08:03\r\n -Oui, car c'est la premi\u00e8re fois\r\n   dans le cadre de ce conflit\r\n\r\n19:47:08:08  19:47:12:10\r\n  que les \u00c9tats-Unis et la Russie\r\n         seront pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:18:11\r\nIls se sont maintenant directement\r\n    impliqu\u00e9s sur le terrain.\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:24:00\r\n La Russie a avantage maintenant\r\n \u00e0 trouver une solution sans quoi\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:27:07\r\n elle risquerait de s'y retrouver\r\n            embourb\u00e9e.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:29:22\r\n     Il y a aussi des d\u00e9tails\r\n           logistiques.\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:32:13\r\n           Toute demande\r\n      de visa prend du temps.\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:36:16\r\nQuelques jours pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de\r\n  cette formation de l'opposition\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:38:09\r\n    qui ont tard\u00e9 \u00e0 s'annoncer.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:41:14\r\n    Donc logiquement, la tenue \r\n    de la r\u00e9union est report\u00e9e.\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:45:08\r\n    -Dans l'actualit\u00e9 sportive,\r\n    L.Gut d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par L.Vonn,\r\n\r\n19:47:45:12  19:47:48:16\r\n      victoire du HC Bienne\r\n    et nouveau quart de finale\r\n\r\n19:47:48:21  19:47:51:15\r\n     pour Federer \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:47:54:00  19:47:58:03\r\n  -L'opposition a tourn\u00e9 court\r\n  entre R.Federer et D.Goffin.\r\n\r\n19:47:58:08  19:48:01:18\r\n         Le No 2 mondial\r\n    a \u00e9coeur\u00e9 son adversaire.\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:05:06\r\n    Tous les coups du tennis\r\n         y sont pass\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:08:23\r\n Vol\u00e9e, retour gagnant, amorti.\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:14:09\r\nUn r\u00e9cital du B\u00e2lois qui a laiss\u00e9\r\n   le joueur belge d\u00e9sempar\u00e9.\r\n\r\n19:48:18:08  19:48:21:11\r\n-J'ai ressenti un tr\u00e8s bon feeling.\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:24:19\r\n   Apr\u00e8s, tu tentes un peu plus.\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:26:23\r\n           Et \u00e7a marche,\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:29:10\r\n   alors tu forces encore plus.\r\n\r\n19:48:29:14  19:48:32:13\r\n    Tu continues, tu continues.\r\n\r\n19:48:32:18  19:48:37:23\r\n        Et tout d'un coup,\r\n      tu m\u00e8nes 6-2, 6-5, 4-1.\r\n\r\n19:48:39:04  19:48:43:22\r\n-R.Federer en quart de finale d'un\r\n Grand Chelem pour la 47\u00e8me fois.\r\n\r\n19:48:44:03  19:48:47:05\r\n Prochain adversaire: T.Berdych.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:51:23\r\n         -Le HC Bienne\r\n s'est impos\u00e9 4-3 contre Berne.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:57:11\r\n   Une victoire en prolongation\r\nqui fait le bonheur des Lausannois.\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:03:13\r\nLe LHC reste au-dessus de la barre\r\n  \u00e0 huit journ\u00e9es des playoffs.\r\n\r\n19:49:05:05  19:49:08:16\r\n   -L.Vonn a r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9\r\n      \u00e0 Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:12:01\r\nApr\u00e8s sa victoire hier en descente,\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:14\r\n    elle a \u00e9t\u00e9 la plus rapide\r\n        lors du super-G.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:22:11\r\nUn d\u00e9but de course spectaculaire: \r\n110 km/h atteints en dix secondes.\r\n\r\n19:49:22:15  19:49:26:22\r\n          L'Am\u00e9ricaine\r\n  a surclass\u00e9 ses concurrentes.\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:31:02\r\nC'est son 11\u00e8me succ\u00e8s en Italie.\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:32:16\r\n       Un nouveau record.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:36:18\r\n       Avant le super-G,\r\n L.Gut avait 10 points d'avance\r\n\r\n19:49:36:23  19:49:40:04\r\n      au classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:43:09\r\n   Elle a perdu trop de temps\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:47:08\r\nEn terminant finalement cinqui\u00e8me,\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:51:23\r\n    elle abandonne sa place\r\n en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:55:00  19:49:57:20\r\n-L'un des premiers films transm\u00e9dias,\r\n\r\n19:49:58:01  19:50:01:08\r\n     d\u00e9marr\u00e9 sur un t\u00e9l\u00e9phone\r\n    et se terminant au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:03:15\r\n Projet\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure,\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:07:18\r\n\"Polder\" n'est ni un jeu ni un film\r\n       mais une exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:12:23\r\n-16h45: ces 5 lettres myst\u00e9rieuses\r\n     forment le mot de passe\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:15:19\r\n          pour entrer\r\n   dans l'application Polder.\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:19:22\r\n        Une voix me guide\r\n    dans les rues de Soleure,\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:23:13\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte de lieux \u00e9tranges.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:29:05\r\n        *Voix en allemand\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:40:11\r\n      Je dois me concentrer,\r\n        c'est en allemand.\r\n\r\n19:50:40:15  19:50:44:21\r\n Ce que je comprends c'est que \r\n mon alter ego me suit partout.\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:50:02\r\n Le trajet durera une heure et \r\nm'am\u00e8nera dans une cave sordide.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:58:15\r\n  On veut m'y vendre une arme,\r\nmais on me consid\u00e9ra trop gauche.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:06:00\r\n   La balade continue, m'am\u00e8ne\r\n dans un jardin, puis au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:12:11\r\n      Et l\u00e0 tout s'\u00e9claire:\r\n Polder devait \u00eatre un jeu vid\u00e9o\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:14:02\r\n      avant d'\u00eatre un film.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:18:18\r\n Un film qui parle d'un jeu bas\u00e9\r\nsur les fantasmes de ses joueurs.\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:11\r\n      Mais un jeu mortel,\r\n selon la veuve du d\u00e9veloppeur.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:27:11\r\n   Les joueurs restent coinc\u00e9s\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur partie.\r\n\r\n19:51:31:18  19:51:35:22\r\n    Certains individus crois\u00e9s\r\ndurant la balade sont dans le film.\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:38:20\r\nPuis durant le film, dans la salle.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:43:05\r\n     -J'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant\r\n      que tout soit m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:45:15\r\n         C'est un peu fou\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:48:04\r\n     dans ma t\u00eate maintenant.\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:50:05\r\n      -J'ai pas tout compris.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:54:13\r\nMais l'exp\u00e9rience \u00e9tait int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:51:55:00  19:52:00:07\r\n-Un film innovant, techniquement\r\n    et esth\u00e9tiquement beau.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:06:03\r\n    Mais le c\u00f4t\u00e9 transm\u00e9dia \r\n    n'am\u00e8ne pas grand-chose.\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:13:04\r\n -Notre rubrique \"T'as vu l'actu\".\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:16:01\r\n   Des adolescents neuch\u00e2telois\r\n           s'expriment\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:18:19\r\n   sur les agressions sexuelles\r\n            de Cologne\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:22:00\r\n       et sur les r\u00e9actions \r\n      qu'elles ont suscit\u00e9es.\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:33:03\r\n -Cent femmes ont d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:36:05\r\n        pour harc\u00e8lement\r\n     et agression sexuelle.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:40:21\r\nSelon les victimes, les agresseurs\r\n    \u00e9taient d'apparence arabe.\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:45:09\r\n         -Il n'y avait pas\r\n     moins d'agressions avant.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:49:00\r\n    On \u00e9tait moins au courant.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:51:21\r\n-L\u00e0, c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 un effet de foule.\r\n\r\n19:52:52:02  19:52:58:16\r\n         Migrant ou pas...\r\n Il y avait une agitation globale.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:03:03\r\n-C'est choquant de savoir que cent\r\n     femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es\r\n\r\n19:53:03:08  19:53:07:13\r\nsans que personne s'en rende compte.\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:13:13\r\n-Ca fait peur; on va faire la f\u00eate\r\n      et on se fait toucher.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:21:07\r\n-Je suis perplexe car il y a direct\r\n   l'amalgame avec les immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:24:00\r\n      -Les gens g\u00e9n\u00e9ralisent.\r\n\r\n19:53:24:05  19:53:27:03\r\n-Quelque chose ne va pas chez eux,\r\n\r\n19:53:27:08  19:53:33:15\r\n        mais ce n'est pas\r\n   une question de nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:37:05\r\n-Soit ce sont des crimes graves,\r\n        et carton rouge.\r\n\r\n19:53:37:10  19:53:41:17\r\n     Soit c'est moins grave,\r\n        et avertissement.\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:49:10\r\n -Les m\u00e9dias mettent \u00e7a en avant,\r\n  mais \u00e7a s'est toujours pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:52:21\r\n      -Maintenant l'actualit\u00e9\r\n     est contre les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:53:53:02  19:53:57:11\r\n  Si on veut faire passer une loi\r\n contre eux, \u00e7a sera plus accept\u00e9.\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:02:06\r\n L'UDC utilise \u00e7a \u00e0 son avantage,\r\n     et les autres on a peur.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:07:00\r\n   -Ils essaient de faire peur\r\nen disant qu'ils sont tous pareil.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:15:18\r\nMais ils n'ont pas fait grand chose\r\n      pour les femmes avant.\r\n\r\n19:54:15:23  19:54:19:20\r\n          -Les \u00e9v\u00e9nements\r\n        avec les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:54:20:01  19:54:27:10\r\n ceux \u00e0 droite en profiteront et \r\n\u00e0 gauche, on trouvera des excuses.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:39:00\r\n-On saute quelques g\u00e9n\u00e9rations pour\r\nune bouff\u00e9e d'air frais en Valais.\r\n\r\n19:54:39:05  19:54:43:06\r\n  Elles sont sept et en cumulant\r\n  leur \u00e2ge, on atteint 593 ans.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:45:21\r\n  Ce sont les mamies marcheuses.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:54:21\r\n           -Sois sage !\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:57:08\r\n        A tout \u00e0 l'heure !\r\n\r\n19:54:57:20  19:55:01:01\r\n   -C'est parti pour une rando\r\n         sous la neige.\r\n\r\n19:55:01:06  19:55:05:22\r\n Rien n'arr\u00eate Solange, 75 ans,\r\n     et Emilienne, 85 ans.\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:10:21\r\n    -Je pars quand j'ai envie,\r\n\r\n19:55:11:02  19:55:13:13\r\n   je reviens quand j'ai envie.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:16:08\r\n       Et point \u00e0 la ligne !\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:18:18\r\n  -Quand on sort, on va marcher,\r\n\r\n19:55:18:23  19:55:20:11\r\n      on est dans la nature.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:23:20\r\n  Et quand on arrive \u00e0 la maison,\r\n         on se sent bien.\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:25:18\r\n      On dort mieux le soir.\r\n\r\n19:55:26:07  19:55:31:02\r\n -Si je marche pas quelques jours,\r\n    apr\u00e8s je suis courbatur\u00e9e.\r\n\r\n19:55:31:07  19:55:35:08\r\n      Y a tout qui rouille !\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:19\r\n         -Si vous prenez\r\n   les petites routes d'Ayent,\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:42:05\r\n         vous croiserez\r\n     des mamies marcheuses.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:45:13\r\n          -On r\u00e9fl\u00e9chit.\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:48:09\r\n   Dans la nature, on est bien.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:53:11\r\nUne heure, deux heures, trois heures,\r\n             \u00e7a d\u00e9pend !\r\n\r\n19:55:53:15  19:55:57:06\r\n   Ca peut aller encore 10 ans,\r\n       \u00e7a me d\u00e9range pas !\r\n\r\n19:55:57:19  19:55:59:12\r\n        -Il faut y aller !\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:02:12\r\n   Faut remuer le popotin, l\u00e0 !\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:07:12\r\n  -Et vu le degr\u00e9 de la pente,\r\n  on a affaire \u00e0 des athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:10:19\r\n -C'est le sport le moins co\u00fbteux.\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:12:23\r\n           Elles rient\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:14:09\r\n          Ca sort un peu,\r\n\r\n19:56:14:13  19:56:18:10\r\non voit autre chose que la chemin\u00e9e !\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:22:04\r\n        -Tous les jours,\r\n    les deux soeurs marchent.\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:23:22\r\n      -Vous avancez un peu ?\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:30:14\r\n    -En chemin, elles croisent\r\ndeux autres soeurs de 89 et 94 ans.\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:34:09\r\n      -C'est que du bonheur.\r\n\r\n19:56:34:13  19:56:36:10\r\n    Je dis merci \u00e0 mes jambes !\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:38:16\r\n Quand la marchandise se d\u00e9grade,\r\n\r\n19:56:38:21  19:56:40:21\r\n   il faut soigner l'emballage !\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:43:02\r\n    -On aime beaucoup marcher.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:45:13\r\n  Florence a fait de la varappe !\r\n\r\n19:56:45:18  19:56:46:21\r\n             Moi pas !\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:50:17\r\n        Ce que j'aimerais,\r\n c'est aller dans un bal populaire\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:53:18\r\n    et faire une sacr\u00e9e java !\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:56:21\r\n     -Elles sont conscientes\r\n         de leur chance.\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:01:07\r\n   La plupart de leurs amies\r\nsont d\u00e9j\u00e0 en maison de retraite.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:05:00\r\n          -Je suis mieux\r\n     \u00e0 la maison toute seule !\r\n\r\n19:57:05:05  19:57:07:09\r\n      Le plus tard possible.\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:09:23\r\n -J'esp\u00e8re encore quelque temps !\r\n\r\n19:57:10:04  19:57:13:18\r\n    Tant qu'on a la t\u00eate bonne,\r\n     on peut rester chez soi.\r\n\r\n19:57:13:23  19:57:16:09\r\n    -Si possible, \u00e9viter l'EMS.\r\n\r\n19:57:16:13  19:57:20:16\r\n   Ou alors pas trop longtemps !\r\n\r\n19:57:21:17  19:57:26:15\r\n-On termine avec les montgolfi\u00e8res\r\n  dans le ciel de Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:30:11\r\n       Jusqu'au 31 janvier:\r\n  comp\u00e9titions, vols accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:36:04\r\n et spectacle de sons et lumi\u00e8res.\r\n 70 ballons prendront leur envol.\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:41:05\r\n    Les organisateurs attendent\r\n    plus de 30'000 spectateurs.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:52:13\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:57:52:18  19:57:55:10\r\n         Dans un instant,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n19:57:55:14  19:58:00:01\r\n       Puis \"Mise au point\",\r\n       qui re\u00e7oit A.Berset.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:09:10\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:12:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, E.Gattlen, L.Martignetti.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:23:03\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T19:10:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490212", "durationSec": 170, "title": "FRIGO CARTES PREPAYEES PAD_RTS000000712455", "excerpt": "Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es sont dans le collimateur des autorit\u00e9s fran\u00e7aises depuis les attentats de Paris. En Suisse aussi, la police f\u00e9d\u00e9rale s'inqui\u00e8te, pour la police f\u00e9d\u00e9rale, il s'agit d'un outil de financement du terrorisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "TERRORISME", "FORCES SP\u00c9CIALES DE POLICE"], "sequenceIds": ["1490900"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490213", "durationSec": 115, "title": "FRIGO DECHEANCE NATIONALITE PAD_RTS000000708016", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur la mesure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 qui existe dans la loi suisse depuis les ann\u00e9es 50. Cette mesure n'a cependant jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. L'ex-juge f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller et l'avocat et professeur de droit Minh Son Nguyen pr\u00e9sentent cette loi et ses applications.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490214", "durationSec": 153, "title": "FRIGO MAMIES MARCHEUSES VS PAD_RTS000000712463", "excerpt": "Un groupe de femmes du troisi\u00e8me \u00e2ge se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement pour marcher dans la commune d'Ayent et combattre les signes de temps et du vieillissement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AYENT"], "thematicThemes": ["VIEILLESSE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490215", "durationSec": 72, "title": "FRIGO SYRIE CONFERENCE_RTS000000711363", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur les principaux acteurs du conflit syrien qui doivent se rencontrer prochainement \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de pourparlers entre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar el-Assad et l'opposition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "R\u00c9VOLUTION", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["EL ASSAD, BACHAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490216", "durationSec": 131, "title": "FRIGO TASVULACTU 2401 PAD_RTS000000711927", "excerpt": "Des apprentis du Centre professionnel du littoral neuch\u00e2telois commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : ils s'expriment sur les agressions sexuelles qui ont eu lieu \u00e0 Cologne le 31 d\u00e9cembre et sur les r\u00e9actions politiques qu'elles ont entra\u00een\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "D\u00c9LIT SEXUEL", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490217", "durationSec": 115, "title": "SO AUTRICHE SUISSE 2_RTS000000712638", "excerpt": "Depuis que l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 de plafonner cette ann\u00e9e \u00e0 37'000, le nombre de demandeurs d'asile, la classe politique suisse d\u00e9bat sur l'instauration de quota en mati\u00e8re de r\u00e9fugi\u00e9s. Le PDC Gerhard Pfister souhaite plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 25000 contre pr\u00e8s de 40000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE", "IMMIGRATION", "IMMIGRANT"], "thematicPersons": ["PFISTER, GERHARD"], "sequenceIds": ["1490983"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490218", "durationSec": 63, "title": "SO BLIZZARD_RTS000000712553", "excerpt": "L'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer un quota de nombre de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis sur son sol. La mise en oeuvre de cette mesure s'annonce cependant compliqu\u00e9e et l'Autriche n'a pas encore dit comment elle entend stopper le flux de demandeurs d'asile une fois que le plafond de 37000 sera atteint.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601490219", "durationSec": 123, "title": "SO ESSENTIEL DU SPORT_RTS000000712621", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'exp\u00e9rience \"Polder\", un film qui commence sur un t\u00e9l\u00e9phone portable et par une ballade dans la ville de Soleure et qui se termine dans une salle de cin\u00e9ma. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure et est le premier film transm\u00e9dias."}, {"internalArchiveId": "AA1601490220", "durationSec": 81, "title": "SO SLOVENIE AUTRICHE FRONTIERE_RTS000000712598", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer a propos\u00e9 de doubler les taxes d'\u00e9tude \u00e0 l'EPFL pour faire face aux coupes budg\u00e9taires annonc\u00e9es par le conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1490987"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490221", "durationSec": 123, "title": "SO SOLEURE_RTS000000712625", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490222", "durationSec": 26, "title": "SO SYRIE 90 MORTS_RTS000000712548"}, {"internalArchiveId": "AA1601490223", "durationSec": 103, "title": "SO TAXES EPF ETUDIANTS_RTS000000712606", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TAXE UNIVERSITAIRE"], "thematicPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1490906"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490764", "summary": "Gros plan sur des mains payant avec un billet de banque une carte de pr\u00e9paiement dans un kiosque. Itw de Cathy Maret, cheffe de la communication Fedpol. Itw de Dick Marty, ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin.", "id": "1490900", "visualThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "SUISSE"], "visualPersons": ["MARTY, DICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490770", "summary": "Itw de Cyril Schmitt, pr\u00e9sident association des \u00e9tudiants de l'EPFL. Itw de Madeleine von Holzen, porte-parole EPFL. Itw d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois. Itw de Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.", "id": "1490906", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "FRANCAIS, OLIVIER"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490847", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9barquant d'un train en Suisse. Itw de Yannick Butter, conseiller national PDC valaisan. Itw de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vaudois. Guy Parmelin discutant avec des soldats de l'arm\u00e9e suisse. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1490983", "visualThemes": ["SOLDAT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "PARMELIN, GUY", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490851", "summary": "Hivernal : Migrants arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re de Spielfeld entre l'Autriche et la Slov\u00e9nie. Itw de Franz Kueberl, directeur de Caritas Styrie. Itw de Fritz Grundnig, inspecteur police nationale de Styrie.", "id": "1490987", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["STYRIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637561", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023156", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-114A092C-DD94-482C-AFC6-18EE12DC7958", "internalArchiveId": "114A092C-DD94-482C-AFC6-18EE12DC7958", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Collecte de fonds pour des affiches contre l'initiative UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers : Interview de Blaise Matthey,directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs centaines de personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 un appel contre l'initiative de mise en oeuvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers sur laquelle le peuple est invit\u00e9 \u00e0 se prononcer le 28 f\u00e9vrier 2016.\r\nDans cet appel urgent on peut lire que l'initiative de l'UDC tire un trait sur l'\u00c9tat de droit, la s\u00e9paration des pouvoirs et les droits humains, attaque les \u00ab secondos \u00bb et les soumet \u00e0 un droit d'exception.", "durationSec": 281, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "criminalit\u00e9", "r\u00e9fugi\u00e9", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-14T13:37:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Blaise", "role": "directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1488462", "internalArchiveId": "AA1601488343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7438346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7438349.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le statut de l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse est r\u00e9gl\u00e9", "GE: un jeune chauffard avait sem\u00e9 un vent de panique lorsque la menace terroriste \u00e9tait s\u00e9rieuse", "Antoine Jaccoud recevra le prix d\u2019honneur de la 51e \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure", "Les vendanges tardives ont d\u00e9but\u00e9 dans le Valais", "Les Bernois vont \u00e9lire deux nouveaux conseillers d\u2019Etat", "Toni Brunner joue gros avec l\u2019initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers", "Crise des migrants: la police italienne lutte contre le trafic d\u2019\u00eatres humains en Sicile", "VD: le chantier de l\u2019H\u00f4tel du Parc est \u00e0 l\u2019arr\u00eat", "L'Espagne est dans une impasse politique depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Johann Schneider-Ammann a bien entam\u00e9 sa pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Ski alpin: les Suisses ont brill\u00e9 sur la Streif \u00e0 Kitzb\u00fchel", "Le mois de janvier est la p\u00e9riode des transferts dans le monde du football", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann et Fran\u00e7ois ont sign\u00e9 un accord sur le statut fiscal de l'a\u00e9roport apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations.", "Il avait d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 une peine de 18 mois ferme apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o de ses exploits sur internet.", "Ce prix r\u00e9compense chaque ann\u00e9e une personne qui s\u2019engage en coulisse pour le cin\u00e9ma suisse.", "Cette ann\u00e9e, elles sont particuli\u00e8rement tardives et cela donnera des vins tr\u00e8s doux.", "La droite ambitionne de regagner la majorit\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux des trois \u00e9lus socialistes \u00e0 mi-mandat.", "Le camp du OUI perd du terrain et le pr\u00e9sident de l\u2019UDC a tent\u00e9 de remobiliser ses troupes lors de l\u2019assembl\u00e9e du parti \u00e0 Wil.", "Elle utilise les outils de la lutte anti-mafia.", "Le promoteur a \u00e9t\u00e9 mis aux poursuites par une quinzaine d\u2019entreprises de la r\u00e9gion.", "Les socialistes refusent de n\u00e9gocier avec le parti Podemos et le premier ministre renonce \u00e0 tenter de former un gouvernement.", "L'analyse de Ron Hochuli, chef rubrique \u00e9conomie, depuis Berne.", "Beat Feuz et Carlo Janka finissent respectivement \u00e0 la 2e et 3e place. Marc Gisin termine 5e.", "La valeur des footballeurs est toujours \u00e0 la hausse."], "variantIds": ["ece-7324403", "ece-7324401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-31T22:12:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:07:11\r\n...\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:22:13\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:25:03\r\nL'exploit des Suisses \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:19\r\n        B.Feuz et C.Janka\r\nd\u00e9crochent la 2\u00e8me et 3\u00e8me places.\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:33:06\r\n   Epreuve marqu\u00e9e par plusieurs\r\n      chutes spectaculaires.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:38:13\r\nBelle performance aussi pour L.Gut,\r\n    3\u00e8me de Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:43:23\r\n Enqu\u00eate sur un fiasco immobilier\r\n au Mont-P\u00e8lerin, pr\u00e8s de Vevey.\r\n\r\n19:30:44:04  19:30:48:00\r\n Le promoteur d'un projet luxueux\r\n    est poursuivi en justice.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:52:08\r\n Le sort d'un joyau du patrimoine\r\n          est incertain.\r\n\r\n19:30:53:16  19:30:56:09\r\n          Fin du conflit\r\n   entre la Suisse et la France\r\n\r\n19:30:56:13  19:30:59:19\r\n       sur le statut fiscal\r\n   de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:05:20\r\n J.Schneider-Ammann et F.Hollande\r\n   signent un accord \u00e0 Colmar.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:02\r\nL'Espagne dans une impasse politique.\r\n\r\n19:31:10:07  19:31:13:09\r\n     M.Rajoy renonce \u00e0 former\r\n         un gouvernement,\r\n\r\n19:31:13:13  19:31:17:06\r\n  faute de majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:22:09\r\n   A gauche, le parti socialiste\r\n     et Podemos se d\u00e9chirent.\r\n\r\n19:31:25:13  19:31:28:08\r\nLes vendanges tardives de janvier.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:33:03\r\nLa r\u00e9colte du raisin fl\u00e9tri et s\u00e9ch\u00e9\r\n    donnera des vins liquoreux.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:39:18\r\n  Retour en force des descendeurs\r\n       suisses \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:43:11\r\n sur la plus prestigieuse descente\r\n        de Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:48:04\r\n   B.Feuz, 2\u00e8me, C.Janka, 3\u00e8me,\r\net M.Gisin finit 5\u00e8me de la Streif.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:51:20\r\n         Plusieurs chutes\r\n      \u00e9taient spectaculaires.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:01:07\r\n   -Deux Suisses sur le podium\r\n  de la descente de Kitzbuehel.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:06:02\r\n       B.Feuz et C.Janka\r\n     ont choisi leur moment\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:10:05\r\n        pour se rappeler\r\nau bon souvenir du cirque blanc !\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:13:20\r\n     La remarque vaut aussi\r\n   pour le vainqueur, P.Fill.\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:18:01\r\nL'Italien, qui n'avait plus gagn\u00e9\r\n    depuis plus de sept ans,\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:21:16\r\n      remporte sa deuxi\u00e8me\r\n   victoire en Coupe du monde.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:24:08\r\n  Le clan suisse peut exulter,\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:29:10\r\n  parce que \u00e7a fait son effet de\r\nrecevoir des fleurs de Terminator,\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:33:11\r\nmais surtout parce que ce podium\r\n     met du baume au coeur\r\n\r\n19:32:33:15  19:32:35:19\r\n de deux skieurs souvent bless\u00e9s\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:39:18\r\n       et dont le courage\r\n trouve l\u00e0 une juste r\u00e9compense.\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:46:16\r\n-Bien s\u00fbr, c'est une saison difficile\r\n           pour la Suisse,\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:48:20\r\n    avec beaucoup de blessures.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:51:12\r\nMais on fait toujours de notre mieux.\r\n\r\n19:32:51:17  19:32:57:21\r\n On a eu de la chance et on esp\u00e8re\r\n   que \u00e7a continuera \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:01:15\r\n         -B.Feuz, bless\u00e9\r\n   au talon d'Achille en ao\u00fbt,\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:05:07\r\nrevient tout juste \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:09:05\r\n   -Je suis remont\u00e9 sur les skis\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:11:11\r\n    il y a seulement 15 jours.\r\n\r\n19:33:11:15  19:33:16:11\r\n  Faire un podium ici, vraiment,\r\n   je ne trouve pas les mots !\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:21:10\r\n-Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 dompter une Streif\r\n     particuli\u00e8rement pi\u00e9geuse.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:25:00\r\n        Plusieurs skieurs\r\n    en ont fait l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:29:08\r\n            notamment\r\n  le favori Aksel Lund Svindal.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:31:13\r\n       Une chute violente,\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:36:13\r\n      au point d'inqui\u00e9ter\r\n A.Schwarzenegger et Niki Lauda.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:44:22\r\n    Le Norv\u00e9gien se rel\u00e8ve,\r\n  mais sa saison est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:50:16\r\n  Il souffre d'une rupture des\r\nligaments crois\u00e9s du genou droit.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:51:23\r\n          Un coup dur.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:55:07\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la lutte avec M.Hirscher\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:03\r\n         pour remporter\r\n    le gros Globe de cristal.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:08\r\n      -L.Gut est aussi mont\u00e9e\r\n          sur le podium:\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:08:08\r\n        3\u00e8me de la descente\r\n       de Cortina d'Ampezzo,\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:09:21\r\n       remport\u00e9e par L.Vonn.\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:14:18\r\nCe r\u00e9sultat permet \u00e0 L.Gut de rester\r\n   en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:18:01\r\n      avec 10 points d'avance\r\n            sur L.Vonn.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:25:06\r\n   Ce devait \u00eatre l'un des projets\r\nimmobiliers les plus luxueux du pays.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:29:07\r\n  En 2008, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n     rach\u00e8te l'H\u00f4tel du Parc\r\n\r\n19:34:29:11  19:34:33:07\r\n           pour en faire\r\n     des appartements de luxe.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:36:04\r\n  Mais le chantier est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:42:09\r\n    Le promoteur est poursuivi\r\n  en justice par 15 entreprises.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:48:11\r\n        -L'h\u00f4tel du Parc:\r\n sa vue imprenable sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:53:03\r\nUn joyau rachet\u00e9 en 2008 par SDG,\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:58:07\r\n  qui transforme l'\u00e9difice pour\r\nen faire des appartements luxueux.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:04:04\r\n  SDG projette au dernier \u00e9tage\r\nun triplex valant 85 mios de frs.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:08:07\r\n      Les habitants du coin\r\n   se souviennent du chantier.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:12:00\r\n -Trois ans de nuisances sonores.\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:18:17\r\nEt du jour au lendemain, plus rien.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:23:11\r\n-En 2010, le basketteur fran\u00e7ais\r\n   T.Parker signe un contrat.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:27:10\r\n Il pr\u00e9voit d'emm\u00e9nager en 2012.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:31:21\r\n   Mais quatre ans plus tard,\r\n  personne n'a vu d'acheteurs.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:36:23\r\n         L'h\u00f4tel du Parc\r\n     est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:15\r\n  -Vingt entreprises de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:44:02\r\n    poursuivent en justice SDG\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:49:19\r\npour des factures impay\u00e9es se montant\r\n         \u00e0 2,5 mios de frs.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:21\r\n  Cet entrepreneur qui souhaite\r\n  rester anonyme poursuit SDG.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:58:12\r\n    -On nous a men\u00e9s en bateau.\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:04:23\r\n            On se doit\r\n    de ne pas se laisser faire.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:09:20\r\n     Sinon, c'est trop facile\r\n   pour ce genre d'investisseurs\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:17:05\r\n          de s'en sortir\r\n   avec des ardoises colossales.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:21:22\r\n  -Apr\u00e8s plusieurs tentatives\r\nde contact sans succ\u00e8s avec SDG,\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:26:16\r\nnous allons \u00e0 l'adresse indiqu\u00e9e \r\nsur leur site internet, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:29:12\r\n        Le groupe n'a pas\r\n      de bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n19:36:29:17  19:36:33:17\r\n      Difficile de savoir\r\n \u00e0 qui appartient vraiment SDG.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:40:08\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 serait aujourd'hui\r\nd\u00e9tenue par un financier genevois,\r\n\r\n19:36:40:12  19:36:45:22\r\n mais il ne r\u00e9pond \u00e0 personne, \r\nm\u00eame pas au syndic de la commune\r\n\r\n19:36:46:03  19:36:49:13\r\n qui abrite l'ex-h\u00f4tel du Parc.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:53:10\r\n-Nous avons \u00e9crit \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 SDG.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:56:06\r\n     On a essay\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:03:08\r\naux anciennes personnes qui faisaient\r\n partie de la soci\u00e9t\u00e9, mais en vain.\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:08:18\r\n     -Apr\u00e8s notre visite, SDG\r\nnous a envoy\u00e9 cet email laconique.\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:21:00\r\n  Cela veut dire que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:26:00\r\nb\u00e9n\u00e9ficie encore d'un d\u00e9lai de la \r\njustice avant la mise en faillite.\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:31:10\r\n      Le sort de l'ex-h\u00f4tel\r\n   devrait \u00eatre bient\u00f4t connu.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:19\r\n        -J.Schneider-Ammann\r\n     et F.Hollande mettent fin\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:08\r\n       \u00e0 un long contentieux\r\n   entre la Suisse et la France.\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:45:12\r\nIls ont sign\u00e9 un accord sur le statut\r\n fiscal de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:48:20\r\n      Annonce faite \u00e0 Colmar,\r\n      lors de l'inauguration\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:55:18\r\n du mus\u00e9e Unterlinden, r\u00e9nov\u00e9 par \r\nles B\u00e2lois J.Herzog et P.de Meuron.\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:06:10\r\n      -Herzog et de Meuron\r\n      ont convaincu Colmar\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:09:01\r\n         de leur confier\r\n     le mus\u00e9e d'Unterlinden.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:12:11\r\n       J.Schneider-Ammann\r\n  devait convaincre F.Hollande\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:15:00\r\nde l'aider sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:18:14\r\n     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \r\n    s'est montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:20:15\r\n       -Je suis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:06\r\npour faciliter toutes les relations\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:25:01\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:25:06  19:38:31:10\r\n         J'interviendrai\r\n   pour faciliter le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:34:15\r\n      -J.Schneider-Ammann \r\n      pense avoir un alli\u00e9\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:38:11\r\n   pour expliquer \u00e0 Bruxelles\r\n   que limiter l'immigration\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:41:15\r\n       ne contrevient pas\r\n     \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:44:23\r\n  -Je suis s\u00fbr que ce n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:18\r\n    une politesse diplomatique.\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:52:15\r\n    J'\u00e9tais face \u00e0 un pr\u00e9sident\r\n         fran\u00e7ais r\u00e9solu,\r\n\r\n19:38:52:20  19:39:00:05\r\n      qui sait que la relation\r\navec son voisin doit \u00eatre clarifi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:05:05\r\n -Mais il y a aussi cet \u00e9pineux\r\n dossier vieux de trois ans...\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:08:05\r\n-Il y avait, je parle \u00e0 l'imparfait,\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:10:16\r\n     l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:15\r\n   Je me r\u00e9jouis que nous soyons\r\n       en mesure d'annoncer\r\n\r\n19:39:14:20  19:39:18:20\r\n    un accord sur la fiscalit\u00e9\r\n        qui sera introduit\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:12\r\n       dans une convention \r\n       entre nos deux pays.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:28:05\r\n -Avec cet accord, Berne devrait\r\n  perdre des recettes fiscales.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:32:19\r\n    Mais les entreprises actives\r\ndans le secteur suisse de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:34:19\r\n    ne seront pas p\u00e9nalis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:37:17\r\n-C'est une solution gagnant-gagnant,\r\n\r\n19:39:37:22  19:39:39:14\r\n     un compromis raisonnable\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:44:01\r\n   qui permettra aux entreprises\r\n  d'assurer les places de travail\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:47:09\r\n et m\u00eame d'investir \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:39:47:19  19:39:52:01\r\n      -Le pr\u00e9sident suisse\r\n peut repartir avec le sourire.\r\n\r\n19:39:56:17  19:39:58:09\r\n      -Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:39:58:13  19:40:01:03\r\nVous avez suivi J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:05:18\r\n    Bapt\u00eame du feu r\u00e9ussi pour\r\nle nouveau pr\u00e9sident de la Suisse ?\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:17\r\n-A en juger par les r\u00e9sultats, oui.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:15:09\r\nSur diff\u00e9rents sujets, il a r\u00e9colt\u00e9\r\n  les fruits du travail effectu\u00e9\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:18:08\r\n  au pr\u00e9alable par ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:40:18:12  19:40:22:17\r\n Les vrais r\u00e9sultats de son s\u00e9jour\r\n    grison, on les verra apr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:27:14\r\nNotamment sur le dossier europ\u00e9en,\r\n au coeur de son activit\u00e9 \u00e0 Davos\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:31:01\r\n      et qui est la priorit\u00e9\r\n   de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:32:20\r\n    Il est condamn\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir,\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:38:13\r\ncar l'initiative contre l'immigration\r\nde masse doit s'appliquer d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:40:38:18  19:40:40:21\r\n    Sur un plan plus personnel,\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:45:01\r\n    on lui reproche sa retenue\r\n    et son manque de charisme.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:47:12\r\n On peine \u00e0 l'imaginer par exemple\r\n\r\n19:40:47:17  19:40:51:11\r\n    \u00e0 la place de D.Burkhalter\r\n    dans les bras de J.Kerry.\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:56:09\r\n   Mais la pr\u00e9sidence a tendance\r\n      \u00e0 donner de l'envergure\r\n\r\n19:40:56:13  19:41:01:02\r\n     aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:10:14\r\n   -L'UDC nerveuse au lendemain\r\n         du sondage SSR.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:15:16\r\n  L'initiative \"de mise en oeuvre\"\r\nsur le renvoi des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:20:02\r\n   serait accept\u00e9e mais le camp\r\n     du OUI perd du terrain.\r\n\r\n19:41:20:07  19:41:26:11\r\n         T.Brunner a tent\u00e9\r\n    de remobiliser ses troupes.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:33:13\r\n-C'est le retour des fameux moutons,\r\n       comme il y a six ans.\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:38:08\r\n   Pourtant cette initiative\r\npeine \u00e0 mobiliser, m\u00eame \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:44:03\r\n       Alors Toni Brunner\r\n    r\u00e9oriente ses arguments.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:50:01\r\n      Il estime qu'un NON\r\n ferait venir plus de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:50:20  19:41:53:03\r\n     -Avec un NON, le message\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:55:13\r\n     du peuple suisse serait:\r\n\r\n19:41:55:18  19:42:00:17\r\n        \"Venez, criminels,\r\n  ici rien ne peut vous arriver.\"\r\n\r\n19:42:00:22  19:42:05:02\r\nS.Sommaruga dira: \"On va y arriver.\"\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:04\r\n    -Des arguments fallacieux\r\n       estime Kurt Fluri,\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:12:16\r\n       le lib\u00e9ral-radical \r\n      venu d\u00e9fendre le NON.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:18:05\r\n La nouvelle loi du Parlement est\r\nm\u00eame plus s\u00e9v\u00e8re que l'initiative.\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:20:23\r\n-Il y a des d\u00e9lits qui ne sont pas\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:23:15\r\ninclus dans la nouvelle initiative.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:28:16\r\n    La l\u00e9gislation du Parlement\r\n          est plus forte.\r\n\r\n19:42:29:04  19:42:31:15\r\n    -C'est le dernier combat\r\n          de T.Brunner\r\n\r\n19:42:31:20  19:42:34:09\r\navant son retrait de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:38:18\r\n     Son budget de campagne\r\n      ne serait pas grand.\r\n\r\n19:42:39:14  19:42:41:09\r\n    -Nous avons fait un appel.\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:43:12\r\n  Nous recevons encore des dons.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:49:04\r\n     Nous devrons nous battre\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:54:20\r\n  -A la fin de l'assembl\u00e9e, des\r\naffiches sont mises \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:42:55:01  19:43:01:06\r\nMais rares sont les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui \r\nram\u00e8nent des moutons \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:10:05\r\n-Les Bernois \u00e9liront le 28 f\u00e9vrier\r\ndeux nouveaux conseillers d'Etat,\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:14\r\n   suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux \r\n   \u00e9lus socialistes \u00e0 mi-mandat.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:19:02\r\n La droite ambitionne de regagner\r\n    la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:25:17\r\n  -Avril 2006: coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    dans le canton de Berne.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:29:07\r\n  La gauche obtient la majorit\u00e9\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:33:18\r\n  Mais ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle Grand Conseil a vir\u00e9 \u00e0 droite,\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:37:11\r\n     augmentant les tensions\r\n  entre l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:40:15\r\n    Certains ne veulent plus\r\n      de cette situation.\r\n\r\n19:43:41:02  19:43:43:00\r\n   -Il y aura moins de ping-pong\r\n\r\n19:43:43:05  19:43:45:21\r\nau niveau des propositions de lois.\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:53:03\r\n Ca prend beaucoup de temps pour que\r\nles deux camps trouvent un compromis.\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:57:11\r\n   -Avec la d\u00e9mission de deux\r\n socialistes, la droite tentera\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:01:10\r\n de reprendre la double majorit\u00e9\r\n     le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:06:03\r\nPour l'UDC, le parti doit obtenir\r\nun 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:09:00\r\n-L'UDC repr\u00e9sente 30 % de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:11:13\r\net n'a qu'un seul conseiller d'Etat\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:13:11\r\n    alors que le PS en a trois\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:18:11\r\n avec moins de 20 % des suffrages\r\n   recueillis au Grand Conseil.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:23:04\r\n        -C\u00f4t\u00e9 socialiste,\r\n  on d\u00e9fendra ses trois si\u00e8ges.\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:26:03\r\n   -Je souhaite que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:44:26:08  19:44:29:04\r\nde gauche reste, mais ce n'est pas\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:34:06\r\nune solution de facilit\u00e9 car les \u00e9lus\r\n      de gauche au gouvernement\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:42:04\r\n  doivent appliquer des d\u00e9cisions\r\n    qu'ils ne soutiennent pas.\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:47:15\r\n-En cause: les coupes dans le social\r\nqui ont suscit\u00e9 des manifestations.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:52:02\r\nChez certains \u00e0 gauche, on voudrait\r\n   presque laisser l'adversaire\r\n\r\n19:44:52:08  19:44:54:09\r\n assumer compl\u00e8tement ses choix.\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:56:11\r\n    -Occupez-vous de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:44:56:16  19:44:58:05\r\n     occupez-vous des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:05:20\r\n  C'est peut-\u00eatre une opportunit\u00e9\r\nqui peut \u00eatre saisie par la gauche.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:08:06\r\n        Faites vos preuves.\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:11:08\r\n        -Quelle que soit\r\n    leur tendance politique,\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:15:04\r\n les deux prochains \u00e9lus devront\r\n     vite faire leur preuve.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:19:01\r\n Les Bernois \u00e9liront l'ex\u00e9cutif\r\n    dans seulement deux ans.\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:25:02\r\n-A Baden, 500 personnes ont manifest\u00e9\r\n  contre les licenciements annonc\u00e9s\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:27:21\r\n      par le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\n        General Electric.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:31:16\r\n    La direction veut supprimer\r\n     1'300 emplois en Suisse,\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:33:21\r\n    alors que le groupe a vers\u00e9\r\n\r\n19:45:34:02  19:45:38:09\r\n   26 mias de frs de dividendes\r\n       \u00e0 ses actionnaires.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:43:05\r\n             L'Espagne\r\n    dans une impasse politique.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:48:06\r\n  Le Premier ministre, M.Rajoy, \r\n renonce \u00e0 former un gouvernement\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:52:03\r\n   faute d'alli\u00e9s et de majorit\u00e9\r\n           au Parlement.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:56:15\r\n      Blocage \u00e0 gauche aussi:\r\nles socialistes et le parti Podemos\r\n\r\n19:45:56:20  19:46:00:03\r\n           se d\u00e9chirent\r\n  sur une hypoth\u00e9tique coalition.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:09:02\r\n   -Hier soir, M.Rajoy d\u00e9clare\r\nrenoncer \u00e0 former un gouvernement.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:15:20\r\n    -J'ai une majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:22:14\r\ncontre moi d'au moins 180 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:27:18\r\n      -Ce coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    a surpris tout le monde.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:31:18\r\n   -C'est vraiment une surprise.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:34:03\r\n     Il a refus\u00e9 car il savait\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:38:19\r\n        qu'il allait perdre,\r\nmais c'est tout de m\u00eame une surprise.\r\n\r\n19:46:39:07  19:46:43:14\r\n  -Pour la gauche, la surprise\r\npourrait devenir une voie royale.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:48:04\r\n Les socialistes vont maintenant\r\n devoir chercher des alliances,\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:53:01\r\nalors m\u00eame que Podemos revendique\r\n  un gouvernement de coalition.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:56:02\r\n-J'ai transmis au roi notre demande\r\n\r\n19:46:56:07  19:46:58:04\r\n   de constituer un gouvernement\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:02:11\r\n    du changement avec le parti\r\n   socialiste et la Gauche unie.\r\n\r\n19:47:03:01  19:47:05:17\r\n     -Les exigences de Podemos\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:07\r\n      peuvent encore bloquer\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:10:08\r\n      une union de la gauche.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:15:03\r\n      Ce pacte d\u00e9pend aussi\r\nde l'abstention de certains partis\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:20:14\r\n    comme les ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:47:21:02  19:47:25:20\r\n-Une union de la gauche au pouvoir \r\nen Espagne, rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:29:11\r\n         Ici, \u00e0 Madrid,\r\non ne semble pas acquis \u00e0 l'id\u00e9e.\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:33:01\r\n    -Une alliance de la gauche,\r\n         ce serait super.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:41:00\r\n        Mais je ne vois pas\r\ncomment ils vont se mettre d'accord.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:47:03\r\n  -Le parti socialiste et Podemos\r\ndevraient n\u00e9gocier tout le week-end.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:54:10\r\n   -L'Est des USA paralys\u00e9 par\r\n une temp\u00eate de neige historique.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:58:19\r\n   Les pr\u00e9cipitations devraient \r\n  se poursuivre jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:47:59:00  19:48:02:03\r\n   15 Etats seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:17\r\n     Huit personnes sont mortes\r\ndans des accidents de la circulation\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:11:09\r\n et des centaines de milliers de \r\n personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:16:10\r\nLes sp\u00e9cialistes ont annonc\u00e9 60 cm\r\n de neige et des vents \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:24:00\r\n  Ces images d'une ONG t\u00e9moignent\r\n       de l'ampleur du drame\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:26:23\r\nau large de la Gr\u00e8ce et la Turquie.\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:32:10\r\n    Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n    113 personnes ont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:38:03\r\nselon l'Organisation internationale\r\n       pour les migrations,\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:44:14\r\n qui pr\u00e9voit une ann\u00e9e 2016 record \r\nen terme de victimes et de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:51:03\r\nUn exode aliment\u00e9 par les fili\u00e8res\r\n     de passeurs que l'Italie\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:59:05\r\ntente de combattre avec des outils\r\n     de la lutte anti-mafia.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:09:00\r\n   -Ces policiers font partie\r\n     des \u00e9quipes de pointe\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:11:12\r\n          dans la lutte\r\n     contre les trafiquants.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:15:05\r\n Cette ann\u00e9e, ils ont emprisonn\u00e9\r\n      plus de 400 passeurs.\r\n\r\n19:49:15:10  19:49:19:21\r\nLeur enqu\u00eate commence quand arrive\r\n  un bateau charg\u00e9 de migrants.\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:22:18\r\n-Un navire militaire vient d'arriver\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:24:14\r\n     avec des migrants \u00e0 bord.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:12\r\n       Nous devons y monter\r\n       avec un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:49:29:03  19:49:32:02\r\n       -Objectif: arriver\r\n    sur le bateau rapidement\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:36:14\r\npour individualiser les passeurs\r\n   cach\u00e9s parmi les migrants.\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:42:03\r\n Les passeurs sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n    entre 3 et 7 personnes.\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:47:14\r\n       Ils seront emmen\u00e9s \r\n      pour \u00eatre interrog\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:06  19:49:53:11\r\n-Ils nous disent qu'ils ne pouvaient\r\n      pas payer la travers\u00e9e,\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:22\r\n      et que les trafiquants\r\n         leur ont propos\u00e9\r\n\r\n19:49:57:03  19:50:01:16\r\n de conduire la barque en \u00e9change.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:07:04\r\n   -Le t\u00e9moignage des pilotes\r\n      aide les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:10:12\r\n   \u00e0 torpiller les strat\u00e9gies\r\n          des r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:50:10:17  19:50:15:14\r\n Comme l'utilisation d'un navire\r\n  pour transf\u00e9rer les migrants.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:19:14\r\n      -Les migrants passent\r\n sur une embarcation plus petite.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:21:18\r\n   Mais ils sont des centaines.\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:24:19\r\n       L'avantage d'utiliser\r\n       un navire principal:\r\n\r\n19:50:25:00  19:50:27:15\r\n      il reste dans les eaux\r\n         internationales.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:30:11\r\nLes trafiquants croyaient qu'on ne\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:33:14\r\npouvait pas arr\u00eater tout l'\u00e9quipage.\r\n\r\n19:50:34:00  19:50:37:14\r\n  -Pour remonter les fili\u00e8res,\r\n   les enqu\u00eateurs de terrain\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:41:15\r\npassent la main au service central\r\n       op\u00e9rationnel \u00e0 Rome,\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:46:13\r\nqui dispose de techniques d'enqu\u00eates\r\n     sp\u00e9ciales contre la mafia.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:49:10\r\n-Nous avons intercept\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:52:09\r\nde conversations auto-accusatrices,\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:55:19\r\n        o\u00f9 les trafiquants \r\n        sont identifiables.\r\n\r\n19:51:04:23  19:51:08:23\r\n   -La loi autorise la police\r\n \u00e0 intercepter les conversations\r\n\r\n19:51:09:04  19:51:10:23\r\n   m\u00eame en territoire libyen.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:13:10\r\n   -Pour compl\u00e9ter notre travail\r\n\r\n19:51:13:14  19:51:16:02\r\nd'identification, nous aurions besoin\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:20:11\r\n  de l'aide des autorit\u00e9s du pays\r\n   o\u00f9 agissent les trafiquants.\r\n\r\n19:51:20:15  19:51:25:02\r\n   Nous pourrions ainsi demander\r\nun mandat de capture international.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:29:00\r\n    -Les policiers italiens\r\nposs\u00e9deraient toutes les preuves\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:22\r\npour arr\u00eater les chefs des r\u00e9seaux,\r\n   donc le trafic des migrants,\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:35:13\r\ns'ils pouvaient se rendre en Libye.\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:38:12\r\n       -En d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:43:00\r\n   la police quadrillait Gen\u00e8ve\r\nen raison d'une menace terroriste.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:48:00\r\n Une course-poursuite a alors sem\u00e9\r\nun vent de panique au centre-ville.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:52:15\r\n  Mais d'apr\u00e8s nos informations,\r\nla police poursuivait un chauffard,\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:57:01\r\n connu pour avoir post\u00e9 une vid\u00e9o\r\n    de sa course folle \u00e0 moto.\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:05:15\r\n-On l'avait surnomm\u00e9 \"Ghostrider\"\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:10:11\r\n Ses exploits film\u00e9s montraient\r\ndes pointes \u00e0 200 km/h en ville.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:13:21\r\n       Il avait d\u00fb purger\r\n   une peine de 18 mois ferme.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:08\r\n      Mais il a recommenc\u00e9.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:20:21\r\nC'\u00e9tait un jour sous haute tension\r\n    car le niveau de vigilance\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:24:02\r\n        avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9\r\n  pour des risques d'attentat.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:26:12\r\nLe chauffard a suscit\u00e9 la panique\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:04\r\nen provoquant une course poursuite\r\n         avec la police.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:33:06\r\n-La police a tent\u00e9 de l'intercepter\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:08\r\n   sur l'autoroute o\u00f9 il a fait\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:37:17\r\n    des d\u00e9passements dangereux.\r\n\r\n19:52:37:22  19:52:41:19\r\n      En ville, il est pass\u00e9\r\n      tout pr\u00e8s des pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:44:15\r\n Il savait qu'il \u00e9tait recherch\u00e9.\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:50:23\r\n      Il est all\u00e9 travailler\r\n  dans une exploitation agricole\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:54:17\r\n       dans un autre canton,\r\n        o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:19\r\n -Le Minist\u00e8re public confirme \r\nsa mise en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:07:13\r\n        Pour son avocat,\r\n cette affaire remet en question\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:11:16\r\n la pertinence des condamnations\r\n     dict\u00e9es par Via Sicura.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:13:04\r\n          -L'enfermement\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:15:04\r\n     n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:25:16\r\n Le renforcement de la loi sur la \r\ncirculation routi\u00e8re a ses limites.\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:28:10\r\n      L\u00e0, on les a atteintes.\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:31:18\r\n  -Une expertise psychiatrique\r\n        du \"Ghostrider\"\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:34:19\r\nsera men\u00e9e ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:40:04\r\n-Janvier, le mois du mercato d'hiver,\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:44:13\r\n le march\u00e9 aux joueurs de football\r\n   qui a lieu deux fois par an.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:12\r\nLa valeur marchande des footballeurs\r\n        ne cesse de monter.\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:55:20\r\n   Messi semble intransf\u00e9rable, \r\n  il vaudrait 273 mios de francs.\r\n\r\n19:53:56:22  19:54:01:11\r\n-Elneny du FC B\u00e2le a sign\u00e9 \u00e0 Arsenal\r\n       pour 4,5 mios de frs.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:05:14\r\n           Constantin\r\n  est sur la piste de Robinho.\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:08:15\r\n Les clubs font leurs emplettes.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:23\r\nC'est la p\u00e9riode du mercato d'hiver.\r\n\r\n19:54:13:16  19:54:17:03\r\n      -Pour des clubs riches,\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:18:16\r\n         c'est l'occasion\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:23:22\r\nde pouvoir prendre les bons joueurs\r\n   parce qu'ils ont les moyens.\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:30:23\r\n   Pour Lausanne, c'est un moyen\r\n d'avoir des rentr\u00e9es financi\u00e8res.\r\n\r\n19:54:31:09  19:54:32:22\r\n     -Lausanne a achet\u00e9 Pak\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:36:07\r\n     pour compenser la perte\r\n     de son meilleur buteur.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:39:11\r\nMais les indemnit\u00e9s restent opaques.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:41:15\r\n     Le mercato a ses codes.\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:46:13\r\nDes sommes sont articul\u00e9es dans \r\nla presse, les ench\u00e8res montent.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:05\r\n      -Le foot est tr\u00e8s suivi\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:50:18\r\n          par les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:57:08\r\n     et c'est gr\u00e2ce aux m\u00e9dias\r\nqu'on a acc\u00e8s aux sommes d\u00e9pens\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:18  19:54:59:23\r\n-R.Poli conna\u00eet bien les tarifs.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:05:17\r\nSon \u00e9quipe a d\u00e9velopp\u00e9 un algorithme\r\nqui d\u00e9termine la valeur d'un joueur.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:15\r\nMessi serait le plus cher du monde,\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:14:20\r\ndevant Neymar, Hazard et Ronaldo.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:21:10\r\nM.Urscheler est agent de joueurs.\r\n\r\n19:55:21:14  19:55:26:11\r\n   Il s'est occup\u00e9 de Rakitic, le\r\njoueur de Barcelone form\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:32:04\r\n La profession d'agent est souvent\r\naccus\u00e9e de faire grimper les tarifs.\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:15\r\n      -Le club acheteur sait\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:38:21\r\n       o\u00f9 sont ses limites.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:42:11\r\n       Le club vendeur sait\r\n ce qu'il veut tirer d'un joueur.\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:44:09\r\n   Nous ne fixons pas les prix.\r\n\r\n19:55:44:13  19:55:48:07\r\n      Nous faisons un travail\r\n    de m\u00e9diation et de conseil.\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:04\r\n -Le mercato a aussi ses r\u00e8gles.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:54:20\r\n      On ne transf\u00e8re pas\r\n de juniors de moins de 16 ans.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:57:21\r\n      Pour l'avoir oubli\u00e9, \r\n      le Real et l'Atl\u00e9tico\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:02:22\r\n seront interdits de transferts\r\n     durant deux mercatos.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:08:04\r\n    -C'est un homme de l'ombre\r\n        du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:13:07\r\nLe sc\u00e9nariste lausannois A.Jaccoud\r\nest prim\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:18:11\r\n  Il a sign\u00e9 des sc\u00e9narios pour \r\n  les fr\u00e8res Larrieu et U.Meier.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:24:10\r\n      -C'est en regardant \r\n      ce film de W.Wenders\r\n\r\n19:56:24:14  19:56:27:04\r\n  que A.Jaccoud a eu le d\u00e9clic.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:22\r\n -Je lisais les Cahiers du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:33:05\r\n   J'avais vu beaucoup de films,\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:35:07\r\n    mais j'\u00e9tais rest\u00e9 sensible\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:36:21\r\n       aux histoires plut\u00f4t.\r\n\r\n19:56:37:02  19:56:41:02\r\n    L\u00e0, il y a une temporalit\u00e9\r\n   qui est celle du temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:46:14\r\nCette vision sensible et plastique\r\n du cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:51:14\r\n       -Il s'est d'abord\r\nfrott\u00e9 au cin\u00e9ma comme critique.\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:55:02\r\n           -J'ai d\u00e9gomm\u00e9\r\n   le dernier film de M.Soutter.\r\n\r\n19:56:55:07  19:57:01:08\r\nIl en a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bless\u00e9, parce qu'il\r\n \u00e9tait tr\u00e8s sensible et vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:06:03\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\n   par mon pouvoir de nuisance.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:13\r\n     Ca m'a pouss\u00e9 \u00e0 me dire:\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:15:14\r\n\"Il faut que tu sois du c\u00f4t\u00e9 du faire\r\n     plut\u00f4t que du commentaire.\"\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:19:15\r\n         -Un an de stage\r\navec le r\u00e9alisateur K.Kieslowski,\r\n\r\n19:57:19:20  19:57:22:17\r\npuis avec le p\u00e9dagogue F.Daniel.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:25:03\r\n   -Apr\u00e8s, j'ai pas mal gal\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:27:17\r\n      J'ai enseign\u00e9, j'ai lu\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:29:22\r\n    des centaines de sc\u00e9narios,\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:34:00\r\n     \u00e0 faire des diagnostics\r\n  pour des bo\u00eetes de production.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:38:10\r\n -Il devient un des consultants\r\n   francophones qui comptent.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:42:03\r\n  Th\u00e9\u00e2tre, t\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma,\r\n    le Lausannois travaille\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:46:21\r\n  comme consultant ou sc\u00e9nariste\r\npour C.Corsini, les fr\u00e8res Larrieu,\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:49:11\r\net devient le complice de U.Meier.\r\n\r\n19:57:49:15  19:57:53:21\r\n    Les dialogues de \"Home\" et\r\nde \"L'Enfant d'en haut\", c'est lui.\r\n\r\n19:57:54:02  19:57:56:12\r\n     R\u00e9sultat: deux Quartz,\r\n        un Ours d'argent\r\n\r\n19:57:56:17  19:57:58:12\r\n  et un Prix culturel vaudois.\r\n\r\n19:57:59:01  19:58:01:12\r\n-J'aime le cin\u00e9ma, la dramaturgie.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:10\r\n   Mais je ne verrai pas ma vie\r\n      sans d'autres choses.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:11:11\r\n    -Alors il parcourt la Suisse\r\navec un collectif avec qui il slame.\r\n\r\n19:58:11:16  19:58:14:11\r\nAntoine Jaccoud, c'est un po\u00e8me.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:17\r\n     -Des vendanges tardives,\r\ncommenc\u00e9es cette semaine en Valais,\r\n\r\n19:58:20:22  19:58:24:09\r\n     une fois le raisin fl\u00e9tri\r\n      et s\u00e9ch\u00e9 sur la vigne,\r\n\r\n19:58:24:13  19:58:29:00\r\n  pour obtenir un taux de sucre \r\n  \u00e9lev\u00e9 et des ar\u00f4mes puissants.\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:35:22\r\n-Oui, \u00e7a c'est nickel, c'est dommage.\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:05\r\n-M-T.Chappaz est d\u00e9\u00e7ue car la moiti\u00e9\r\nde sa r\u00e9colte de raisins surmatur\u00e9s\r\n\r\n19:58:42:10  19:58:44:11\r\n  a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9e par les oiseaux.\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:46:07\r\n       -Y m'ont tout mang\u00e9.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:09\r\n  Quand il y a plus rien d'autre,\r\n            y mangent.\r\n\r\n19:58:49:13  19:58:51:09\r\n    L\u00e0, on a pas pu vendanger.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:53:15\r\n      Le temps \u00e9tait mauvais.\r\n\r\n19:58:53:20  19:58:59:08\r\n  On peut pas ramasser du raisin\r\n avec plein d'eau dans la grappe.\r\n\r\n19:58:59:20  19:59:04:03\r\n   -La viticultrice recherche\r\ndes raisins s\u00e9ch\u00e9s par le foehn,\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:07:18\r\n  o\u00f9 s'installe un champignon,\r\n      le Botrytis cinerea,\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:10:03\r\n appel\u00e9 aussi pourriture noble.\r\n\r\n19:59:10:13  19:59:12:19\r\n-Quand il y a la pourriture noble,\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:14:05\r\n       \u00e7a change de couleur.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:19:05\r\nCette poussi\u00e8re cendr\u00e9e qui brille,\r\nc'est un taux de sucre plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:22:10\r\n      C'est pas app\u00e9tissant \r\n      mais c'est d\u00e9licieux !\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:24:14\r\n   -Le champignon ne d\u00e9grade pas\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:25:15\r\n            le raisin.\r\n\r\n19:59:25:20  19:59:30:14\r\nIl le bonifie en modifiant les ar\u00f4mes\r\n   et en le concentrant en sucre.\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:35:04\r\n        Ca donne des choses\r\n        tr\u00e8s int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:39:02\r\n       -Des vins liquoreux\r\n et un grand potentiel de garde,\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:41:19\r\n       mais qui demandent\r\n       un \u00e9norme travail.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:01\r\n  Les rendements sont infimes,\r\n  voire nuls certaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:48:15\r\n      -Ca vient pas toujours.\r\n\r\n19:59:48:20  19:59:53:07\r\n  En 2008 et 2009, on n'a pas eu\r\n       de pourriture noble.\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:20\r\n Des ann\u00e9es, on a 100 % comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:21\r\n  -La petite arvine surmatur\u00e9e\r\n  sera suivie par l'ermitage.\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:17\r\nLe vin liquoreux passera deux ans\r\n   en cave avant d'\u00eatre vendu.\r\n\r\n20:00:09:08  20:00:13:11\r\n   -Rappel de l'image du jour: \r\n  superbes r\u00e9sultats des Suisses\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:16:20\r\n lors de la descente de la Streif\r\n          \u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:19:12\r\nB.Feutz, 2\u00e8me place, C.Janka, 3\u00e8me.\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:21:12\r\n        Vainqueur: P.Fill.\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:26:19\r\nUne descente marqu\u00e9e par de lourdes\r\n  chutes, dont celle de Svindal.\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:35:10\r\n Et belle 2\u00e8me place de L.Gut dans\r\n la descente de Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:40:23\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:00:41:04  20:00:43:19\r\n         Dans un instant,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli,\r\n\r\n20:00:44:00  20:00:47:04\r\n         puis \"26 minutes\"\r\n          et \"Anomalia\".\r\n\r\n20:00:47:09  20:00:52:02\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:52:07  20:00:55:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n        T.Bongi, E.Gattlen,\r\n     L.Martignetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T19:13:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490043", "durationSec": 119, "title": "FRIGO ELEX BE PAD_RTS000000711317", "excerpt": "Les citoyens bernois se rendront aux urnes le 28 f\u00e9vrier, pour \u00e9lire deux nouveaux conseillers d'\u00e9tat suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux \u00e9lus PS. Gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9lections, la droite esp\u00e8re remporter la majorit\u00e9 au conseil d'\u00e9tat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicCorporations": ["UDC", "PS"], "sequenceIds": ["1490281"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490044", "durationSec": 154, "title": "FRIGO GF SICILE POLICE PASSEURS PAD_RTS000000705905", "excerpt": "L'Italie combat activement les passeurs d'\u00eatre humain qui font traverser les migrants par bateau. La police sicilienne utilise des outils de la lutte anti-mafia pour d\u00e9masquer les passeurs cach\u00e9s parmi les migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "BATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490045", "durationSec": 128, "title": "FRIGO MERCATO FOOT PAD_RTS000000708830", "excerpt": "En p\u00e9riode de mercato, les clubs de football ach\u00e8tent et vendent des footballeurs pour renforcer leur \u00e9quipe ou pour gagner de l'argent en vendant un joueur. En Suisse \u00e9galement, les clubs de football font leur march\u00e9 et esp\u00e8rent en ressortir plus fort pour la suite de la saison.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601490046", "durationSec": 100, "title": "FRIGO VENDANGES TARDIVES VS PAD_RTS000000710987", "excerpt": "Les vendanges tardives ont d\u00e9but\u00e9 en Valais et ont pour objectif de laisser fl\u00e9trir et s\u00e9cher le raisin sur la vigne afin d'obtenir un taux de sucre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et des ar\u00f4mes puissants qui donneront des vins liquoreux. La viticultrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se Chappaz pr\u00e9sente les grappes d'arvine fl\u00e9trie qu'elle a pu vendanger cette ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VITICULTURE", "VENDANGE", "VIN", "VINIFICATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490047", "durationSec": 27, "title": "SO BLIZZARD_RTS000000712043", "excerpt": "Le chantier de r\u00e9am\u00e9nagement de l'h\u00f4tel du Parc sur la Riviera vaudoise par SDG, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise, est \u00e0 l'arr\u00eat. Plusieurs entreprises de la r\u00e9gion ont poursuivi en justice la soci\u00e9t\u00e9 pour factures impay\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1601490048", "durationSec": 172, "title": "SO FIASCO PROJET IMMOBILIER_RTS000000712065", "excerpt": "Un jeune chauffard \u00e0 moto a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police genevoise et mis en d\u00e9tention provisoire. Il avait cr\u00e9\u00e9 un vent de panique \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une course poursuite avec la police le 10.12.2015 alors que l'\u00e9tat d'alerte terroriste \u00e9tait au plus haut. Il sera jug\u00e9 pour ses infractions \u00e0 la circulation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARDONNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1490279"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490049", "durationSec": 97, "title": "SO GHOST RIDER_RTS000000712101", "excerpt": "Rencontre avec le sc\u00e9nariste lausannois Antoine Jaccoud qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure et qui est entre autres le bras droit de la r\u00e9alisatrice suisse Ursula Meier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "L\u00c9GISLATION", "MOTO", "D\u00c9LIT", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490050", "durationSec": 116, "title": "SO JACCOUD SOLEUR_RTS000000711959", "excerpt": "Le premier ministre conservateur espagnol Mariano Rajoy renonce a former un gouvernement faute d'alli\u00e9s et de majorit\u00e9 au parlement. Podemos et la gauche tentent d\u00e9sormais de s'unir pour former un gouvernement de coalition.  La journaliste politique au El Pais Maria Fabra exprime son opinion sur l'\u00e9volution de cette situation exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490051", "durationSec": 20, "title": "SO LARA GUT_RTS000000712024", "excerpt": "Le Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois Johann Schneider-Ammann et le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande ont trouv\u00e9 un accord sur la fiscalisation de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9galement apport\u00e9 son soutien \u00e0 la Suisse sur le dossier europ\u00e9en et ses relations compliqu\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1601490052", "durationSec": 21, "title": "SO MANIF ALSTOM 2_RTS000000711951", "excerpt": "Victoire du skieur italien Peter Fill qui s'est impos\u00e9 en devan\u00e7ant les skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka qui prennent respectivement la 2e et 3e place de la descente de la Streif de Kitzbuehl comptant pour la coupe du monde de ski messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1601490053", "durationSec": 25, "title": "SO NAUFRAGES 2_RTS000000711981", "excerpt": "L'assembl\u00e9e de l'UDC s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Wil, dans le canton de St-Gall, et a eu comme th\u00e8me principal l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. D'apr\u00e8s un sondage de la SSR, l'initiative peine \u00e0 convaincre et r\u00e9colterait actuellement 51% des suffrages."}, {"internalArchiveId": "AA1601490054", "durationSec": 110, "title": "SO PODEMOS_RTS000000712108", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "GAUCHE", "EXTR\u00caME GAUCHE", "DROITE", "COALITION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PODEMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490055", "durationSec": 117, "title": "SO RELATIONS FRANCO SUISSES 2_RTS000000712074", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLMAR"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1490278"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490056", "durationSec": 127, "title": "SO SKI STREIFF_RTS000000712128", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHUTE"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "FILL, PETER"], "sequenceIds": ["1491225"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490057", "durationSec": 19, "title": "SO TAPIS BURKHALTER 2_RTS000000712120"}, {"internalArchiveId": "AA1601490058", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS WEF 3_RTS000000712123"}, {"internalArchiveId": "AA1601490059", "durationSec": 98, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000000712104", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WIL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1490280"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490140", "summary": "Colmar, mus\u00e9e d'Unterlinden : Fran\u00e7ois Hollande, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois, visitant le mus\u00e9e. Discours de Fran\u00e7ois Hollande. Fran\u00e7ois Hollande et Johann Schneider-Ammann prenant la pose devant les photographes. Itw de Johann Schneider-Ammann. Johann Schneider-Ammann montant dans un avion de l'arm\u00e9e.", "id": "1490278", "visualGeographicals": ["COLMAR"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490141", "summary": "Chardonne, enneig\u00e9 et ensoleill\u00e9 : Ext h\u00f4tel r\u00e9sidence du Parc. Int. de la r\u00e9sidence du Parc. Still de Tony Parker dans la r\u00e9sidence. Si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 SDG \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de Serge Jacquin, syndic de Chardonne.", "id": "1490279", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["CHARDONNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490142", "summary": "Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC. Itw de Toni Brunner, Pr\u00e9sident UDC suisse. Itw de Kurt Fluri, conseiller national PLR soleurois. Affiches \u00e9lectorales pour la campagne de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers avec le mouton noir.", "id": "1490280", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WIL"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490143", "summary": "Berne : Itw de Dave von Kaenel, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois. Itw  d'Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e UDC bernois. Itw de Francis Daetwyler, d\u00e9put\u00e9 PS bernois. Itw de Pierre Amstutz, d\u00e9put\u00e9 les Verts bernois. Grand conseil bernois en session.", "id": "1490281", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491079", "summary": "Kitzbuehel : podium constitu\u00e9 de Peter Fill, skieur italien, entour\u00e9 des skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka. \nArriv\u00e9e victorieuse de Peter Fill.\nSur podium, Carlo  Janka recevant bouquet de fleurs d'Arnold Schwarzenegger, acteur am\u00e9ricain.\nItw Carlo Janka. \nD\u00e9part, extrait course de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz.\nAu ralenti, chute d'Aksel Lund Svindal, skieur norv\u00e9gien. Aksel Lund Svindal se relevant et traversant la Streif soutenu par pisteurs.", "id": "1491225", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHUTE"], "visualGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "SCHWARZENEGGER, ARNOLD", "SVINDAL, AKSEL LUND", "FILL, PETER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637476", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023154", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1486390", "internalArchiveId": "AA1601486251", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 32 : Yann Lambiel", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est l'humoriste et imitateur suisse Yann Lambiel.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7438531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7203453.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "L'entretien de la r\u00e9daction: Yann Lambiel", "Le reportage de la r\u00e9daction: triche organis\u00e9e dans les universit\u00e9s suisses", "Le duplex avec Pierre-Arnold H\u00e4nggeli", "Mets les cha\u00eenes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Tommy K\u00fcng", "Les tout petits bonheurs: Martial Jaccard", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 23 janvier 2016", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Humoriste et imitateur", "De plus en plus d\u2019\u00e9tudiants recourent aux services de \u00ab ghostwriters \u00bb pour r\u00e9diger leurs travaux universitaires. Nous avons rencontr\u00e9 l\u2019un d\u2019entre eux.", "Pierre-Arnold H\u00e4nggeli, membre du comit\u00e9 central de l\u2019UDC, \u00e9voque la disparition de la section femmes du parti.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Tommy K\u00fcng, r\u00e9alisateur suisse, nous parle du film qu\u2019il pr\u00e9sente aux Journ\u00e9es de Soleure.", "Rencontre avec Martial Jaccard, b\u00e9n\u00e9vole dans une station de ski du Jura vaudois.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-7324416", "ece-7324418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T11:17:49Z", "subTitles": ["06:20:11:01  06:20:16:06\r\n -\"26 minutes\", c'est aussi piquer\r\n      sa balan\u00e7oire au gamin.\r\n\r\n06:20:16:11  06:20:20:13\r\n       J'adore les emb\u00eater.\r\n\r\n06:20:20:18  06:20:29:12\r\n             Archives\r\n-Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n        programme romand.\r\n\r\n06:20:29:17  06:20:47:17\r\n...\r\n\r\n06:20:47:22  06:20:53:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n06:20:54:01  06:20:57:19\r\n   Nous allons passer 26 minutes\r\n\r\n06:20:58:00  06:20:59:19\r\n        ensemble, sommaire.\r\n\r\n06:21:00:00  06:21:06:06\r\nLa section Femmes de l'UDC suisse\r\n         va dispara\u00eetre.\r\n\r\n06:21:06:11  06:21:10:20\r\nTricher en d\u00e9l\u00e9guant la r\u00e9daction\r\n  de son m\u00e9moire sur Internet,\r\n\r\n06:21:11:01  06:21:13:11\r\n         c'est possible.\r\n\r\n06:21:13:16  06:21:17:04\r\nLa neige est enfin tomb\u00e9e en plaine.\r\n\r\n06:21:17:09  06:21:20:14\r\n Les stations de basse altitude\r\n    ont ouvert leurs pistes.\r\n\r\n06:21:20:19  06:21:23:17\r\n     Et ce soir \u00e9galement,\r\n Yann Lambiel, C\u00e9line Amaudruz,\r\n\r\n06:21:23:22  06:21:27:20\r\n        et un prof d'uni.\r\n     -Il est bon, ce Barrigue.\r\n\r\n06:21:28:01  06:21:34:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:21:35:03  06:21:38:05\r\n -La saison de ski a enfin d\u00e9but\u00e9\r\n\r\n06:21:38:10  06:21:41:19\r\ndans les stations de l'Arc jurassien.\r\n\r\n06:21:42:00  06:21:44:10\r\n       La neige est tomb\u00e9e.\r\n\r\n06:21:44:14  06:21:47:08\r\n      Elle a donn\u00e9 le sourire\r\n\r\n06:21:47:12  06:21:52:10\r\n   aux exploitants des remont\u00e9es\r\n   m\u00e9caniques de basse altitude.\r\n\r\n06:21:52:14  06:21:55:11\r\n Rencontre avec l'un d'entre eux.\r\n\r\n06:22:00:02  06:22:05:21\r\n  -Je m'appelle Martial Jaccard,\r\n\r\n06:22:06:02  06:22:10:10\r\nje travaille aux remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n     du Balcon du Jura vaudois,\r\n\r\n06:22:10:14  06:22:15:02\r\n au sein de l'\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles\r\n   de Sainte-Croix/Les Rasses.\r\n\r\n06:22:15:07  06:22:18:04\r\n     Je m'occupe de la caisse.\r\n\r\n06:22:18:09  06:22:21:09\r\n      C'est pour la journ\u00e9e ?\r\n            32 francs.\r\n\r\n06:22:21:13  06:22:24:00\r\nC'est 2 fois moins cher qu'\u00e0 Verbier.\r\n\r\n06:22:24:05  06:22:26:04\r\n       Et y a pas de Ruskov.\r\n\r\n06:22:26:09  06:22:30:22\r\n    On est b\u00e9n\u00e9vole parce qu'on\r\nne pourrait pas sortir des salaires\r\n\r\n06:22:31:03  06:22:34:11\r\n avec le peu de jours qu'on ouvre.\r\n\r\n06:22:34:16  06:22:37:11\r\n      J'arrive tout de suite.\r\n\r\n06:22:37:16  06:22:41:21\r\n  Je vais donner un coup de main\r\n         sur le parking.\r\n\r\n06:22:42:02  06:22:47:10\r\nLe b\u00e9n\u00e9vole qui se charge d'orienter\r\n les v\u00e9hicules a eu un emp\u00eachement.\r\n\r\n06:22:47:14  06:22:50:05\r\n         L'appareil bipe\r\n\r\n06:22:50:10  06:22:52:18\r\n             Jaccard.\r\n\r\n06:22:52:23  06:22:56:07\r\n      J'arrive, pas de souci.\r\n\r\n06:22:56:11  06:22:59:23\r\n    Les skis et les chaussures,\r\n            40 balles.\r\n\r\n06:23:00:04  06:23:03:11\r\n        C'est du bon matos,\r\n       il a moins de 10 ans.\r\n\r\n06:23:03:15  06:23:06:12\r\nJe remplace Favre, il a une gastro.\r\n\r\n06:23:06:17  06:23:08:08\r\n         L'appareil bipe\r\n\r\n06:23:08:11  06:23:10:03\r\n               Oui ?\r\n\r\n06:23:10:08  06:23:13:22\r\n      Faut que j'aille donner\r\n    un petit coup sur la piste.\r\n\r\n06:23:14:03  06:23:17:05\r\n C'est Paillard qui devait damer.\r\n\r\n06:23:17:10  06:23:21:12\r\n Mais il a d\u00fb filer \u00e0 Schaffhouse\r\n        chercher un truc.\r\n\r\n06:23:21:17  06:23:24:13\r\n          Nom de Dieu ! \r\n         Coup de klaxon\r\n\r\n06:23:24:18  06:23:26:12\r\n         L'appareil bipe\r\n\r\n06:23:26:17  06:23:29:18\r\n       Oui, d'ici 5 minutes.\r\n\r\n06:23:29:23  06:23:36:05\r\nConserver tout ce matos pour 40 jours\r\n d'exploitation par an, cela choque.\r\n\r\n06:23:36:09  06:23:40:14\r\n Mais vous avez vu le bordel \u00e0 Rio\r\n         pour 16 jours ?!\r\n\r\n06:23:40:19  06:23:46:08\r\nIl faut arr\u00eater de nous chercher des\r\npoux dans m\u00e9m\u00e8re avec l'eau du vin.\r\n\r\n06:23:46:12  06:23:49:12\r\nLe bar est tenu par la femme \u00e0 Golay.\r\n\r\n06:23:49:17  06:23:52:08\r\n    Mais elle a un probl\u00e8me...\r\n           De cheveux.\r\n\r\n06:23:52:12  06:23:54:21\r\n         L'appareil bipe\r\n\r\n06:23:55:02  06:23:57:10\r\n           Oui, Jaccard.\r\n\r\n06:23:57:14  06:24:00:17\r\n      Je viens tout de suite.\r\n\r\n06:24:04:02  06:24:06:05\r\n          Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n06:24:06:10  06:24:09:09\r\n         \u00c7a fait plaisir\r\n    de faire plaisir aux gens.\r\n\r\n06:24:09:13  06:24:13:04\r\n     Normalement, c'est Pasche\r\n    qui s'occupe de ce t\u00e9l\u00e9ski.\r\n\r\n06:24:13:10  06:24:16:23\r\n Mais il a d\u00fb prendre rendez-vous\r\n       chez son hom\u00e9opathe.\r\n\r\n06:24:17:04  06:24:19:15\r\n    Bon ben y a plus personne.\r\n\r\n06:24:22:02  06:24:26:16\r\n Toute cette neige, \u00e7a me rappelle\r\n   l'\u00e9poque o\u00f9 on pouvait ouvrir\r\n\r\n06:24:26:21  06:24:30:07\r\n une centaine de jours par saison.\r\n\r\n06:24:30:11  06:24:33:17\r\n   Il y avait encore des usines\r\n         \u00e0 Sainte-Croix.\r\n\r\n06:24:33:22  06:24:37:06\r\n        Ma femme et ma m\u00e8re\r\n        \u00e9taient encore l\u00e0.\r\n\r\n06:24:37:11  06:24:41:09\r\n C'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 le b\u00e9n\u00e9volat\r\n      avait encore du sens !\r\n\r\n06:24:41:13  06:24:46:05\r\n        Charognes de Favre,\r\n        Paillard, Pasche !\r\n\r\n06:24:46:10  06:24:50:02\r\n        Georges Brassens\r\nBallade des dames du temps jadis\r\n\r\n06:24:50:07  06:24:53:03\r\n-Qu'\u00e0 ce refrain ne vous remaine\r\n\r\n06:24:53:08  06:24:55:11\r\nMais o\u00f9 sont les neiges d'antan ?\r\n\r\n06:24:55:16  06:24:57:17\r\n Qu'\u00e0 ce refrain ne vous remaine\r\n\r\n06:24:57:23  06:25:00:23\r\nMais o\u00f9 sont les neiges d'antan ?\r\n\r\n06:25:01:04  06:25:05:04\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:25:05:09  06:25:09:12\r\n  -Les 51\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure\r\n\r\n06:25:09:17  06:25:12:09\r\n         ont d\u00e9but\u00e9 jeudi.\r\n\r\n06:25:12:13  06:25:15:13\r\nLe gratin du cin\u00e9ma suisse se r\u00e9unit\r\n\r\n06:25:15:18  06:25:19:20\r\n   pour d\u00e9couvrir les derni\u00e8res\r\n      productions, d\u00e9battre,\r\n\r\n06:25:20:01  06:25:23:05\r\n        distribuer des prix\r\n    et manger des petits fours.\r\n\r\n06:25:23:10  06:25:25:18\r\n       Tommy Kueng, bonsoir.\r\n\r\n06:25:25:23  06:25:28:01\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:25:28:06  06:25:31:00\r\n Il a un accent suisse allemand\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n06:25:31:05  06:25:33:09\r\n  -Vous \u00eates r\u00e9alisateur suisse.\r\n\r\n06:25:33:13  06:25:37:01\r\n Vous pr\u00e9sentez un film \u00e0 Soleure.\r\n        -\"Ich bin Kurt\".\r\n\r\n06:25:37:06  06:25:41:03\r\n-C'est son titre et il est en lice\r\n     pour le Prix de Soleure.\r\n\r\n06:25:41:08  06:25:45:13\r\nEn comp\u00e9tition \u00e9galement, \"Fragments\r\n   de paradis\" de St\u00e9phane Go\u00ebl,\r\n\r\n06:25:45:18  06:25:48:03\r\n     le seul film francophone\r\n       de cette s\u00e9lection.\r\n\r\n06:25:48:08  06:25:50:11\r\n      -Ce film est tr\u00e8s bien,\r\n\r\n06:25:50:15  06:25:52:19\r\n      il faut aller le voir.\r\n\r\n06:25:53:00  06:25:56:22\r\n Les petits vieux qui vont bient\u00f4t\r\n      mourir, c'est touchant.\r\n\r\n06:25:57:03  06:26:03:05\r\nMais je pense que mon film gagnera,\r\nles 60'000 francs seront pour moi.\r\n\r\n06:26:03:10  06:26:05:05\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n06:26:05:10  06:26:10:06\r\n -Parce que mon film r\u00e9volutionne\r\n        le cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n06:26:10:11  06:26:15:09\r\n    Il y a beaucoup de clich\u00e9s\r\n      sur les films suisses.\r\n\r\n06:26:15:13  06:26:17:03\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:26:17:08  06:26:20:11\r\nOn dit qu'ils manquent d'ambition.\r\n\r\n06:26:20:15  06:26:25:05\r\n Trop lents, intellos, mal \u00e9crits.\r\n\r\n06:26:25:10  06:26:29:22\r\nMal tourn\u00e9s, mal mont\u00e9s, mal jou\u00e9s.\r\n\r\n06:26:30:03  06:26:32:12\r\n     Personne ne va les voir.\r\n\r\n06:26:32:17  06:26:35:18\r\n Mon film balaye tous ces clich\u00e9s.\r\n\r\n06:26:35:23  06:26:38:22\r\n    -Qu'a-t-il de particulier ?\r\n\r\n06:26:39:03  06:26:45:10\r\n       -Il y a une histoire.\r\n\r\n06:26:45:14  06:26:49:02\r\n        L'histoire de Kurt.\r\n\r\n06:26:49:07  06:26:52:20\r\n           Qui travaille\r\n     comme livreur de matelas.\r\n\r\n06:26:53:01  06:26:57:04\r\nChaque jour, Kurt livre des matelas\r\n\r\n06:26:57:09  06:27:03:01\r\n    dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 40 km\r\n    autour de son entreprise.\r\n\r\n06:27:03:06  06:27:09:08\r\n      Mais un jour, il d\u00e9cide\r\n  qu'il a assez livr\u00e9 de matelas.\r\n\r\n06:27:09:12  06:27:17:07\r\n Il veut affirmer sa personnalit\u00e9,\r\n     dire au monde qui il est.\r\n\r\n06:27:17:11  06:27:20:15\r\n         C'est l'histoire.\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:27:20:20  06:27:23:06\r\n     -\u00c7a a l'air passionnant.\r\n\r\n06:27:23:11  06:27:26:13\r\n      On regarde un extrait.\r\n\r\n06:27:26:18  06:27:29:21\r\n  Musique m\u00e9lancolique au piano\r\n\r\n06:27:30:02  06:27:32:08\r\n...\r\n         -Ich bin Kurt.\r\n\r\n06:27:32:12  06:27:36:08\r\n...\r\n          Ich bin Kurt.\r\n\r\n06:27:36:12  06:27:41:10\r\n...\r\n         ICH BIN KURT !\r\n\r\n06:27:43:04  06:27:45:09\r\n               -Hmm.\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:27:45:13  06:27:48:03\r\n   -La premi\u00e8re particularit\u00e9...\r\n\r\n06:27:48:08  06:27:55:16\r\nLe public applaudit, crie et siffle\r\n\r\n06:27:55:21  06:28:00:12\r\n   On n'avait jamais applaudi...\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:28:00:17  06:28:06:03\r\n      Premi\u00e8re particularit\u00e9,\r\n       il y a une histoire.\r\n\r\n06:28:06:08  06:28:09:09\r\n        2\u00e8me particularit\u00e9,\r\n\r\n06:28:09:13  06:28:13:17\r\n le film traverse le Roestigraben.\r\n\r\n06:28:13:22  06:28:19:02\r\n   J'ai en effet \u00e9crit l'histoire\r\navec Antoine Jaccoud, qui est welche.\r\n\r\n06:28:19:07  06:28:21:04\r\n     -Un sc\u00e9nariste lausannois\r\n\r\n06:28:21:09  06:28:24:23\r\n qui va recevoir le Prix d'honneur\r\n      des Journ\u00e9es de Soleure\r\n\r\n06:28:25:04  06:28:27:13\r\npour service rendu au cin\u00e9ma suisse,\r\n               hein ?\r\n\r\n06:28:27:18  06:28:30:04\r\n           -Je sais pas.\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:28:30:09  06:28:32:23\r\n     Quatri\u00e8me... Troisi\u00e8me...\r\n        C'est la combien ?\r\n\r\n06:28:33:04  06:28:34:14\r\n       -C'est la troisi\u00e8me.\r\n\r\n06:28:34:19  06:28:39:02\r\n -3\u00e8me particularit\u00e9, j'ai engag\u00e9\r\n   des acteurs professionnels.\r\n\r\n06:28:39:07  06:28:41:11\r\n   La majorit\u00e9 des films suisses\r\n\r\n06:28:41:16  06:28:45:10\r\n   sont tourn\u00e9s avec des acteurs\r\n        non professionnels.\r\n\r\n06:28:45:14  06:28:49:14\r\n -Parce que la majorit\u00e9 des films\r\n suisses sont des documentaires ?\r\n\r\n06:28:49:19  06:28:52:02\r\n           -Je sais pas.\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:28:52:07  06:28:56:07\r\n       4\u00e8me particularit\u00e9,\r\n   c'est un film tr\u00e8s ambitieux\r\n\r\n06:28:56:11  06:29:01:04\r\nqui sera export\u00e9 en Suisse romande\r\n      mais aussi en France.\r\n\r\n06:29:01:09  06:29:05:18\r\n       D'ailleurs on a fait\r\n       unlip-sync dubbing.\r\n\r\n06:29:05:23  06:29:08:04\r\n      -Le film a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 ?\r\n\r\n06:29:08:09  06:29:13:03\r\n-Oui, pour avoir plus de chances de \r\nsucc\u00e8s aupr\u00e8s du public francophone.\r\n\r\n06:29:13:08  06:29:16:05\r\n      J'ai un extrait doubl\u00e9.\r\n           -On regarde.\r\n\r\n06:29:16:10  06:29:19:14\r\n  Musique m\u00e9lancolique au piano\r\n\r\n06:29:19:19  06:29:22:20\r\n    Doublage mal synchronis\u00e9\r\n       -Je suis S\u00e9bastien.\r\n\r\n06:29:23:01  06:29:24:11\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:29:24:15  06:29:25:21\r\n...\r\n        Je suis S\u00e9bastien.\r\n\r\n06:29:26:02  06:29:30:08\r\n...\r\n        JE SUIS SEBASTIEN !\r\n\r\n06:29:32:06  06:29:36:11\r\n          -Le personnage\r\n     ne s'appelle plus Kurt ?\r\n\r\n06:29:36:15  06:29:38:06\r\n        -Non, parce que...\r\n\r\n06:29:38:11  06:29:46:01\r\nIls ont un fou rire, le public rit\r\n\r\n06:29:46:06  06:29:51:08\r\n         Parce qu'Antoine\r\n   m'a dit que le pr\u00e9nom \"Kurt\"\r\n\r\n06:29:51:12  06:29:55:06\r\n       n'\u00e9tait pas populaire\r\n       dans la francophonie.\r\n\r\n06:29:55:11  06:29:58:06\r\n  Alors on a choisi \"S\u00e9bastien\".\r\n\r\n06:29:58:11  06:30:03:07\r\nOn a aussi fait une version anglaise,\r\n        pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n06:30:03:11  06:30:08:15\r\n         J'ai un extrait.\r\n          -On le regarde.\r\n\r\n06:30:08:20  06:30:11:12\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n06:30:11:17  06:30:14:05\r\n         Voix f\u00e9minine \r\n         I am Jennifer.\r\n\r\n06:30:14:10  06:30:15:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:30:15:22  06:30:17:15\r\n...\r\n         I am Jennifer.\r\n\r\n06:30:17:20  06:30:22:06\r\n...\r\n         I AM JENNIFER !\r\n\r\n06:30:24:07  06:30:30:00\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:30:30:05  06:30:32:01\r\n            -Jennifer ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n06:30:32:06  06:30:35:11\r\n     Parce qu'un ami am\u00e9ricain\r\n     m'a dit qu'aux \u00c9tats-Unis\r\n\r\n06:30:35:16  06:30:38:22\r\n      la livraison de matelas\r\n       \u00e9tait un job f\u00e9minin.\r\n\r\n06:30:39:03  06:30:44:05\r\n Alors le personnage est une femme\r\n     dans la version anglaise.\r\n\r\n06:30:44:10  06:30:46:22\r\n         Je pourrais dire\r\n      encore plein de choses\r\n\r\n06:30:47:03  06:30:50:11\r\n    pour donner envie au public\r\n      d'aller voir mon film.\r\n\r\n06:30:50:16  06:30:52:20\r\n  -On en a d\u00e9j\u00e0 presque trop dit.\r\n\r\n06:30:53:01  06:30:55:06\r\n    Bonne chance \u00e0 votre film.\r\n\r\n06:30:55:11  06:30:57:21\r\n-Je pense qu'il va gagner le prix.\r\n\r\n06:30:58:02  06:31:01:08\r\n  -On se r\u00e9jouit de le d\u00e9couvrir\r\n         sur nos \u00e9crans.\r\n\r\n06:31:01:12  06:31:06:08\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n06:31:06:12  06:31:11:04\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:31:11:09  06:31:14:10\r\n  Apr\u00e8s le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n06:31:14:14  06:31:21:11\r\n-Stefania, Katia, Sarah, Alexandra,\r\n Line, Caroline, Claudine, Coline,\r\n\r\n06:31:21:16  06:31:23:10\r\n     bienvenue les copines !\r\n\r\n06:31:23:14  06:31:25:17\r\n   Cette semaine, il a neig\u00e9,\r\n\r\n06:31:25:22  06:31:28:03\r\n   \u00e7a glissait sur les routes.\r\n\r\n06:31:28:08  06:31:31:06\r\n    Mais \u00e7a glissait surtout\r\n     sur les plateaux t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n06:31:31:11  06:31:35:06\r\n -Le reportage de notre corresp...\r\n         Elle bafouille\r\n\r\n06:31:35:11  06:31:37:14\r\n      Le canton de Fribourg.\r\n         Elle bafouille\r\n\r\n06:31:37:19  06:31:40:10\r\n-Nouveau \"dancumentaire\" de S.Go\u00ebl.\r\n\r\n06:31:40:14  06:31:43:11\r\n-Au niveau m\u00e9t\u00e9o, quelques vents.\r\n\r\n06:31:43:15  06:31:46:10\r\nCet agriculteur avec ses vaches.\r\n\r\n06:31:48:17  06:31:52:21\r\n      Et ce chroniqueur...\r\n      Top et... pas check.\r\n\r\n06:31:53:02  06:31:55:01\r\n    Lundi soir, dans \"TTC\"...\r\n\r\n06:31:55:06  06:31:58:18\r\n -Ecoutez. Ecoutez. Alors \u00e9coutez.\r\n      Alors \u00e9coutez. Ecoutez.\r\n\r\n06:31:58:23  06:32:02:11\r\n-Unebattlede bruits de bouche.\r\n\r\n06:32:02:16  06:32:07:21\r\n        Bruits de bouche\r\n\r\n06:32:08:02  06:32:12:02\r\n       Mercredi, \"Infrarouge\"\r\nd\u00e9battait sur l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n06:32:12:07  06:32:14:21\r\n Deux UDC studieux: ils prennent\r\n\r\n06:32:15:02  06:32:17:05\r\n   des notes, l\u00e8vent la main.\r\n\r\n06:32:17:10  06:32:21:12\r\n    Yvan Perrin tout content\r\n de faire son retour m\u00e9diatique.\r\n\r\n06:32:21:17  06:32:29:22\r\n     Une clochette ponctue \r\n    les sourires de Y.Perrin\r\n\r\n06:32:30:03  06:32:32:18\r\n        C\u00e9line Amaudruz\r\n     \u00e9tait moins souriante.\r\n\r\n06:32:32:23  06:32:38:21\r\n         Le vent souffle\r\n\r\n06:32:39:02  06:32:45:19\r\n Elle regarde la pr\u00e9sentatrice,\r\n         et la cam\u00e9ra.\r\n\r\n06:32:46:00  06:32:51:18\r\n Cam\u00e9ra, Esther, cam\u00e9ra, Esther,\r\ncam\u00e9ra, portable, Esther, cam\u00e9ra.\r\n\r\n06:32:51:23  06:32:55:01\r\n      Dans \"Canal sportif\"\r\n        sur Canal Alpha,\r\n\r\n06:32:55:06  06:33:00:01\r\n  un jeune patineur qui a compris\r\nl'importance de la confiance en soi.\r\n\r\n06:33:00:06  06:33:05:14\r\n -J'ai fait des super programmes,\r\n         me semble-t-il.\r\n\r\n06:33:05:19  06:33:11:05\r\nTous ceux qui m'ont vu peuvent dire\r\n      que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n06:33:11:10  06:33:15:10\r\n  2022, ce serait gagner les JO.\r\n\r\n06:33:15:14  06:33:21:22\r\n -S\u00e9quence souvenir avec Didier\r\nCuche, toujours sur Canal Alpha.\r\n\r\n06:33:22:03  06:33:24:01\r\n            Archives\r\n       -On a pass\u00e9 six ans\r\n\r\n06:33:24:06  06:33:26:11\r\n au c\u00f4t\u00e9 du fan-club de D.Cuche.\r\n\r\n06:33:26:15  06:33:28:11\r\n        -Allez, Didier !!!\r\n\r\n06:33:28:16  06:33:32:04\r\n   -Alle-e-e-e-ez ! Didie-e-er !\r\n\r\n06:33:32:09  06:33:36:11\r\n   -Alle-e-e-e-e-e-ez, Didier !\r\n\r\n06:33:36:15  06:33:40:14\r\n        -C'est magnifique.\r\n\r\n06:33:40:19  06:33:43:18\r\n-Pour terminer, un chou retrait\u00e9.\r\n\r\n06:33:43:23  06:33:46:00\r\n         -Elle a aussi...\r\n\r\n06:33:46:05  06:33:48:07\r\n       -Et des choubidous.\r\n\r\n06:33:48:11  06:33:53:03\r\n      -J'adore faire \"poum\" !\r\n\r\n06:33:53:08  06:33:59:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:34:00:23  06:34:03:06\r\n    -Si vous souhaitez assister\r\n\r\n06:34:03:11  06:34:05:11\r\n   \u00e0 cette \u00e9mission, rendez-vous\r\n\r\n06:34:05:15  06:34:09:06\r\n      le vendredi soir au club\r\nChauderon 18, \u00e0 Lausanne, d\u00e8s 19h00.\r\n\r\n06:34:09:11  06:34:12:19\r\n        -Bonjour, mon p\u00e8re,\r\n        pour \"26 minutes\".\r\n\r\n06:34:13:00  06:34:15:17\r\nQu'est-ce que Dieu pense de l'UDC ?\r\n\r\n06:34:15:22  06:34:18:09\r\n       -Ca, je ne sais pas.\r\n\r\n06:34:18:13  06:34:21:11\r\n      -Les voies du Seigneur\r\n       sont imp\u00e9n\u00e9trables.\r\n\r\n06:34:21:15  06:34:27:08\r\n-Heu... C'est vrai, mais... Voil\u00e0.\r\n\r\n06:34:27:12  06:34:30:09\r\n          -Merci beaucoup\r\n      de nous avoir \u00e9clair\u00e9s.\r\n\r\n06:34:30:13  06:34:32:08\r\n        La lumi\u00e8re divine.\r\n\r\n06:34:32:12  06:34:34:06\r\n         -Je vous en prie.\r\n\r\n06:34:35:06  06:34:38:10\r\n    -La section Femmes de l'UDC\r\n\r\n06:34:38:14  06:34:41:02\r\n      va bient\u00f4t dispara\u00eetre.\r\n\r\n06:34:41:07  06:34:44:23\r\n      Une d\u00e9cision prise face\r\n   au manque d'int\u00e9r\u00eat constat\u00e9.\r\n\r\n06:34:45:04  06:34:47:18\r\nNous sommes en direct de Herrliberg\r\n\r\n06:34:47:23  06:34:52:14\r\n avec un membre du comit\u00e9 central\r\nde l'UDC, Pierre-Arnold Haenggeli.\r\n\r\n06:34:52:20  06:34:57:06\r\nM. Haenggeli, pourquoi vous renoncez\r\n     \u00e0 cette section f\u00e9minine ?\r\n\r\n06:34:57:11  06:35:00:03\r\n-La section Femmes ne fonctionne pas.\r\n\r\n06:35:00:08  06:35:02:10\r\n      Il faut \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n06:35:02:14  06:35:05:21\r\n             A l'UDC,\r\n on est les champions du r\u00e9alisme.\r\n\r\n06:35:06:02  06:35:08:23\r\n      -Pourquoi cette section\r\n        ne fonctionne pas ?\r\n\r\n06:35:09:04  06:35:12:07\r\n       -Oh, les gonzesses, \r\n      allez les comprendre !\r\n\r\n06:35:12:11  06:35:15:04\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n       un conflit d'horaires\r\n\r\n06:35:15:09  06:35:17:18\r\nentre \"Top Models\" et les s\u00e9ances.\r\n\r\n06:35:17:23  06:35:20:14\r\n      Ou c'est parce qu'elles\r\n          sont jalouses,\r\n\r\n06:35:20:19  06:35:24:09\r\n  ou parce qu'il n'y a pas assez\r\n      de fleurs sur le logo.\r\n\r\n06:35:24:13  06:35:27:11\r\n       -Vous n'avez pas peur\r\n        que cela d\u00e9courage\r\n\r\n06:35:27:16  06:35:29:20\r\n  les femmes de vous rejoindre ?\r\n\r\n06:35:30:01  06:35:31:19\r\n        -Il faudrait pas !\r\n\r\n06:35:32:00  06:35:33:14\r\n       On a besoin d'elles,\r\n\r\n06:35:33:19  06:35:37:14\r\n ne serait-ce que pour d\u00e9barrasser\r\n     le cheni sur les tables.\r\n\r\n06:35:37:19  06:35:40:09\r\nEt \u00e7a fait plus joli sur les photos.\r\n\r\n06:35:40:13  06:35:42:22\r\nEnfin pour certaines d'entre elles.\r\n\r\n06:35:43:03  06:35:45:05\r\n -Ce sont des propos machistes...\r\n\r\n06:35:45:10  06:35:47:20\r\n -Mais non, mais s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n06:35:48:01  06:35:50:05\r\n      L'UDC aime les femmes !\r\n\r\n06:35:50:10  06:35:54:16\r\n  D'ailleurs y a aucune tarlouze\r\n   parmi les membres du parti.\r\n\r\n06:35:54:21  06:35:57:14\r\n    -Deux ou trois politiciens\r\n           de haut rang\r\n\r\n06:35:57:19  06:36:01:12\r\n        se sont ouvertement\r\n       d\u00e9clar\u00e9s homosexuels.\r\n\r\n06:36:01:17  06:36:04:17\r\n-Ne me parlez pas de ces encul\u00e9s !\r\n\r\n06:36:04:22  06:36:08:17\r\nOn a essay\u00e9 de les fourguer au PBD\r\n      mais ils s'accrochent.\r\n\r\n06:36:08:22  06:36:12:21\r\n     Mais revenons aux femmes,\r\n        on en a des bien !\r\n\r\n06:36:13:02  06:36:16:16\r\n      -Oui, C\u00e9line Amaudruz,\r\n         Natalie Rickli.\r\n\r\n06:36:16:21  06:36:20:19\r\n -Des nanas qui ont des couilles !\r\n\r\n06:36:21:00  06:36:23:07\r\n   Et puis elles sont mignonnes,\r\n\r\n06:36:23:11  06:36:25:20\r\n    ces bichettes photoshop\u00e9es.\r\n\r\n06:36:26:01  06:36:28:16\r\n       Elles ont pas besoin \r\n       d'une section Femmes.\r\n\r\n06:36:28:21  06:36:32:19\r\n -Tous les autres partis nationaux\r\n     ont une section f\u00e9minine.\r\n\r\n06:36:33:00  06:36:34:18\r\n         -Ils se trompent.\r\n\r\n06:36:34:23  06:36:38:03\r\n    De plus en plus de Suisses\r\n       s'en rendent compte.\r\n\r\n06:36:38:08  06:36:42:11\r\n  -Votre parti affiche des succ\u00e8s\r\n  aux \u00e9lections et aux votations.\r\n\r\n06:36:42:15  06:36:46:13\r\n     C'est ce qui vous permet\r\nd'oser tourner le dos aux femmes ?\r\n\r\n06:36:46:18  06:36:49:07\r\n-On ne tourne pas le dos aux femmes !\r\n\r\n06:36:49:11  06:36:54:21\r\n      L'UDC est le seul parti\r\n      \u00e0 prot\u00e9ger les femmes.\r\n\r\n06:36:55:02  06:36:56:14\r\n           -Comment \u00e7a ?\r\n\r\n06:36:56:19  06:37:00:17\r\n-Aucun autre parti n'est aussi actif\r\n       contre les \u00e9trangers,\r\n\r\n06:37:00:22  06:37:04:11\r\n        qui sont chez nous\r\n     pour agresser nos femmes.\r\n\r\n06:37:04:16  06:37:08:22\r\n   -Vous \u00e9voquez les agressions\r\n  commises durant le r\u00e9veillon ?\r\n\r\n06:37:09:03  06:37:11:07\r\n           -Exactement.\r\n\r\n06:37:11:11  06:37:14:08\r\n        On peut pas laisser\r\n      les \u00e9trangers faire \u00e7a.\r\n\r\n06:37:14:12  06:37:19:08\r\nCes mains aux fesses, ces r\u00e9flexions\r\n d\u00e9plac\u00e9es, ce harc\u00e8lement sexuel,\r\n\r\n06:37:19:12  06:37:22:15\r\n      il vont quand m\u00eame pas\r\n        tout nous piquer !\r\n\r\n06:37:22:20  06:37:24:18\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:37:24:23  06:37:29:01\r\n-C'est pas tr\u00e8s f\u00e9ministe, tout \u00e7a.\r\n\r\n06:37:29:06  06:37:34:04\r\n   -J'esp\u00e8re bien, le f\u00e9minisme,\r\n   c'est un truc de gauchiste !\r\n\r\n06:37:34:09  06:37:36:20\r\n -Pierre-Arnold Haenggeli, merci.\r\n\r\n06:37:37:01  06:37:42:03\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n06:37:43:03  06:37:45:17\r\n-Bonjour, c'est pour \"26 minutes\".\r\n\r\n06:37:45:22  06:37:50:03\r\n     Trichiez-vous \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n      -Mais bien \u00e9videmment !\r\n\r\n06:37:51:15  06:37:54:09\r\n  -Les universit\u00e9s de Saint-Gall\r\n\r\n06:37:54:13  06:37:57:07\r\n   et de Berne ont port\u00e9 plainte\r\n\r\n06:37:57:11  06:37:59:13\r\n  contre l'entreprise Acad Write,\r\n\r\n06:37:59:18  06:38:04:11\r\n  qui propose contre r\u00e9mun\u00e9ration\r\nde r\u00e9diger des travaux acad\u00e9miques.\r\n\r\n06:38:04:15  06:38:09:08\r\n Elle aurait offert ses services \r\n\u00e0 200 \u00e9tudiants de Suisse en 2015.\r\n\r\n06:38:09:12  06:38:21:13\r\nAcad Write n'est pas la seule active\r\n   sur le march\u00e9 dughostwriting.\r\n\r\n06:38:22:11  06:38:27:05\r\n-De plus en plus d'\u00e9tudiants suisses\r\n\r\n06:38:27:10  06:38:31:11\r\n     recourent aux services\r\n        deghostwriters.\r\n\r\n06:38:32:14  06:38:34:20\r\n         -Je suis \u00e9tudiant\r\n\r\n06:38:35:01  06:38:37:18\r\n      en sciences politiques.\r\n\r\n06:38:37:23  06:38:42:06\r\n    Je dois r\u00e9diger mon m\u00e9moire\r\nde master, mais c'est prise de t\u00eate.\r\n\r\n06:38:42:11  06:38:45:13\r\n     Alors j'ai pass\u00e9 commande\r\n       sur \"I Write 4 You\".\r\n\r\n06:38:45:18  06:38:49:09\r\n    Je leur ai demand\u00e9 60 pages\r\n     sur le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse\r\n\r\n06:38:49:13  06:38:53:19\r\n     \u00e0 l'\u00e9preuve des r\u00e9gulations\r\nsectorielles de type n\u00e9ocorporatiste.\r\n\r\n06:38:54:00  06:38:56:14\r\n     -Ca vous a co\u00fbt\u00e9 cher ?\r\n       -Non, 11'300 dollars.\r\n\r\n06:38:56:19  06:38:58:15\r\n  C'est mes parents qui ont pay\u00e9.\r\n\r\n06:38:58:20  06:39:00:23\r\n      C'est eux qui ont voulu\r\n       que j'aille \u00e0 l'uni,\r\n\r\n06:39:01:04  06:39:03:20\r\n  ils voulaient pas que leur fils\r\n       ait l'air d'un idiot.\r\n\r\n06:39:04:01  06:39:07:08\r\n    Et ils avaient d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9\r\n     ma matu en \u00e9cole priv\u00e9e.\r\n\r\n06:39:07:12  06:39:12:06\r\n -Bastien manque de temps pour se \r\nconsacrer pleinement \u00e0 son m\u00e9moire.\r\n\r\n06:39:12:11  06:39:16:16\r\nLa vie estudiantine est souvent \r\nbien remplie, entre les cours...\r\n\r\n06:39:16:21  06:39:20:04\r\n -Dans son analyse de la critique\r\n       du mod\u00e8le keyn\u00e9sien.\r\n\r\n06:39:20:09  06:39:22:11\r\n -La pr\u00e9paration des s\u00e9minaires.\r\n\r\n06:39:22:15  06:39:26:10\r\n   -Vous avez vu J\u00e9r\u00e9my Ferrari\r\n   qui a clash\u00e9 Manuel Valls ?\r\n\r\n06:39:26:14  06:39:31:03\r\n    -La lecture des journaux,\r\n     les activit\u00e9s sociales.\r\n\r\n06:39:31:08  06:39:34:08\r\n            -Ouais !!!\r\n\r\n06:39:36:08  06:39:41:01\r\n    -Avec ce programme charg\u00e9,\r\nj'\u00e9tais oblig\u00e9 de recourir \u00e0 un...\r\n\r\n06:39:41:06  06:39:45:01\r\n      Comment on dit, d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n06:39:45:06  06:39:48:00\r\n   -Je suis Luc-Adolphe Yam\u00e9ogo.\r\n\r\n06:39:48:05  06:39:51:16\r\n  -Nous avons retrouv\u00e9 l'auteur\r\n     du m\u00e9moire de Bastien.\r\n\r\n06:39:51:21  06:39:54:19\r\n-J'ai un doctorat en anthropologie\r\n\r\n06:39:55:00  06:39:58:03\r\net un autre en droit international.\r\n\r\n06:39:58:08  06:40:01:20\r\n     J'ai r\u00e9dig\u00e9 25 m\u00e9moires,\r\n     18 s\u00e9minaires, 4 th\u00e8ses.\r\n\r\n06:40:02:01  06:40:07:09\r\n      En sciences politiques,\r\n   en \u00e9conomie, en criminologie.\r\n\r\n06:40:07:13  06:40:11:11\r\n  -Moi, je m'occupe de biologie,\r\n    m\u00e9decine, microtechnique.\r\n\r\n06:40:11:15  06:40:16:01\r\n    -Faire ce travail \u00e0 la place\r\nd'un \u00e9tudiant, \u00e7a ne vous g\u00eane pas ?\r\n\r\n06:40:16:06  06:40:19:03\r\n            Ensemble\r\n              -Non.\r\n\r\n06:40:19:08  06:40:23:09\r\n          -Ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n  inqui\u00e8te le corps enseignant.\r\n\r\n06:40:23:13  06:40:29:09\r\n-C'est inqui\u00e9tant, incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n06:40:29:13  06:40:32:06\r\nCe que nous enseignons aux \u00e9tudiants\r\n\r\n06:40:32:11  06:40:35:17\r\n     est pourtant passionnant.\r\n\r\n06:40:35:22  06:40:38:17\r\n Qui a des questions sur l'Etat ?\r\n\r\n06:40:38:22  06:40:42:22\r\n    Le n\u00e9o-institutionnalisme,\r\n les r\u00e9seaux d'action publique...\r\n\r\n06:40:43:03  06:40:44:13\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n06:40:44:18  06:40:47:19\r\n           Excusez-moi,\r\n j'ai un rendez-vous t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n06:40:48:00  06:40:50:06\r\n  avec un journaliste de Bamako.\r\n\r\n06:40:50:11  06:40:53:08\r\n      Il veut m'interviewer \r\n     \u00e0 propos du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n06:40:53:12  06:40:56:18\r\n              All\u00f4 ?\r\n           -Oui, all\u00f4 ?\r\n\r\n06:40:56:23  06:40:59:18\r\n        -Cette tendance\r\n     peine \u00e0 \u00eatre invers\u00e9e.\r\n\r\n06:40:59:23  06:41:02:01\r\n           -26 cantons.\r\n           -26 cantons.\r\n\r\n06:41:02:05  06:41:05:10\r\n  -7 membres, dont Guy Parmelin,\r\n         fra\u00eechement \u00e9lu.\r\n\r\n06:41:05:14  06:41:08:00\r\n      -Guy Parmelin ? Note !\r\n\r\n06:41:08:05  06:41:10:11\r\n -Oui, \u00e7a a \u00e9tonn\u00e9 tout le monde.\r\n\r\n06:41:10:16  06:41:15:15\r\n   -La qualit\u00e9 de la formation\r\n       pourrait en p\u00e2tir.\r\n\r\n06:41:15:20  06:41:18:15\r\n En tout cas sous nos latitudes.\r\n\r\n06:41:18:20  06:41:23:11\r\n  -Les r\u00e9gulations sectorielles\r\ninfluencent le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse.\r\n\r\n06:41:23:16  06:41:28:16\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:41:28:21  06:41:33:08\r\n-Il est imitateur, musicien, danseur,\r\n\r\n06:41:33:12  06:41:36:04\r\nchanteur, valaisan, et pas patineur,\r\n\r\n06:41:36:09  06:41:38:13\r\n merci d'accueillir Yann Lambiel.\r\n\r\n06:41:38:19  06:41:42:10\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:41:42:14  06:41:49:13\r\n   Quoique je vous aie jamais vu\r\n          sur des patins.\r\n\r\n06:41:49:18  06:41:53:11\r\n-On a fait un reportage avec St\u00e9phane\r\n          et il m'a appris.\r\n\r\n06:41:53:16  06:41:56:13\r\n       Mais il patine mieux.\r\n        -J'esp\u00e8re pour lui.\r\n\r\n06:41:56:18  06:42:00:13\r\n      -C'est impressionnant\r\nd'\u00eatre sur une patinoire avec lui.\r\n\r\n06:42:00:18  06:42:03:23\r\n-Il peut se passer plein de choses ?\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:42:04:03  06:42:07:14\r\n    Vous \u00eates en pleine tourn\u00e9e\r\n         avec \"Get up !\",\r\n\r\n06:42:07:19  06:42:11:16\r\n      un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n06:42:11:21  06:42:16:09\r\n  Des fois, c'est sous la douche \r\n que les nouvelles id\u00e9es arrivent.\r\n\r\n06:42:16:13  06:42:19:03\r\n  Celle-l\u00e0 est arriv\u00e9e comment ?\r\n\r\n06:42:19:08  06:42:21:18\r\n -Elle est arriv\u00e9e sur une table,\r\n\r\n06:42:21:23  06:42:23:23\r\n            \u00e0 Montreux.\r\n\r\n06:42:24:04  06:42:26:14\r\n  Le but \u00e9tait de faire un show.\r\n\r\n06:42:26:19  06:42:30:07\r\n Personne ne fait vraiment du show\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n06:42:30:11  06:42:34:15\r\n    -C'est salaud de dire \u00e7a !\r\n-Non, qui assume de faire du show.\r\n\r\n06:42:34:20  06:42:37:02\r\n      Qui chante, qui danse.\r\n\r\n06:42:37:07  06:42:39:12\r\n Moi, j'aime faire un peu de tout.\r\n\r\n06:42:39:17  06:42:41:22\r\n  -Vous faite un tour de Romandie\r\n\r\n06:42:42:03  06:42:44:23\r\n         avec ce spectacle\r\n     auquel on assiste debout.\r\n\r\n06:42:45:04  06:42:47:11\r\n  Il reste Neuch\u00e2tel et Del\u00e9mont.\r\n\r\n06:42:47:15  06:42:51:06\r\n       Ca a gueul\u00e9 un peu,\r\navec cette id\u00e9e de rester debout ?\r\n\r\n06:42:51:11  06:42:53:16\r\n     -Pas ceux qui sont venus.\r\n\r\n06:42:53:21  06:42:59:16\r\n     Des gens sont pas venus\r\n   parce qu'ils ont mal au dos.\r\n\r\n06:42:59:21  06:43:03:16\r\nMes parents dansent 4 h par semaine,\r\n\r\n06:43:03:21  06:43:10:00\r\n   \u00e7a leur pose pas de probl\u00e8me\r\n        de rester debout.\r\n\r\n06:43:10:05  06:43:13:02\r\n      -Vos parents l'ont vu ?\r\n\r\n06:43:13:07  06:43:15:02\r\n         -Plusieurs fois.\r\n\r\n06:43:15:07  06:43:19:06\r\nMon papa adore \u00eatre dans le public\r\n          pour \u00e9couter.\r\n\r\n06:43:19:11  06:43:21:14\r\n    Vos parents font comme \u00e7a ?\r\n\r\n06:43:21:19  06:43:23:23\r\n           -Heu... Non. \r\n          Le public rit\r\n\r\n06:43:24:04  06:43:26:05\r\n      Ils sont plus normaux.\r\n\r\n06:43:26:10  06:43:28:22\r\n     Vous imitez 75 personnes.\r\n\r\n06:43:29:02  06:43:32:07\r\n    Des proies dont l'imitateur\r\n          est d\u00e9pendant.\r\n\r\n06:43:32:11  06:43:34:13\r\n     Certaines disparaissent,\r\n\r\n06:43:34:18  06:43:38:05\r\n       parfois les nouvelles\r\nsont plus difficiles \u00e0 contrefaire.\r\n\r\n06:43:38:10  06:43:40:19\r\n      Quels sont les crit\u00e8res\r\n          de s\u00e9lection ?\r\n\r\n06:43:41:00  06:43:44:13\r\n    -Les meilleures imitations\r\n    sont venues naturellement.\r\n\r\n06:43:44:18  06:43:49:04\r\nCe spectacle me permet de pas \u00eatre\r\n  d\u00e9pendant que des imitations,\r\n\r\n06:43:49:09  06:43:51:11\r\n   je fais aussi de la chanson.\r\n\r\n06:43:51:16  06:43:55:10\r\n       Le but est de montrer\r\n      une palette plus large.\r\n\r\n06:43:55:15  06:44:00:08\r\n-Vous n'aimeriez pas organiser une\r\nbouffe avec ceux que vous imitez ?\r\n\r\n06:44:00:12  06:44:02:17\r\n-Je pourrais, certains viendraient.\r\n\r\n06:44:02:22  06:44:05:11\r\n    -Imaginez que vous les avez\r\n       tous en face de vous,\r\n\r\n06:44:05:16  06:44:07:05\r\n      vous leur diriez quoi ?\r\n\r\n06:44:07:10  06:44:09:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n06:44:09:12  06:44:12:22\r\n       -C'est vrai que vous\r\n     leur devez quelque chose.\r\n\r\n06:44:13:03  06:44:14:13\r\n        -Je leur dois tout.\r\n\r\n06:44:14:18  06:44:17:16\r\n Certains ont \u00e9t\u00e9 connus aussi...\r\n            Ca a aid\u00e9.\r\n\r\n06:44:17:21  06:44:20:06\r\n  Aupr\u00e8s des jeunes, des enfants.\r\n\r\n06:44:20:11  06:44:24:18\r\nMon fils adore faire \"formidable !\",\r\n      il sait pas qui est Ogi.\r\n\r\n06:44:24:23  06:44:28:10\r\n      Je pense que \"La soupe\"\r\n    a donn\u00e9 chez les enfants...\r\n\r\n06:44:28:14  06:44:32:07\r\n   D'ailleurs vous \u00e9tiez enfant\r\n       quand j'ai commenc\u00e9.\r\n\r\n06:44:32:11  06:44:36:06\r\n -Je sais pas de quoi vous parlez.\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:44:36:11  06:44:39:17\r\n          Il y a des gens\r\n   que vous n'imitez pas encore.\r\n\r\n06:44:39:22  06:44:44:17\r\n     -Qui savez-vous imiter ?\r\n            -Moi-m\u00eame.\r\n\r\n06:44:44:22  06:44:46:17\r\n             -Allez-y.\r\n\r\n06:44:47:22  06:44:51:06\r\n     Ah oui ! Vous \u00eates fort !\r\n      Plus fort que Lambiel.\r\n\r\n06:44:51:11  06:44:53:00\r\n      Encore un petit coup ?\r\n\r\n06:44:53:05  06:44:55:10\r\n          Enorme, bravo !\r\n\r\n06:44:57:15  06:45:00:11\r\n    -Je peux faire aussi Yann.\r\n\r\n06:45:00:16  06:45:02:13\r\n   -Justement, on va y arriver.\r\n\r\n06:45:02:18  06:45:05:18\r\n        Je vais vous poser\r\n      une s\u00e9rie de questions.\r\n\r\n06:45:05:23  06:45:14:21\r\n    Notre r\u00e9gisseur, Patrice, \r\n    va choisir qui y r\u00e9pondra.\r\n\r\n06:45:15:02  06:45:18:09\r\n     Premi\u00e8re question, sport.\r\n\r\n06:45:18:13  06:45:21:13\r\n     La neige est enfin tomb\u00e9e\r\n     dans les stations de ski.\r\n\r\n06:45:21:18  06:45:24:03\r\n     Vous pratiquez ce sport ?\r\n\r\n06:45:25:21  06:45:30:00\r\n     Il imite Daniel Br\u00e9laz\r\n -Le ski, c'est pas trop mon truc.\r\n\r\n06:45:30:05  06:45:34:21\r\nApr\u00e8s, faut enlever la combinaison.\r\n\r\n06:45:35:02  06:45:38:20\r\n       Seulement t'as coll\u00e9\r\n   \u00e0 cause de la transpiration.\r\n\r\n06:45:39:01  06:45:46:08\r\n Du coup, j'ai besoin d'un treuil\r\n    pour tirer la combinaison.\r\n\r\n06:45:46:12  06:45:52:21\r\n -Des conscrits tessinois en cours\r\n   de r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Davos pour le WEF\r\n\r\n06:45:53:02  06:45:56:10\r\n    ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s positifs\r\n   au cannabis et \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n06:45:56:14  06:46:00:00\r\n       Vous avez vous aussi\r\n  des bons souvenirs de l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n06:46:00:05  06:46:01:15\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:46:01:20  06:46:06:01\r\n      Il imite Marc Bonnant\r\n        -Pour l'orateur...\r\n\r\n06:46:06:06  06:46:08:00\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:46:08:05  06:46:11:08\r\n       On peut pas improviser\r\nen Marc Bonnant, c'est pas possible.\r\n\r\n06:46:11:12  06:46:13:08\r\n           Il le sait !\r\n\r\n06:46:13:12  06:46:17:20\r\n-Si, il faut regarder le \"26 minutes\"\r\n       de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n06:46:18:01  06:46:21:15\r\n   Facebook a annonc\u00e9 son entr\u00e9e\r\n     dans l'univers du sport.\r\n\r\n06:46:21:20  06:46:27:00\r\n         Vous, vous postez\r\n       quel genre de photo ?\r\n\r\n06:46:28:02  06:46:31:13\r\n       Il imite Myret Zaki\r\n           -Ah, alors...\r\n\r\n06:46:31:18  06:46:33:10\r\n     Il rit comme Myret Zaki\r\n\r\n06:46:33:14  06:46:37:17\r\n  Je poste pas de photo, je poste\r\n   des photos des gens de l'UBS.\r\n\r\n06:46:37:22  06:46:39:12\r\n         L'UBS, 38'000...\r\n\r\n06:46:39:17  06:46:41:17\r\n        Il arrive \u00e0 tenir.\r\n\r\n06:46:41:22  06:46:46:03\r\n    38'000 Fran\u00e7ais, Monsieur,\r\n      qui ont des comptes...\r\n\r\n06:46:46:08  06:46:48:16\r\n     Il rit comme Myret Zaki\r\n\r\n06:46:48:21  06:46:52:16\r\n      -La semaine derni\u00e8re, \r\n      sur 100'000 habitants,\r\n\r\n06:46:52:21  06:46:56:00\r\n         109 ont consult\u00e9\r\n       \u00e0 cause de la grippe.\r\n\r\n06:46:56:05  06:46:58:09\r\n Comment vous soignez la grippe ?\r\n\r\n06:46:58:13  06:47:01:18\r\n    Il imite Pascal Couchepin\r\n      -J'ai jamais la grippe,\r\n\r\n06:47:01:23  06:47:04:05\r\nje suis montagnard, je suis valaisan.\r\n\r\n06:47:04:10  06:47:07:02\r\n     Je monte, je redescends,\r\n      j'ai jamais de grippe.\r\n\r\n06:47:07:07  06:47:10:04\r\n Vous, vous \u00eates un petit rigolo,\r\n          c'est normal,\r\n\r\n06:47:10:08  06:47:12:02\r\n    vous \u00eates des \"plainains\".\r\n\r\n06:47:12:07  06:47:15:12\r\n        -Des \"plainains\" ?\r\n  -C'est ceux qui sont en plaine.\r\n\r\n06:47:15:17  06:47:18:03\r\n   Moi, je suis d\u00e9j\u00e0 plus haut.\r\n\r\n06:47:18:08  06:47:22:15\r\n     -Est-ce que vous pouvez\r\n   nous chanter quelque chose ?\r\n\r\n06:47:26:21  06:47:29:04\r\n    -Ca, c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n06:47:29:08  06:47:32:18\r\n  Oui, qu'est-ce que vous voulez\r\n       que je vous chante ?\r\n\r\n06:47:32:23  06:47:35:01\r\n      Ca, c'est le plus dur !\r\n\r\n06:47:35:06  06:47:37:17\r\n           C'est vache !\r\n\r\n06:47:37:22  06:47:40:11\r\nJe peux vous chanter... Je sais pas.\r\n\r\n06:47:40:16  06:47:42:04\r\n        -\"Fr\u00e8re Jacques\" ?\r\n\r\n06:47:42:09  06:47:44:20\r\n       -Non, je suis emb\u00eat\u00e9.\r\n\r\n06:47:45:01  06:47:48:08\r\n        -Ben on a r\u00e9ussi !\r\n             -Voil\u00e0.\r\n\r\n06:47:48:12  06:47:51:19\r\n      -Merci beaucoup, Yann.\r\n\r\n06:47:52:00  06:47:54:06\r\n        Patrice, \u00e9galement.\r\n\r\n06:47:54:11  06:47:57:23\r\nVous aimez bien ce que fait Yann ?\r\n\r\n06:47:59:11  06:48:01:21\r\n       -Il peut pas parler.\r\n\r\n06:48:02:02  06:48:06:07\r\n -Patrice est sourd-muet, en fait.\r\n          Le public rit\r\n\r\n06:48:07:12  06:48:08:21\r\n          Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n06:48:09:02  06:48:10:19\r\n          Merci, Patrice.\r\n\r\n06:48:10:23  06:48:12:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:48:12:17  06:48:13:23\r\n       Merci, Yann Lambiel.\r\n\r\n06:48:14:04  06:48:15:17\r\n    -Ce n'est qu'un au revoir\r\n\r\n06:48:15:22  06:48:19:12\r\n  -Votre spectacle est en tourn\u00e9e\r\n       jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n06:48:19:17  06:48:22:01\r\n       Neuch\u00e2tel, Del\u00e9mont, \r\n       il reste de la place.\r\n\r\n06:48:22:06  06:48:23:21\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n06:48:24:02  06:48:26:06\r\nDans quelques instants, \"Anomalia\".\r\n\r\n06:48:26:11  06:48:30:08\r\n   Merci de nous avoir suivis, \r\n   rendez-vous samedi prochain.\r\n\r\n06:48:30:11  06:48:33:17\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:48:33:18  06:48:37:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T20:05:49Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022994", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FE88A3E6-AA27-4638-BBFD-B4DF486FEF08", "internalArchiveId": "FE88A3E6-AA27-4638-BBFD-B4DF486FEF08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les votations du 28 f\u00e9vrier au centre de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n* * Les votations du 28 f\u00e9vrier au centre de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis huit ans : deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC se sont exprim\u00e9s devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de leur parti ce matin \u00e0 Wil dans le canton de St-Gall. Le vaudois Guy Parmelin en poste depuis 3 semaines \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s d'Ueli Maurer pour d\u00e9fendre une Suisse s\u00fbre. \r\nSt\u00e9phane Deleury vous \u00eates sur place. Guy Parmelin n'a pas pris de grands risques pour sa premi\u00e8re intervention devant la base de l'UDC. \r\n**Guy Parmelin qui a aussi profit\u00e9 de l'occasion pour commencer la campagne en faveur de la nouvelle loi sur le renseignement.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les votations du 28 f\u00e9vrier au centre de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC / 12H30_2016-01-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.01.2016"], "alternativeSummary": ["Ce n\u2019\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis huit ans: deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC se sont exprim\u00e9s devant l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de leur parti ce samedi matin \u00e0 Wil dans le canton de St-Gall. Le Vaudois Guy Parmelin \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Ueli Maurer pour d\u00e9fendre une Suisse s\u00fbre. Guy Parmelin n\u2019a pas pris de grands risques pour sa premi\u00e8re intervention devant la base de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-7416983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T10:49:01Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 8 ans, 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC se sont exprim\u00e9s devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de leur parti ce matin \u00e0 Wil dans le canton de Saint-Gall le Vaudois, Guy Parmelin, en poste depuis 3 semaines, \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s d'o\u00f9 les Maurer pour d\u00e9fendre une Suisse s\u00fbre St\u00e9phane Delory, vous \u00eates sur place guy Parmelin n'a pas pris de grands risques pour sa premi\u00e8re intervention devant la base de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [84%] :\r\nOui, du discours devant les militants toujours particulier pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC contraint par la coll\u00e9gialit\u00e9 de d\u00e9fendre la position du Conseil des rails alors que son parti, m\u00eame le plus souvent qu'une politique d'opposition, ce matin, Guy Parmelin, qui \u00e9tait la Star de cette assembl\u00e9e, n'est pas tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, le nouveau chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9fense, a plaid\u00e9, dans son discours pour une Suisse de la s\u00e9curit\u00e9 avec autant de vie dispositif l'arm\u00e9e et alors que le d\u00e9bat sur le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, l'est pas encore termin\u00e9e au Parlement qui Parmelin se permet de donner une petite le\u00e7on \u00e0 son parti, lui qui r\u00e9clame une arm\u00e9e travail l'homme au lieu des 100000 promis par le projet, l'appareil de l'arm\u00e9e, non ce n'est pas tout : il faut une arm\u00e9e bien \u00e9quip\u00e9e et tourn\u00e9 vers le futur, a expliqu\u00e9 le Vaudois s'est fermement a aussi \u00e9voqu\u00e9 les relations entre l'arm\u00e9e et le service mais il a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de parler de l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res non l'appel du pied du pr\u00e9sident de l'UDC : Toni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nGuy Parmelin, qui a aussi profit\u00e9 de l'occasion pour commencer la campagne en faveur de la nouvelle loi sur le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [81%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum a abouti il y a quelques jours, elle perd tout devra se prononcer sur cette r\u00e9forme, qui donne plus de moyens de contr\u00f4le au staff de renseignements, les agents doivent pouvoir surveiller les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques une tr\u00eave dans les ordinateurs actuels et Guy Parmelin, car ce sont ceux sur mesure qui prot\u00e9geront la Suisse contre des attentats terroristes par exemple un discours prudent la ville sans ambigu\u00eft\u00e9 qui s'adressait directement quelques UDC dont le Saint-Gallois Lancastre qui s'oppose ouvertement \u00e0 cette loi, il loi qu'ils jugent liberticide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [72%] :\r\nSt\u00e9phane de et merci priv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T11:39:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0CE84EA-8B22-4C3C-95D7-6552482DCD3C", "internalArchiveId": "A0CE84EA-8B22-4C3C-95D7-6552482DCD3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour Guy Parmelin", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n* * Premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour Guy Parmelin Intro :\r\nL'UDC sonne le rappel des troupes \u00e0 5 semaines de la votation sur son initiative de mise en oeuvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. R\u00e9uni en assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Wil dans le canton de St-Gall, le parti se dit pr\u00e9occup\u00e9 par notre sondage SSR d'hier. L'initiative ne recueillerait que 51 % d'avis favorables. St\u00e9phane Deleury, vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e. Comment sont les militants ?\r\nPapier : \r\nIls sont d\u00e9\u00e7us mais de loin pas abattus par ce  score. Le pr\u00e9sident du parti Toni Brunner a dit sa d\u00e9ception \u00e0 la tribune. Ce sera tr\u00e8s serr\u00e9 et il faut continuer le combat jusqu'au dernier moment a-t-il averti. Par la distribution de tracts, l'envoi de flyer dans les communes, ou par la publication de courriers des lecteurs. Un appel de fonds \u00e0 aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'interne pour augmenter le budget de campagne. Il s'agit pour l'UDC de pousser un maximum de personnes vers les urnes. \r\n***La mobilisation, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s pour cette initative ?\r\nOui parce qu'une majorit\u00e9 de 52 % des votants avait accept\u00e9 la premi\u00e8re initiative en 2010, un texte similaire sur le principe. Il est peu probable que les suisses aient chang\u00e9 d'avis depuis. Donc tout l'enjeu pour l'UDC n'est pas tellement de convaincre sur le fond. les strat\u00e8ges de l'UDC partent du principe que c'est d\u00e9j\u00e0 fait. Il faut par contre que les citoyens se mobilisent pour aller voter. L'enjeu est l\u00e0. \r\n***Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont aussi sans surprise soutenu l'initiative du PDC pour le couple et la famille. \r\nPar 334 voix contre 25, ils soutiennent le PDC dans sa tentative de supprimer la discrimination fiscale dont souffrent 80'000 couples mari\u00e9s. Une initiative qui veut aussi inscrire dans la constitution une d\u00e9finition stricte du mariage, comme \u00e9tant celui d'un homme et d'une femme. De quoi s\u00e9duire l'UDC qui partage avec le PDC une certain vision conservatrice de la famille. \r\n***Et puis St\u00e9phane, cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'\u00e9tait le grand bapt\u00e8me de Guy Parmelin en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral. A-t-il r\u00e9ussi l'exercice ?\r\nOui il n'a pas pris grand risque pour ce premier plongeon dans l'ar\u00e8ne des militants. Il s'est exprim\u00e9 uniquement sur son domaine. la s\u00e9curit\u00e9. Il a parl\u00e9 en allemand, un peu en fran\u00e7ais aussi. Et il a surtout su \u00e9viter les pi\u00e8ges tendus par son propre pr\u00e9sident de parti. Toni Brunner qui le pr\u00e9c\u00e9dait \u00e0 la tribune et qui lui a lanc\u00e9 un appel pour un contr\u00f4le des fronti\u00e8res \u00e0 l'aide de l'arm\u00e9e. Guy Parmelin a fait comme s'il n'avait rien entendu. Coll\u00e9gial donc. Plut\u00f4t \u00e0 l'aise et d\u00e9j\u00e0 bien dans son costume de chef des arm\u00e9es. Guy Parmelin \u00e9tait suivi comme son ombre par deux officiers des forces a\u00e9riennes qui portaient la fameuse valise... celle qui  contient...  non pas le bouton nucl\u00e9aire. mais l'ordre de tir sur un avion qui violerait l'espace a\u00e9rien interdit autour de Davos. Trois semaines \u00e0 peine en fonction et d\u00e9j\u00e0 de lourdes responsabilit\u00e9s sur ses \u00e9paules.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416971", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour Guy Parmelin / FOR_2016-01-23T18:03:00_developpement-2", "Forum du 23.01.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC sonne le rappel des troupes \u00e0 cinq semaines de la votation sur son initiative de mise en \u0153uvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. R\u00e9uni en assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Wil dans le canton de St-Gall, le parti se dit pr\u00e9occup\u00e9 par le sondage SSR de vendredi. L\u2019initiative ne recueillerait que 51% d\u2019avis favorables. Guy Parmelin a quant \u00e0 lui v\u00e9cu sa premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Comment a-t-il v\u00e9cu cette plong\u00e9e dans l'ar\u00e8ne des militants? Son interview."], "variantIds": ["ece-7416971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:21Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'UDC sonne le rappel des troupes \u00e0 5 semaines de la votation sur son initiative de mise en oeuvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Wil dans le canton de Saint-Gall le parti se dit pr\u00e9occup\u00e9 par notre sondage SSR d'hier, l'initiative ne recueillerait que 51 pourcent d'avis favorables, St\u00e9phane Delory, vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e, alors que dans, comment sont les militants donc \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nEh bien, ils sont d\u00e9\u00e7us, mais encore pas abattus par ce coup de sonde le pr\u00e9sident du parti, Toni Brunner a dit sa d\u00e9ception \u00e0 la tribune, ce sera tr\u00e8s serr\u00e9, il faut continuer le combat jusqu'au dernier moment, a -t-il averti, par la distribution de tracts, l'envoi d'Flyer dans les communes ou par la publication de courriers de Lecteurs, un appel de fonds, a aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'interne pour augmenter le budget de campagne, il s'agit pour l'UDC de pousser un maximum de personnes vers les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nMais la mobilisation, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s pour cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nOui, parce qu'une majorit\u00e9 des votants avait accept\u00e9 la premi\u00e8re initiative en 2010 un texte similaire sur le principe il est d\u00e8s lors peu probable que les Suisses et chang\u00e9 d'avis depuis donc tout l'enjeu pour l'UDC ce n'est pas tellement de convaincre sur le fond, les strat\u00e8ges de l'UDC partent du principe que c'est d\u00e9j\u00e0 fait, il faut par contre que les citoyens se mobilisent pour aller voter, voil\u00e0 l'enjeu pour les d\u00e9c\u00e8s un peu plus d'un mois de la votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont aussi, sans surprise, soutenu l'initiative du PDC pour le couple et la famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [97%] :\r\nPar 334 voix contre 25, ils soutiennent le PDC dans sa tentative de supprimer la discrimination fiscale dont souffrent 80000 couples mari\u00e9s en Suisse, une initiative qui veut aussi inscrire dans la Constitution le c'est une d\u00e9finition stricte du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme de quoi s\u00e9duire l'UDC qui partage avec le PDC une certaine vision conservatrice de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nOui, et puis St\u00e9phane cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'\u00e9tait le grand bapt\u00eame de Guy Parmelin, en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors est -ce qu'il a r\u00e9ussi l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nOui bon il a pas pris grand risque, hein, pour ce premier plongeon dans l'ar\u00e8ne des militants, il s'est exprim\u00e9 uniquement sur son domaine, la s\u00e9curit\u00e9, il a parl\u00e9 en allemand un peu en fran\u00e7ais aussi, et il a surtout su \u00e9viter les pi\u00e8ges tendus par son propre pr\u00e9sident parti Toni Brunner, qui le pr\u00e9c\u00e9dait, \u00e0 la tribune et qui lui a lanc\u00e9 un appel pourra contr\u00f4le des fronti\u00e8res \u00e0 l'aide de l'arm\u00e9e alors Guy Parmelin fait comme s'il avait rien entendu coll\u00e9gial donc plut\u00f4t \u00e0 l'aise et d\u00e9j\u00e0 bien dans son costume de chef des arm\u00e9es, Guy Parmelin \u00e9tait suivi aujourd'hui comme son ombre par 2 officiers des Forces a\u00e9riennes qui portaient la fameuse valise, vous savez, m\u00eame celle qui contient non pas le bouton nucl\u00e9aire mais l'ordre de Tir sur un avion qui violerait l'espace a\u00e9rien interdit autour de Davos 3 semaines \u00e0 peine en fonction d\u00e9j\u00e0 de lourdes responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [88%] :\r\nUn jour, merci St\u00e9phane Delory et nous avons pu joindre Guy Parmelin \u00e0 l'issue de cette assembl\u00e9e, je lui demander comment il avait v\u00e9cu comme vous le disiez, hein St\u00e9phane Deleury cette 1\u00e8re ce premier plongeon dans l'ar\u00e8ne des militants en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [82%] :\r\nAh ben je crois que je crois pouvoir dire j'ai re\u00e7u un bon accueil, les militants \u00e9taient contents de voir non non seulement de Guy Parmelin, venu en Suisse orientale mais que les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents et j'ai l'eut un accueil extr\u00eamement chaleureux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [93%] :\r\nOui, alors comment \u00e9crit -on un discours pour un parti d'opposition, quand on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est peut-\u00eatre un discours sur la sur la s\u00e9curit\u00e9 sur la mani\u00e8re dont tant qu'on soit l\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 je crois que les les militants avaient le droit de conna\u00eetre la position du nouveau chef du d\u00e9partement en fonction naturellement de sens de quelle est la situation actuellement comment ce qu'on l'analyse, c'est une photo aussi \u00e0 un moment donn\u00e9 vous avez remarqu\u00e9 ces derniers temps la situation qui le terroriste \u00e7a soit les probl\u00e8mes migratoires que \u00e7a soit il y a des attaques cybern\u00e9tiques, ou autre, elle \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement, elle est extr\u00eamement volatile et instable, donc on doit \u00eatre pr\u00eat en tout temps \u00e0 nous adapter \u00e0 de nouvelles situations \u00e0 l'\u00e9volution des situations et surtout \u00eatre pr\u00eat \u00e0 parfois prendre des mesures, on n'a peut-\u00eatre jamais prise jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [94%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident du parti, Toni Brunner, vous \u00eates dans son discours, de faire en sorte que les fronti\u00e8res soient de nouveau contr\u00f4l\u00e9, vous lui r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez aujourd'hui la situation telle qu'elle existe, aux fronti\u00e8res, les contr\u00f4les fonctionnent mais l\u00e0 o\u00f9 Toni Brunner ou l'intention ou la la l'appel de Toni Brunner \u00e9tait peut-\u00eatre plus pressants, c'est d'\u00eatre pr\u00eat le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 ce que l'arm\u00e9e puisse appuyer de mani\u00e8re subsidier les corps de police le corps des grades fronti\u00e8res si la situation devait se d\u00e9grader, quand je pense si tout \u00e0 coup un afflux massif impr\u00e9visible de de migrants se pr\u00e9senter \u00e0 notre fronti\u00e8re et que les les autorit\u00e9s civiles et locales \u00e9taient d\u00e9bord\u00e9s, c'est ce que l'arm\u00e9e, et ce pour quoi l'arm\u00e9e doit intervenir, mais toujours de mani\u00e8re subsidiaire et proportionn\u00e9e pour \u00e9viter tout simplement que nos fronti\u00e8res ne plus d\u00e9fendue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [97%] :\r\nL'UDC veut une arm\u00e9e de 120000 hommes vous avez d\u00e9fendu ce matin les 100000 hommes est -ce \u00e0 dire que votre parti se trompent sur ce que doit \u00eatre l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est une position du parti, moi je suis en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral responsable de d\u00e9fendre les options qu'a prise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et maintenant nous sommes en phase finale au Parlement, nous sommes mais \u00e9limination des divergences, il reste encore le Conseil des \u00c9tats, les 2 divergences principales 7 le nombre de cours de r\u00e9p\u00e9tition et puis c'est surtout l'aspect financier, l'aspect 100000 hommes, on peut en discuter \u00e9ternellement si enfon\u00e7ant 25 40 1008 9000 la discussion a eu lieu au Parlement pour un ministre, il est important maintenant et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi d'avoir une stabilit\u00e9 d'avoir une r\u00e9forme qui \u00e9tait accept\u00e9e, elle sera telle qu'elle est, puis apr\u00e8s il reste encore le grand d\u00e9fi de la mettre en oeuvre et naturellement en tout temps, vu l'\u00e9volution de la situation, nous devons peut-\u00eatre \u00eatre pr\u00eat \u00e0 adapter le le dispositif, mais \u00e7a c'est c'est de la musique d'avenir, la r\u00e9forme, \u00e7a fait 5 ans qu'elle est en discussion, il faudra 4 ans pour la mettre en oeuvre l'arm\u00e9e et le pays ont besoin de s\u00e9curit\u00e9, de stabilit\u00e9 et une une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes avec des moyens financiers tels que le Parlement a l'air de vouloir lui donner peut fonctionner et c'est \u00e7a qui m'importe actuellement comme ministre de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [89%] :\r\nMonsieur Parmelin, l'UDC souvent rupture hein avec le coll\u00e8ge gouvernemental avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux tout de m\u00eame est -ce que votre parti ne devrait pas moins jouer sur l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [88%] :\r\n\u00e9coutez je \u00e7a c'est une question quand on pose r\u00e9guli\u00e8rement le on la pose rarement au Parti socialiste qui dans la en mati\u00e8re sociale ou sur certaines initiatives en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 joue le m\u00eame jeu, moi maintenant j'ai j'ai une fonction de ministre, il y a le jeu des partis au sein du coll\u00e8ge naturellement nous portons les les projets et les les programmes de nos partis respectifs, quelles que soient les conseillers f\u00e9d\u00e9raux nous essayons d\u00e9gager de majorit\u00e9, puis apr\u00e8s vous avez le principe de la coll\u00e9gialit\u00e9 qui s'applique et pour moi, c'est ainsi que \u00e7a doit fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [94%] :\r\nN'avez -vous pas peur de vous retrouver tr\u00e8s souvent d\u00e9calage avec votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez, je crois, il faudra voir, c'est la seul l'avenir pourra lire mais en l'\u00e9tat actuel, non j'ai pas l'impression que c'est quelque chose, alors on n'aura pas toujours les majorit\u00e9s, on peut pas alors qu'on repr\u00e9sente pas tout \u00e0 fait 30 pourcent pouvoir pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 toujours gagner mais \u00e7a aucun parti en Suisse, et c'est le syst\u00e8me qu'il veut n'y arrivent, simplement vous pouvez influencer ou peut-\u00eatre plus sur les d\u00e9cisions du coll\u00e8ge d\u00e9gager des nouvelles majorit\u00e9s qui jusqu'ici n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas possible et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, mais pouvoir tout gagn\u00e9, je veux aucun parti ne peut le pr\u00e9tendre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [96%] :\r\nToni Brunner, s'en est pris une nouvelle fois votre coll\u00e8gue Simonetta Sommaruga sur le th\u00e8me de la migration, on a l'impression que c'est quasiment un travail de sape vous pensez quoi de cette m\u00e9thode est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [85%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis encore une fois, il y a les, les, les discussions et les le travail des partis et du Parlement, nous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons des dossiers \u00e0 traiter, nous devons prendre des d\u00e9cisions et puis assumer celles -ci de mani\u00e8re coll\u00e9giale c'est actuellement \u00e7a qui m'int\u00e9resse le le reste, c'est \u00e7a que conseiller f\u00e9d\u00e9ral de chaque parti vis un jour ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [89%] :\r\nL'initiative de mise en oeuvre, mettant en danger nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dangereuse aussi pour notre place \u00e9conomique est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'aise avec cette position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne campagne le dossier devant le peuple, peuple \u00e0 se prononcer le le 28 il y a une position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celle -ci que conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend et vous je suis membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le tr\u00e8s coll\u00e9gial, Guy Parmelin, qui avait tu\u00e9 sa premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral le diff\u00e9rend. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T17:23:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1488318", "internalArchiveId": "AA1601488193", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 1949, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7436406", "imageURL": "http://www.rts.ch/7436431.image", "backgrounds": ["Zurich Suisse, le pop up gastronomique est la nouvelle tendance de restaurants en ville."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "ZH: le pop-up gastronomique est la nouvelle tendance", "L'\u00e9pid\u00e9mie li\u00e9e au virus Zika prend des proportions inqui\u00e9tantes", "Football: Gianni Infantino devient le favori \u00e0 la pr\u00e9sidence de de la FIFA", "Tunisie: les manifestants d\u00e9noncent avec force le ch\u00f4mage et la corruption", "L'existence d'un pacte entre la Suisse et l'Organisation de la Palestine est mise en doute", "UDC / Initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers: le point avec Pierre Nebel depuis Berne", "Tunisie / Manifestations: les explications de Rim Mathlouti depuis Tunis", "Pr\u00e9voyance 2020: la r\u00e9action d'Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA", "Retraites: le projet \"Pr\u00e9voyance 2020\" va \u00eatre analys\u00e9 par le Conseil national", "GR: le Forum \u00e9conomique mondial de Davos se d\u00e9roule dans un contexte tendu", "VS: les saisonniers vivent dans une situation pr\u00e9caire dans les stations", "L'initiative du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" est lanc\u00e9e avec succ\u00e8s", "Crise migratoire / Gr\u00e8ce isol\u00e9e: les pr\u00e9cisions d'Alexia Kefalas depuis Ath\u00e8nes", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Install\u00e9s dans des espaces inutilis\u00e9s, des restaurants \u00e9ph\u00e9m\u00e8res prennent vie.", "Quatre premiers cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s en Suisse, sans gravit\u00e9, mais les femmes enceintes risquent de plus grandes complications.", "Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA a soulign\u00e9 le soutien unamine des 54 associations europ\u00e9ennes \u00e0 la candidature du Valaisan.", "Les Tunisiens expriment leur m\u00e9contentement depuis cinq ans, mais cela ne semble pas encore porter ses fruits.", "Ce pacte aurait eu pour but de mettre fin aux attentats visant les int\u00e9r\u00eats helv\u00e9tiques en 1970, mais aucun document prouve son existence.", "L'enjeu principal est d'assurer la survie d'un syst\u00e8me de retraites confront\u00e9 \u00e0 une hausse importante du nombre de retrait\u00e9s d'ici 2030.", "Les dirigeants doivent agir contre les in\u00e9galit\u00e9s entre les plus riches et les plus pauvres qui menacent l'\u00e9conomie mondiale.", "La plupart d'entre eux habitent dans des caravanes ou entass\u00e9s dans des studios, car les logements en stations sont trop chers.", "67% de soutien ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s \u00e0 la suite d'un sondage, mais ce score pourrait diminuer."], "variantIds": ["ece-7321674", "ece-7321676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-18T15:53:12Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:16\r\n...\r\n\r\n19:30:17:21  19:30:19:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:20:23\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:04  19:30:24:15\r\n      Venu d'Am\u00e9rique latine,\r\n  le virus Zika touche la Suisse.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:27:00\r\n   Quatre cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s.\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:28:19\r\n   Transmis par les moustiques,\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:32:10\r\n    ce virus menace les femmes\r\n    enceintes et leurs b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:30:32:14  19:30:36:23\r\n Face \u00e0 l'ampleur de l'\u00e9pid\u00e9mie, \r\n deux pays conseillent aux femmes\r\n\r\n19:30:37:04  19:30:39:11\r\n     d'\u00e9viter les grossesses.\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:45:02\r\nPierre Graber a-t-il vraiment pass\u00e9 \r\nun accord secret avec l'OLP en 1970,\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:48:11\r\n   pour mettre fin aux attentats\r\n        visant la Suisse ?\r\n\r\n19:30:48:15  19:30:54:05\r\n  Des historiens mettent en doute\r\n    l'existence d'un tel pacte.\r\n\r\n19:30:55:12  19:31:00:01\r\n     En mer Eg\u00e9e, le naufrage\r\n      de trois embarcations.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:05:05\r\n    Bilan effroyable, 44 morts \r\n   dont une vingtaine d'enfants.\r\n\r\n19:31:05:10  19:31:13:04\r\n  Nous serons en direct d'Ath\u00e8nes\r\n       avec Alexia Kefalas.\r\n\r\n19:31:13:09  19:31:18:05\r\nLa situation pr\u00e9caire des saisonniers\r\n      dans les stations de ski.\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:21:08\r\n     Ils sont nombreux \u00e0 vivre\r\n        dans des caravanes,\r\n\r\n19:31:21:12  19:31:25:08\r\n  ou entass\u00e9s dans des studios, \r\n  faute de logements abordables.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:29:01\r\n     Sera-t-il encore possible\r\n de prendre une retraite anticip\u00e9e\r\n\r\n19:31:29:06  19:31:31:13\r\n       dans quelques ann\u00e9es,\r\n         et \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:38:16\r\nFaudra-t-il travailler plus longtemps\r\npour sauver le syst\u00e8me de retraites ?\r\n\r\n19:31:43:09  19:31:46:05\r\n        Le virus Zika s\u00e8me\r\n  la panique en Am\u00e9rique latine,\r\n\r\n19:31:46:10  19:31:50:03\r\n  o\u00f9 une piq\u00fbre de moustique peut\r\n provoquer de graves malformations\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:52:06\r\n      chez les nouveaux-n\u00e9s.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:55:07\r\n         L'\u00e9pid\u00e9mie prend\r\n   des proportions inqui\u00e9tantes,\r\n\r\n19:31:55:11  19:31:57:06\r\n     et touche aussi l'Europe.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:00:14\r\n    Quatre cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s\r\n     en Suisse, sans gravit\u00e9.\r\n\r\n19:32:00:19  19:32:05:17\r\n Mais les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre\r\ns\u00e9rieuses pour les femmes enceintes.\r\n\r\n19:32:09:20  19:32:13:11\r\n         -Le virus Zika\r\n    inqui\u00e8te jusqu'en Suisse.\r\n\r\n19:32:13:16  19:32:19:07\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 chez 4 personnes, \r\ntoutes de retour d'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:28:00\r\n     -Nous avons diagnostiqu\u00e9\r\n\r\n19:32:28:05  19:32:30:16\r\n    le premier cas en novembre,\r\n\r\n19:32:30:21  19:32:35:16\r\n         chez une patiente\r\n     qui revenait de Colombie.\r\n\r\n19:32:35:20  19:32:38:00\r\n   Elle pr\u00e9sentait de la fi\u00e8vre,\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:42:17\r\n    des douleurs articulaires,\r\n      une \u00e9ruption cutan\u00e9e.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:47:10\r\n    -Jusqu'\u00e0 ce que le virus \r\n   atteigne l'Am\u00e9rique latine,\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:50:20\r\n       on n'avait recens\u00e9\r\n     qu'une centaine de cas.\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:55:04\r\n   Les sympt\u00f4mes se r\u00e9sorbent en\r\ng\u00e9n\u00e9ral sans que le malade consulte.\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:58:01\r\n       D'o\u00f9 la difficult\u00e9\r\n    d'articuler des chiffres.\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:00:13\r\nMais l'\u00e9pid\u00e9mie prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:33:01:01  19:33:03:01\r\n     -Au Br\u00e9sil, entre 500'000\r\n\r\n19:33:03:06  19:33:05:19\r\n      et 1,5 mio de personnes\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:07:18\r\n   auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es.\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:10:18\r\n          -On observe\r\ndes complications neurologiques.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:14:22\r\nMais le virus est surtout dangereux\r\n    pour les femmes enceintes.\r\n\r\n19:33:15:08  19:33:18:16\r\n  -Il y a transmission du virus,\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:21:10\r\n   \u00e0 travers le sang, au foetus,\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:27:08\r\n    et on assiste actuellement\r\n    \u00e0 une relative catastrophe\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:33:14\r\n        de sant\u00e9 publique\r\n  avec des cas de microc\u00e9phalie.\r\n\r\n19:33:34:16  19:33:37:14\r\n   -Des enfants qui naissent \r\n   avec une t\u00eate trop petite,\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:40:00\r\nune malformation parfois mortelle.\r\n\r\n19:33:40:05  19:33:43:19\r\n       Au Br\u00e9sil, 150 cas\r\n    ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 2014.\r\n\r\n19:33:44:00  19:33:47:15\r\n         Depuis octobre,\r\n   il y en a eu pr\u00e8s de 4'000.\r\n\r\n19:33:48:08  19:33:52:12\r\n-Si vous \u00eates enceinte, mieux vaut\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:58:08\r\n   \u00e9viter d'aller dans ces pays.\r\n\r\n19:33:59:07  19:34:03:13\r\n-Si une femme enceinte de retour de\r\nces pays fait une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre,\r\n\r\n19:34:03:18  19:34:05:23\r\n     il faut imp\u00e9rativement\r\n       qu'elle consulte.\r\n\r\n19:34:06:04  19:34:09:19\r\nEn Am\u00e9rique latine, on conseille\r\n de se prot\u00e9ger des moustiques\r\n\r\n19:34:10:00  19:34:11:20\r\n et d'\u00e9viter de tomber enceinte.\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:14:17\r\nIl n'existe ni traitement ni vaccin.\r\n\r\n19:34:15:15  19:34:18:02\r\n     -La Suisse a-t-elle pass\u00e9\r\n         un accord secret\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:21:19\r\n avec l'Organisation de lib\u00e9ration\r\n     de la Palestine, en 1970,\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:25:14\r\n   pour mettre fin aux attentats\r\n visant les int\u00e9r\u00eats helv\u00e9tiques ?\r\n\r\n19:34:25:19  19:34:30:09\r\nLe livre d'un journaliste de la NZZ\r\n r\u00e9v\u00e9lait mercredi le pacte conclu\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:32:15\r\n par l'entremise de Jean Ziegler.\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:37:05\r\n      Mais le doute subsiste\r\n        sur cette version.\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:43:15\r\n   -Pierre Graber, \u00e0 peine \u00e9lu\r\n   au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1969,\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:52:23\r\ndoit affronter une crise majeure: le\r\nd\u00e9tournement d'un avion de Swissair\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:55:22\r\n       par l'organisation\r\n      palestinienne l'OLP.\r\n\r\n19:34:56:03  19:34:58:10\r\n   Pour obtenir la lib\u00e9ration\r\n         de ses otages,\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:03:10\r\n        la Suisse lib\u00e8re\r\n trois terroristes palestiniens.\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:06:23\r\n  Jusqu'o\u00f9 P.Graber est-il all\u00e9\r\n     dans ces n\u00e9gociations ?\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:08:20\r\nA-t-il, comme l'affirme un livre,\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:15:06\r\n       pactis\u00e9 en secret\r\n     avec les terroristes ?\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:19:03\r\n   -Je le d\u00e9couvre sous un jour\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:24:05\r\nplus subtil que ce que j'imaginais.\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:29:08\r\n    -Mais dans les archives\r\n  des documents diplomatiques,\r\n\r\n19:35:29:12  19:35:32:16\r\n      aucune trace \u00e9crite.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:35:07\r\n -Le r\u00f4le de Graber dans ce livre\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:37:01\r\n            est forc\u00e9.\r\n\r\n19:35:37:06  19:35:43:04\r\n    Il me semble peu cr\u00e9dible\r\nqu'il y ait eu des accords secrets\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:48:01\r\nautres que la lib\u00e9ration des otages.\r\n\r\n19:35:48:06  19:35:53:22\r\n         Cette lib\u00e9ration\r\n a eu l'accord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:54:11  19:36:00:06\r\n -L'auteur de cette r\u00e9v\u00e9lation,\r\nMarcel Gyr, confirme sa version.\r\n\r\n19:36:03:16  19:36:05:23\r\n -Je n'ai pas de documents \u00e9crits.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:08:11\r\n         Quelqu'un m'a dit\r\n\r\n19:36:08:16  19:36:10:11\r\n      d'aller voir J.Ziegler\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:16:04\r\n     qui a en effet confirm\u00e9 \r\n     cette version des faits.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:14\r\n          -Jean Ziegler\r\n  aurait servi d'interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:36:20:19  19:36:23:23\r\n    Il maintient sa version.\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:27:11\r\n    -Graber a fait le pari fou\r\n\r\n19:36:27:15  19:36:30:04\r\n     de n\u00e9gociations secr\u00e8tes:\r\n\r\n19:36:30:09  19:36:34:18\r\n     l'assurance de l'impunit\u00e9\r\n       pour les terroristes,\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:39:04\r\n mais protection du peuple suisse.\r\n\r\n19:36:40:17  19:36:43:20\r\n         -Une pol\u00e9mique\r\n  qui fait revenir \u00e0 la lumi\u00e8re\r\n\r\n19:36:44:01  19:36:46:17\r\nun conseiller f\u00e9d\u00e9ral un peu oubli\u00e9.\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:52:17\r\n  -Le premier sondage SSR sur les\r\nobjets de la votation du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:56:13\r\n     L'initiative du PDC \"Non\r\n   \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\"\r\n\r\n19:36:56:18  19:36:59:23\r\n     fait un d\u00e9but en fanfare,\r\n       avec 67 % de soutien.\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:04:19\r\n        Un score qui donne\r\n     des ailes aux initiants.\r\n\r\n19:37:06:14  19:37:11:02\r\n  -L'initiative du PDC qui veut\r\nla fin de la p\u00e9nalisation fiscale\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:13:01\r\n  des mari\u00e9s face aux concubins\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:16:14\r\nest soutenue par 67 % des sond\u00e9s,\r\n        rejet\u00e9e par 21 %.\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:21:09\r\n         Un bon d\u00e9part,\r\nmais pas une garantie de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:25:17\r\n-Le NON augmentera, le OUI diminuera.\r\n\r\n19:37:25:22  19:37:28:12\r\n  Mais dans quelles proportions,\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:30:06\r\n        cela reste ouvert.\r\n\r\n19:37:30:16  19:37:34:23\r\n    -Prudence donc, car en 2015,\r\nl'initiative pour la d\u00e9fiscalisation\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:38:04\r\n   des allocations familiales\r\n      avait bien commenc\u00e9,\r\n\r\n19:37:38:09  19:37:41:12\r\n      avant d'\u00eatre rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:44:04\r\n         -Cette initiative\r\n\r\n19:37:44:09  19:37:46:03\r\n       touche tout le monde.\r\n\r\n19:37:46:08  19:37:51:11\r\nLes retrait\u00e9s, les personnes mari\u00e9es.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:55:22\r\n          -L'injustice\r\n  de la p\u00e9nalisation des mari\u00e9s\r\n\r\n19:37:56:03  19:37:59:08\r\n    est un argument cr\u00e9dible\r\n     pour 83 % des sond\u00e9s.\r\n\r\n19:37:59:12  19:38:02:15\r\n    L'argument des opposants,\r\n        la discrimination\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:05:13\r\n    des couples homosexuels,\r\n       a moins de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:09:18\r\n           Les opposants\r\ndevraient-ils changer de strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:15:14\r\n  -Je ne le crois pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:17:02\r\n       L'argument du blocage\r\n\r\n19:38:17:07  19:38:23:10\r\n       du mariage pour tous \r\n       est un argument fort.\r\n\r\n19:38:23:14  19:38:30:13\r\n     Mais on va insister aussi\r\nsur la question des pertes fiscales.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:37:15\r\n     -Il leur reste un mois\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:41:16\r\n      pour tenter d'enrayer\r\nla dynamique de l'initiative PDC.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:47:18\r\n-Autre r\u00e9sultat de ce sondage SSR, \r\nl'initiative de l'UDC sur le renvoi\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:52:04\r\n       des criminels \u00e9trangers\r\nrecueille 51 % d'opinions favorables.\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:55:11\r\n   42 % des sond\u00e9s sont oppos\u00e9s\r\n       et 7 % sont ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:59:17\r\n Pierre Nebel, une majorit\u00e9 de OUI\r\n   \u00e0 cette nouvelle initiative,\r\n\r\n19:38:59:22  19:39:03:22\r\n    mais pas aussi importante \r\n    qu'on aurait pu le penser.\r\n\r\n19:39:09:16  19:39:13:08\r\n           -Vous savez,\r\n       beaucoup d'opposants\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:16:07\r\n        \u00e0 l'initiative UDC\r\n    \u00e9taient comme un bulldozer.\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:20:13\r\n Il \u00e9tait illusoire de l'arr\u00eater.\r\n\r\n19:39:20:15  19:39:24:10\r\nLa surprise du sondage aujourd'hui,\r\n c'est qu'il y a une petite chance\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:26:16\r\n       de lui faire barrage.\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:29:00\r\n           En octobre,\r\n    dans un sondage similaire,\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:31:01\r\n       le oui \u00e9tait \u00e0 66 %.\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:33:08\r\n      Nous en sommes \u00e0 51 %.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:39:10\r\n        On va \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:44:18\r\n           \u00c0 l'inverse,\r\nle camp du non est en progression.\r\n\r\n19:39:44:20  19:39:46:12\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:50:11\r\n     \u00c7a montre que la campagne\r\n     des opposants fonctionne.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:54:04\r\n   Reste \u00e0 savoir si la tendance\r\n\u00e0 la baisse va se poursuivre au pas.\r\n\r\n19:39:54:06  19:40:01:18\r\n \u00c7a va d\u00e9pendre de la mobilisation\r\n des troupes, notamment de l'UDC.\r\n\r\n19:40:01:20  19:40:07:20\r\n      Pour l'instant, elles\r\n   ne sont pas tr\u00e8s mobilis\u00e9es.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:11:15\r\n La campagne va reprendre de plus\r\n  belle ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:40:11:17  19:40:14:06\r\n        Les autres partis\r\n  ont un petit espoir de gagner.\r\n\r\n19:40:14:06  19:40:17:00\r\n        -Le sondage r\u00e9v\u00e8le\r\n    un large soutien au projet\r\n\r\n19:40:17:05  19:40:19:10\r\n       d'un deuxi\u00e8me tunnel\r\n       routier au Gothard.\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:22:05\r\n     64 % de OUI, 29 % de NON,\r\n         et 7 % d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:40:22:10  19:40:24:22\r\n       Quant \u00e0 l'initiative \r\n       contre la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:28:19\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires,\r\n  48 % des sond\u00e9s la soutiennent.\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:35:08\r\n        39 % la rejettent,\r\n      et 13 % ne savent pas.\r\n\r\n19:40:39:23  19:40:42:22\r\n           L'actualit\u00e9\r\n    internationale est marqu\u00e9e\r\n\r\n19:40:43:03  19:40:45:11\r\n          par cette s\u00e9rie\r\n     de naufrages en mer Eg\u00e9e.\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:49:20\r\n   Au moins 44 migrants, dont une\r\nvingtaine d'enfants, ont p\u00e9ri noy\u00e9s,\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:52:00\r\n  \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:02\r\n Les sauveteurs grecs ont retrouv\u00e9\r\n les corps sans vie des victimes.\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:58:23\r\n     Ils ont pu porter secours\r\n          \u00e0 26 rescap\u00e9s.\r\n\r\n19:40:59:04  19:41:03:10\r\n     C'est l'une des journ\u00e9es\r\n       les plus meurtri\u00e8res\r\n\r\n19:41:03:14  19:41:07:02\r\n    depuis le d\u00e9but de l'exode.\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:10:11\r\n          -Et on rejoint\r\n     Alexia Kefalas \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:13:16\r\n L'exode continue, malgr\u00e9 l'hiver,\r\n        malgr\u00e9 les dangers.\r\n\r\n19:41:13:21  19:41:18:08\r\n Mais la Gr\u00e8ce est de plus en plus\r\n     isol\u00e9e pour y faire face.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:32:09\r\n          -Effectivement,\r\n le flux est continu et quotidien.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:35:22\r\nLes temp\u00e9ratures actuelles peuvent\r\n  atteindre les moins 10 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:41:03\r\n    Mais 3000 migrants arrivent\r\n          tous les jours.\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:47:09\r\n 32'000 personnes depuis le d\u00e9but\r\nde l'ann\u00e9e sont arriv\u00e9es en Cr\u00e8te.\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:53:11\r\n    Sur des canots de fortune.\r\n\r\n19:41:56:18  19:42:02:13\r\n     Ou des voiliers en bois.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:04:12\r\nTous n'arrivent pas sains et saufs.\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:07:23\r\n   C'est la raison pour laquelle\r\n  les garde-c\u00f4tes sont exasp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:42:08:01  19:42:14:01\r\n  On veut que l'Union europ\u00e9enne\r\n    prenne les choses en main.\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:16\r\n     La Hongrie et la Slov\u00e9nie\r\n  verraient bien isoler la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:22:02\r\n      Pour ne plus recevoir\r\n    ces milliers de personnes.\r\n\r\n19:42:22:04  19:42:24:16\r\n  Mais la Gr\u00e8ce ne peut pas faire\r\n          de fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:42:24:18  19:42:25:16\r\n         C'est impossible.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:29:11\r\nElle a 6000 \u00eeles face \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:42:29:12  19:42:33:04\r\nElle a peur de se retrouver isol\u00e9e\r\n \u00e9conomiquement et mise \u00e0 l'\u00e9cart\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:35:07\r\n    sur le dossier migratoire.\r\n\r\n19:42:35:07  19:42:37:14\r\n      -La Tunisie est ce soir\r\n         sous couvre-feu.\r\n\r\n19:42:37:19  19:42:41:04\r\n   Mesure d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e apr\u00e8s 4 jours\r\n     de contestation sociale.\r\n\r\n19:42:41:09  19:42:44:22\r\n Parti de Kasserine, le mouvement\r\n   s'est \u00e9tendu jusqu'\u00e0 Tunis.\r\n\r\n19:42:45:03  19:42:48:01\r\n   Des manifestations de col\u00e8re\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard d'un pouvoir\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:51:13\r\n    jug\u00e9 incapable d'endiguer \r\n   le ch\u00f4mage et la corruption.\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:55:11\r\n        -Sous les cendres\r\n   de la R\u00e9volution de jasmin,\r\n\r\n19:42:55:15  19:42:58:08\r\n      un nouveau feu menace\r\n     d'enflammer la Tunisie.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:01:08\r\n     L'\u00e9tincelle est partie \r\n    de la ville de Kasserine.\r\n\r\n19:43:01:12  19:43:05:13\r\n         Cette localit\u00e9\r\n  cristallise les espoirs d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:10:18\r\nd'un peuple qui peine \u00e0 r\u00e9colter \r\nles fruits de la r\u00e9volte de 2011.\r\n\r\n19:43:11:07  19:43:13:12\r\n    -Personne n'a d'emploi ici,\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:15:07\r\n   aucune famille ne travaille.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:18:18\r\n Nous n'avons m\u00eame pas les moyens\r\n      de manger et de boire.\r\n\r\n19:43:18:23  19:43:21:11\r\n    Et ceux qui sont au pouvoir\r\n\r\n19:43:21:16  19:43:24:23\r\n         ne se pr\u00e9occupent\r\n  que de garder leurs privil\u00e8ges.\r\n\r\n19:43:25:09  19:43:27:13\r\n    -Kasserine en \u00e9bullition,\r\n\r\n19:43:27:18  19:43:30:02\r\n     mais \u00e9galement d'autres\r\n       localit\u00e9s du pays,\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:32:13\r\ncomme Sidi Bouzid, ville symbolique,\r\n\r\n19:43:32:18  19:43:38:22\r\npoint de d\u00e9part de la r\u00e9volution\r\n qui avait d\u00e9but\u00e9 il y a 5 ans.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:41:01\r\n        Dans la capitale,\r\n       des manifestations,\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:43:05\r\net toujours la m\u00eame revendication:\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:46:05\r\n           du travail\r\n   ou une nouvelle r\u00e9volution.\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:49:17\r\n    -Nous savons que le ch\u00f4mage\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:51:21\r\n     est un probl\u00e8me national,\r\n\r\n19:43:52:02  19:43:55:08\r\n       c'est \u00e7a qui a men\u00e9\r\n     \u00e0 la r\u00e9volution de 2011.\r\n\r\n19:43:55:12  19:43:59:02\r\n  Aujourd'hui, les m\u00eames slogans\r\n          sont scand\u00e9s:\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:00:22\r\n   travail, libert\u00e9 et dignit\u00e9.\r\n\r\n19:44:01:03  19:44:06:18\r\n Nous n'avons pas vu de changements\r\ndans les politiques du gouvernement.\r\n\r\n19:44:06:23  19:44:09:05\r\nIl y a toujours autant de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:44:09:14  19:44:13:03\r\n-Le gouvernement tente de ne pas\r\n\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:16:02\r\n  Alors que le Premier ministre\r\n      d\u00e9clarait aujourd'hui\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:19:22\r\nque la situation \u00e9tait ma\u00eetris\u00e9e,\r\n  un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:20:03  19:44:23:08\r\n         Un pays qui a \u00e9t\u00e9\r\nle seul enfant des printemps arabes\r\n\r\n19:44:23:12  19:44:26:00\r\n            \u00e0 r\u00e9ussir\r\n   sa transition d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:29:09\r\n-Rim Mathlouti, vous \u00eates \u00e0 Tunis.\r\n\r\n19:44:29:13  19:44:33:18\r\n   Apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats, \r\n   c'est aujourd'hui le contexte\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:39:10\r\n\u00e9conomique et social qui fragilise\r\n    la d\u00e9mocratie tunisienne ?\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:42:01\r\n   -Les Tunisiens sont \u00e9touff\u00e9s\r\n\r\n19:44:42:06  19:44:44:05\r\n     par la crise \u00e9conomique:\r\n\r\n19:44:44:10  19:44:48:12\r\n         inflation record,\r\ntaux de croissance frisant le z\u00e9ro.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:53:06\r\n     A Kasserine, le ch\u00f4mage \r\n     atteint 30 % des jeunes.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:57:09\r\n        Le tourisme a p\u00e2ti\r\n  des derniers actes terroristes.\r\n\r\n19:44:57:13  19:45:01:12\r\nLes investisseurs n'ont pas confiance\r\n       en la s\u00e9curit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:06:01\r\n      Les Tunisiens ont vot\u00e9\r\n    contre le parti islamiste,\r\n\r\n19:45:06:06  19:45:08:22\r\nmais pas pour un projet politique.\r\n\r\n19:45:09:03  19:45:11:12\r\n  Le gouvernement paie ce manque.\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:14:23\r\n  Le Premier ministre a rencontr\u00e9\r\n      F.Hollande aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:18:20\r\n       Ce dernier a annonc\u00e9\r\n       une aide financi\u00e8re\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:28:10\r\n    de plus de 1 mia de francs\r\n          sur cinq ans.\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:30:08\r\n      -Rim Mathlouti, merci.\r\n\r\n19:45:34:22  19:45:40:11\r\n    Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n  B.Cazeneuve \u00e9tait \u00e0 Annemasse.\r\n\r\n19:45:40:15  19:45:44:22\r\n         A cette occasion,\r\n   il a rencontr\u00e9 Pierre Maudet.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:49:00\r\n Il a annonc\u00e9 l'envoi de renforts\r\n     dans la r\u00e9gion en 2016.\r\n\r\n19:45:49:05  19:46:01:05\r\n  F.Hollande demande au Parlement\r\n   de prolonger l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:46:01:10  19:46:05:04\r\n   pour une dur\u00e9e de trois mois.\r\n\r\n19:46:07:15  19:46:10:23\r\n     La bataille des retraites\r\n     a commenc\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:15:04\r\n C'est l'un des dossiers les plus\r\n   lourds de cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:46:15:09  19:46:19:12\r\nLe Conseil national doit d\u00e9battre du\r\nprojet d'A.Berset, Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:46:19:17  19:46:22:12\r\n     Le peuple se prononcera \r\n    sur l'initiative AVS Plus,\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:24:05\r\n     lanc\u00e9e par les syndicats.\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:27:06\r\n         Enjeu, la survie\r\n     du syst\u00e8me de retraites.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:32:05\r\n Nous en parlerons dans un instant\r\n avec notre invit\u00e9, Aldo Ferrari.\r\n\r\n19:46:32:10  19:46:42:08\r\n    Mais d'abord, ce reportage \r\n   sur les retraites anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:49:03\r\n -A.Ennemoser est infirmi\u00e8re dans\r\nune clinique priv\u00e9e depuis 40 ans.\r\n\r\n19:46:49:08  19:46:54:16\r\n     Un m\u00e9tier qui se r\u00e9v\u00e8le\r\n  plus contraignant avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:46:57:06  19:46:59:22\r\n    -C'est un m\u00e9tier physique.\r\n\r\n19:47:00:03  19:47:02:02\r\n    On donne une grande partie\r\n\r\n19:47:02:07  19:47:03:22\r\n           de soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:07:18\r\n        Avant d'\u00eatre vide,\r\n     il vaut mieux s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:47:09:06  19:47:12:22\r\n    -Elle devrait travailler\r\n        jusqu'\u00e0 64 ans,\r\n\r\n19:47:13:03  19:47:16:14\r\n        mais son projet\r\n     est de s'arr\u00eater \u00e0 62.\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:20:06\r\n-Je suis plus facilement fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:23:16\r\nJ'aimerais encore profiter de ma vie.\r\n\r\n19:47:25:01  19:47:30:02\r\n     -Pour en savoir plus sur\r\nla pr\u00e9retraite et ses cons\u00e9quences,\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:34:19\r\nelle s'est inscrite \u00e0 ce s\u00e9minaire,\r\n  auquel participent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:47:35:00  19:47:37:00\r\n plus de 2'000 futurs retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:41:21\r\nOutre les d\u00e9marches administratives,\r\n   on y calcule sa future rente.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:10\r\n     -La plus grande r\u00e9action,\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:47:04\r\n c'est quand j'\u00e9nonce les chiffres\r\n\r\n19:47:47:09  19:47:49:00\r\n         de la rente AVS.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:51:13\r\n         Les gens disent:\r\n         \"C'est que \u00e7a ?\"\r\n\r\n19:47:52:01  19:47:57:07\r\n  -La rente AVS moyenne pour une\r\npersonne seule s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1'850 frs.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:00:12\r\n Auxquels s'ajoutent les rentes\r\n      du deuxi\u00e8me pilier,\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:04:02\r\n  autrement dit la pr\u00e9voyance \r\n  professionnelle obligatoire.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:09:15\r\n     -C'est bien de le savoir,\r\n     \u00e7a permet de g\u00e9rer apr\u00e8s.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:14:02\r\n  -C'est tr\u00e8s difficile de faire\r\n  avec la moiti\u00e9 de ce qu'on a.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:18:07\r\n       Si je suis pr\u00e9par\u00e9e,\r\n        c'est plus facile.\r\n\r\n19:48:19:01  19:48:22:15\r\n-Un autre chiffre attire l'attention\r\n       des futurs retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:29:19\r\nD'ici 2030, entre 650'000 et 800'000\r\n personnes partiront \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:32:14\r\n    -Je leur dis qu'ils partent\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:36:17\r\n   \u00e0 la retraite au bon moment.\r\n\r\n19:48:36:22  19:48:40:18\r\n    Ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un r\u00e9gime\r\n   auquel je n'aurai plus droit.\r\n\r\n19:48:40:23  19:48:43:11\r\n   \u00c7a les fait rire en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:44:00  19:48:47:05\r\n  -Anneliese conna\u00eet maintenant\r\n     le sacrifice financier\r\n\r\n19:48:47:10  19:48:49:22\r\n     qu'elle doit supporter\r\n     en cas de pr\u00e9retraite.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:09\r\nSon avis n'a pas chang\u00e9 pour autant.\r\n\r\n19:48:52:19  19:48:58:21\r\n-Je suis confort\u00e9e dans ma d\u00e9cision\r\n de prendre ma retraite \u00e0 62 ans.\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:03:01\r\n     -Entre projets politiques\r\nqui envisagent la retraite \u00e0 67 ans\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:07:10\r\net les besoins de ceux qui d\u00e9sirent\r\nanticiper le d\u00e9part \u00e0 la retraite,\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:09:18\r\n l'\u00e9quation s'av\u00e8re compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:49:11:06  19:49:15:04\r\n-A.Ferrari, vous \u00eates vice-pr\u00e9sident\r\n         du syndicat Unia.\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:25:06\r\nLa retraite anticip\u00e9e \u00e0 60 ou 62 ans,\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:30:15\r\n     ce ne sera plus possible\r\n         dans 10-15 ans ?\r\n\r\n19:49:43:21  19:49:49:20\r\n -L'anticipation restera possible.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:52:14\r\n Ce qui va changer c'est le niveau\r\n          de la retraite.\r\n\r\n19:49:52:16  19:49:58:16\r\n  Plus notre retraite est basse,\r\nplus ce sera difficile d'anticiper.\r\n\r\n19:50:02:16  19:50:05:10\r\n   Les rentes ont plut\u00f4t baiss\u00e9\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:07:05\r\n  Elles vont continuer \u00e0 baisser.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:11:10\r\n  \u00c7a va complexifier la retraite\r\n            anticip\u00e9e.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:16:06\r\n     On voit que l'on va face\r\n        \u00e0 des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:20:01\r\n   -Il y a un enjeu d\u00e9mographique\r\nqui p\u00e8se sur le financement de l'AVS.\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:26:03\r\n       On voit ces chiffres.\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:31:04\r\n     Il y aura un gros d\u00e9ficit\r\n          en perspective.\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:33:20\r\n   -On a un d\u00e9fi d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:37:08\r\n   Il est l'effet du baby-boom.\r\n\r\n19:50:37:10  19:50:40:04\r\n On va devoir passer une p\u00e9riode.\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:43:15\r\n  \u00c7a devrait s'inverser ensuite.\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:47:14\r\n           L'immigration\r\n     a jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:51:12\r\n       On a d\u00e9cid\u00e9 de fermer\r\n          nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:50:51:14  19:50:54:14\r\n   On aura un d\u00e9fi d\u00e9mographique\r\n            \u00e0 financer.\r\n\r\n19:50:54:15  19:51:00:02\r\n     Tout le monde sera appel\u00e9\r\n        \u00e0 faire un effort.\r\n\r\n19:51:00:04  19:51:06:02\r\nMais augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n  sans financer, sans renforcer,\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:09:19\r\n  \u00e7a ne fait que qu'un transfert\r\n           de charges.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:12:02\r\nVers d'autres assurances sociales.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:18:04\r\n    Nous sommes face \u00e0 un choix\r\n            de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:18:08  19:51:20:20\r\n     Est-ce que celui qui part\r\n           \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:24:14\r\n aura un revenu qui lui permettra\r\n       de vivre dignement.\r\n\r\n19:51:24:19  19:51:28:08\r\n          Ou est-ce qu'il\r\ndevra faire appel \u00e0 l'aide sociale ?\r\n\r\n19:51:28:10  19:51:33:11\r\n Depuis 40 ans, l'AVS est financ\u00e9e\r\n        de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:36:11\r\n    La question \u00e0 poser, c'est \r\n   est-ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 payer\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:38:00\r\n   un peu plus pour avoir plus.\r\n\r\n19:51:38:02  19:51:41:08\r\n   Et pour garantir sa retraite.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:48:19\r\nAujourd'hui, en moyenne les Suisses\r\n  partent avant l'\u00e2ge de 65 ans.\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:52:00\r\n  Augmenter l'\u00e2ge de la retraite,\r\n     c'est cr\u00e9er des demandes.\r\n\r\n19:51:52:02  19:51:54:07\r\n  Des gens n'auront pas d'emploi.\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:56:16\r\n -Augmenter l'\u00e2ge de la retraite,\r\n\r\n19:51:56:21  19:51:59:21\r\n    c'est pr\u00e9vu dans le projet\r\n         d'Alain Berset.\r\n\r\n19:51:59:23  19:52:02:00\r\n On aura l'occasion d'en reparler.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:06:00\r\n    -Les conditions pr\u00e9caires des\r\nsaisonniers dans les stations de ski.\r\n\r\n19:52:06:05  19:52:09:21\r\n   Cette semaine, deux employ\u00e9s\r\n ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s\r\n\r\n19:52:10:02  19:52:13:06\r\n        dans leur camion,\r\n sur un parking pr\u00e8s de Chamonix.\r\n\r\n19:52:13:11  19:52:16:19\r\n        Un drame qui r\u00e9v\u00e8le\r\n        l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:23:20\r\n    La plupart des saisonniers\r\n    vivent dans des caravanes\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:30:17\r\n-Ce travailleur saisonnier passera\r\nl'hiver au camping, dans son bus.\r\n\r\n19:52:32:07  19:52:34:03\r\n        -C'est la libert\u00e9,\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:36:10\r\n       et le c\u00f4t\u00e9 financier:\r\n\r\n19:52:36:14  19:52:41:03\r\n   une saison de 3 mois et demi,\r\n       pas de loyer \u00e0 payer.\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:46:16\r\n-Place de camping et \u00e9lectricit\u00e9\r\n lui co\u00fbtent 145 frs par mois.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:49:21\r\n      Mais ce mode de vie\r\n    n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 tous.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:56:10\r\n -Il faut \u00eatre bien avec soi-m\u00eame\r\n      pour vivre dans 6 m2.\r\n\r\n19:52:57:00  19:53:00:03\r\n        -Xavier travaille\r\n    comme pr\u00e9parateur de ski.\r\n\r\n19:53:00:08  19:53:02:11\r\nSon patron conna\u00eet sa situation.\r\n\r\n19:53:02:21  19:53:04:04\r\n          -Ca leur \u00e9vite\r\n\r\n19:53:04:08  19:53:06:05\r\n     de chercher un logement.\r\n\r\n19:53:06:10  19:53:10:13\r\nIls arrivent ici, ils ont directement\r\n        une place au camping.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:15:02\r\n-Mais les saisonniers ne peuvent pas\r\n     poser leur bus \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:18:16\r\n    La station n'en veut pas.\r\n\r\n19:53:19:13  19:53:22:11\r\n     -Il y a un parking 48 h.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:24:15\r\n     Au d\u00e9but, on s'est mis l\u00e0\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:28:08\r\n            pour dormir\r\n    et on nous a dit de partir.\r\n\r\n19:53:28:20  19:53:31:11\r\n          -Ils doivent\r\n   alors trouver un logement.\r\n\r\n19:53:31:16  19:53:40:06\r\n  Ce sera une colocation \u00e0 trois\r\ndans 25 m2 pour 1'500 frs par mois.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:42:06\r\n        -Je gagne 2'500 frs\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:44:19\r\n       donc il ne me restera\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:47:01\r\n  plus que 1'000 frs pour vivre.\r\n\r\n19:53:47:06  19:53:48:17\r\n      Il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:57:16\r\n      Du coup, on est oblig\u00e9\r\n    de se mettre en colocation.\r\n\r\n19:53:57:21  19:53:59:13\r\n      -On est tous l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:02:04\r\n       Il faut s'organiser.\r\n\r\n19:54:02:09  19:54:06:20\r\n         Ils appellent \u00e7a\r\n     un studio de saisonnier.\r\n\r\n19:54:07:01  19:54:08:21\r\n  -On a eu de la chance de tomber\r\n\r\n19:54:09:02  19:54:11:08\r\n        sur un propri\u00e9taire\r\n\r\n19:54:11:12  19:54:14:15\r\n        d'accord pour louer\r\n        \u00e0 des saisonniers.\r\n\r\n19:54:14:20  19:54:21:16\r\n     Certains pr\u00e9f\u00e8rent louer\r\n       1'500 frs la semaine\r\n\r\n19:54:21:21  19:54:26:16\r\n  que de louer 1'500 frs au mois.\r\n\r\n19:54:27:06  19:54:30:21\r\n  -Le directeur de T\u00e9l\u00e9verbier\r\n conna\u00eet ce probl\u00e8me par coeur.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:20\r\n        Tous les hivers,\r\nles 400 saisonniers qu'il emploie\r\n\r\n19:54:34:01  19:54:36:19\r\n      passent des semaines\r\n    \u00e0 chercher des logements.\r\n\r\n19:54:37:06  19:54:38:21\r\n        -Certains employ\u00e9s\r\n\r\n19:54:39:02  19:54:40:16\r\n   n'ont pas trouv\u00e9 de logement.\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:43:14\r\n          Ils ont renonc\u00e9\r\n   \u00e0 venir travailler chez nous.\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:46:06\r\n        -Pour l'\u00e9viter,\r\n     ce commer\u00e7ant a achet\u00e9\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:49:00\r\n deux studios et un appartement\r\n          qu'il loue.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:51:00\r\n  Tous les projets d'immeubles\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:53:14\r\n   pour loger les saisonniers\r\n          ont avort\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:01  19:54:55:14\r\n     -On ne veut pas non plus\r\n\r\n19:54:55:19  19:54:58:02\r\n     un ghetto de saisonniers.\r\n\r\n19:54:58:07  19:55:01:06\r\n     Au niveau de l'entretien.\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:04:00\r\nEt que faire de ces logements l'\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:04:14  19:55:07:01\r\n -La commune dit \u00eatre en contact\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:10:05\r\n   avec des caisses de pension\r\n     int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 investir.\r\n\r\n19:55:10:10  19:55:14:11\r\nMais pour cet hiver, les saisonniers\r\n     continueront de s'entasser\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:17:05\r\ndans des studios chers et exigus.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:23:19\r\n-A Davos, aucune euphorie cette ann\u00e9e\r\n      chez les grands patrons.\r\n\r\n19:55:24:00  19:55:28:17\r\n Ils sont gagn\u00e9s par le doute face\r\n \u00e0 l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:34:23\r\nElles menacent l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:41:17\r\n -Pour vendre ce qu'on produit, il\r\nfaut des clients qui puissent payer,\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:44:02\r\n   qui aient donc un salaire.\r\n\r\n19:55:44:07  19:55:47:07\r\n    Ce n'est plus seulement\r\n  un discours de syndicaliste,\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:50:17\r\nmais une r\u00e9alit\u00e9 qui rattraperait\r\n      des multinationales.\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:52:20\r\n    -Le chef d'Unilever m'a dit\r\n\r\n19:55:53:01  19:55:55:10\r\n   qu'il n'avait plus de march\u00e9,\r\n\r\n19:55:55:15  19:55:57:21\r\nque c'est plat, qu'on n'avance pas.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:00:08\r\nIl ne peut pas vendre ses produits\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:04:11\r\n         car les salaires\r\n      ne vont pas augmenter.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:08:01\r\n     -Pas assez de clients,\r\n     un souci omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:10:20\r\n  Trois quarts des entreprises\r\n        n'anticiperaient\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:13:03\r\n   aucune embellie \u00e9conomique\r\n          cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:13:08  19:56:15:15\r\n       Le pr\u00e9sident d'UBS\r\n     avoue craindre l'effet\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:20:04\r\n     des perc\u00e9es technologiques\r\nsur la redistribution des richesses.\r\n\r\n19:56:20:15  19:56:24:19\r\n -L'\u00e9cart entre riches et pauvres\r\n   va continuer de se creuser.\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:29:13\r\nNos \u00e9conomies seront moins homog\u00e8nes.\r\n\r\n19:56:29:18  19:56:31:19\r\n  Les politiques doivent prendre\r\n\r\n19:56:32:00  19:56:35:01\r\n       ce probl\u00e8me en main.\r\n\r\n19:56:36:13  19:56:39:01\r\n -62 individus poss\u00e8dent autant\r\n\r\n19:56:39:06  19:56:42:05\r\n        que les 3,5 mias\r\n de personnes les plus pauvres.\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:44:07\r\nPour le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:49:15\r\n      sans classe moyenne,\r\n       pas de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:52:23\r\n  -Nous pouvons mettre ce pouvoir\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:55:03\r\n      au service d'un progr\u00e8s\r\n\r\n19:56:55:09  19:56:57:11\r\n      plus sain, plus social.\r\n\r\n19:56:57:16  19:57:03:02\r\nC'est bon aussi pour le business !\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:08:22\r\n    -Combattre les in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:10:05\r\n         certains le font\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:11:19\r\n     par refus de l'injustice.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:15:07\r\n   Mais combattre les in\u00e9galit\u00e9s\r\n      pour sauver l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:17:05\r\n    c'\u00e9tait un discours nouveau\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:20:16\r\n   dans la bouche des d\u00e9cideurs\r\n       cette ann\u00e9e \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:57:21:21  19:57:26:12\r\n-Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA a tenu\r\n  son premier Congr\u00e8s de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:29:23\r\n    Il a adopt\u00e9 la technologie\r\n    vid\u00e9o sur la ligne de but,\r\n\r\n19:57:30:04  19:57:33:22\r\n        qui sera utilis\u00e9e\r\n      lors du prochain Euro.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:38:09\r\n  Le comit\u00e9 a rappel\u00e9 le soutien \r\n  des 54 associations europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:44:20\r\n  \u00e0 Gianni Infantino, le candidat\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:50:19\r\n  -Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:58:06\r\n a enfin adopt\u00e9 la technologie \r\nde la vid\u00e9o sur la ligne de but.\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:00:06\r\n      Fini les injustices.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:04:22\r\n    Comme ce but non accord\u00e9\r\n    \u00e0 l'Angleterre en 2010.\r\n\r\n19:58:05:03  19:58:12:00\r\n   D\u00e8s l'Euro du mois de juin,\r\n   l'UEFA fera comme la FIFA,\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:16:01\r\nqui avait eu recours \u00e0 ce syst\u00e8me\r\n   lors du Mondial au Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:58:16:06  19:58:22:10\r\nBenzema et la France en avaient \u00e9t\u00e9\r\n    les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:26:07\r\n Les 54 associations europ\u00e9ennes\r\n     soutiennent G.Infantino\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:33:13\r\n         pour l'\u00e9lection\r\n   \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:58:34:01  19:58:38:06\r\n-C'est l'\u00e9nergie dont j'avais besoin.\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:40:11\r\n   Je repars demain en Am\u00e9rique\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:44:11\r\n    avec une grande confiance.\r\n\r\n19:58:44:15  19:58:47:13\r\n  Je pense avoir un bon soutien.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:54:03\r\n     Je ne suis pas le candidat\r\nde l'Europe, mais celui du football.\r\n\r\n19:58:54:19  19:58:56:17\r\n   -G.Infantino est le favori.\r\n\r\n19:58:56:22  19:59:03:13\r\n       Le Valaisan misera\r\nsur une valeur s\u00fbre, le travail.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:06:06\r\n       -Beaucoup de joueurs,\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:10:16\r\nanciens et actuels, me soutiennent.\r\n\r\n19:59:10:21  19:59:14:13\r\nJe ne sais pas si je suis le favori.\r\n\r\n19:59:14:18  19:59:22:16\r\n J'esp\u00e8re que ce sera le meilleur,\r\n   et que je serai le meilleur.\r\n\r\n19:59:24:08  19:59:28:02\r\n-L'\u00e9lection a lieu dans un mois.\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:33:13\r\n    -Zurich gagn\u00e9e par la mode\r\n    des restaurants \u00e9ph\u00e9m\u00e8res,\r\n\r\n19:59:33:18  19:59:35:04\r\n     le pop-up gastronomique.\r\n\r\n19:59:35:09  19:59:37:20\r\n          Install\u00e9s dans\r\n      des espaces inutilis\u00e9s,\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:43:02\r\n ils permettent de mettre en sc\u00e8ne\r\n       des soir\u00e9es in\u00e9dites.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:51:15\r\n  -Voici le lieu, l'invitation\r\n    et l'approbation divine.\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:56:23\r\n C'\u00e9tait un garage \u00e0 l'abandon,\r\n   maintenant un restaurant.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:03:12\r\n      L'\u00e9quipe en cuisine\r\n   a un mois pour convaincre.\r\n\r\n20:00:03:17  20:00:07:11\r\n   Ce restaurant est \"pop-up\":\r\n    mis en sc\u00e8ne et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n20:00:07:15  20:00:12:16\r\n    Des adresses qui motivent\r\n       et se multiplient.\r\n\r\n20:00:13:22  20:00:16:04\r\n           -On fait cela\r\n\r\n20:00:16:09  20:00:18:15\r\n    pour d\u00e9velopper des id\u00e9es.\r\n\r\n20:00:18:20  20:00:20:21\r\n  Ca demande beaucoup de travail.\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:26:20\r\n   Ce sont des endroits in\u00e9dits:\r\nune \u00e9curie, une fabrique, un garage.\r\n\r\n20:00:31:06  20:00:35:08\r\n -Secrets et s\u00e9lectifs, ils sont \r\norganis\u00e9s via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:41:10\r\n  Aux fourneaux, on exp\u00e9rimente\r\n     avec des chefs r\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n20:00:41:14  20:00:46:03\r\n         Dschin Halbheer\r\n a souvent cuisin\u00e9 pour la FIFA.\r\n\r\n20:00:46:14  20:00:48:14\r\n            -Le pop-up,\r\n\r\n20:00:48:19  20:00:54:16\r\n   \u00e7a me permet d'\u00eatre cr\u00e9ative.\r\n\r\n20:00:54:21  20:01:00:17\r\nJe vais opter pour des plats devenus\r\n rares, comme le boeuf bourguignon.\r\n\r\n20:01:02:04  20:01:06:05\r\n  -Dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 Zurich,\r\n  les caf\u00e9s ill\u00e9gaux pullulent.\r\n\r\n20:01:06:10  20:01:12:11\r\nAujourd'hui, les autorit\u00e9s aiment\r\navoir un contr\u00f4le sur ces lieux.\r\n\r\n20:01:12:15  20:01:17:09\r\nEn 2015, 12 autorisations ont \u00e9t\u00e9\r\naccord\u00e9es pour des restos pop-up.\r\n\r\n20:01:17:22  20:01:19:21\r\n -Zurich a un large public jeune,\r\n\r\n20:01:20:02  20:01:22:20\r\n  cr\u00e9atif et tourn\u00e9 vers la nuit.\r\n\r\n20:01:23:01  20:01:30:01\r\nCa permet aussi aux propri\u00e9taires de\r\nne pas laisser ces espaces inoccup\u00e9s.\r\n\r\n20:01:35:04  20:01:42:09\r\n    -Dans cet ancien garage,\r\nles clients ont d\u00e9bours\u00e9 72 frs.\r\n\r\n20:01:42:22  20:01:45:00\r\n-On vient pour briser le quotidien.\r\n\r\n20:01:45:05  20:01:48:22\r\n       C'est une atmosph\u00e8re,\r\n   on se croirait sur une sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:01:50:07  20:01:54:11\r\n      -La vague du pop-up\r\n  n'est pas pr\u00eate de retomber.\r\n\r\n20:01:54:16  20:02:01:19\r\nDes entreprises en font un business.\r\n\r\n20:02:02:14  20:02:05:03\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:02:05:08  20:02:07:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:07:15  20:02:10:17\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:14:08  20:02:19:15\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T19:14:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601489880", "durationSec": 148, "title": "FRIGO GERER SON ARGENT A L A RETRAITE 2_RTS000000711241", "excerpt": "Le syst\u00e8me de retraite suisse devra faire face \u00e0 une forte augmentation des retrait\u00e9s d'ici \u00e0 2030. Un choix personnel qui poussent certains professionnels \u00e0 prendre une pr\u00e9-retraite anticip\u00e9e afin de jouir de leur vieillesse au mieux mais qui implique une gestion financi\u00e8re avis\u00e9e de leur rente AVS. T\u00e9moignage d'une infirmi\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1490453"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489881", "durationSec": 34, "title": "SO CAZENEUVE V2_RTS000000711460", "excerpt": "Le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve s'est rendu \u00e0 Annemasse o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet afin de faire \u00e9voluer la coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire entre la France et la Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ANNEMASSE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "thematicPersons": ["CAZENEUVE, BERNARD", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489882", "durationSec": 108, "title": "SO DAVOS 2_RTS000000711529", "excerpt": "Les patrons pr\u00e9sents \u00e0 la 46e \u00e9dition du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos sont gagn\u00e9s par le doute face \u00e0 l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s sociales dans le monde. Le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a soulign\u00e9 qu'une \u00e9conomie \u00e9galitaire, une \u00e9conomie plus humaine est d\u00e9sormais le nouveau visage de l'\u00e9conomie mondiale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["IN\u00c9GALIT\u00c9 SOCIALE"], "thematicPersons": ["BIDEN, JOE"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1490588"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489883", "durationSec": 128, "title": "SO GRABER_RTS000000711526", "excerpt": "Le journaliste suisse al\u00e9manique Marcel Gyr r\u00e9v\u00e8le dans son nouveau livre \"Schweizer Terrorjahre\" que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber aurait conclu, en 1970, un accord secret entre la Suisse et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP. Jean Ziegler, alors conseiller national, aurait arrang\u00e9 la rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise et de Sacha Zala, directeur des documents diplomatiques suisses .", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "PIRATERIE A\u00c9RIENNE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicPersons": ["GRABER, PIERRE"], "thematicCorporations": ["OLP", "SWISSAIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489884", "durationSec": 103, "title": "SO INFANTINO_RTS000000711550", "excerpt": "Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA a d\u00e9cid\u00e9, dans son premier congr\u00e8s de l'ann\u00e9e, d'adopter la technologie vid\u00e9o sur la ligne de but. Elle sera utilis\u00e9e lors de l'Euro 2016. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UEFA Gianni Infantino a en outre re\u00e7u le soutien des 54 f\u00e9d\u00e9rations europ\u00e9ennes de football pour sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ARBITRAGE SPORTIF"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1490441"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489885", "durationSec": 100, "title": "SO INITIATIVE PDC 2_RTS000000711500", "excerpt": "Le premier sondage GFS, SSR montre que le peuple suisse dirait 4 fois oui aux objets des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. L'initiative populaire PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" obtient un premier score de 67%. Selon Claude Longchamp, pr\u00e9sident GFS Berne, la dimension soci\u00e9tale dans laquelle ce vote a lieu est totalement ouverte. Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC, souligne que cet objet de votation touche beaucoup de Suisses. L'opposante Ad\u00e8le Thorens Goumaz souligne que les pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 cet objet sont un argument aupr\u00e8s des Suisses.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "SONDAGE D'OPINION", "MARIAGE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489886", "durationSec": 25, "title": "SO NAUFRAGE MIGRANTS GRECE 2_RTS000000711288", "excerpt": "La ville de Zurich conna\u00eet une nouvelle tendance en mati\u00e8re de restaurants. Eph\u00e9m\u00e8res, install\u00e9s dans des espaces inutilis\u00e9s comme un garage ou une usine, le pop up gastronomique permet de tester des nouveaux menus et de mettre en sc\u00e8ne des soir\u00e9es in\u00e9dites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601489887", "durationSec": 138, "title": "SO RESTO POP UP ZH_RTS000000711242", "excerpt": "Les conditions de vie pr\u00e9caires des travailleurs saisonniers dans les stations de ski sont une r\u00e9alit\u00e9. La plupart des saisonniers vivent dans des caravanes ou en colocation dans des petits studios afin de pr\u00e9server leur salaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1490593"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489888", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS GRECE 2_RTS000000711453", "excerpt": "Alors que l'\u00e9pid\u00e9mie du virus Zika, transmis par le moustique tigre, s\u00e8me la panique en Am\u00e9rique latine, les 4 premiers cas sont d\u00e9tect\u00e9s en Suisse selon le Centre de vaccination et de m\u00e9decine du voyage de Lausanne (PMU). Ce virus se transmet par les piqures de moustique et est surtout probl\u00e9matique pour les femmes enceintes car les b\u00e9b\u00e9s naissent alors avec une microc\u00e9phalie."}, {"internalArchiveId": "AA1601489889", "durationSec": 96, "title": "SO TUNISIE_RTS000000711328", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601489890", "durationSec": 176, "title": "SO VS SAISONIERS_RTS000000711509", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "MARECOTTES, LES"], "thematicThemes": ["SAISONNIER", "STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["1490561"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489891", "durationSec": 130, "title": "SO ZIKA_RTS000000711518", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIRUS", "PROPHYLAXIE", "\u00c9PID\u00c9MIE", "MOUSTIQUE", "ZIKA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490320", "summary": "Gianni Infantino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UEFA, souriant lors du comit\u00e9 ex\u00e9cutif UEFA. Photo du famille du comit\u00e9 ex\u00e9cutif UEFA. Itw Gianni Infantino. Ext b\u00e2timent du si\u00e8ge UEFA.", "id": "1490441", "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490322", "summary": "Plateau : itw Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA.", "id": "1490443", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490332", "summary": "Int d'une clinique priv\u00e9e, infirmi\u00e8re s'occupant d'un malade aux soins intensifs. Itw Annelise Ennemoser, infirmi\u00e8re. Professionnels participant \u00e0 un s\u00e9minaire sur la pr\u00e9-retraite. Itw Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9voyance professionnelle. Infirmi\u00e8re pr\u00e9parant des m\u00e9dicaments.", "id": "1490453", "visualThemes": ["INFIRMIER", "CLINIQUE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490440", "summary": "Enneig\u00e9 et neigeux, itw Xavier Kerisit, travailleur saisonnier. Int d'une caravane, travailleur saisonnier se faisant \u00e0 manger. Int d'un magasin de skis, homme pr\u00e9parant des skis. Itw Olivier Fleutry, responsable d'un magasin de sports. Itw Etienne Perrier, travailleur saisonnier. Int d'un studio, travailleurs saisonniers mangeant. Itw Eric Balet, directeur T\u00e9l\u00e9verbier. Int d'un magasin de sports, travailleur saisonnier travaillant.  Itw Fran\u00e7ois Rioux, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des commer\u00e7ants et artisans.", "id": "1490561", "visualThemes": ["MAGASIN DE SPORT", "ENNEIG\u00c9", "SAISONNIER"], "visualGeographicals": ["MARECOTTES, LES", "VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490467", "summary": "Pieds marchant. Plong\u00e9e sur des dirigeants discutant en marge du Forum \u00e9conomique mondial de Davos. Itw Philip Jennings, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Uni Global Union. Extrait du discours d'Alex Weber, pr\u00e9sident du Conseil de surveillance d'UBS. Dirigeants discutant et se d\u00e9pla\u00e7ant au Forum \u00e9conomique mondial. Extrait du discours de Joe Biden, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain.", "id": "1490588", "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["BIDEN, JOE"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490472", "summary": "Int d'un garage transform\u00e9 en restaurant avec des clients attabl\u00e9s. Int des cuisines, avec cuisinier pr\u00e9parant un plat. Itw Jeanny Messerli, restauratrice. Clients attabl\u00e9s \u00e0 des tables. Itw Dschin Halbheer, cuisini\u00e8re. Itw Anna Schindler, responsable du d\u00e9veloppement de la ville de Zurich. Itw d'un client.", "id": "1490593", "visualThemes": ["RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MATHLOUTI, Rim", "role": "Duplex Tunis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637406", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023152", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FAE132DC-27BD-40FD-BD26-D267267259A2", "internalArchiveId": "FAE132DC-27BD-40FD-BD26-D267267259A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fontaine , Justine ;Tidjane Thiam, nouveau patron du Cr\u00e9dit Suisse;Nicolas Mazzucchi, \u00e9conomiste de l'\u00e9nergie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS;Roland Mesot, pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise\r\n* Infotrafic: 08:00:49-08:01:11 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/ LIVE PAPIER TENNIS) A l'open d'Australie, Roger Federer tente en ce moment-m\u00eame de se qualifier pour les 8\u00e8mes de finales. Il affronte le bulgare Grigor Dimitrov. Une rencontre que vous suivez pour nous Bernardin Alleman....\r\nPAPIER\r\nMerci Bernardin Alleman, en direct de Melbourne. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 intervenir si la rencontre Federer-Dimitrov se termine avant la fin de ce journal.\r\nUn match que vous pouvez par ailleurs suivre sur RTS deux\r\n(Le match Federer-Dimitrov est donc toujorus en cours, un match que vous pouvez suivre sur RTS deux)\r\n(24/ PAPIER TUNISIE) En Tunisie, \u00e7a fait maintenant 3 jours que la population descend dans la rue pour d\u00e9noncer le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re dans le pays, un ch\u00f4mage pass\u00e9 de 12 \u00e0 15% depuis la r\u00e9volution de 2011. De violents affrontements avec la police ont \u00e9clat\u00e9, faisant m\u00eame un mort mercredi, un policier. Hier des centaines de manifestants ont tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 des b\u00e2timents gouvernementaux dans diff\u00e9rentes villes. Justine Fontaine\r\n(22/WEF BAISSE PRIX PETROLE ITV TIDJANE THIAM) La baisse du prix du p\u00e9trole...c'est un sujet qui a suscit\u00e9 beaucoup d'inqui\u00e9tudes au Forum de Davos. Les patrons d'entreprises pr\u00e9sents au WEF s'interrogent sur son \u00e9volution estimant que c'est un facteur cl\u00e9 de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie.... Mais ces inqui\u00e9tudes ne sont pas partag\u00e9es par tous. Le nouveau patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, ne comprend pas, lui, la r\u00e9action des march\u00e9s. A ses yeux, cette baisse est plut\u00f4t une bonne nouvelle\r\ndes propos recueillis par nos confr\u00e8res de la radio al\u00e9manique.\r\nOn notera que les cours du p\u00e9trole ont repris hier \u00e0 New-York et aujourd'hui en Asie. Mais le baril est toujours en dessous de la barre des 30 dollars\r\n(D2/MARCHE GAZIER BOULEVERSE) Et tandis que le p\u00e9trole perturbe la place financi\u00e8re, une petite r\u00e9volution se joue sur le march\u00e9 international du gaz. Les Etats-Unis deviennent exportateurs transcontinentaux. C'est une premi\u00e8re historique.\r\nLe terminal portuaire de Sabine Pass en Louisiane vient d'\u00eatre inaugur\u00e9. Il doit servir \u00e0 exp\u00e9dier, essentiellement vers l'Asie, du gaz produit sur le continent am\u00e9ricain. Du gaz produit en exc\u00e8s. \r\nEn se mettant \u00e0 exporter en Asie, les Etats-Unis vont donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re. Nicolas Mazzucchi, \u00e9conomiste de l'\u00e9nergie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques...\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier.\r\n(04/SYRIE AVANCEE GENEVE-III PAPIER) Les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie auront-elles lieu \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine? OUI nous a affirm\u00e9 hier l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura. Il s'est dit confiant sur la tenue de ses discussions, MAIS, car il y a un MAIS, il n'exclut pas qu'elles soient report\u00e9es.  Dans les chancelleries, on parle de quelques jours de d\u00e9lai. Alors qu'est-ce qui bloque ? Peut-on esp\u00e9rer une issue positive ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco\r\nEt dans quelques instants, dans Tout un monde, vous entendrez une interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Buchkalter, lui aussi confiant sur la tenue de ces n\u00e9gociations.\r\nIl r\u00e9agira par ailleurs aux r\u00e9v\u00e9lations sur l'accord pass\u00e9 entre la Suisse et l'OLP, l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, dans les ann\u00e9es 70\r\n((Il y a un momentum, une vraie opportunit\u00e9 d'avancer. Mais tout reste tr\u00e8s fragile \u00bb, confie un proche des n\u00e9gociations. Et c'est vrai que, pour la premi\u00e8re fois, tous les acteurs du conflit en Syrie sont pr\u00e9sents autour de la table de n\u00e9gociation ou en coulisse : l'Iran est revenu dans le jeu diplomatique. L'engagement militaire de la Russie lui donne un levier puissant sur le pr\u00e9sident Assad.\r\nSous la pression des Saoudiens, l'opposition a constitu\u00e9 une plate-forme regroupant des politiques et des militaires. \u00ab C'est une nouvelle dynamique \u00bb, reconnait-on. Voil\u00e0 pour les raisons d'esp\u00e9rer.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que cette plate-forme n'est pas stable. Que faire des Kurdes par exemple, s'interroge une source. Autre question toujours pendante : peut-on discuter efficacement \u00e0 Gen\u00e8ve pendant que, sur le terrain, les civils sont bombard\u00e9s ou affam\u00e9es ? L'ouverture, m\u00eame \u00e0 minima, du si\u00e8ge de Madaya, est un signe encourageant.\r\n\u00ab Les n\u00e9gociations commenceront dans les prochains jours de janvier \u00bb, affirmait hier le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Serguei Lavrov, apr\u00e8s un entretien de 3 heures \u00e0 Zurich avec son homologue am\u00e9ricain. Les invitations ne sont pas encore parties. \u00ab Mais les valises sont pr\u00eates \u00bb., affirme un diplomate.))\r\n(01/UN SEUL CANDIDAT UDC ITW ROLAND MESOT) L'UDC fribourgeoise n'aura qu'un seul candidat pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, qui aura lieu le 28 novembre prochain. Et ce candidat est le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil St\u00e9phane Peiry. Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Un seul candidat pour une UDC fribourgeoise qui a enregistr\u00e9 une progression historique lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises... \u00e7a semble peu... R\u00e9ponse du pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roland Mesot... \r\n  MAG 53''\r\nRoland Mesot r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Facebook) Et avis aux amateurs de sports...\r\nFacebook a l'ambition de devenir le plus grand stade virtuel au monde...du haut de ses 650 millions fans de sport.\r\nLe r\u00e9seau social va lancer un nouveau service baptis\u00e9 Facebook Sport Stadium.\r\nIl compilera en temps r\u00e9el le suivi des matchs, des statistiques et des commentaires d'experts.\r\nPour l'instant le service ne couvre que le football am\u00e9ricain mais il devcrait vite s'ouvrire au basket et au football (classique).", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7414011", "ece-7413993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T05:20:32Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe journal Tania Barril Roger Federer se d\u00e9m\u00e8ne en ce moment m\u00eame Abel Bourne face au bulgare Grigor Dimitrov, ils en sont \u00e0 la 4\u00e8me manche le B\u00e2lois m\u00e8ne pour l'instant, on fait le point tout de suite avec notre correspondant sur place, les march\u00e9s s'agite depuis quelques jours parmi les responsables, le p\u00e9trole et son prix en chute libre dans les milieux de l'\u00e9conomie et la situation inqui\u00e8te mais une personne 7 tonnes de cet affolement, le patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, pour lui, le prix du p\u00e9trole qui baissent, c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie mondiale et nous parlerons en fin de journal des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois avec cette question : pourquoi l'UDC ne pr\u00e9sente -t-elle qu'un candidat prochain alors que la section a obtenu des r\u00e9sultats records lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises entendrez la Real la r\u00e9action du pr\u00e9sident Roland Mesot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\n\u00e0 l'Open d'Australie, Roger Federer tente en ce moment m\u00eame, de se qualifier pour le 8\u00e8me de finale il affronte le bulgare Gore Dimitrov une rencontre que vous suivez pour nous Bernardin Alleman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a va mieux pour Roger Federer qui avait certes bien commenc\u00e9 en gagnant le 1er set 6 4 mais ensuite, il a eu un un gros cru Roger Federer, beaucoup d'erreurs directes, ce qui lui a valu la perte de la 2\u00e8me manche 6 3 et puis par contre une grosse r\u00e9action de la 3\u00e8me manche enlev\u00e9e au moins 30 minutes en 27 minutes si \u00e7a en prenant 2 fois le service de Grigor Dimitrov donc d\u00e9sormais 2 manches \u00e0 une pour le Suisse et le d\u00e9but de la 4\u00e8me manche, c'est un jeu partout, Federer, qui affronte un adversaire qu'il a pour l'instant toujours battu et puis \u00e0 noter que plus t\u00f4t dans la nuit, h\u00e9 bien, B\u00e9linda Benchikh d\u00e9j\u00e0 acquis son billet pour les huiti\u00e8mes de finale, elle a battu, mais l\u00e0 aussi en souffrant, puisqu'elle a perdu le 1er set face \u00e0 l'Ukrainienne Kateryna Bondarenko au mais elle va jouer au 8\u00e8me de finale face \u00e0 Maria Sharapova, la redoutable sera la 1\u00e8re fois que les 2 joueuses se rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nMerci Bernardin Alleman en Direct de Melbourne h\u00e9sitez pas intervenir si la rencontre Federer- Dimitrov se termine avant la fin de ce journal, un match, donc vous pouvez suivre aussi par ailleurs sur RTS 2 en Tunisie, \u00e7a fait maintenant 3 jours que la population descend dans la rue pour d\u00e9noncer le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re dans le pays, un ch\u00f4mage pass\u00e9 de 12 \u00e0 15 pourcent depuis depuis la r\u00e9volution de 2011, de violents affrontements avec la police ont \u00e9clat\u00e9, faisant m\u00eame un mort mercredi un policier hier des centaines de manifestants ont tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 des b\u00e2timents gouvernementaux dans diff\u00e9rentes villes, Justine Fontaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [94%] :\r\n\u00e0 Sidi Bouzid o\u00f9 s'est immol\u00e9 Mohamed Bouazizi il y a 5 ans, des protestataires ont mis le feu \u00e0 des pneus pour bloquer des entr\u00e9es de la ville, la police a r\u00e9pliqu\u00e9 avec des gaz lacrymog\u00e8nes, des rassemblements spontan\u00e9s ont aussi eu lieu dans les villes de Jane Douba est d\u00e9j\u00e0 dans le nord- ouest ou encore \u00e0 Gafsa dans le bassin minier tunisien, difficile de dire cependant combien de personnes ont particip\u00e9 au cort\u00e8ge \u00e0 Kasserine, la tension semblait \u00eatre redescendue d'un cran dans la journ\u00e9e, mais les heurts avec la police ont repris hier soir, les manifestations ont commenc\u00e9 apr\u00e8s la mort d'un dipl\u00f4m\u00e9 ch\u00f4meur Rida Yahiaoui s'est tu\u00e9 en montant sur un poteau \u00e9lectrique samedi sans qu'on sache s'il s'agit d'un suicide ou d'un accident, ils venaient en tout cas d'apprendre que son nom ne figurait plus sur une liste prioritaire pour une embauche dans la fonction publique, mercredi, le gouvernement a promis d'embaucher imm\u00e9diatement 5000 fonctionnaires mais la promesse n'a pas tenu plus de 24 heures, l'ex\u00e9cutif a annonc\u00e9 hier qu'il s'agira en r\u00e9alit\u00e9 de simples aides \u00e0 l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [92%] :\r\nLa baisse du prix du p\u00e9trole, c'est un sujet qui a suscit\u00e9 beaucoup d'inqui\u00e9tudes au Forum de Davos, les patrons notre prise pr\u00e9sents Wave s'interroge sur son \u00e9volution, estimant que c'est un facteur cl\u00e9 de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie, mais ces inqui\u00e9tudes ne sont pas partag\u00e9es par tous, le nouveau patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam ne comprend pas, lui, la r\u00e9action des march\u00e9s, \u00e0 ses yeux, cette baisse est plut\u00f4t une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [87%] :\r\nLa baisse du prix du p\u00e9trole, c'est une bonne chose pour l'\u00e9conomie mondiale, la plupart des pays qui sont importateurs de p\u00e9trole pas exportateurs de p\u00e9trole aux \u00c9tats-Unis, le consommateur joue un r\u00f4le tr\u00e8s important pour la la croissance, la croissance pas mais le PIB am\u00e9ricain, c'est essentiellement de la consommation actuellement, c'est \u00e7a qui tire l'\u00e9conomie mondiale, ce sont plus de de revenus il y a l'Europe, l'Europe aussi b\u00e9n\u00e9ficie beaucoup de, de, de, \u00e7a oui, et en Asie, et les 2 grands blocs de population, que ce soit l'Inde 1 1000000000, 2 milliards 3 la Chine oui sont importateurs de p\u00e9trole, donc c'est vrai que la la baisse du p\u00e9trole cr\u00e9e un probl\u00e8me pour le secteur p\u00e9trolier, mais je dirais que moi et beaucoup d'autres, comme moi, ne comprenons pas pourquoi le le march\u00e9 traite ce que nous voyons comme une bonne nouvelle comme une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de la radio al\u00e9manique, on notera que les cours du p\u00e9trole ont repris hier \u00e0 New York et aujourd'hui en Asie mais le baril est toujours en dessous de la barre des 30 dollars et tandis que le p\u00e9trole perturbe la place financi\u00e8re, une petite r\u00e9volution se joue sur le march\u00e9 international du gaz, les \u00c9tats-Unis deviennent exportateurs transcontinentaux, c'est une premi\u00e8re historique, le terminal portuaire de Sabine Pass, en Louisiane vient d'\u00eatre inaugur\u00e9 il doit servir \u00e0 exp\u00e9dier et c'est essentiellement vers l'Asie du gaz produit sur le continent am\u00e9ricain du gaz produit en exc\u00e8s, on se mettant \u00e0 exporter en Asie, les \u00c9tats-Unis vont donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re, Nicolas Mazzucchi, \u00e9conomiste de l'\u00e9nergie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:15) [86%] :\r\nOn se retrouve dans un syst\u00e8me maintenant o\u00f9 les \u00c9tats-Unis sont enfin comme ils l'annoncent depuis des ann\u00e9es, exportateurs d'hydrocarbures dans v\u00e9n\u00e9ration Transcontinental d'un c\u00f4t\u00e9, vers l'Europe et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vers l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il chamboule un march\u00e9 qui \u00e9tait jusqu'ici rien n'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:32) [89%] :\r\nOn avait effectivement \u00e0 peu pr\u00e8s 3 grandes plaques \u00e9conomique pour le march\u00e9 du gaz naturel, qui a une plaque asiatique une plaque, on va dire europ\u00e9enne et une claque plut\u00f4t am\u00e9ricaine, l\u00e0 effectivement, avec les \u00c9tats-Unis, qui donc 20 ans vont faire le pont g\u00e9ographique entre la plaque europ\u00e9enne et la plaque asiatique, on peut arriver sur une forme d'unification dirons -nous des march\u00e9s du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [85%] :\r\nEst -ce que les \u00c9tats-Unis seront le grand gagnant de cette unification potentiels. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:59) [92%] :\r\nPas uniquement \u00e7a en fait augmenter la flexibilit\u00e9 des ventes, la diversification des clients quelque part, tous les pays qui vont se lancer dans la \u00e0 la construction de terminaux de liqu\u00e9faction de gaz naturel, je pense notamment \u00e0 l'Australie, vont se retrouver comme \u00e9tant les grands gagnants du syst\u00e8me puisqu'ils vont pouvoir vendre un peu \u00e0 tous les pays disposant d'infrastructures capables de loi se voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [88%] :\r\nEst -ce que finalement l'avenir du commerce du gaz se joue maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:25) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s probablement en l'\u00e9tat de la baisse des cours du p\u00e9trole en l'\u00e9tat de l'augmentation de la technologie, d'autre part, on voit un certain nombre de modifications dans la structure du march\u00e9 du gaz, \u00e7a a commenc\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, puisque de toute fa\u00e7on, ce sont les \u00c9tats-Unis qui cherchent quelque part de r\u00e9gulateur du march\u00e9 gazier alors d'abord entend consommateurs et depuis en fait de l'explosion de la production de gaz non conventionnels en tant que producteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier, l'UDC fribourgeoise n'aura qu'un seul candidat pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat en novembre prochain et ce candidat est le d\u00e9put\u00e9, or au Conseil, St\u00e9phane Peiry un seul candidat pour une UDC fribourgeoise qui a enregistr\u00e9 une progression historique lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises \u00e7a peut sembler peu, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roland Mesot. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:13) [85%] :\r\nIl faut dire, c'est qu'on a annonc\u00e9 aux discussions avec d'autres personnes qui accueille, \u00e9ventuellement, pour finir, s'est trouv\u00e9 que uniquement la section Ville de Fribourg a propos\u00e9, St\u00e9phane Peiry, mais il est vrai aussi que nous sommes quand m\u00eame un parti qui a grandi tr\u00e8s vite sur Fribourg et actuellement pour les postes cl\u00e9s, c'est clair que chez nous, les candidats ne sont pas nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [92%] :\r\nL'UDC fribourgeoise est le 1er parti annonc\u00e9 un candidat pour le Conseil d'\u00c9tat, une \u00e9lection qui aura lieu le 28 novembre prochain, pourquoi se lancer d\u00e9j\u00e0 maintenant dans la bataille. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:41) [80%] :\r\nOn avait dit que on ne faisait rien avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce que nous avons fait et ensuite des lois d\u00e9cembre nous avons appris augmentons Pellerin et nous avions notamment fix\u00e9 il y allait pour les sections pour proposer leur candidat jusqu'au 20 janvier et c'est donc sans cela, nous sommes, nous sommes parce qu'ils sont aussi la \u00e0 pr\u00e9sent resteront dont je ne sais pas, mais d'autre part, sont tr\u00e8s avanc\u00e9s sur cet objet, il y a encore les \u00e9lections communales qui se profilait, je dirais que ce qui a fait n'est plus \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [94%] :\r\nRoland Mesot r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas et avis aux amateurs de sport, Facebook a l'ambition de devenir le plus grand stade virtuel au monde du haut de ses 650 millions de fans de sport, le r\u00e9seau social va lancer un nouveau service baptis\u00e9 Facebook Sportster Guillaume il combinera en temps r\u00e9el le suivi des matchs des statistiques et des commentaires d'experts pour l'instant, le service ne couvre que le football am\u00e9ricain, mais il devrait vite s'ouvrir au basket et au football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [83%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T07:16:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA7936DA-DAA2-4D01-A8E4-5E086718A391", "internalArchiveId": "AA7936DA-DAA2-4D01-A8E4-5E086718A391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens (SIGNATURE : LES MOTS ONT UN SENS) \"Les mots ont un sens\", le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n  01'36''\r\n((La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate. \r\nLe trait est tellement gros, qu'on pourrait en sourire et laisser le retrait\u00e9 d'Herrliberg pr\u00eacher devant ses ouailles dans la plus parfaite indiff\u00e9rence.\r\nMais c'est le dernier exemple d'une tendance \u00e0 la surench\u00e8re verbale qui gagne la politique suisse, pourtant relativement \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici. \r\nAinsi lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre dernier, le chef du groupe PLR Ignazio Cassis qualifie \u00e0 la tribune de \"crise institutionnelle\" les 8 ans de pr\u00e9sence d'Eveline Widmer Schlumpf au Gouvernement. La sous-repr\u00e9sentation de l'UDC aurait provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9 politique et nui \u00e0 la Suisse. \r\nAlors certes, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas totalement orthodoxe, mais parler de \"crise institutionnelle\", cela frise l'outrance. La Suisse n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre gouvern\u00e9e. Elle a travers\u00e9 ces 8 ann\u00e9es plut\u00f4t sereinement et r\u00e9gl\u00e9 au passage un certain nombre de probl\u00e8mes fiscaux sur la sc\u00e8ne internationale. On serait du coup tr\u00e8s curieux de savoir comment Ignazio Cassis qualifie les 541 jours que la Belgique a d\u00fb vivre sans Gouvernement entre 2010 et 2011. \r\nCar les mots ont un sens. Et les personnes qui les \u00e9noncent une responsabilit\u00e9. L'exag\u00e9ration, l'outrance dans les propos, nourrissent la m\u00e9fiance envers le monde politique. \r\nUne d\u00e9rive qui contribue \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re peu propice \u00e0 la recherche de solutions concr\u00e8tes, de compromis. Si \u00e7a n'est pas vraiment surprenant de la part de l'UDC, ce tournant rh\u00e9torique est plus inqui\u00e9tant au PLR. Un parti qui affiche fi\u00e8rement la raison sur son plastron devrait savoir la garder en toute occasion.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413994", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens", "Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens / JDM_2016-01-22T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens / JDM_2016-01-22T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate.", "La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate.", "La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate."], "variantIds": ["ece-7414012", "ece-7413994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:32:58Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe commentaire maintenant de Chrystel demain, jour o\u00f9 les mots ont un sens, la Suisse serait sur la voie de la dictature, c'est en tous cas la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC Christoph Blocher lors de la f\u00eate annuelle de la section z\u00fcrichoises, l'Albisguetli, un coup d'\u00c9tat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale juges en t\u00eate, le trait est tellement gros qu'on pourrait en sourire et laisser le retrait\u00e9 d'Herrliberg pr\u00eacher devant ses ouailles dans la plus parfaite indiff\u00e9rence mais c'est le dernier exemple d'une tendance \u00e0 la surench\u00e8re verbale qui gagne la politique suisse pourtant relativement \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici : ainsi, lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre dernier le chef du groupe PLR Ignazio Cassis qualifie \u00e0 la tribune de crise institutionnelle Les 8 ans de pr\u00e9sence d'Eveline Widmer-Schlumpf au gouvernement la sous- repr\u00e9sentation de l'UDC aurait provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9 politique et nui \u00e0 la Suisse, alors certes, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas totalement orthodoxe, mais parler de crise institutionnelle, cela frise l'outrance, la Suisse n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre gouvern\u00e9e, elle a travers\u00e9, c'est 8 ann\u00e9es plut\u00f4t sereinement et r\u00e9gl\u00e9 au passage un certain nombre de probl\u00e8mes fiscaux sur la sc\u00e8ne internationale en serait du coup tr\u00e8s curieux de savoir comment Ignazio Cassis qualifie les 541 jours que la Belgique a d\u00fb vivre sans Gouvernement entre 2010 et 2011, car les mots ont un sens et les personnes qui les \u00e9noncent une responsabilit\u00e9 l'exag\u00e9ration l'outrance dans les propos nourrissent la m\u00e9fiance envers le monde politique, une d\u00e9rive qui contribue \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, peu propice \u00e0 la recherche de solutions concr\u00e8tes de compromis si \u00e7a n'est pas vraiment surprenant de la part de l'UDC ce tournant rh\u00e9torique et plus inqui\u00e9tant au PLR, un parti qui affiche fi\u00e8rement la raison sur son plastron devrait savoir la garder en toutes occasions, commentaires \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH morbide signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:18:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3591B250-F757-44AC-84BF-B0C0BA830C2F", "internalArchiveId": "3591B250-F757-44AC-84BF-B0C0BA830C2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les dossiers de requ\u00e9rants d'asile suspects font la une du Blick. \r\nL'inflitration des djihadistes dans le flot migratoire est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9el ... parole de la porte parole du service de renseignements, Isabelle Graber ... les attentats de Paris l'ont d\u00e9montr\u00e9. Mais pour l'heure, il n'y  pas d'indication  que la Suisse connaisse de tels cas. Il n'emp\u00eache: le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration passe au crible les dossiers suspects des requ\u00e9rants d'asile, raconte ce matin le Blick ... 4910 cas ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 en 2015, sur les 39'500 requ\u00e9rants enregistr\u00e9s ...\r\nET sur ces pr\u00e8s de 5000 cas, 9 requ\u00e9rants d'asile pourraient se r\u00e9v\u00e9ler dangereux. Les autorit\u00e9s d'en diront pas plus, notamment sur leur appartenance \u00e9ventuelle \u00e0 un groupe terroriste. Mais la liste des provenances sous surveillance, parmi lesquelles il y a la Syriem \u00e9videmment, cette liste  a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue l'ann\u00e9e derni\u00e8re .Pr\u00e9cision cependant du service de renseignements: les terroristes ne choisissent pas seulement le flot migratoire pour venir en Europe: d'autres m\u00e9thodes de voyage s'av\u00e8re moins risqu\u00e9es et plus rapides. \r\n***Le feuilleton de l'affaire Warluzel se poursuit...\r\nAvec une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation du Temps... cette fois c'est un chauffeur de taxi qui  se retrouve emp\u00eatr\u00e9 dans ce dossier... Il avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour acheminer l'arme \u00e0 l'h\u00f4tel La R\u00e9serve. Et le voil\u00e0 convoqu\u00e9 par la police. Qui l'interrogera en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu, selon le quotidien, vraisemblablement pour violation de la loi sur les armes, qui interdit leur transport sans permis appropri\u00e9, et quand elles sont charg\u00e9es. \r\nL'article r\u00e9v\u00e8le aussi le contenu d'une lettre \u00e9crite par les deux associ\u00e9s de Dominique Warluzel. Qui explique les circonstances qui ont fait qu'il ait pu \u00eatre en possession de son colt, charg\u00e9, qui dormait dans un coffre de l'\u00e9tude. Il avait insist\u00e9 pour que ses associ\u00e9s le lui fassent parvenir. Il en avait besoin pour se rassurer, \u00e0 cause des terribles crises d'angoisse qui le traversaient. \r\n***Les conclusions d'un juge britannique sur la mort de l'ex-agent du KGB Alexandre Litvinenko \u00e9meuvent la presse, ce matin...\r\nUne puissance atomique prot\u00e8ge la mafia  Commentaire s\u00e9v\u00e8re du Tagesanzeige ce matin. .Soit Vladimir Poutine a commandit\u00e9 le meurtre de Litvinenko, pour l'emp\u00eacher de toucher au pouvoir de la mafia russe. Soit le chef du Kremlin n'a aucun contr\u00f4le sur son pays, au point que des criminels puissent utiliser une substance radoactive comme le polonium 210 pour neutraliser leurs ennemis. Alexandre Litvinenko ne d\u00e9tenait pas de secret d\u00e9fense, le lieutenant du KGB voulait juste agir contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur briatnnique auzrait pr\u00e9f\u00e9lr\u00e9 oubli\u00e9cette affaire pour ne pas aggraver ses relations avec Moscou. La mani\u00e8re dont on prend des pr\u00e9cautions avec une puissance atomique si proche de la mafia ... n'a pas de pr\u00e9cd\u00e9ent dans l'histoire. C'est un soup\u00e7on scandaleux, rench\u00e9rit la Neue Luzerner Zeitung: mais on continuera pourtant \u00e0 travailler avec Vladimir POutine. c'est la politique qui l'exige.\r\nImpunit\u00e9 garantie. Titre du commentaire de la Libert\u00e9. Litvinenko, comme Polit-kov-ska\u00efa ou Nemtsov, victimes de l'archipel du crime, qui continue, comme au temps de la guerre froide, d'\u00e9liminer ses \"ennemis int\u00e9rieurs\". Et encore et toujours l'impunit\u00e9 donc, et un d\u00e9g\u00e2t d'image quasi nul. Malgr\u00e9 tous les rapports d'Amnesty international, l'amn\u00e9sie internationale reste le meilleur garant du retour en puissance de la Russie et de son Tsar, conclut le commentaire. \r\n***Les grandes manoeuvres commencent autour du moratoire sur les cabinets de m\u00e9decins\r\n\"grandes manoeuvres\", le terme chois par le Temps. Des membres de la commission de la sant\u00e9 du National veulent sauver la clause du besoin et donc le moratoire. Un traitement sous forme de compromis: des \u00e9lus de droite accepteraient un nouveau moratoire pour 2-3 ans. En \u00e9change, la gauche soutiendrait la proposition d'\u00e9tudier des tarfis diff\u00e9renci\u00e9s pour la m\u00e9decine ambulatoire, selon la r\u00e9gion, les prestations ou des crit\u00e8res de qualit\u00e9. Discussion pr\u00e9vue ce matinen commission. \r\nLe film suisse est isol\u00e9. Il a perdu de son attractivit\u00e9. L'Argauerzeitung relate ce matin les propos de la directrice des journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure, Seraina Rohrer, hier soir, \u00e0 l'ouverture de la manifestation. A la suite de la votation du 9 f\u00e9vrier, et de l'impact de cette votation sur les bilat\u00e9rales, l'Union Europ\u00e9enne a ajourn\u00e9 la participation de la Suisse au programme de soutien pour els m\u00e9dias audiv\u00eesuels. Avec des cons\u00e9quences dramatiques pour l'industrie du film nationale: les productions suisses deviennent difficiles \u00e0 placer en Europe. Le film suisse est enferm\u00e9 dans son r\u00e9duit, r\u00e9sume joliment l'Araguerzeitung.\r\nVotations... hier 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve nous avaient propos\u00e9 les 7 diff\u00e9rences entre la loi et l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers, ce matin, Le Temps fait l'initiative en 9 questions. Et affiche la couleur dans son \u00e9dito: un texte irr\u00e9fl\u00e9chi au ciblage grossier. \r\n***La d\u00e9cision de l'Autriche de plafonner l'immigration, aura des cons\u00e9quences pour la Suisse...\r\nLa fermeture des fronti\u00e8res en autriche va \u00e0\u00e9 coup s\u00fbr modifier la route prise par les r\u00e9fugi\u00e9s Le Blick pr\u00e9sente ce matin une carte de l'europe avec l'\u00e9tat des diff\u00e9rentes fronti\u00e8res, ouvertes, \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9es ou carr\u00e9ment boucl\u00e9es. Pour le tagesanzeiger, c'est calir: le nouveau chemin de la migration pourrait passer \u00e0 travers la Suisse. Pour Norman Gobbi,  le cosneiller d'etat tesinois en charge de la s\u00e9curit\u00e9. lesr\u00e9fugi\u00e9s passeront \u00e0 nouveau plus par l'Italie et le tessin, si la route des Balkans devient herm\u00e9tqiue. La d\u00e9cision e l'Autriche continue d'ailleurs de susciter des commentaires: pour la NZZ, cette d\u00e9cision est d'abord un signal et un appel \u00e0 l'aide . Car sans l'aide des autres pays, Vienne n'est aps s\u00fbre de pouvoir r\u00e9duire le flot de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nEt on le sait, ce th\u00e8me est largement discut\u00e9 au WEF de Davos, Ce que l'on conna\u00eet moins, c'est c ette initaitaive originale prise par la Croix Rouge dans la station grisonne. Elle a recr\u00e9\u00e9 un faux camp de r\u00e9fugi\u00e9s dans un h\u00f4tel de luxe. les managers et els politiciens jouenet pendant deux heures le r\u00eaoel des r\u00e9fugi\u00e9s. on leur donne une nouvelle identit\u00e9 ..Des r\u00e9fugi\u00e9s jouent le r\u00f4le  forces de l'orde ,de l'arm\u00e9e qui surveille le camp ... Exp\u00e9rience forte garantie ... etz\r\n***De la politque communale maintenant... avec l'annonce d'un nouveau d\u00e9part...\r\nApr\u00e8s celui de Nathalie Schallenberg\u00e9 - on en reparle dans le journal de 7h -  hier dans la presse neuch\u00e2teloise, celui aujourd'hui du pr\u00e9sident de Martigny. Marc-Henri Favre ne briguera pas de nouveau mandat, apr\u00e8s 8 ans de pr\u00e9sidence. Il s'en explique dans le Nouvelliste. Et \u00e9voque notamment la charge de travail.\r\nUne charge de travail relev\u00e9e aussi dans 24 heures, qui s'interroge ce matin, \u00e0 l'aube des \u00e9lections communales: dans le canton de Vaud, une commune sur 10 manque de candidats. \r\nLe chiffre du jour: 18. Les 18 questions auxquelles devont r\u00e9pondre les experts pour les citoyens de Moutier. Dans l'optique du vote de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise sur son appartenance cantonale: jura ou berne. Agriculture, \u00e9conomie, finances publiques, mais aussi sport et culture ou petite enfance. R\u00e9sultats pour la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt. \r\n***On termine bien, on termine sur les pistes...\r\nCertains y vont pour skier, d'autres pour profiter de terrasses ensoleill\u00e9es. Mais d'autres encore y vont pour trouver l'amour. Car l'amour est sur le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge. C'et dans le Matin. Certaines stations proposent le co-skiing - skier avec un partenaire - des vacances de neiges sp\u00e9ciales c\u00e9libataires, ou le t\u00e9l\u00e9ski-dating...", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7414020", "ece-7414003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:31:07Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et les dossiers de requ\u00e9rants d'asile suspects qui font la une du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nL'infiltration des djihadistes dans le flot migratoire est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9el, parole de la porte- parole du service de renseignements Isabelle Grunberg, les attentats de Paris l'ont d\u00e9montr\u00e9, mais pour l'heure, il n'y a pas d'indication que la Suisse connaisse de tels cas, il n'emp\u00eache, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration passe au crible les dossiers suspects des requ\u00e9rants d'asile, raconte ce matin le Blick 4910 cas ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 en 2015, sur les 39500 requ\u00e9rants enregistr\u00e9s et sur ces pr\u00e8s de 100000 cas 9 requ\u00e9rants d'asile seulement pourrait se r\u00e9v\u00e9ler dangereux, les autorit\u00e9s n'en dirons pas plus, notamment sur leur appartenance \u00e9ventuelle \u00e0 un groupe terroriste, mais la liste des provenances sous surveillance, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le service des renseignements pr\u00e9cise les terroristes ne choisissent pas seulement le flot migratoire pour s'infiltrer en Europe, d'autres m\u00e9thodes de voyage s'av\u00e8re moins risqu\u00e9 et plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [82%] :\r\nLe feuilleton de l'affaire var Luz, elle se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [94%] :\r\nAvec une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation du temps, ce matin, cette fois c'est un chauffeur de taxi qui se retrouve emp\u00eatr\u00e9 dans ce dossier, il avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour acheminer l'arme \u00e0 l'h\u00f4tel La R\u00e9serve et le voil\u00e0 maintenant convoqu\u00e9 par la police qui l'interrogera en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu, selon le quotidien, vraisemblablement pour violation de la loi sur les armes, loi qui interdit leur transport sans permis appropri\u00e9 et quand elles sont charg\u00e9es, l'article r\u00e9v\u00e8le aussi le contenu d'une lettre \u00e9crite par les 2 associ\u00e9s de Dominique vers l'Uzel, qui explique les circonstances qui ont fait qu'il ait pu \u00eatre en possession de son colt charg\u00e9 qui dormait dans un coffre de l'\u00e9tude, il avait insist\u00e9 pour que ses associ\u00e9s le lui fassent parvenir, il en avait besoin pour se rassurer, \u00e0 cause des terribles crises d'angoisse qui le traversaient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [99%] :\r\nLes conclusions d'un juge britannique sur la mort de l'ex- agent du KGB Alexander Litvinenko \u00e9meuvent la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nUne puissance atomique prot\u00e8ge la mafia commentaires s\u00e9v\u00e8res du tag sa guerre ce matin soit Vladimir Poutine a commandit\u00e9 le mort de Lutvinenko pour l'emp\u00eacher de s'attaquer au pouvoir de la mafia russe soit le chef du Kremlin n'a aucun contr\u00f4le sur son pays, au point que des criminels puissent utiliser une substance radioactive, comme le polonium 210 pour neutraliser neutraliser leurs ennemis Alexandre qui vient d'Litvinenko ne d\u00e9tenait pas de secret d\u00e9fense, ce lieutenant du KGB voulait juste agir compte la criminalit\u00e9 organis\u00e9e et pourtant, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur britannique aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 oublier cette affaire pour ne pas aggraver ses relations avec Moscou la mani\u00e8re dont on prend des pr\u00e9cautions avec une puissance atomique si proche de la mafia n'a pas de pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire, conclut conclut le tag Hassan sa guerre c'est un soup\u00e7on scandaleux, rench\u00e9rit la No\u00ebl Fernard Zeitung mais on continuera pourtant \u00e0 travailler avec Vladimir Poutine, c'est la politique qui l'exige, finan\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [89%] :\r\nLe m\u00eame message dans le commentaire de la libert\u00e9 impunit\u00e9 garantie, c'est son titre Litvinenko comme Politkovska\u00efa au m\u00eame, sauf eux, victimes de l'archipel du Crime qui continue, comme au temps de la guerre froide d'\u00e9liminer ses ennemis int\u00e9rieurs et encore et toujours l'impunit\u00e9 donc et en d\u00e9g\u00e2t d'image quasi nul, malgr\u00e9 tous les rapports d'Amnesty International, l'amn\u00e9sie internationale reste le meilleur garant du retour en puissance de la Russie et de son Tsar conclut le commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [96%] :\r\nLes grandes manoeuvres commencent autour du moratoire sur les cabinets de m\u00e9decins c'est en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [94%] :\r\nOui, grandes manoeuvres exactement le terme choisi par le Temps des membres de la commission de la sant\u00e9 du National veulent sauver la clause du besoin et donc le moratoire en traitement sous forme de compromis des \u00e9lus de droite accepteraient un nouveau moratoire pour 2, 3 ans et en \u00e9change, la gauche soutiendrait la proposition de la droite, d'\u00e9tudier des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s pour la m\u00e9decine ambulatoire, selon la r\u00e9gion, les prestations ou des crit\u00e8res de qualit\u00e9 discussion pr\u00e9vue ce matin en commission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [92%] :\r\nLe film suisse se retrouve isol\u00e9, il a perdu de son attractivit\u00e9 \u00e0 Versailles, tome relate ce matin ses propos de la directrice des journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure Seraina Rohrer hier son histoire \u00e0 l'ouverture de la manifestation \u00e0 la suite de la votation du 9 f\u00e9vrier de l'impact de cette votation sur les bilat\u00e9rales, l'Union europ\u00e9enne a ajourn\u00e9 la participation de la Suisse au programme de soutien pour les m\u00e9dias audiovisuels, avec des cons\u00e9quences dramatiques pour l'industrie du film nationale les productions helv\u00e9tiques deviennent difficiles \u00e0 placer en Europe, le film suisse est enferm\u00e9 dans son r\u00e9duit, r\u00e9sume joliment l'ardeur Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [82%] :\r\nEh bien si peu d'votation, ce qui a pas de raison hier 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, j'avais propos\u00e9 et cette diff\u00e9rence entre la loi et l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers bien ce matin le temps fait l'initiative en 9 questions et le temps qui affiche aussi la couleur dans son \u00e9dito, c'est un texte, ce texte de l'UDC un texte irr\u00e9fl\u00e9chi au criblage grossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [81%] :\r\nAu ciblage grossier ciblage grossier, je crois que c'est ciblage s'il y a je sais mieux oui mais criblage \u00e7a peut juste au-dessus, ben oui quoi, papa, bref, c'\u00e9tait le ciblage grossier de la d\u00e9cision, oui, la d\u00e9cision de l'Autriche, de plafonner l'immigration, elle aura des cons\u00e9quences aussi aux Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [90%] :\r\nOui, la fermeture des fronti\u00e8res en Autriche va \u00e0 coup s\u00fbr, modifier la route prise par les migrants le Blick pr\u00e9sente ce matin une carte de l'Europe avec l'\u00e9tat des diff\u00e9rentes fronti\u00e8res europ\u00e9ennes ouvertes \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9es ou carr\u00e9ment boucl\u00e9es pour le tag Hassan sa guerre, c'est clair, le nouveau chemin de la migration pourrait passer \u00e0 travers la Suisse pour Norman Gobbi, d'ailleurs, le conseiller d'\u00c9tat tessinois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s passeront \u00e0 nouveau plus par l'Italie et le Tessin, si la route des Balkans devient herm\u00e9tique, la d\u00e9cision de l'Autriche continue d'ailleurs de susciter de nombreux commentaires pour la NZZ, cette d\u00e9cision est d'abord un signal et un appel \u00e0 l'aide, car sans le soutien des autres pays Vienne n'est pas s\u00fbr de pouvoir r\u00e9duire le flot des r\u00e9fugi\u00e9s, et on le sait, ce th\u00e8me est largement discut\u00e9 de Davos, ce que l'on conna\u00eet moins, c'est cette initiative originale prise par la Croix Rouge dans la station grisonne elle a recr\u00e9\u00e9 un faux camp de r\u00e9fugi\u00e9s dans un h\u00f4tel de luxe, les managers et les politiciens jouent pendant 2 heures, le r\u00f4le des r\u00e9fugi\u00e9s, on leur donne une nouvelle identit\u00e9 et c'est les r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames, qui joue le r\u00f4le des forces de l'ordre de l'arm\u00e9e qui surveillent le camp exp\u00e9rience forte raconte garantie un relat\u00e9e par le Blick 60 millions de personnes sont en fuite, ce qu'elles vivent et bien pire que les participants du web font que ce que les participants du Wafd exp\u00e9rimente ici, \u00e7a c'est la d\u00e9claration du repr\u00e9sentant de la Croix Rouge, qui est responsable de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [97%] :\r\nLa politique communale maintenant avec l'annonce d'un d'un nouveau d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [91%] :\r\nOui, apr\u00e8s celui de Nathalie Schoenberger, on en reparle dans journal de 7 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds hier dans la presse neuch\u00e2teloise celui aujourd'hui du pr\u00e9sident de Martigny Marc-Henri Favre ne briguera pas de nouveau mandat apr\u00e8s 8 ans de pr\u00e9sidence, il s'en explique dans Le Nouvelliste \u00e9voque notamment la charge de travail, une charge de travail relev\u00e9e aussi dans 24 heures qui s'interroge, lui, ce matin \u00e0 l'aube des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud une commune sur 10 manque de candidats et puis le chiffre du jour 18, ce n'est pas mon \u00e2ge les 18 questions plut\u00f4t auquel vous apprendrez les experts pour les citoyens de Moutier dans l'optique du vote de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise sur son appartenance cantonale jura ou berne \u00e0 leur agriculture, \u00e9conomie, finances publiques mais aussi sport et culture ou petite enfance r\u00e9sultat pour la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt on termine bien on termine sur les pistes, bien s\u00fbr, certains y vont pour ce qui est, d'autres pour profiter de terrasses ensoleill\u00e9es, par exemple, mais d'autres encore y vont pour trouver l'amour car l'amour est sur le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge ce matin, certaines stations proposent Le Coz King, donc ce qui est quand partenaire et plus si affinit\u00e9 des vacances de neiges sp\u00e9ciales c\u00e9libataires aussi ou alors justement le t\u00e9l\u00e9ski d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [80%] :\r\nRien avec les lunettes de ski le s'arrange certains sans doute \u00e0 ce que le bonnet quelle viande voir des d\u00e9ceptions ensuite re ah oui alors \u00e7a, ma foi, de retour au bar Simon j'\u00e9coutais on en parlera une autre fois mais on on se qui, avant tout, on y va pour ce qui est non oui, ou, ou pour aller sur des terrasses, voil\u00e0 ce qui n'est pas incompatible, c'\u00e9tait la presse, on vous remercie le commentaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:16:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}