{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=625&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=650&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=600&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-C6F97B63-CB42-4040-A20A-6909E7D23263", "internalArchiveId": "C6F97B63-CB42-4040-A20A-6909E7D23263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne comme piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-07-29T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration permettrait aux cantons, o\u00f9 l'immigration p\u00e9jore le march\u00e9 du travail, d'imposer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. Cette mesure serait activ\u00e9e si le comit\u00e9 mixte de l'accord sur la libre circulation des personnes la valide. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Raymond Clottu (UDC/NE).\r\n\r\n* * La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne comme piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier *** Voil\u00e0 une premi\u00e8re piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier qui pourrait bien recueillir une majorit\u00e9.\r\nNous vous en parlions mardi dans le Journal du Matin. \r\nLe m\u00e9canisme est un brin complexe: la Conf\u00e9d\u00e9ration permettrait aux cantons - o\u00f9 l'immigration p\u00e9jore le march\u00e9 du travail - d'imposer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. \r\nMais cette mesure serait activ\u00e9e si - et seulement si - le comit\u00e9 mixte de l'accord sur la libre circulation des personnes la valide. Un organe compos\u00e9 paritairement de hauts fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens...\r\nAlors, est-l\u00e0 le St-Graal qui va d\u00e9bloquer la situation? \r\non en d\u00e9bat avec \r\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR VD\r\n- En gros: on analyse en permanence le march\u00e9 du travail... L\u00e0 o\u00f9 la situation est probl\u00e9matique, on intervient, via la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Qu'est-ce que \u00e7a signifierait comme charges pour les entreprises?\r\n- Concr\u00e8tement, quels sont les endroits en Suisse o\u00f9 cette mesure serait d\u00e9clench\u00e9e? En gros uniquement le Tessin et l'Arc l\u00e9manique, non?\r\n- Vous cr\u00e9ez tout de m\u00eame un monstre bureaucratique... D'abord pour analyser le march\u00e9 du travail (des statisticiens par dizaines qui observent en permanence les salaires, le nombre de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, etc...). Puis pour faire respecter la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. Etonnant que cette proposition vienne du parti lib\u00e9ral radical, alergique \u00e0 la bureaucratie...\r\n- Admettons qu'un canton souhaite imposer ces mesures... La loi obligerait le Consei lf\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'adresser au comit\u00e9 mixte... Si le comit\u00e9 n'est pas d'accord on fait quoi?\r\n- Etes-vous s\u00fbre que le comit\u00e9 mixte acceptera une telle mesure, m\u00eame si c'est uniquement pour un canton, m\u00eame si c'est uniquement dans une branche? Sur le fond, le probl\u00e8me est le m\u00eame: la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est contraire \u00e0 la libre circulation des personnes, principe fondateur de l'Union europ\u00e9enne!\r\n- N'avez-vous pas l'impression de faire le sale boulot? Pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vos deux ministres PLR n'auraient pas pu proposer une telle solution plus t\u00f4t?\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC NE\r\n- Alors? Convaincu par la d\u00e9monstration d'Isabelle Moret?\r\n- Est-ce que selon vous cette piste de solution respecte r\u00e9ellement la volont\u00e9 populaire? On laisse tout de m\u00eame tomber les contingents...!\r\n- Si l'immigration augmente, c'est parce que les entreprises engagent des travailleurs \u00e9trangers. Le PLR veut les obliger \u00e0 engager en Suisse... Ca veut dire qu'on ne peut pas leur faire confiance? On est contraints d'imposer ces mesures tr\u00e8s interventionnistes?\r\n- Au final, est-ce qu'on est pas en train de mettre sur pied une machine \u00e9tatique gigantesque pour pas grand chose... les derniers chiffres de l'immigration montrent que le solde migratoire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 17% en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2015. Recul encore plus fort pour les pays de l'Union europ\u00e9enne!\r\n- On a quand m\u00eame l'impression qu'il y a eu un sacr\u00e9 changement de discours \u00e0 l'UDC... D'abord, vous teniez mordicus aux contingents! Certains chiffres avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s: des quotas de 40'**... Aujourd'hui, vous entrez en mati\u00e8re pour des solutions f\u00e9d\u00e9ralistes, proches du march\u00e9 du travail. O\u00f9 est votre ligne!?\r\n- Mais cette solution a au moins le m\u00e9rite d'exister et de mettre en oeuvre l'article constitutionnel dans les temps. Si l'application est sous toit avant la fin de cette ann\u00e9e, les chercheurs pourront r\u00e9int\u00e9grer pleinement Horizon 2020.\r\n- Si la solution port\u00e9e par le PLR passe la rampe des Chambres, est-ce que selon vous l'UDC doit la combattre par r\u00e9f\u00e9rendum?", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7894259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne comme piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier / FOR_2016-07-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration permettrait aux cantons, o\u00f9 l'immigration p\u00e9jore le march\u00e9 du travail, d'imposer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. Cette mesure serait activ\u00e9e si le comit\u00e9 mixte de l'accord sur la libre circulation des personnes la valide. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Raymond Clottu (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-7894259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-08T12:14:32Z", "speechToTexts": ["08.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une premi\u00e8re piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier qui pourrait bien recueillir une majorit\u00e9, nous vous en parlions mardi dans le Journal du matin, le m\u00e9canisme est un brin complexe la Conf\u00e9d\u00e9ration permettrait aux cantons o\u00f9 l'immigration p\u00e9jore le march\u00e9 du travail, d'imposer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, mais cette mesure serait activ\u00e9e si et seulement si le comit\u00e9 mixte sur l'accord de la libre circulation des personnes, la valide le comit\u00e9 mixte c'est un organe compos\u00e9 paritairement de hauts fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens alors et -ce l\u00e0 le Saint-Graal qui va d\u00e9bloquer la situation dans d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir lib\u00e9ralradical vaudoise et Raymond Clottu, bonsoir, bonsoir, vous avez UDC neuch\u00e2telois alors va commencer avec vous Isabelle Moret, en gros, pour bien comprendre ce ce ce ce m\u00e9canisme qui qui est un peu complexe, on analyse en permanence le march\u00e9 du travail dans dans toute la Suisse, et l\u00e0 o\u00f9 la situation est probl\u00e9matique, on intervient via la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, c'est ce que \u00e7a signifie qu'est -ce que \u00e7a signifie comme charges pour les entreprises, on a l'impression que c'est beaucoup de bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [87%] :\r\nNon, parce que en fait la la solution qui a propos\u00e9 que que le PLR a d\u00e9pos\u00e9 en commission, en fait, c'est une solution retravailler de celle qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par les cantons de m\u00eame m\u00e9contents ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question : il voulait quelque chose qui ne soit pas trop bureaux Catherine pas trop administratif et puis qui ne qui ne soit pas unifi\u00e9e, si vous voulez sur toute la Suisse parce que dans chaque r\u00e9gion, dans chaque branche, h\u00e9 bien il y a des besoins et des probl\u00e8mes qui sont diff\u00e9rentes, Fadela Avantage de cette solution, c'est une solution qui est tr\u00e8s c'est une solution qui est f\u00e9d\u00e9ralistes, c'est une solution qui prend en compte les branches et, donc, permet en fait \u00e0 notre \u00e9conomie de de trouver une solution qui ne soit pas lourde n'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [85%] :\r\nConcr\u00e8tement Isabelle Moret, ce serait qu'elles ont sont les les zones les endroits, les cantons qui seraient principalement concern\u00e9es, c'est le Tessin l'Arc l\u00e9manique et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors il semblerait effectivement selon les, les, les explications qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s que \u00e7a toucherait principalement l'Arc l\u00e9manique et le Tessin et c'est vrai que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une plus grande pression sur l'emploi, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup de d'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne pour occuper des postes sur la qu'l\u00e9manique ou Tessin et vous savez, le succ\u00e8s de de de la Lega h\u00f4tesse pas de rien, \u00e7a cette le fait aussi que le Tessin et voter quand m\u00eame de mani\u00e8re importante pour l'initiative sur l'immigration de masse et c'est aussi en ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il faut prendre en consid\u00e9ration le Tessin beaucoup touch\u00e9 pour, tandis que le initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e les les 2 r\u00e9gions sont intervenus \u00e0 Berne avec un discours diff\u00e9rent tout de suite les conseils d'\u00eatre bon Gen\u00e8ve sont intervenus pour dire oui, mais nous avons besoin de cette manoeuvre, parce que nous avons une \u00e9conomie florissante dans l'arc l\u00e9manique, nous ne nous mettez pas des contingents qui vont co\u00fbter cher, qui vont \u00eatre administratif qui vont emp\u00eacher nos entreprises de de cr\u00e9er de l'emploi qui sera occup\u00e9 principalement par des ressortissants, suisses qui, \u00e0 l'inverse, le Tessin \u00e0 mieux nous l'expliquer tous les probl\u00e8mes que eux avaient parce que c'est vrai ils sont entour\u00e9s de de l'Italie de 2 des 3 c\u00f4t\u00e9s, ils ont une forte immigration et ils ont une pression sur les salaires, qui est quand m\u00eame assez forte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [91%] :\r\nRaymond Clottu, vous avez entendu les explications d'Isabelle Moret est -ce que c'est une solution f\u00e9d\u00e9raliste qui serait pas dans dans toute la Suisse est -ce que vous \u00eates convaincu par cette cette d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [90%] :\r\nAlors, nous sommes tout \u00e0 fait ouverts et nous l'avons toujours dit que nous sommes favorables \u00e0 contingents, mais c'est quand m\u00eame des contingents de par madame Moret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [87%] :\r\nCe qu'il faut pas tout \u00e0 fait des contingents. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:25) [69%] :\r\nNational. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [86%] :\r\nOui, pr\u00e9f\u00e9rence nationale mais pour g\u00e9rer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, un moment donn\u00e9 vous devez on joue sur les mots, mais voulait mettre en place des contingents et c'est ce que nous avons toujours demand\u00e9, nous avons, nous sommes tout \u00e0 fait favorable qui et il leur mainmise l\u00e0-dessus \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet tr\u00e8s clair mais par des proc\u00e9dures simple : la proc\u00e9dure propos\u00e9e par le PLR, nous para\u00eet quand m\u00eame un petit peu comme vous l'avez tr\u00e8s justement signal\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bureaucratique et \u00e7a nous n'en voulons pas, encore une fois, on veut bien donner une certaine libert\u00e9 pas, j'ai cru comprendre qu'Cavaday j'entends donc les les entreprises devraient s'adresser aux offices de placement et puis apr\u00e8s 3 semaines le d\u00e9lai 3 semaines est beaucoup trop long, l\u00e0 je pense que chaque entend beaucoup plus r\u00e9actif, les cantons connaissent tr\u00e8s bien la main d'oeuvre, qu'ils ont \u00e0 disposition les personnes la classification professionnelle qu'elles ont qui sont au ch\u00f4mage, et l\u00e0 on peut faire des proc\u00e9dures qui soient beaucoup plus qui qui sont beaucoup plus rapides, cette mani\u00e8re de faire, me para\u00eet un petit peu au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [84%] :\r\nDonc Raymond Raymond Clottu si je vous comprends bien, vous pourriez vivre avec cette solution, m\u00eame s'il a pas le mot quant aux contingents dedans audits jeu avec les mots, mais c'est trop bureaucratique, donc plut\u00f4t pas que \u00e7a vous rendrait heureux finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:37) [86%] :\r\nNon, mais tout \u00e7a encore une fois, appelant un chat chat ce que propose le PLR ce sont clairement des contingents, \u00e7a je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [68%] :\r\nDonc oui bander. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [88%] :\r\nChaque canton peut d\u00e9cider en fonction de la disponibilit\u00e9 de la main-d'oeuvre indig\u00e8ne, je prends le cas moi je viens d'un canton horloger, il y a dans certaines branches on a la main-d'oeuvre indig\u00e8ne, non on pr\u00e9f\u00e8re aller en chercher \u00e0 l'\u00e9tranger parce que peut-\u00eatre les meilleurs march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [76%] :\r\nEt dans certaines branches, y a pass\u00e9 me demandait une branche il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:06) [85%] :\r\nSuffisamment de main-d'oeuvre indig\u00e8ne battrait facilement les cantons sont parfaitement au courant de ce genre de choses Sophie von un peu plus de il faut un peu plus de r\u00e9activit\u00e9 et puis \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ben je peux si on met une limite, excusez -moi, mais c'est une limite une certaine limite dans \u00e0 d\u00e9finitive on cr\u00e9e aussi des, des, des contingents, donc je crois qu'il faut, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair en la mati\u00e8re, mais \u00e0 ce niveau l\u00e0, nous sommes favorables mais j'entends encore une fois il faut appliquer l'autre initiative ou ce que le peuple suisse a vot\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 la lettre et puis pas essayer de pas faibli subterfuges, essayer d'aller \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que le peu de, de, de, de la la volont\u00e9 je dirais du peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [85%] :\r\nPar Isabelle Moret, c'est on comprend bien, c'est, c'est c'est bien mais c'est pas, c'est parce que demandait le peuple, voyez des subterfuges, c'est \u00e7a que vous essayez de faire actuellement au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:54) [84%] :\r\nOn essaye de trouver une solution et puis franchement, c'est pas facile, hein, o\u00f9 on le voit ou rapportez r\u00e9guli\u00e8rement depuis presque 2 ans, tout ce que toutes les solutions qu'on essaie de trouver que ce soit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ce soit le Parlement, que ce soit les cantons, c'est une seule situation qui est difficile, pourquoi, parce que vous avez un article constitutionnel qui vous l'appliquer \u00e0 la lettre, h\u00e9 bien vous violer la de circulation des personnes, mais dans l'autre c\u00f4t\u00e9, vous n'avez pas clairement dans cet article constitutionnel le fait que le pape demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9silier la la libre circulation des personnes, donc on essaye de trouver une solution qui est politiquement que par tr\u00e8s juridique, peut-\u00eatre, mais qui est politique, c'est-\u00e0-dire de trouver le moyen de respecter la volont\u00e9 populaire, qui a dit au Parlement mais limiter l'immigration c'\u00e9tait vraiment je pense une une volont\u00e9, un cri du peuple, \u00e0 ce moment -l\u00e0, limiter l'immigration et puis on n'a pas eu de de message clair qui disait il faut r\u00e9veiller les bilat\u00e9rales et puis d'ailleurs les les sondages montrent que les Suisses qui serait plut\u00f4t favorable, donc on essaye de trouver une solution qui puisse \u00eatre acceptable par l'Union europ\u00e9enne, on esp\u00e8re parce qu'elle est tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste, elle est tr\u00e8s pointue : elle sera que dont certains montants que dans certaines branches, l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment n\u00e9cessaire et surtout sera concr\u00e8te, c'est quand m\u00eame plus facile de venir dire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e9coutez enfin d'opter coup de canif \u00e0 la Libye : circulation des personnes ici avec des chiffres, avec une branche concr\u00e8te avec une r\u00e9action concr\u00e8te que si on leur dit traite avec la bouche encore \u00e9coutez on veut r\u00e9introduire des contingents parce qu'elle nous dise non donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [86%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on fait, Isabelle Moret, si le comit\u00e9 mixte 1 qui devrait \u00eatre consult\u00e9es disaient non, quand m\u00eame, parce que c'est le coup de canif et un peu trop, un peu trop radicale quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:30) [86%] :\r\nAlors \u00e7a interviendra une fois que ce sera se dire une fois il est vendu 4 heures obligeant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a demand\u00e9 au comit\u00e9 mixte d'introduire la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans la r\u00e9gion et dans la branche, si le comit\u00e9 mixte du nez, non, on n'est pas d'accord, \u00e7a la lutte : circulation des personnes, alors \u00e0 ce moment, c'est clair qu'il faudra demander au peuple de trancher : pr\u00e9f\u00e9rez -vous r\u00e9silier la les bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne ou vous satisfaisait vous de l\u00e0 de ce qu'on a mis en place entre temps pass\u00e9 entre- temps maintenant, on va pouvoir permettre \u00e0 plus de r\u00e9fugi\u00e9s de 1100 travailler les y obliger aussi parce qu'il a pass\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s qui travaillent, permettre aux femmes de plus acc\u00e9der au march\u00e9 du travail, en facilitant la conciliation de la vie professionnelle et familiale, et aussi en permettant aux personnes handicap\u00e9es d'acc\u00e9der, mais au march\u00e9 du travail allant potentiel local qu'on a pass\u00e9 aid\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a fait partie aussi du programme g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 mettre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [85%] :\r\nOui, mais vous avez parl\u00e9 Madame Moret, de 10 r\u00e9fugi\u00e9s, je suis d\u00e9sol\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est pas la population indig\u00e8ne, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, donc, vous l'avez tr\u00e8s justement, tr\u00e8s justement \u00e9voqu\u00e9 et nous c'est ce qui nous d\u00e9range dans votre proposition. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:31) [67%] :\r\nOui, mais les reptiles et non la r\u00e8gle du non plus, c'est ensuite \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [84%] :\r\nBen non oui ben justement j'ai qui sont qui sont donc accueillis en Suisse et qui ont un droit de s\u00e9jour oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:41) [79%] :\r\nBonjour, alors avant la ville qui a obtenu le droit de mourir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:44) [84%] :\r\nOui, oui, mais apr\u00e8s un moment donn\u00e9 on envie aussi quand m\u00eame aider les limites, vous voyez, il y a une probl\u00e9matique Mons dans l'Union europ\u00e9enne et je vois mal actuellement, sinc\u00e8rement, l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux un puisse \u00eatre ceux -l\u00e0 qu'on qu'on qu'on parle : l'\u00e2ge, \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [81%] :\r\nDonc on peut dire que c'est, c'est c'est quoi 6 donc est -ce que vous fait dire \u00e7a, qu'est -ce qui vous fait dire avec autant d'assurance que lui donne enfin la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:07) [87%] :\r\nMais regardez, dans la situation o\u00f9 se trouve, soyons juste un petit peu pragmatiques et vous en preuve juste un peu de bon sens, l'Union europ\u00e9enne n'est pas en position de force du pas que la Suisse les les les plus mais j'entends je pense moi, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a moyen aussi de faire pression et puis pas toujours s'aplatir comme le fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou l'a fait jusqu'\u00e0 maintenant, je crois qu'un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, il y a, il y a eu le break Seat en Angleterre, donc il y a aussi des solutions \u00e0 trouver avec les Anglais ne sont plus les seuls, donc je crois qu'il y a des pistes aussi \u00e0 trouver \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et nous devons rester vraiment dans la ligne de ce que le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9 lors de cette vente. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:44) [79%] :\r\nRassurez -vous, que la Chine a eu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:45) [82%] :\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s clair, il faut arr\u00eater d'essayer de trouver des des des artifices pour tourner l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9ment : nous sommes alors je le r\u00e9p\u00e8te, parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [61%] :\r\nVers 18 50 encore une question, mais le j'ai mon mari son part en question de la s\u00e9curit\u00e9, sa femme para\u00eetrait mettons que cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [80%] :\r\nSolutions mises en avant par le PLR trouver une majorit\u00e9 au parlement, ce que l'UDC \u00e0 va lancer le r\u00e9f\u00e9rendum si c'est la solution qui sort pour mettre en oeuvre en oeuvre le 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:08) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on n'est pas encore l\u00e0, on en discutera au moment au moment venu, il va y avoir encore passablement de, de, de, de discussion \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une rue, \u00e7a peut \u00eatre une piste, mais je crois qu'il faut encore une fois \u00eatre raisonnables, je crois qu'on a des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, on voit Khalip circulation et l'entra\u00eener une ins\u00e9curit\u00e9 massive au niveau de l'Union europ\u00e9enne, je pense qu'il est aussi temps que Bruxelles se mettent en question que cette cette commission avec des fonctionnaires ou l'respecte un petit peu plus la volont\u00e9 des peuples europ\u00e9ens, y compris celle de la Suisse pas, je vous rappelle encore que nous sommes un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [90%] :\r\nOuvre pour l'immigration avait baiss\u00e9 de 17 pourcent en en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e, la somme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:47) [89%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait mais on verra dans, dans, dans quelques mois, ce qui va venir en attendant en Europe, on a de gros probl\u00e8mes, il y a un climat d'ins\u00e9curit\u00e9, je vais pas revenir sur tout ce qui s'est pass\u00e9 durant cette cet \u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, je crois que les discussions sont ouverts, nous sommes en tant qu'UDC tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 trouver une solution pragmatique au niveau de toute la probl\u00e9matique \u00e9conomique mais il y a pas que celle -ci, qui rentrent en ligne de compte il y a aussi l'autre probl\u00e9matique et et l\u00e0, le PLR a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 la mettre, si vous permettez, sous le tapis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [85%] :\r\nMerci torride bon merci tous les 2 pour ce 1er d\u00e9bat sur cette solution qui se dessine peut-\u00eatre le 9 f\u00e9vrier c'est vrai, qu'y a ce d\u00e9lai en 9 f\u00e9vrier 2017 pour trouver trouver une solution, merci Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale lib\u00e9ralradical radical vaudoise et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois une belle soir\u00e9e \u00e0 tous les r\u00e9duit bonsoir Yves. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-29T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F05C77E8-47A1-43DD-8516-592DB88F612A", "internalArchiveId": "F05C77E8-47A1-43DD-8516-592DB88F612A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste europ\u00e9en en Allemagne", "publicationDate": "2016-07-29T00:00:00Z", "summary": "Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leur positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste europ\u00e9en en Allemagne ************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli...et pour commencer un homme, un nom, un visage....qui ne serait autre que celui du prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral!!!\r\n(SZ)Ce nom c'est: Ignazio Cassis! SElon  le TAges Anzeiger et le Bund il a vraiment toute les chances! d'abord parce que d\u00e8s qu'un romand quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral, un latin aura toutes ses chances, de plus \u00e7a risque bien d'\u00eatre Didier Burkhalter PLR comme..Ignazi Cassis!   M\u00eame si pour l'heure ce nom ne dit pas grand chose au grand public, le Tessinois  pr\u00e9sident de la section PLR sous la coupole, tire d\u00e9j\u00e0 bien des ficelles: pr\u00e9sident de la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9, autrement dit l'AVS, le rentes et tout \u00e7a, un travailleur acharn\u00e9: pour lui les vacances c'est simplement ne pas venir \u00e0 Berne, mais chez lui \u00e0 Montagnola pr\u00e8s de Lugano t\u00e9l\u00e9phone, fax, dossiers continuent de s'agiter. \" il s'est rallier les gens, il est \"auffallend poli\", remarquablement poli,  m\u00eame si quand il faut,  il sait  se montrer dur, en plus il parle parfaitement allemand et Fran\u00e7ais..\r\n**************...alors il y a ceux qui ne sont pas encore, conseiller f\u00e9d\u00e9ral,  et ceux qui ne sont plus conseiller national...\r\n(SZ)..comme Andy Tsch\u00fcmperlin. le non-r\u00e9election de l' argovien lors des derni\u00e8res \u00e9lections avait fait pas mal de bruit..et si  aujourd'hui il  refait parler de lui, c'est selon l'Aargauer Zeitung, parce que ce socialiste se plaint de la rente de transition qu'obtient tout parlementaire non r\u00e9\u00e9lu ou qui simplement ne se repr\u00e9sente pas: 28'000.- par ann\u00e9e c'est trop peu, il faut que \u00e7a change!!\r\n*** Une enqu\u00eate diffus\u00e9e ce matin dans La Tribune e Gen\u00e8ve et 24 heures \u00e9voque un possible incident diplomatique entre la France et Gen\u00e8ve\r\nlb: Au centre du probl\u00e8me, des emplois \u00e0 l'a\u00e9orport de Cointrins. 200 personnes, et notamment des frontaliers y ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9es deri\u00e8rement, des postes sensibles qui font l'objet denqu\u00eates administratives. Et la France refuse d\u00e9sormais de fournir des informations sur ses r\u00e9sidents travaillant en Suisse. Du coup, pas de contrats, des entreprises au sein de l'a\u00e9roport priv\u00e9es de main d'oeuvre en pleine p\u00e9riode touristique... Un feuilleton complexe sur fond de craintes li\u00e9es aux attentats terroristes...\r\nlb: \"l'\u00e9quation r\u00e9fugi\u00e9s-terroristes que tented e valider la droite nationaliste= Elle ne tient pas. L'\u00e9ditorial du Temps revient sur la d\u00e9termination d'Angela Merkel qui tient sa ligne quant \u00e0 l'accueir de victimes des guerres. \"Lintervention de la chancili\u00e8re est \u00e0 la fois courageuse et rassurante car, selon l'\u00e9ditorialiste, Evoquer une guerre civile, comme le font d'autres est dangereux. c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'objectif des terroristes. \r\nUne s\u00e9rie d'attaque dont le risque de banalisation inspirent le dessinateur Vincent dans le Courrier: le trait en ombre et lumi\u00e8res, un angle de rues. Arrivent deux hommes cagoul\u00e9s, tout en noir, mitraillette en bandouli\u00e8re, ils \u00e9couent une petit dame pleine de bienveillance et leur dit: prenez la prei\u00e8re \u00e0 droite, puis \u00e0 gauche au rond point... la cr\u00e8che est au bout de la rue... et les terroristes, polis de r\u00e9pondre... merci madame. \r\n******** apr\u00e8s les relations entre pays, les relations  entre propri\u00e9taires et locataires..  \r\n(SZ)...et sous-locataires, des sous-locations qui ne cessent d'augmenter selon le Tages Anzeiger et le Bund. C'est surtout dans les grandes villes comme Z\u00fcrich et GEn\u00e8ve  qu'effectivement de vieux appartements sont sous-lou\u00e9s, souvent m\u00eame  \u00e0 un prix sup\u00e9rieur au  loyer de base officiel. Aujourd'hui  le conseiller national UDC Hans Egloff, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'association de propri\u00e9taires fonciers  dit STOP, il faut de nouvelles r\u00e8gles: parmis celles -ci la possibilit\u00e9 de casser les contrats dans un d\u00e9lai de 30 jours: une proposition, vivement critiqu\u00e9e par l'Association suisse des locataires..\r\nlb: location ou ventes. c'est le destins de diff\u00e9rents batiments scolaires fribourgeois. Des batisses qui font les frais de la centralisation des \u00e9coles primaires. Un sujet de la Libert\u00e9.\r\nlb: et une enqu\u00eate du Matin s'int\u00e9resse \u00e0 une boisson traditionnelle des enfants... le sirop et le quotidien de s'\u00e9trangler: Sirop aux bistrots, dur \u00e0 avaler\r\n.....Les universit\u00e9s elles se pr\u00e9parent au \"Schwexit\",  \u00e7a vient donc de Schweiz-exit, suisse-exit sonne nettement moins bien...bref selon l'Aargauer Zeitung,  s'il y a une cat\u00e9gorie de suisses qui suivent avec une attention particuli\u00e8re les tracations et n\u00e9gociations sur l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier, ce sont les scientifiques qui craignent une exclusion de notre pays du programme de recheche europ\u00e9en Horizon 2020.....en attendant l'\u00e9pilogue du dossier, Berne recommande, aux chercheurs  de nouer et consolider les contacts avec au moins 3 universit\u00e9s dans 3 pays diff\u00e9rents...\r\n***********....eux aussi ils craignaient l'exclusion: les membres d'\u00e9quipage de Salomon.. \r\n(SZ)Salomon c'est un voilier suisse, un trois mas, qui vogue depuis des ann\u00e9es sur l'atlantique, \u00e0 bord des jeunes en difficult\u00e9 entre 14 et 18 ans. mais voil\u00e0, aujour'hui les autorit\u00e9s Bernoises ne veulent plus soutenir cette \u00e9cole ou th\u00e9rapie de vie...en attendant que Z\u00fcrich vole \u00e9ventuellement au secour de Salomon, c'est une instittion allemande qui joue au sauveur: ce qui fait dire \u00e0 la NZZ: un b\u00e2teau de la  jeunesse suisse trouve asile en Allemagne!!!\r\n*** Le premier ao\u00fbt approche... et les jouranxu n'y coupent pas...\r\nLa palme revient au Nouvelliste, qui fait le tour de plusieurs activit\u00e9s originales... champ\u00e9ry rejoue \"Les faiseurs de Suisse\" \u00e0 sa mode... en proposant un \"dipl\u00f4me de vrai Suisse... suite \u00e0 des concours de tir \u00e0 l'arbal\u00e8te, de traite de vache... concours de lancer de godasse \u00e0 Zinal ou des f\u00eates natinales en nature, \u00e0 l'\u00e9coute d ela nature... L'impartial s'int\u00e9resse lui aux citoyens de la cinqui\u00e8me suisse... la f\u00eate natinale est l'occasion de retrouver costumes, cervelats et lampions \u00e0 croix blanche... Plusieurs exemples de pars le monde en page 3. \r\n(SZ) l'occasion aussi de d\u00e9voiler ce qu'on a de moins suisse en nous, comme  Simon Ammann dans la NZZ qui r\u00e9pond:  \"que je n'aie pas \u00e9pous\u00e9 une suisesse!\"\r\ndes anciens participants de JO \u00e9galement dans le Blick....Mehmet vous n'\u00eatre pas trop sport?!!...\u00e7a vaut mieux...le journal nous pr\u00e9sente 18 sportifs qui \u00e9taient aux Jeux de LOndres en 2012: aujourd'hui ils sont morts! \r\nlb: le golf fait son retour aux JO apr\u00e8s 112 ans d'absence, mais la plupart des meilleurs seront absent, la plupart \u00e9voquent la crainte du virus Zica v\u00e9hicul\u00e9 par un moustique... selon La Libert\u00e9, l'express et l'impartial... D'autres \u00e9voquent un format de comp\u00e9tition inint\u00e9ressant... Les 4 meilleurs ne verront pas le parcours tout neuf qui a co\u00fbt\u00e9 quelques 20 millions de francs... En revnache, rappellent les m\u00e9dias, le golf suisse sera pr\u00e9sent et les dames ont des chances d'y briller... \r\nAlors que le Matin rappelle que le forfait de Roger Federer n'est qu'un parmi d'autres. huit des 20 meilleurs tennismen ne seront pas \u00e0 Rio en te", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7894217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste europ\u00e9en en Allemagne / JDM_2016-07-29T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 29.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leur positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique."], "variantIds": ["ece-7894217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-04T04:28:46Z", "speechToTexts": ["04.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n8 suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 aux extr\u00e9mistes qui s'affirme de plus en plus ouvertement en Europe et dans le monde, ce matin, parole de nationaliste allemande avec Ursula cr\u00e8che, notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de cette ce retrait\u00e9 originaire de l'ex- Allemagne de l'Est qui a adh\u00e9r\u00e9 il y a 2 ans au Parti populiste \u00e0 Elf des alternatives dans les chiottes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [84%] :\r\nEt je \u00e0 sa survie, je remarque une chose, nous vivons de plus en plus dans des conditions politiques qui ressemble \u00e0 celle de l'ex- Allemagne de l'Est et c'est m\u00eame pire parce que les techniques d'information ont progress\u00e9 et la surveillance est devenu beaucoup plus efficace que celle de la police politique autrefois on RDS Maastricht techno PDA. \r\nUn homme -ce Sonaca, moi je m'appelle pour sous la cr\u00e8che marge \u00e0 Berlin en Allemagne, j'ai 69 ans, et je suis membre de l'AFB depuis 2000 14 heures je suis n\u00e9 \u00e0 McCain 8 100 1000 900 47 E j'ai grandi dans une id\u00e9e pionni\u00e8re p\u00e8re \u00e9tait paysagiste, il est d'\u00eatre ind\u00e9pendante, il n'a pas \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9 par la RDA, il en est mort de chagrin de col\u00e8re de d\u00e9sarroi, pour une fois, et encore une en frigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nEn Allemagne comme ailleurs, de plus en plus d'\u00e9lecteurs se tourne vers l'abstention ou la contestation, le parti populiste AFB en profite surtout \u00e0 l'est du pays, il fait concurrence \u00e0 la gauche, Dillinger et ses adeptes en g\u00e9n\u00e9ral des tests Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [83%] :S. \u00e0 c'est parce qu'il y a j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et j'ai finalement des activit\u00e9s politiques, aujourd'hui, ce que je n'avais pas sous la RDA car je n'approuve pas ce syst\u00e8me, l'explication en est que les gens de gauche, c'est-\u00e0-dire les anciens communistes du SED sont en train de regagner du terrain et c'est humide Clidat il est aux citoyens la fa\u00e7on dont il doit vivre, oui elles veulent imposer une sorte d'\u00e9conomie commando ou une bonne note Kumanovo qu'\u00e0 une br\u00e8che nous ne prend marque et en fait madame Merkel a repris tous les grands principes de ce parti communiste pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, on assiste \u00e0 un meilleur j'des gens la chanceli\u00e8re qui donne le ton dans le pays, a compl\u00e8tement abandonn\u00e9 les positions conservatrices de son parti, CD ou CSU elle chante maintenant le Cantique du Parti socialiste unifi\u00e9 s'elle oblige tout le monde, un divorce sont la vie d'un depuis le peut encore la beaucoup de citoyens de l'ex- RDA voix comme \u00e7a la situation o\u00f9 nous sommes, nous sommes en train de revivre une RDA num\u00e9ro 2 et, en plus de \u00e7a, on assiste \u00e0 une islamisation rampante, je ne sirop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nL'AFD n'existait quasiment plus l'an dernier, mais aux prochaines \u00e9lections dans un an, la formation contestataire pourrait s'imposer comme la 3\u00e8me force politique du pays, elle a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e par l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2015 raciste, les membres de l'AFD. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [82%] :\r\nNagui et c'\u00e9tait une cr\u00e9tin ce non je pense que dans le monde, il y a toujours eu des \u00e9changes de citoyens entre les pays, entre les continents, et c'est un enrichissement pour chacun des pays, quand ce sont les bonnes personnes qui ali\u00e8ne, qui que l'on \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame voici comme ce qui ne va pas en ce moment, ce sont ces arriv\u00e9es massives, ce n'est pas une immigration c'est une invasion, c'est une situation sans queue ni t\u00eate, donc il ne peut pas durer comme \u00e7a s'arr\u00eate, Picasso Dust est en France plus flotter amical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la pr\u00e9sidente du parti fera, ou que Poetry d\u00e9clare \u00e0 2 journaux r\u00e9gionaux, qu'on peut envisager de tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s s'il faut d\u00e9fendre les fronti\u00e8res de l'Allemagne, ces d\u00e9clarations ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [86%] :\r\nHeathrow p\u00e9n\u00e9trer ce Anecr que France Madame est une femme tr\u00e8s intelligente qui n'a certainement pas dit qu'il fallait tirer sur les migrants \u00e0 la fronti\u00e8re sur les femmes et les enfants \u00e0 mettre sur le compte d'un travail journalistique minable qui insinuent du point de vue des journalistes qu'elle a dit \u00e7a ou \u00e7a, certainement parce que 5 charrettes n'est pas bon, je suis compl\u00e8tement d'accord avec madame P\u00e9trie pour dire que cela a \u00e9t\u00e9 fait seulement pour discr\u00e9diter l'avenir Hong \u00e0 l'Afrique prend rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [90%] :\r\nBeaucoup des \u00e9lecteurs de l'AFD ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s par les partis politiques traditionnels, il faudrait dire sans doute qu'ils ne se sont plus prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [86%] :\r\n\u00e0 ce jeu, une cr\u00e8me et l'augure, je ne suis pas une id\u00e9ologue, je ne suis pas une philosophe, je suis simplement membre de la vid\u00e9o, j'esp\u00e8re que j'ai conserv\u00e9 une bonne Intelligence des gens et des choses un mais je ne sais vraiment pas par quoi commencer quand il s'agit de dire ce qui ne va pas en ce moment dans le monde, un d\u00e9fi Also p\u00e9ril donc faut alors l'\u00e9ducation ne marche pas et puis il y a des fronti\u00e8res et des lois elles sont ignor\u00e9es en permanence en ce moment, le monde des rails a et il serait temps maintenant que quelque chose se passe pour remettre tout \u00e7a en ordre ou qu'au moins on s'accorde un nom quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [77%] :\r\nDe nationaliste allemande s\u00e9quence sign\u00e9e Blandine Milcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-29T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68AFEBB1-C274-48C1-A1D1-99CC7E9F85AE", "internalArchiveId": "68AFEBB1-C274-48C1-A1D1-99CC7E9F85AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cl\u00e9ment Charles, directeur de l'agence de presse AllTheContent;Serge Bignens, professeur d'informatique m\u00e9dicale;Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Oskar Freysinger, conseiller national UDC et conseiller d'Etat valaisan, chef du d\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9;Markus Sager, responsable de la formation commerciale pour l'administration cantonale;Fran\u00e7ois Grin, directeur de l'observatoire \u00e9conomie - langues - formation \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;billette;Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC;Coranda Pierrehumbert, adjointe au maire de la commune de Meinier, Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/MOTEURS DE RECHERCHE ET PRODUCTEURS DE CONTENUS, VERS LA FUSION? PI) Dans la liste des \"g\u00e9ants du web en difficult\u00e9s\", je demande...Twitter!\r\nUn nombre d'utilisateurs qui peine \u00e0 d\u00e9coller...\r\nDes r\u00e9sultats financiers en-dessous des attentes au 2\u00e8me trimestre...\r\nLe r\u00e9seau social d\u00e9\u00e7oit...\r\nEt ce n'est pas sans rappeler...le d\u00e9clin de Yahoo...tout juste rachet\u00e9 par Verizon...cette semaine...\r\nAlors pour se relancer...aller au-del\u00e0 des 140 caract\u00e8res...\r\nTwitter mise sur l'image...qui bouge...la vid\u00e9o.\r\nTania Sazpinar.\r\n  1'06\r\n...et de la difficult\u00e9 \u00e0 avoir un business mod\u00e8le dans le web...on en parlera tout \u00e0 l'heure avec Eric Leandri, le cofondateur de Qwant...\r\n***oui Qwant, c'est un moteur de recherche europ\u00e9en qui lui aussi flirte avec les m\u00e9dias... puisqu'il est en partie d\u00e9tenu par le groupe de presse allemand Axel Springer. Qwant qui se pr\u00e9sente comme un moteur de recherche alternatif... et annonce ne pas tracer ses utilisateurs, pour garantir la vie priv\u00e9e.\r\n(D6/DONNEES PERSO MEDICALES PI) ...justement se r\u00e9apporprier ses donn\u00e9es num\u00e9riques...\r\n\u00e9viter qu'elles ne soient commercialis\u00e9es sans que l'on nous demande notre avis...\r\nest-ce possible? \r\nEt bien oui!\r\nEn tout cas sur Mi-Data...\r\nUne plateforme suisse qui met en r\u00e9seau la population et les chercheurs...\r\nLe mode d'emploi...avec Simon Corthay.\r\n  1'32\r\n***Voil\u00e0 pour ce projet suisse...et l'Europe num\u00e9rique dans tout \u00e7a...quelle place pour ses entreprises...on ouvre la discussion \u00e0 7h35 avec Eric L\u00e9andri.\r\n(Br\u00e8ve Logitech) Et dans un domaine tout proche...\r\nLes r\u00e9sultats trimestriel de Logitech...les meilleurs de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\navec un b\u00e9n\u00e9fice qui triple au premier trimsestre...et passe \u00e0 22 millions de francs...\r\nLes ventes du fabricant vaudois de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques progressent de 7% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier...\r\n(18/USA: OBAMA PARLE) Barack Obama et Hillary Clinton bras-dessus bras-dessous...\r\nL'image surprise...de la convention d\u00e9mocrate toute \u00e0 l'heure...\r\nLa candidate a rejoint le pr\u00e9sident sur sc\u00e8ne...\u00e0 la fin de son discours...\r\n45 minutes...pendant lesquelles il a vant\u00e9 le CV de son ancienne secr\u00e9taire d'Etat. \r\nLa personne la plus qualifi\u00e9e pour le poste! dixit Obama...\r\nqui a rappel\u00e9 les valeurs de l'Am\u00e9rique...\r\n MAG\r\n\u00abL'Am\u00e9rique que je connais est pleine de courage, et d'optimisme, l'amerique que je connais est decente et genereuse. Quand je voyage dans ce pays, que je me rejouis avec vous ou que je porte le deuil avec vous, je vois des gens travailler dur et lancer une affaire, je vois des gens enseigner aux enfants et servir leur pays. Je vois des chercheurs inventer des choses, des medecins decouvrir de nouceaux remedes. Je vois une nouvelle generation pleine d'energie et de nouvelles id\u00e9es. Et par-dessus tout, je vois des americains de tous les partis, de toutes les origines,  de toutes les religions, qui sont convaincus que nous sommes plus forts ensemble. Noirs, blancs, latino, asiatiques, indigenes, jeunes, vieux, gays, hetero, hommes, femmes, des gens avec des handicaps, tous pretent allegeance, sous le meme fier drapeau, a ce grand et audacieux pays que nous aimons. \r\n\u00c7a c'est l'amerique que je connais. Et il y a un seul candidat dans cette election qui croit en ce futur, qui a dedi\u00e9 sa vie a ce future, c'est la prochaine presideent des etats-unis, hillary clinton. \u00bb\r\nBarack Obama qui s'en est pris \u00e0 Donald Trump...\r\nL'Am\u00e9rique est d\u00e9j\u00e0 grande. sa grandeur et sa force ne d\u00e9pendent pas de Donald Trump...r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son slogan, make america great again...\r\nEt le bouquet final ce soir...c'est le discours d'investiture d'Hillary Clinton...\r\nrdv demain pour savoir ce qu'elle a dit...\r\n(20/ATHLETES RUSSES BENIS: PETITE COMPTABILITE FINALE PA)  ISABELLE SERA EN DIRECT DE MOSCOU --> 7h00 \r\nT\u00e9L\u00e9PHONE MAGIQUE (OU PORTABLE RUSSE: +7 ** 03 selon) Isabelle appellera la r\u00e9gie pour un test\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...\r\nLe d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation russe pour Rio!\r\nLes sportifs...qui restent...on d\u00e9coll\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Moscou...\r\nHier Vladimir Poutine a re\u00e7u au Kremlin la d\u00e9l\u00e9gation dans sa version initiale au Kremlin...elle a \u00e9t\u00e9 b\u00e9nie par le patriarche de l'Eglise orthodoxe...\r\nL'occasion de d\u00e9clarer que l'exclusion des sportifs russes d\u00e9passaient l'entendement...\r\nBonjour Isabelle Cornaz...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Moscou...tout juste de retour de l'a\u00e9roport o\u00f9 vous avez assist\u00e9 au d\u00e9part des russes...\r\nDeux questions: ils \u00e9taient combien \u00e0 d\u00e9coller et dans quelle ambiance?\r\nIsabelle Merci..\r\n(Br\u00e8ve CLEUSIX DEMISSIONNE) ***Retour en Suisse, avec un changement de fonction. Celui de Jean-Marie-Cleusix...\r\nLe chef du service de l'enseignement en Valais...\r\nqui redevient professeur de philosophie au coll\u00e8ge...\u00e0 Brigue.\r\nJean-Marie Cleusix d\u00e9missionne pour des raisons de sant\u00e9...annonce faite hier par le gouvernement valaisan...\r\nqui avait bl\u00e2m\u00e9 son chef de service pour son diff\u00e9rend fiscal avec la commune de Leytron...\r\nPlusieurs partis r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission...\r\nEt d'apr\u00e8s le Nouvelliste, elle intervient alors que Jean-Marie Cleusix serait impliqu\u00e9 dans une affaire de ghost writing \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique. La HEP qui le soup\u00e7onne d'avoir aid\u00e9 un \u00e9tudiant dans un travail.\r\n((Un nouvel \u00e9pisode dans l'affaire Cleusix, en Valais...\r\nLe chef du Service de l'enseignement d\u00e9missionne pour des raisons de sant\u00e9. \r\nIl redeviendra professeur de philosophie au coll\u00e8ge, \u00e0 Brigue.\r\nLe gouvernement valaisan l'a communiqu\u00e9 hier.\r\nSon successeur sera nomm\u00e9 cet automne.\r\nJean-Marie Cleusix avait \u00e9cop\u00e9 d'un bl\u00e2me pour s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la commune de Leytron en mati\u00e8re fiscale...\r\nPlusieurs partis r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission...\r\nD'apr\u00e8s le Nouvelliste, elle intervient alors que Jean-Marie Cleusix serait impliqu\u00e9 dans une affaire de ghost writing \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique...Ecole qui a ouvert une enqu\u00eate interne. soup\u00e7onne l'ex-chef de service d'avoir aid\u00e9 un \u00e9tudiant \u00e0 r\u00e9diger un travail.))\r\n(D2/ APPRENTIS ZURICHOIS PI) les apprentis zurichois eux disent:\r\nBye bye \u00e0 l'Angleterre et bonjour \u00e0 la France...\r\nLes apprentis de commerce de l'administration cantonale zurichoise n'iront plus en s\u00e9jour linguistique en Grande-Bretagne...\r\nD\u00e8s l'an prochain, ils passeront deux semaines obligatoires dans l'hexagone...pour am\u00e9liorer leurs comp\u00e9tences dans la langue de Moli\u00e8re. \r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement zurichois, l'UDC Ernst Stocker, a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision la semaine derni\u00e8re. \r\nAlain Arnaud .\r\n  1'34\r\n(14/TURQUIE LES PURGES NE FONT QUE COMMENCER DIXIT LE PM PA (REPRISE 22H30)) ***En Turquie..les purges reprennent...et pas qu'\u00e0 moiti\u00e9...\r\n13 jours apr\u00e8s le putsch avort\u00e9...le m\u00e9nage continue au sein de la fonction publique et contre les organismes jug\u00e9s proches de l'imam Fethullah G\u00fclen, le cerveau du coup d'Etat selon les autorit\u00e9s turques. \r\nHier soir  c'est la presse \u00e0 nouveau qui a \u00e9t\u00e9 pris pour cible, ainsi que l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement d\u00e9capit\u00e9...\r\net ce n'est qu'un d\u00e9but...\r\nIstanbul, les explications d'Alexandre Billette\r\n  55''\r\n(D3/ HYMNE NATIONAL PI) chose promise chose due...\r\nj'ai dit, qu'on monterai le son...\r\nMehmet...auditeurs...ouvrez les oreilles!\r\n  EXTRAIT HYMNE 27''\r\n((la main sur le coeur ou presque)) \r\nVous avez reconnu?\r\n...\r\n***\u00e7a ressemble au cantique suisse...mais revisit\u00e9. C'est la nouvelle version?\r\nExact..fin m\u00e9lomane...\r\nUn extrait du projet de nouvel hymne national suisse...\r\nSera-t-il chant\u00e9 lors des f\u00eates du Premier Ao\u00fbt? \r\nC'\u00e9tait le voeu de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique qui avait lanc\u00e9 le concours \u00e0 l'origine de cette version revisit\u00e9e. \r\nMais rien n'est moins s\u00fbr. \r\nLes communes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es \u00e0 le proposer \u00e0 leurs habitants et elles n'ont pas manifest\u00e9 un grand enthousiasme.\r\nAlexandra Richard: \r\n  1'23''\r\n(\r\n(Br\u00e8ve sports) Martina Ingins...orpheline \u00e0 Rio...\r\nen moins de 24 heures elle a perdu deuxc compagnons de jeux..\r\nfederer et bencic...\r\nBelinda Bencic qui a annonc\u00e9 hier soir (mercredi) qu'elle renon\u00e7ait aux Jeux Olympiques de Rio pour raisons m\u00e9dicales\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un temps assez ensoleill\u00e9, notamment du bassin l\u00e9manique au Valais... Un peu plus de nuages et quelques gouttes possibles sur le nord du Jura et du Plateau... Temp\u00e9ratures, 15 \u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Pape) Le monde est \u00ab en guerre \u00bb ! D\u00e9claration surprenante du pape Fran\u00e7ois lors de son arriv\u00e9e aux Journ\u00e9es Mondiales de la Jeunesse, \u00e0 Cracovie en Pologne. Le souverain pontife a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 l'assassinat du pr\u00eatre fran\u00e7ais Jacquel Hammel, tu\u00e9 en pleine messe par deux hommes affili\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat islamique. Fran\u00e7ois n'a \u00e9galement pas \u00e9pargn\u00e9 les autorit\u00e9s polonaises sur le sujet de l'immigration. \r\n((\u00ab On r\u00e9p\u00e8te le terme d'ins\u00e9curit\u00e9 mais le vrai terme est la guerre \u00bb. Le pape Fran\u00e7ois n'y va pas par quatre chemins pour d\u00e9noncer la s\u00e9rie actuelle d'attentats terroristes. \u00ab Depuis longtemps le monde est en guerre fragment\u00e9e, celle de 1914, puis de 39-45 et maintenant celle-ci \u00bb, ajoute le Saint-P\u00e8re qui pr\u00e9cise qu'il s'agit d'une guerre d'int\u00e9r\u00eats, d'argent, de ressources mais pas de religion. Ovationn\u00e9 par les p\u00e8lerins dans sa papamobile, Fran\u00e7ois a ensuite \u00e9t\u00e9 accueilli au ch\u00e2teau du Wawel par le couple pr\u00e9sidentiel polonais, l'int\u00e9gralit\u00e9 du gouvernement et les \u00e9v\u00eaques. Dans son premier discours officiel, il a abord\u00e9 le sujet sensible de l'immigration. \u00ab Il faut un esprit pr\u00eat \u00e0 accueillir ceux qui fuient les guerres et la faim, et de la solidarit\u00e9 avec ceux qui sont priv\u00e9s de leurs droits fondamentaux \u00bb, affirme-t-il. Une critique \u00e0 peine voil\u00e9e contre le pouvoir polonais qui refuse d'accueillir des migrants au nom de la s\u00e9curit\u00e9. Le pr\u00e9sident Andrej Duda a r\u00e9pondu que chacun sera accueilli s'il veut venir en Pologne mais qu'il reste oppos\u00e9 au syst\u00e8me de quotas de migrants. Damien Simonart pour RTS infos - Cracovie))\r\n(Br\u00e8ve Terrorisme Allemagne/France) Hier (mercredi) en fin de journ\u00e9e quelques 2000 personnes se sont r\u00e9unies en la cath\u00e9drale notre dame de Paris pour c\u00e9l\u00e9brer une messe suite \u00e0 l'attentat de Saint-Etienne de Rouvray en Normandie. Une c\u00e9r\u00e9monie conduite par l'archev\u00eaque de Paris, le cardinal Andr\u00e9 23 en pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois Hollande et de nombreuses personnalit\u00e9s politiques notamment. entre tristesse, col\u00e8re, r\u00e9signation mais aussi solidarit\u00e9..\r\nje ne pardonne pas aux assassins...\r\naujourd'huui nous sommes chr\u00e9tien musu et juif.\r\n(Br\u00e8ve Neuch\u00e2tel)", "durationSec": 939, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7891897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7891911", "ece-7891897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T09:13:59Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [68%] :\r\nHier par le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nG\u00e9ants du web cherchent nouveau Business model pour Twitter l'avenir passe par la vid\u00e9o diffus\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements sportifs en Direct pour attirer les utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux qui concurrence les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et des m\u00e9dias qui se socialise le web veut se r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nEt l'Europe dans tout \u00e7a, pourquoi peine -t-elle \u00e0 concurrencer les g\u00e9ants am\u00e9ricains que sont Google, Apple, Facebook ou amazone, on va en parler d\u00e8s 7 heures 35 avec notre invit\u00e9, \u00c9ric L\u00e9andri les cofondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral du moteur de recherche europ\u00e9en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [91%] :\r\nQuant \u00e0 la Suisse, elle fait un pari num\u00e9rique, l'internaute doit reprendre le contr\u00f4le sur ces donn\u00e9es, c'est le concept de mi- Data, une plateforme suisse, mais la grandeur de l'Am\u00e9rique qui ne d\u00e9pend pas de Donald Trump, le tacle de Barack Obama tout \u00e0 l'heure \u00e0 Philadelphie devant la convention d\u00e9mocrate, pour le reste, il a vant\u00e9 les m\u00e9rites d'Hillary Clinton, jamais personne n'a \u00e9t\u00e9 aussi qualifi\u00e9 pour le poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nHillary Clinton devanc\u00e9e tout de m\u00eame par Donald Trump, dans un r\u00e9cent sondage, le candidat r\u00e9publicain doit son succ\u00e8s \u00e0 sa campagne et \u00e0 son slogan, mais, mais, avec la gouaille slogan d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e0 l'\u00e9poque de Ronald Reagan, alors est -ce suffisant pour voir en Donald un nouveau Ronald r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [84%] :\r\nLes apprentis zurichois font leur brique plus de s\u00e9jour linguistique en Grande-Bretagne, c'est au pays de Moli\u00e8re qu'ils passeront 2 semaines obligatoires pour am\u00e9liorer leur fran\u00e7ais, faut -il une voir une d\u00e9cision politique, en plein d\u00e9bat sur les langues Arnaud Alain Arnaud nous r\u00e9pond : les sportifs russes en route pour Rio, ils ont d\u00e9coll\u00e9 ce matin mais \u00e0 combien Isabelle Corneille \u00e0 celles des comptes \u00e0 l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 24 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie, hymne \u00e0 la laideur urbaine, on se rendra \u00e0 la cit\u00e9 du Lignon \u00e0 Gen\u00e8ve une barre continue de plus d'un kilom\u00e8tre de long temps record en Europe des 2 tours de 26 et 30 \u00e9tages, espace d'oppression et d'ins\u00e9curit\u00e9 pour les un village urbain en pleine nature pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [91%] :\r\nEn fin de journal, on monte le son, on sort les drapeaux suisse, on se pose aucune question, le nouveau cantique sera -t-il chant\u00e9 le 1er ao\u00fbt dans la liste des g\u00e9ants du web en diff\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [91%] :\r\nCultes et je demande Twitter en nombre d'utilisateurs qui peine \u00e0 d\u00e9coller des r\u00e9sultats financiers en-dessous des attentes au 2\u00e8me trimestre, le r\u00e9seau social d\u00e9\u00e7oit et ce n'est pas sans rappeler le d\u00e9clin de Yahoo, tout juste rachet\u00e9 par des cette semaine, alors pour se relancer, aller au-del\u00e0 de 140 caract\u00e8res Tweeter misent sur la vid\u00e9o Daniel le trimestre avait d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [90%] :\r\nCommencer avec de nouvelles acquisitions de Start-Up actives dans la diffusion de vid\u00e9os en format sur lequel twitter mise beaucoup pour son avenir, alors la vid\u00e9o est -elle la clef pour l'\u00e9volution du r\u00e9seau social difficilement selon Cl\u00e9ment Charles, il est directeur de l'agence de presse de contraintes active dans les m\u00e9dias num\u00e9riques et autres supports de diffusion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [83%] :\r\nJe ne pense pas que ce soit la la solution constructeur il y a un petit peu d'hyperinflation dans une impasse pas TJ puisque \u00e9conomique parce que \u00e7a va lui faire une fa\u00e7on un peu a contrario de son ADN qui est d'\u00eatre une plateforme tr\u00e8s Agile, tr\u00e8s souple donc \u00e9norm\u00e9ment bas\u00e9 sur des textes courts, facile \u00e0 organiser, c'est facile \u00e0 \u00e0 redistribuer et puis d'autre part parce que tous les jours d'acteurs ont d\u00e9j\u00e0 pris des marques et des des places sur ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [93%] :\r\nUne chose est s\u00fbre : les r\u00e9seaux sociaux tendent \u00e0 se les m\u00e9dias \u00e0 se socialiser avec le m\u00eame but : attirer de l'audience en vue d'une mon\u00e9tisation twitter a r\u00e9cemment exp\u00e9riment\u00e9 le lait streaming lors du tournoi de tennis de Wimbledon et envisage de couvrir prochainement d'autres sports populaires, mais la concurrence sera rude, notamment avec Facebook et Google. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nEt de la difficult\u00e9 \u00e0 avoir un Business mod\u00e8le dans le web, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec \u00c9ric L\u00e9andri le confondateur de d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nOui Qwant \u00e7a, c'est un moteur de recherche europ\u00e9en qui lui aussi flirte avec les m\u00e9dias puisqu'il est en partie d\u00e9tenu par le groupe de presse allemand Axel Springer, ce qui se pr\u00e9sente comme un moteur de recherche alternatif et annonce ne pas tracer ses utilisateurs pour garantir la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [91%] :\r\nBen justement se r\u00e9approprier ses donn\u00e9es num\u00e9riques \u00e9viter qu'elles ne soient commercialis\u00e9es sans que l'on nous demande notre avis est -ce que c'est possible, h\u00e9 bien oui, en tout cas sur mi- Data, une plateforme suisse qui met en r\u00e9seau, la population et les chercheurs, le mode d'emploi avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [89%] :\r\nPrenez sur votre t\u00e9l\u00e9phone, cette application qui ausculte votre rythme cardiaque ou l'\u00e9volution de votre poids ces donn\u00e9es personnelles de sant\u00e9 ne sont pas utiles qu'vous, elles sont aussi convoit\u00e9es par les cr\u00e9ateurs de l'application Serge Bignan, professeur d'informatique m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [82%] :\r\nIl est commercialisent, d'une part pour int\u00e9resser des investisseurs, mais aujourd'hui les les investisseurs valorise le fait qu'ne Start-Up collectent des donn\u00e9es m\u00e9dicales, et puis elles peuvent \u00eatre revendus pour l'industrie pharmaceutique, ou pour le le d\u00e9veloppement de de nouveaux \u00e0 intelligents ou d'autres, d'autres mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [91%] :\r\nUne destination commerciale que nous ignorons, nous les propri\u00e9taires et fournisseur de ces donn\u00e9es, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de cette plateforme \u00e0 but non lucratif qui proposera aux Suisses, malades ou en bonne sant\u00e9, des applications aux avantages suivants. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:15) [90%] :\r\nC'est de choisir avec qui vous voulez partager ces donn\u00e9es avec votre coach sportif ou physioth\u00e9rapeute ou avec des projets de recherches cliniques auxquels vous vous int\u00e9ressez, et de pouvoir avoir la libert\u00e9 d'utiliser les services d'application, sans vous engager par avance \u00e0 vendre vos donn\u00e9es ou mettre \u00e0 disposition, vous donniez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [93%] :\r\nSur la plateforme mi- Data 2 applications sont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 en relation avec des recherches dans des h\u00f4pitaux universitaires de Z\u00fcrich et de Berne, ce qu'il \u00e9tait la charge \u00e7a que leurs donn\u00e9es ne serviront qu'\u00e0 mieux comprendre la scl\u00e9rose en plaques ou le surpoids. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour ce projet suisse et l'Europe num\u00e9rique dans tout \u00e7a, quelle place pour ses entreprises, on ouvre la discussion d\u00e8s 7 heures 35 avec \u00c9ric L\u00e9andri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [95%] :\r\nM\u00eame dans un domaine tout proche, les r\u00e9sultats trimestriel de Logitech, les meilleurs de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec un b\u00e9n\u00e9fice qui triple au 1er trimestre de l'exercice d\u00e9cal\u00e9, il passe \u00e0 22 millions de francs, les ventes du fabricant Vaudois de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques progressent, elles, de 7 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, Barack Obama et Hillary Clinton bras-dessus bras-dessous l'image surprise de la convention d\u00e9mocrate toute \u00e0 l'heure, la candidate a rejoint le pr\u00e9sident sur sc\u00e8ne \u00e0 la fin de son discours 45 minutes pendant lesquelles il a vant\u00e9 le CV de son ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la personne la plus qualifi\u00e9e pour le poste, dixit c'est le pr\u00e9sident qui a rappel\u00e9 les valeurs de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [83%] :\r\nDemain : Carlos porte plainte, l'Am\u00e9rique, que je connais plein de courage et d'optimisme, l'Am\u00e9rique, que je connais des sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 11 le vaccin pour Pascal quand je voyage dans ce pays que je me r\u00e9jouis avec vous que je porte le deuil avec vous, je vois des gens travailler dur et lancer une affaire, je vois des gens enseigner aux enfants et servir leur pays, c'est un donner 20 et je vois des chercheurs inventer des choses, des m\u00e9decins, d\u00e9couvrir de nouveaux rem\u00e8des il y a le dialogue, je vois une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pleine d'\u00e9nergie et de nouvelles id\u00e9es, un monstre et, par- dessus tout, je vois des Am\u00e9ricains de tous les partis de toutes les origines, de toutes les religions qui sont convaincus que nous sommes plus forts ensemble boit 3 histoires, noirs, blancs, latino, asiatiques indig\u00e8nes, jeunes, vieux, gays, h\u00e9t\u00e9ros, hommes, femmes, des gens de bien tous se pr\u00eatent all\u00e9geance sur le m\u00eame fier drapeau \u00e0 ce grand et audacieux, pays que nous aimons, comme d'avoir la m\u00eame \u00e7a, c'est l'Am\u00e9rique, que je connais et il y a un seul candidat dans cette \u00e9lection qui croit en ce futur, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce future, c'est la prochaine pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, Hillary Clinton, plus aucun Donald voil\u00e0 vous donne par des journalistes dans les m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [91%] :\r\nBarack Obama, qui s'en est pris \u00e0 Donald Trump aussi la mairie qui est d\u00e9j\u00e0 grande, sa grandeur et sa force ne d\u00e9pendent pas de Donald Trump r\u00e9f\u00e9rence au slogan du candidat r\u00e9publicain mais qui am\u00e9ricain Greg gaines le clou du spectacle, d\u00e9mocrate, c'est pour ce soir avec le discours d'investiture d'Hillary Clinton, rendez- vous demain pour savoir ce qu'elle a dit, dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation russe pour Rio, les sportifs qui restent on d\u00e9coll\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Moscou hier, Vladimir Poutine a re\u00e7u au Kremlin, la d\u00e9l\u00e9gation dans sa version initiale, l'occasion d\u00e9clarer que l'exclusion des sportifs russes d\u00e9passaient l'entendement bonjour Isabelle Cornavin, bonjour, vous \u00eates en Direct de Moscou, tout juste de retour de l'a\u00e9roport, o\u00f9 vous avez assist\u00e9 au d\u00e9part des russes alors 2 questions, ils \u00e9taient combien \u00e0 prendre l'avion et surtout dans quelle ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:44) [93%] :\r\nAlors, quelle ambiance c'est dans un esprit combatif que les Russes sont partis ce matin d'ailleurs dans des nouvelles tenues, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s comment\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, ils \u00e9taient environ 70 \u00e0 partir, mais certains sont d\u00e9j\u00e0 sur place, au d\u00e9part, pr\u00e8s de 400 sportifs russes devaient participer aux JO, plus d'une centaine, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclu et pr\u00e8s de 100 sont s\u00fbrs d'\u00eatre accept\u00e9, ce qui veut dire que des dizaines attendent encore la d\u00e9cision des des f\u00e9d\u00e9rations, les \u00e9quipes de gymnastique ou encore de natation synchronis\u00e9e ont pu partir au complet, c'est une bonne nouvelle pour Moscou parce que ce sont des sports dans lesquels la Russie excelle avec des chances de de m\u00e9dailles ce matin l'a\u00e9roport, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique russe a dit que l'\u00e9quipe russe \u00e9tait la plus propre de toutes celles qui participerait aux JO tout le pays va vous soutenir 2 fois plus que d'habitude, a -t-il dit avant de conseiller aux sportifs de ne pas c\u00e9der aux provocations de ceux qui sont contre la Russie, Vladimir Poutine, lui, a pr\u00e9venu hier qu'\u00e0 cause de l'exclusion de la Russie, c'est je n'aurai pas la m\u00eame saveur, il serait plus terne quant au patriarche qui avait ni les sportifs et les estiment capables de vaincre non seulement sur le plan sportif mais aussi sur le plan moral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [98%] :\r\nIsabelle Corma Moscou merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec un changement de fonction, celui de Jean-Marie Cleusix, le chef. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [94%] :\r\nDu service de l'enseignement en Valais qui redevient professeur de philosophie au coll\u00e8ge \u00e0 Brigue Jean-Marie Cleusix d\u00e9missionne pour des raisons de sant\u00e9, annonce faite hier par le gouvernement valaisan qui avait bl\u00e2m\u00e9 son chef de service pour son diff\u00e9rend fiscal avec la commune de Leytron, plusieurs partis r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission et d'apr\u00e8s le Nouvelliste, elle intervient alors que Jean-Marie Cleusix serait impliqu\u00e9 dans une affaire de ghost Breitling \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique, la HEP, qui le soup\u00e7onne d'avoir aid\u00e9 un \u00e9tudiant dans un travail, les apprentis zurichois eux disent : Bye bye \u00e0 l'Angleterre et bonjour \u00e0 la France, les apprentis de commerce, de l'administration cantonale z\u00fcrichoises n'iront plus en s\u00e9jour linguistique en Grande-Bretagne d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, ils passeront 2 semaines obligatoires dans l'Hexagone pour am\u00e9liorer leurs comp\u00e9tences dans la langue de Moli\u00e8re, le pr\u00e9sident du gouvernement zurichois l'UDC Ernst Stoker a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision la semaine derni\u00e8re le dossier d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:56) [93%] :\r\nDe moyens \u00e0 m\u00e9diocre, le niveau de fran\u00e7ais des apprentis de commerce dans l'administration z\u00fcrichoises le jugement \u00e9mane de Marco sale guerre, responsable de la formation commerciale pour l'administration cantonale d'o\u00f9 l'id\u00e9e de tourner le dos \u00e0 l'Angleterre, au profit de l'Hexagone, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'actuel d\u00e9bat sur les langues Marco sa guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [77%] :\r\nNike, h\u00e9 ben hop, non vraiment pas, ce n'est en rien politique je n'ai pas de combat men\u00e9 en fait, j'ai essay\u00e9 de voler, il y a 3 ans, alors l\u00e0 oui \u00e7a recommence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:22) [94%] :\r\nLa raison, c'est que les apprentis sont plut\u00f4t bons en anglais mais pas en fran\u00e7ais, or en Suisse, lorsqu'on est employ\u00e9 m\u00eame \u00e0 Z\u00fcrich, on s'en sort mal si l'on ma\u00eetrise pas au moins une 2\u00e8me langue nationale une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait chiffrable comme l'explique Fran\u00e7ois Grin, directeur de l'observatoire, \u00e9conomie, langues, formation \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:40) [86%] :\r\nLa fr\u00e9quence d'utilisation que on a en Suisse al\u00e9manique un usage, un petit peu plus fr\u00e9quent du fran\u00e7ais que l'anglais et r\u00e9ciproquement en Suisse romande un usage, un petit peu plus de l'allemand que l'anglais, l'autre mani\u00e8re de chiffrer, c'est de regarder les diff\u00e9rentiels de salaires dont b\u00e9n\u00e9ficient les gens \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ont certaines comp\u00e9tences, alors on voit que pour les hommes, en tout cas la ma\u00eetrise de l'autre on national un \u00e9lu prime qui est de l'ordre de 14 pourcent \u00e0 \u00e0 exp\u00e9rience professionnelle, information donn\u00e9e, donc ce qui ressort, c'est que la rentabilit\u00e9 de nationale et l'aide extr\u00eamement robuste en termes statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [90%] :\r\nD\u00e8s l'an prochain \u00e0 45 apprentis zurichois jouiront ou subiront, c'est selon, chaque ann\u00e9e, 2 semaines obligatoires de cours intensifs de fran\u00e7ais en France, vu l'influence du grand comprendre ce revirement pourrait en inspirer d'autres qui jusqu'ici laiss\u00e9 le choix ou ne proposait rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [88%] :\r\nEn bref, des chiffres qui viennent de tomber, ceux de Cr\u00e9dit Suisse, qui a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net de 170 millions de francs au 2\u00e8me trimestre contre un r\u00e9sultat d'1 1000000000, un an plus t\u00f4t, c'est ce qu'annonce donc la banque ce matin dans un communiqu\u00e9, et en bref toujours en Turquie, les points les purges reprennent et pas qu'\u00e0 moiti\u00e9, 13 jours apr\u00e8s le putch avort\u00e9 le m\u00e9nage continue au sein de la fonction publique et contre les organismes jug\u00e9s proches de l'imam Fethullah G\u00fclen, le cerveau du coup d'\u00c9tat, selon les autorit\u00e9s turques, hier soir, c'est la presse \u00e0 nouveau qui a \u00e9t\u00e9 prise pour cible, ainsi que l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e qui \u00e9tait lire libertaire allemand d'\u00e9quipe d\u00e9capit\u00e9, je vais y arriver, la moiti\u00e9 en fait des g\u00e9n\u00e9raux de l'arm\u00e9e turque, ont \u00e9t\u00e9 suspendues et ce n'est qu'un d\u00e9but, puisqu'un remaniement est pr\u00e9vu ce matin, chose promise, chose due : j'ai dit qu'on monterai le sont alors manette auditeurs ouvrez les oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:27) [70%] :\r\nS'il a et pas et pourquoi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:34) [83%] :\r\nVous avez s'mais \u00e7a ressemble au cantique suisse mais revisit\u00e9e non oui c'est \u00e7a, c'est la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [87%] :\r\nSa la nouvelle version a le projet de nouvel hymne national il fera chanter ou pas, lors des f\u00eates du 1er ao\u00fbt h\u00e9 bien en tout cas, c'\u00e9tait le voeu de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique qui avait lanc\u00e9 le concours \u00e0 l'origine de cette version, mais rien n'est moins s\u00fbr, hein, puisque les communes qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 le proposer \u00e0 leurs habitants, h\u00e9 bien, n'ont pas eu beaucoup de succ\u00e8s, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:01) [93%] :\r\nNon, rares sont celles qui ont choisi de chanter, cette nouvelle version, la m\u00e9lodie est la m\u00eame, mais les paroles diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:07) [65%] :\r\nEnviron voil\u00e0 et h\u00e9site encore, allez -y l'enfant oui pour vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:22) [88%] :\r\n\u00e0 Collombey-Muraz en Valais, c'est pratiquement s\u00fbr on ne chantera pas ce projet l\u00e0 puisque le pr\u00e9sident de commune, il y a clairement oppos\u00e9s, c'est le conseiller national PDC Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:31) [86%] :\r\nOn peut parler du fond, moi j'ai un petit peu de peine \u00e0 comprendre pourquoi on veut absolument \u00e9vacuer la notion de Dieu, surtout de patrie dans un hymne national, ce qui me para\u00eet essentiel et puis, en parall\u00e8le, surtout la mani\u00e8re parce que la SSUP laissent penser que ce qui est d\u00e9j\u00e0 officiel, ce qui est absolument faux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:48) [89%] :\r\nNon, c'est une proposition, la commune genevoise de mairie, elle l'a d'ailleurs pris comme tels, ici on chantera donc une strophe de l'hymne traditionnel et une strophe du nouveau projet grande Pierre Imbert, adjointe au maire. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:00) [87%] :\r\nPour nous, c'\u00e9tait surtout une envie de faire conna\u00eetre ce texte \u00e0 la population parce qu'effectivement, nous sommes une commune qui d\u00e9fendons les valeurs patriotiques mais traditionnel suisse mais on est aussi une commune qui le dialogue, donc on s'est dit qu'on en chantant ce nouveau texte allait ouvrir une discussion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:17) [91%] :\r\n\u00e0 voir si la population est convaincu jusqu'ici toutes les tentatives ont \u00e9chou\u00e9 et la Suisse a gard\u00e9 son cantique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:24) [88%] :\r\nDonc pas de d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re le drapeau suisse \u00e0 Rio pour B\u00e9linda Bensa\u00efd elle a d\u00e9clar\u00e9 forfait hier, 24 heures apr\u00e8s Roger Federer B\u00e9linda ceux qui souffrent au poignet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie Claude un temps \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-28T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49B0D65D-459D-4458-9B29-BB903D4A38A2", "internalArchiveId": "49B0D65D-459D-4458-9B29-BB903D4A38A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Jean-Charles Legrix renonce \u00e0 faire recours \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-07-28T00:00:00Z", "summary": "Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC non r\u00e9\u00e9lu en juin dernier \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds, renonce \u00e0 contester la d\u00e9cision de la Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise. Celle-ci avait rejet\u00e9 son recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales de ce printemps.\r\n\r\n* * L'UDC Jean-Charles Legrix renonce \u00e0 faire recours \u00e0 Neuch\u00e2tel  \r\nJean-Charles Legrix ne fera pas recours. Le conseiller communal UDC, non r\u00e9\u00e9lu en juin dernier \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds, renonce \u00e0 contester la d\u00e9cision de la chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise. Celle-ci avait rejet\u00e9 son recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales de ce printemps. Alain Arnaud, dans le communiqu\u00e9 qu'il vient de diffuser, le politicien \u00e9voque une renonciation dict\u00e9e par la sagesse et le raison .\r\nDIRECT ALAIN\r\n((. une d\u00e9cision qu'il motive par au moins trois raisons : d'abord, Jean-Charles Legrix \u00e9crit qu'ind\u00e9pendamment de son recours, une enqu\u00eate est en cours pour d\u00e9terminer si oui ou non il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s dans le d\u00e9pouillement des bulletins \u00e9lectoraux. Ensuite, magnanime, il estime devoir respecter le choix de l'\u00e9lectorat de la Chaux-de-Fonds, qui lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'UDC Marc Arlettaz. Successeur auquel - soit dit en passant - il souhaite plein succ\u00e8s. Enfin, Jean-Charles Legrix souhaite que les nouvelles autorit\u00e9s de sa ville puissent fonctionner d\u00e8s la rentr\u00e9e politique. Or un nouveau recours aurait pu \u00e9ventuellement les en emp\u00eacher.\r\nBref, il tourne d\u00e9finitivement la page, alors qu'il vient aussi de d\u00e9missionner de la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise, et d'annoncer qu'il ne si\u00e9gerait plus au l\u00e9gislatif de la ville, lui qui nous confiait \u00eatre \u00ab d\u00e9\u00e7u et \u00e9coeur\u00e9 \u00bb des \u00e9lections communales.\r\nPourtant, il reste membre du parti, et le r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui : mon seul objectif est de prot\u00e9ger et servir les Chaux-de-fonni\u00e8res et Chaux-de-fonniers, je ne varie pas sur cette ambition et m'efforcerai dor\u00e9navant de la remplir autrement.))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7891916", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Jean-Charles Legrix renonce \u00e0 faire recours \u00e0 Neuch\u00e2tel / 12H30_2016-07-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.07.2016"], "alternativeSummary": ["Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC non r\u00e9\u00e9lu en juin dernier \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds, renonce \u00e0 contester la d\u00e9cision de la Chancellerie d\u2019Etat neuch\u00e2teloise. Celle-ci avait rejet\u00e9 son recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales de ce printemps."], "variantIds": ["ece-7891916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T12:33:07Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJean-Charles Legrix ne fera pas recours, le conseiller communal UDC non r\u00e9\u00e9lu en juin dernier, l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds renonce \u00e0 contester la d\u00e9cision de la Chancellerie, d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise, celle -ci avait rejet\u00e9 son recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales de ce printemps, et \u00e0 Arnaud, dans le communiqu\u00e9 qui vient de diffuser le politicien \u00e9voque une renonciation dict\u00e9e par la sagesse et la raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, une d\u00e9cision qu'il motive par au moins 3 raisons : d'abord, Jean-Charles Legrix \u00e9crit qu'ind\u00e9pendamment de son recours, une enqu\u00eate est en cours pour d\u00e9terminer si oui ou non il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s dans le d\u00e9pouillement des bulletins z\u00e9l\u00e9 taureau ensuite magnanime, il estime devoir respecter le choix de l'\u00e9lectorat de la Chaux-de-Fonds qui lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'UDC Marc Arlettaz, successeur auquel soit dit en passant, il souhaite plein succ\u00e8s enfin Jean-Charles Legrix aimerait que les nouvelles autorit\u00e9s de sa ville puissent fonctionner d\u00e8s la rentr\u00e9e politique, or un nouveau recours aurait pu \u00e9ventuellement les en emp\u00eacher, bref il tourne d\u00e9finitivement la page alors qu'il vient aussi de d\u00e9missionner de la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise et d'annoncer qu'il ne si\u00e9gerait plus au l\u00e9gislatif de la ville, lui qui nous confiait \u00eatre d\u00e9\u00e7u et \u00e9coeur\u00e9 des \u00e9lections communales, pourtant il reste membre du parti et le r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui, mon seul objectif est de prot\u00e9ger et servir les Chaux-de-Fonni\u00e8res et chaux-de-fonnier je ne varie pas sur cette ambition et m'efforcerai dor\u00e9navant de la remplir autrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [82%] :\r\nMerci Alain Arnaud et en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-28T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69483A5F-3DE7-4D07-91B8-D98681534F91", "internalArchiveId": "69483A5F-3DE7-4D07-91B8-D98681534F91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;SIMONART;Marie-C\u00e9cile, une \u00e9tudiante de 18 ans, originaire de Lyon;CATINFO_JUIL2016;extrait Bernie Sanders, ancien candidat d\u00e9mocrate aux \u00e9lections am\u00e9ricaines;extrait du fr\u00e8re de Bernie Sanders;extrait Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate aux \u00e9lections am\u00e9ricaines;Lionel Malt\u00e8se, sp\u00e9cilaiste du management et du marketing du sport;Bruno Denaes, m\u00e9diateur de Radio France\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00/CLIP HOLLANDE) clip\r\nL'appel \u00e0 l'unit\u00e9...lanc\u00e9 hier soir par Fran\u00e7ois Hollande...\r\nDans une allocution solennelle...\r\nLe pr\u00e9sident a exclu de restreindre davantage les libert\u00e9s des fran\u00e7ais pour renforcer la lutte contre le terrorisme...\r\nIl rejette ainsi les appelles de la droite...\r\n(D2/ANALYSE APRES ATTENTAT DI)  \r\nPour la premi\u00e8re fois hier l'Etat islamique s'en est donc pris \u00e0 une Eglise Catholique en Europe...\r\nDeux assaillants ont \u00e9gorg\u00e9 un pr\u00eatre, \u00e0 Saint-Etienne-du-Rouvray, pendant la messe...\r\nC'est le 3\u00e8me fois que la France est frapp\u00e9e par des attentats djihadistes en l'espace de 18 mois...\r\nUn terrorisme auquel l'Allemagne est aussi confront\u00e9e...\r\nAlain Franco...bonjour...\r\nVous \u00eates le sp\u00e9cialiste terrorisme de notre rubrique internationale. \r\nOn assiste \u00e0 une multiplication d'un terrorisme qu'on pourrait qualifier de low-cost...\r\nOui \u00e7a l'est, parce que ce terrorisme low-cost c'est quoi ? C'est le fait de d\u00e9tourner des objets communs, de notre quotidien, pour commettre des actes visant \u00e0 r\u00e9pandre la terreur. \u00c7a peut \u00eatre un couteau  comme hier \u00e0 Saint-Etienne du Rouvray, ou une hache, comme quand un demandeur d'asile a bless\u00e9 la semaine derni\u00e8re cinq personnes en Allemagne au nom de l'Etat Islamique.\r\nCe type d'attentat n\u00e9cessite peu d'investissements, une pr\u00e9paration \u00e0 minima -louer un camion, faire quelques rep\u00e9rages sur une avenue rectiligne, comme la Promenade des Anglais. C'est donc un terrorisme \u00e0 la port\u00e9e de tous. Et puis qui dit organisation minimale dit peu de complices, donc peu d'\u00e9changes, donc difficile \u00e0 tracer, \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 surveiller. Donc difficile \u00e0 contrer \r\nAu final le passage \u00e0 l'acte ne r\u00e9clame qu'une condition principale : la motivation.\r\nCC: Peut-on qualifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne de nouvau ?\r\nChez nous en Europe, oui, m\u00eame si, souvenez-vous, d\u00e9j\u00e0 en 2004, un forcen\u00e9 musulman tranchait la gorge du cin\u00e9aste Th\u00e9o van Gogh \u00e0 Amsterdam au nom d'Allah. Un pr\u00e9curseur en quelque sorte. \r\nMais aujourd'hui, les terroristes comme Mohamed Laouedj Boulel \u00e0 Nice, ou ce jeune afghan de 17 ans en Allemagne, r\u00e9pondent \u00e0 un appel de l'Etat islamique datant de septembre 2014 qui encourage \u00e0 utiliser \u00ab un couteau, une pierre, une voiture pour tuer un infid\u00e8le. \u00bb Appel r\u00e9p\u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment dans une vid\u00e9o en ces termes par un djihadiste fran\u00e7ais en Syrie: \u00ab D\u00e9chire ton billet pour la Turquie, trouve une arme dans n'importe quel quartier \u00bb.\r\nCC: C'est le Jihad du pauvre, plus besoin d'aller en Syrie pour combattre !\r\nAbsolument, d'autant que Daesh subit des revers sur le terrain. Il perd de sa force d'attraction. Les penseurs du mouvement l'ont bien compris en inversant le paradigme : faites la guerre chez vous, avec les armes du bord.\r\nEn fait, si on fait un rapide traveling arri\u00e8re sur les techniques terroristes contre l'occident que voit-on :\r\n11 septembre 2001, les tours jumelles de Manhattan. Des ann\u00e9es de pr\u00e9paration, des millions de dollars investis par Al Qaida.\r\n2015 : Charlie Hebdo, l'hyper-cacher, le Bataclan et les terrasses \u00e0 Paris, le m\u00e9tro et l'a\u00e9roport de Bruxelles : des actions de moindre \u00e9chelle, certes, mais orchestr\u00e9es, qui r\u00e9clament une certaines organisation, des experts artificiers, des planques etc.\r\nEt puis ces derniers jours, un ou deux individus qui font all\u00e9geance \u00e0 Daesh comme on quand on coche une case pour accepter \u00ab les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'inscription \u00bb sur un site web.\r\nEt voil\u00e0 comment, en quelques clics, les terroristes low-cost passent \u00e0 l'acte, et r\u00e9ussissent, par la multiplicit\u00e9 des attaques en tous lieux possibles, \u00e0 semer sinon la peur, du moins une certaine angoisse.\r\nAlain Franco merci...\r\nEt l'un des assaillants \u00e9tait pass\u00e9 par la Suisse l'an dernier. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous apprend ce matin qu'il s'\u00e9tait rendu \u00e0 la Mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex avec un ami mineur...\r\nIls avaient demand\u00e9 comment se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport...ce qui a surpris les fid\u00e8les qui ont alert\u00e9 les autorit\u00e9s...\r\nMais les deux fran\u00e7ais se sont envol\u00e9s pour la Turquie, depuis Cointrin avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Istanbul, renvoy\u00e9s en Suisse...et extrad\u00e9s vers la France...\r\n((La suite: un an de prison, pour l'un des assaillants tu\u00e9 hier, et une lib\u00e9ration sous la surveillance d'un bracelet \u00e9lectronique...lib\u00e9ration contest\u00e9e en vain par le parquet de Paris...))\r\n(22/POLOGNE REACTION ATTENTAT FRANCE) ***Et hier Fran\u00e7ois Hollande a assur\u00e9\r\nau pape Fran\u00e7ois que tout serait fait pour prot\u00e9ger les \u00e9glises et lieux de culte en France...\r\nLe Pape qui est attendu aujourd'hui \u00e0 Crocovie...pour les Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse...\r\nLes p\u00e8lerins sont forc\u00e9ment sous le choc...mais tentent d'aller de l'avant. \r\nEcoutez le t\u00e9moignage de Marie-C\u00e9cile, une \u00e9tudiante de 18 ans, originaire de Lyon. \r\nDes propos recueillis \u00e0 Cracovie par Damien Simonart.\r\n***Ce premier acte terroriste sign\u00e9 Daesh perp\u00e9tr\u00e9 dans un lieu de culte chr\u00e9tien en France risque-t-il de provoquer une guerre des religions en Europe ?... On en parle d\u00e8s 7h35 avec notre invit\u00e9, Fabrice Hadjadj,  \u00e9crivain et philosophe, directeur de l'Institut europ\u00e9en d'\u00e9tudes anthropologiques Philanthropos, \u00e0 Fribourg.\r\n(19A+B/USA: HILLARY NOMINEE INTEGRE 7H) Direction Philadelphie \u00e0 pr\u00e9sent:\r\n  fader\r\n...(vous aurez reconnu la voix cass\u00e9e de) Bernie Sanders qui annonce la \"victoire\" d'Hillary Clinton cette nuit \u00e0 la convention d\u00e9mocrate...\r\n***C'est la premi\u00e8re fois dans l'Histoire qu'une femme est nomin\u00e9e par l'un des deux grands partis am\u00e9ricains. \r\nUne nomination attendue...certes mais qui a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e dans la douleur. \r\n...heureusement la musique apaise les moeurs...\r\nPhilippe Revaz.\r\n  int\u00e9gr\u00e9\r\nEt cette page de l'histoire Hillary Clinton a tenu \u00e0 la souligner au marqueur hier...\r\nVia une vid\u00e9o surprise diffus\u00e9e apr\u00e8s sa nomination.\r\nElle a adress\u00e9 un message aux am\u00e9ricaines: \r\n\"Je pourrais devenir la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente, mais l'une d'entre vous est la prochaine\"\r\n***L'ex-first lady dont les m\u00e9rites \u00e9taient vant\u00e9s hier par le peut-\u00eatre futur first gentleman.\r\nBill Clinton qui a prononc\u00e9 un discours fleuve...45 minutes...de sa vie avec Hillary...une femme qui a toujours voulu faire progresser les choses...a-t-il dit...\r\nEt cette convention d\u00e9mocrate se tient dans une salle de basket...\u00e7a tombe bien, car un basketeur revient \u00e0 la Une.\r\n(D5/SPORT MICHAEL JORDAN VERSE 2 MIO POUR RELATION POLICE-NOIRS ITV MALTESE) ***...et ce n'est autre que Micheal Jordan! La l\u00e9gende de la NBA qui versera plus de 2 millions de francs dans des institutions qui luttent contre les conflits entre les Noirs et les policiers aux Etats-Unis.\r\ndernier investissement en date d'un sportif pour une cause caritative...\r\nils sont toujours plus nombreux \u00e0 donner...pour l'\u00e9ducation, l'environnement, la sant\u00e9 ou la pauvret\u00e9...\r\nseulement voil\u00e0: il y a acte philantrope et plan de commnication...\r\ndans quel ligue joue Micheal Jordan? \r\nLionel Malt\u00e8se, sp\u00e9cialiste du management et du marketing du sport, nous r\u00e9pond.\r\n  1'34\r\nDes propos recueillis par Zo\u00e9 Decker\r\n(04/LEGRIX NE REVIENDRA PLUS PA*) 7h...retour en Suisse...\r\nJe vous le disais en titre...\r\nJean-Charles Legrix quitte la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise...\r\n***Il nous l'a confirm\u00e9 hier...d\u00e9cision prise au lendemain de son \u00e9vicition de l'\u00e9x\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds...\r\npour rappel il avait \u00e9t\u00e9 battu aux derni\u00e8res \u00e9lections communales...\r\nmais r\u00e9\u00e9lu au l\u00e9gislatif de la ville...\r\nsauf qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas y si\u00e9ger vu les circonstances.\r\n...\u00e7a vous fait penser \u00e0 un retraite?\r\net bien pas vraiment...\r\nRoger Guignard...\r\n  59''\r\n(24/FEDERER SE PRIVE DE JO PA) L\u00e0 non plus on ne parle pas de retraite...\r\nsurtout pas....((c'est le moment que beaucoup de suisses redoutent..))\r\nJuste d'une fin de saison...\r\nRoger Federer a d\u00e9cid\u00e9 de se priver de JO...\r\npour le bien de son genou et de son dos...\r\nUne d\u00e9cision difficile annonc\u00e9e hier sur Facebook par le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\nLaurence Bolomey, le num\u00e9ro 3 mondial met un terme \u00e0 sa saison...et \u00e0 ses chances de remporter l'or olympique en simple...\r\nC'est un coup dur pour le B\u00e2lois qui, \u00e0 34 ans et pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re voit sa saison s'arr\u00eater au milieu de l'\u00e9t\u00e9 : pas de course \u00e0 la m\u00e9daille olympique, pas d'US Open, pas plus que de Master, cette comp\u00e9tition qui r\u00e9unit les huit meilleures raquettes de l'ann\u00e9e. \r\nC'est un coup dur pour la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique aux JO, Roger Federer repr\u00e9sentait une r\u00e9elle chance de m\u00e9daille. C'est un coup dur pour Martina Hingis, qui devait disputer le double mixte avec lui, avec de vraies chances.\r\nLa long\u00e9vit\u00e9 au plus haut niveau de Roger Federer s'inscrit aussi en nombre de participation olympiques, 4 depuis sa surprenante et d\u00e9j\u00e0 belle quatri\u00e8me place \u00e0 Sydney en 2000 jusqu'\u00e0 l'argent gl\u00e2n\u00e9 \u00e0 Londres. en passant par l'or en double aux c\u00f4t\u00e9s de Wawrinka \u00e0 P\u00e9kin.\r\nStan qui a d\u00e9sormais un peu plus de pression sur les \u00e9paules...Laurence merci...\r\nRoger qui s'est bless\u00e9 au genou en donnant le bain \u00e0 ses enfants en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\n(Br\u00e8ve sports Young-Boys+JO) eux non plus ne feront pas le voyage \u00e0 Rio...\r\n108 sportifs russes bannis par leurs f\u00e9d\u00e9rations respectives.\r\n67 athl\u00e8tes...et 40 autres sportifs sanctionn\u00e9s depuis lundi.\r\nMais le compteur devrait bouger puisque seule la moiti\u00e9 des 28 F\u00e9d\u00e9rations participants aux Jeux d'\u00e9t\u00e9 se sont prononc\u00e9es...\r\net des recours au TAS sont toujours possibles...\r\nEt eux ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture. \r\nDilma Roussef et Lula...\r\nla pr\u00e9sidente suspendue et l'ex-pr\u00e9sident.\r\nUn moyen de protester contre la destition de Dilma Roussef.\r\nEt puis, \r\nUn score pour terminer. \r\n2 \u00e0 0.\r\nEntr\u00e9e en lice rat\u00e9e pour Young Boys en ligue des champions.\r\nLes bernois ont encaiss\u00e9s deux buts hier en Ukraine sur le terrain du Shakltar Donetsk...\r\nils sont condamn\u00e9s \u00e0 gagner mercredi prochain au Stade de Suisse, en match retour.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n28 degr\u00e9s en plaine et du soleil.\r\nQuelques cumulus sur le relief et des averses et orages possibles en montagne cet apr\u00e8s-midi et ce soir.\r\nDemain: temps changeant voir pluvieux au nord du Jur a et du Plateau, plus ensoleill\u00e9 sur les bords du L\u00e9man.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie) A Gen\u00e8ve...les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie pourraient reprendre \u00e0 la fin ao\u00fbt...selon Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU...Russes et am\u00e9ricains seraient en train de s'entendre sur un \"plan\" commun pour la Syrie.\r\n(07/FAUT-IL NOMMER LES AUTEURS D'ATTENTATS? ITV DENAES) Les m\u00e9dias doivent-ils donner le nom des auteurs d'attentats? La question divise en France, o\u00f9 deux p\u00e9titions en ligne r\u00e9clament  l'anonymat des terroristes. L'une lanc\u00e9e hier demande que les terroristes ne soient plus des vedettes .. et que les m\u00e9dias \"cessent de mettre au premier plan les photos et curriculums de ces assassins\". Dans la profession journalistique on d\u00e9fend la pratique en usage.  Bruno Denaes, le m\u00e9diateur de Radio France a lui aussi \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par ses auditeurs, qui lui reprochent de faire de la publicit\u00e9 gratuite pour les terroristes. Ecoutez sa r\u00e9ponse \r\n  1'03\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet. Pr\u00e9cison qu'en Suisse, la d\u00e9ontolgie journalistique est plus restrictive qu'en France... en principe la publication du nom d'un criminel n'est admise que si elle pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat public pr\u00e9pond\u00e9rant..", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7889104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7889122", "ece-7889104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-02T05:07:14Z", "speechToTexts": ["02.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:02) [98%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nL'effroi en France : un pr\u00eatre \u00e9gorg\u00e9 dans son \u00e9glise au nom de l'\u00c9tat islamique Fran\u00e7ois Hollande appelle les Fran\u00e7ais de toutes confessions \u00e0 s'unir pour r\u00e9sister \u00e0 la barbarie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nCe 1er acte terroriste sign\u00e9 Daesh perp\u00e9tr\u00e9 dans un lieu de culte chr\u00e9tien en France risque -t-il de provoquer une guerre des religions en Europe, on va en parler d\u00e8s 7 heures 35 avec notre invit\u00e9 Fabrice Hadjadj il, \u00e9crivain et philosophe, directeur de l'Institut europ\u00e9en d'\u00e9tudes anthropologiques affinant propose \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [96%] :\r\nC'est un couteau qui a servi hier en Normandie, une hache la semaine derni\u00e8re en Allemagne d\u00e9tourner les objets du quotidien pour tuer les infid\u00e8les, c'est l'av\u00e8nement du terrorisme low- cost le Djihad du pauvre, c'est ce que nous expliquera Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nEt puis, autre question ce matin : quelle attitude les m\u00e9dias devraient -ils adopter face aux actes terroristes qui se multiplient et qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une visibilit\u00e9 mondiale, r\u00e9ponse de Katharine Niemeyer, elle, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de presse juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [92%] :\r\nUn nouveau chapitre dans les livres d'histoire, Hillary Clinton est devenue cette nuit, la premi\u00e8re femme investie pour briguer la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis au nom d'un grand parti et cette Bernie Sanders, qui est venu annoncer la nouvelle, pour prouver \u00e0 ses partisans que la lutte d\u00e9termin\u00e9e Roger Federer ne fera pas le voyage \u00e0 Rio : clap de fin pour cette saison, le B\u00e2lois renonce aux JO pour le bien de son genou et de son dos, histoire de mettre toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour la prochaine et lui ne reviendra plus, Jean-Charles Legrix et la Chaudefond c'est fini, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise aussi, pas question de parler de retraite, l\u00e0 non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nSuite de notre s\u00e9rie sur la laideur urbaine nous am\u00e8ne ce matin Fribourg le b\u00e2timent du th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre suscite la controverse. Visite guid\u00e9e avec Maurice Doucas dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [88%] :\r\nEt puis la somme du jour de millions de francs pour d\u00e9fendre la cause raciale aux \u00c9tats-Unis, Mickels Jordane sort son ch\u00e9quier philanthropie au plan comme r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [60%] :\r\nPas pour trouver un printemps. \r\nC'est profaner la R\u00e9publique qui garantit la libert\u00e9 de conscience, c'est semer l'effroi, car ce que veulent les terroristes c'est nous diviser, nous opposer nous d\u00e9chirer alors, Fran\u00e7aises, Fran\u00e7ais, faisons bloc : c'est ainsi que nous gagnerons la guerre contre la haine et contre le fanatisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [92%] :\r\nL'appel \u00e0 l'unit\u00e9 lanc\u00e9 hier soir par Fran\u00e7ois Hollande dans une allocution solennelle, le pr\u00e9sident a exclu de restreindre davantage les libert\u00e9s des Fran\u00e7ais pour renforcer la lutte contre le terrorisme, il a rejet\u00e9 ainsi les appels de la droite pour la premi\u00e8re fois hier l'\u00c9tat islamique sans et donc pris \u00e0 une \u00e9glise catholique en Europe 2 assaillants ont \u00e9gorg\u00e9 un pr\u00eatre \u00e0 Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray pendant la messe, c'est la 3\u00e8me fois que la France est frapp\u00e9e par des attentats djihadistes en l'espace de 18 mois un terrorisme auquel l'Allemagne est aussi confront\u00e9e Alain Franco, bonjour, bonjour, vous \u00eates le sp\u00e9cialiste terrorisme de notre rubrique internationale, on assiste \u00e0 une multiplication d'un terrorisme qu'on pourrait qualifier de low-cost. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [92%] :\r\nOui c'est pr\u00e9occupant d'ailleurs parce que ce terrorisme low- cost, c'est quoi, c'est le fait de d\u00e9tourner des objets communs de notre quotidien pour mettre pour commettre des actes visant \u00e0 r\u00e9pandre la terreur, alors \u00e7a peut \u00eatre un couteau comme hier \u00e0 Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray ou une hache, comme quand un demandeur d'asile a bless\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 5 personnes en Allemagne on on l'\u00c9tat islamique alors ce type d'attentat n\u00e9cessite peu d'investissements une pr\u00e9paration a minima, c'est le terrorisme \u00e0 port\u00e9e de tous et puis qui dit organisation minimale dit peu de complices, donc peu d'\u00e9changes, donc difficile \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 surveiller donc difficile \u00e0 contrer, au final, le passage \u00e0 l'acte ne r\u00e9clame qu'une condition principale la motivation, mais ce qui s'ph\u00e9nom\u00e8ne est nouveau alors chez nous en Europe, oui, m\u00eame si au souvenez -vous d\u00e9j\u00e0 en 2004, un forcen\u00e9 musulman tranchait la gorge du cin\u00e9aste Th\u00e9o Van \u00e0 Amsterdam au nom d'Allah, un pr\u00e9curseur en quelque sorte, mais aujourd'hui, ces nouveaux terroristes r\u00e9pondent \u00e0 un appel de l'\u00c9tat islamique qui encourage depuis 12 ans environ a utilis\u00e9 un couteau une Pierre, une voiture pour tuer un infid\u00e8le appel r\u00e9p\u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment dans une vid\u00e9o par un djihadiste fran\u00e7ais en Syrie d\u00e9chire ton billet pour la Turquie et trouve une arme dans n'importe quel quartier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [69%] :\r\nC'est le du pauvre, en fait, plus besoin d'aller en c\u00e9r\u00e9braux ont battu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [93%] :\r\nAbsolument, d'autant que Daesh subit des revers sur le terrain, il perd de sa force d'attraction, les penseurs du mouvement l'ont bien compris en inversant le paradigme, faites la guerre chez vous avec les armes du bord, en fait, si on fait un rapide traveling arri\u00e8re arri\u00e8re sur les techniques terroristes contre l'Occident, comme quoi tout 11 septembre 2001, les tours jumelles de Manhattan des ann\u00e9es pr\u00e9paration des millions de dollars investis par Al-Qa\u00efda 2015, 2016 Charlie-Hebdo Lippert casher, le Bataclan les terrasses de Paris, le m\u00e9tro et l'a\u00e9roport de Bruxelles, des actions de moindre \u00e9chelle certes mais orchestr\u00e9es qui r\u00e9clament une certaines organisation des experts artificiers des planques tout \u00e7a et puis ces derniers jours un ou 2 individus qui font all\u00e9geance \u00e0 Daesh comme on coche une case pour accepter les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'inscription sur un site web et voil\u00e0 comment, en quelques clics les terroristes low- cost passent \u00e0 l'acte, multiplie les attaques en tous lieux possibles dans le but de semer la peur et de cr\u00e9er la division et la r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [94%] :\r\nAlain Franco merci et l'un des assaillants \u00e9taient pass\u00e9 par la Suisse, l'an dernier, vous le savez la Tribune de Gen\u00e8ve nous apprend ce matin qu'il s'\u00e9tait rendu \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet avec un ami mineur, ils avaient demand\u00e9 comment se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, ce qui a surpris les fid\u00e8les qui ont alert\u00e9 les autorit\u00e9s, les 2 Fran\u00e7ais se sont envol\u00e9s pour la Turquie depuis Cointrin avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Istanbul renvoy\u00e9s en Suisse et extrad\u00e9s vers la France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [94%] :\r\nEt hier, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a assur\u00e9 au pape Fran\u00e7ois que tout serait fait pour prot\u00e9ger les \u00e9glises et lieux de culte en France, il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [93%] :\r\nQui est attendu aujourd'hui \u00e0 Cracovie pour les Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse, les p\u00e8lerins sont forc\u00e9ment sous le choc en Pologne mais il tente d'aller de l'avant, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Marie- C\u00e9cile, une \u00e9tudiante de 18 ans originaire de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [84%] :\r\nJe dirais que la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9agir, c'est avec un mot ben premi\u00e8rement \u00e9videmment quand on entend ce qui se passe, c'est que c'est affreux et puis je pense qu'il faut toujours regarder plus loin et et prier pour que \u00e7a se passe mieux et que des choses comme \u00e7a, non, sources parce que quand il y a besoin de faire des temps de silence de recueillement, on peut les faire, tout se passe bien et quand il y a besoin de de se l\u00e2cher de faire la f\u00eate, on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [85%] :\r\nMarie- C\u00e9cile p\u00e8lerine donc \u00e0 Cracovie aux journ\u00e9es mondiales de la jeunesse, un t\u00e9moignage recueilli par Damien Simone sur place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [95%] :\r\nEt puis, ce 1er acte terroriste sign\u00e9 Daesh perp\u00e9tr\u00e9 dans un lieu de culte chr\u00e9tien en France risque -t-il de provoquer une guerre des religions en Europe, on va en parler d\u00e8s 7 heures 35 avec notre invit\u00e9 Fabrice Hadjadj, \u00e9crivain et philosophe et directeur de l'Institut europ\u00e9en d'\u00e9tudes anthropologiques philanthrope hausse \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [99%] :\r\nDirection Philadelphie \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [59%] :\r\nUn Allemand ou plut\u00f4t les comprennent et raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [97%] :\r\nLa voix cass\u00e9e de Bernie Sanders, qui annonce la victoire d'Hillary Clinton, cette nuit \u00e0 la convention d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:16) [92%] :\r\nMais c'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire qu'une femme est nomin\u00e9e par l'un des 2 grands partis am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [92%] :\r\nNomination attendue, certes, mais qui a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e dans la douleur, heureusement la musique apaise les moeurs Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [87%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9claration solennelle de Sanders, c'est par acclamation que Clinton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. \r\nLa musique de la chanson rapide de Pharrell Williams \u00e9tait l\u00e0, sans doute aussi pour apaiser les moeurs des partisans de Sander, dont plusieurs dizaines ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 la d\u00e9faite et ont quitt\u00e9 la salle, le Parti d\u00e9mocrate a \u00e9vit\u00e9 le pire en manoeuvrant avec beaucoup de doigt\u00e9 vis-\u00e0-vis de Sanders, qui a eu droit \u00e0 des discours en faveur de sa candidature, qui a eu droit aussi au long d\u00e9roul\u00e9 des votes qui l'avait obtenu dans chaque \u00c9tat, une sorte de c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre pour faire enfin le deuil de cette r\u00e9volution, c\u00e9r\u00e9monie \u00e9mouvante lorsque le visage de Sanders est inond\u00e9 de pleurs apr\u00e8s le discours de son fr\u00e8re, Larry, qui a \u00e9voqu\u00e9 le souvenir de leurs parents, h\u00e9 ben, pas dans la gabegie du moral en prenant la parole lui- m\u00eame pour annoncer la nomination de Clinton Sanders, envoyer le message plus clair qui soit \u00e0 ses supporters, ce combat -l\u00e0 est termin\u00e9e, tous n'entendront pas le message, mais le pire aura \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 pour Hillary Clinton, cette nomination dans la douleur, marqu\u00e9e par l'\u00e9mergence de Sanders par la menace de trop m'aura fait oublier qu'elle vient d'\u00e9crire une page de l'histoire des femmes ce soir \u00e0 Philadelphie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [95%] :\r\nMais cette page de l'histoire des femmes, Hillary Clinton a tenu \u00e0 la souligner au marqueur hier via une vid\u00e9o surprise diffus\u00e9e apr\u00e8s sa nomination, elle a adress\u00e9 un message aux petites filles am\u00e9ricaines, je pourrais devenir la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente mais l'une d'entre vous et la prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [99%] :\r\nL'ex- First Lady dont les m\u00e9rites \u00e9taient vant\u00e9s hier par le peut-\u00eatre futur First gentleman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [96%] :\r\nOui, Bill Clinton, qui a prononc\u00e9 un discours fleuve 45 minutes de sa vie avec Hillary Clinton, une femme qui a toujours voulu faire progresser les choses, a -t-il dit, et puis cette convention d\u00e9mocrate se tient dans une salle de basket et \u00e7a tombe bien, parce qu'un basketteur revient \u00e0 la une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [92%] :\r\nOui, autre que Malakhov Jordane la l\u00e9gende de la NBA, qui versera plus de 12 millions de francs dans des institutions qui luttent contre les conflits entre les Noirs et les policiers aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [89%] :\r\nDernier investissement en date d'un sportif pour une cause caritative, ils sont toujours plus nombreux, les sportifs a donn\u00e9 pour l'\u00e9ducation, l'environnement, la sant\u00e9 ou la pauvret\u00e9, seulement voil\u00e0, il y a acte philanthrope et plan de communication alors dans quel ligue joue Ma\u00eft\u00e9 de Jordane Lionel maltaise, sp\u00e9cialiste du management et du marketing du sport nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:54) [84%] :\r\nIl y a toujours possibilit\u00e9 la possibilit\u00e9 de s'associer avec des entreprises priv\u00e9es pour le bien de la soci\u00e9t\u00e9, les Am\u00e9ricains parlent de Doing nous y voil\u00e0, \u00e7a veut dire au final que je vais faire du bien, en faisant du Business, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t marketing de cause o\u00f9 on va aller chercher une cause et on va s'associer \u00e0 des fondations \u00e0 des ONG, avec des entreprises priv\u00e9es, ce que fait la vie et ce que fait la NFL le f\u00e9d\u00e9rer Melesse ce que font beaucoup beaucoup aussi d'athl\u00e8tes et d'organisations sportives apr\u00e8s ce qui fonde la philanthropie et du m\u00e9c\u00e9nat reste discret, \u00e0 l'image de l'Jordane qui le fait par \u00e0 coups et de mani\u00e8re tr\u00e8s personnelle, donc on peut parler de philanthropie il y a pas derri\u00e8re nous, soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de Barnum m\u00e9diatique, il aurait pu faire \u00e7a pendant les Jeux olympiques, on n'est pas dans un marketing de la personne dans un marketing produit aux marketing, de services dans une marketing de ligue mais il fait partie de ces athl\u00e8tes qui d\u00e9fendent la cause raciale, \u00e7a fait longtemps qu'regardent l'argent pour des causes qui qui lui tiennent \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [90%] :\r\nEst -ce que pour vous, un sportif qui s'engage peut faire bouger les choses, mais plus largement est -ce que c'est son r\u00f4le de porter ce type de cause. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:57) [82%] :\r\nAlors moi je pense pas que \u00e7a soit son r\u00f4le parce qu'faut \u00eatre arm\u00e9 pour faire \u00e7a, mais de facto un athl\u00e8te l\u00e9gendaires comme Johnson comme Federer comme ou ou Agassi autres sont des m\u00e9dias plus puissant d'ailleurs que vous m\u00eame les m\u00e9dias, donc le r\u00f4le, en effet, peut \u00eatre, de promouvoir des causes et de promouvoir les l\u00e9gitimes, c'est-\u00e0-dire les ONG ou les politiques qui d\u00e9fendent correctement la cause est aujourd'hui mal que l'est un m\u00e9dia important un excellent promoteur parce que sa voix est contenu de sa carri\u00e8re qui rare et donc m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [94%] :\r\nLionel Maltese, sp\u00e9cialiste du marketing du sport, interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker retour en Suisse, je vous le disais en titre Jean-Charles Legrix quitte la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [95%] :\r\nConfirm\u00e9 hier, d\u00e9cision prise au lendemain de son \u00e9viction de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [93%] :\r\nPour rappel, il avait \u00e9t\u00e9 battu aux derni\u00e8res \u00e9lections communales en juin mais r\u00e9\u00e9lu au l\u00e9gislatif de la ville, sauf qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas y si\u00e9ger, vu les circonstances est -ce que \u00e7a vous fait penser une retraite h\u00e9 bien pas vraiment Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [92%] :\r\nJe n'arr\u00eate pas la politique, je garde d'ailleurs mon mandat de d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, le propos est clair mais Jean-Charles Legrix ne le contestent pas, il est sorti d\u00e9\u00e7u \u00e9coeur\u00e9 des \u00e9lections communales, pas seulement \u00e0 cause de son \u00e9viction, mais aussi \u00e0 cause de l'attitude des agissements de certains au sein m\u00eame de son parti, d\u00e9\u00e7u par exemple que l'UDC marre car l'\u00c9tat \u00e9lu \u00e0 sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif n'est pas contest\u00e9 avant le 5 juin, lui qui \u00e9tait alors pr\u00e9sident de la section chaux-de-fonni\u00e8re les appels du socialiste Daniel Musy \u00e0 ne pas voter Legrix \u00e9coeur\u00e9 encore par le travail de sape d'un ancien pr\u00e9sident de l'UDC contre lui, Jean-Charles Legrix, estime s'\u00eatre beaucoup investi pour son parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il n'a plus envie de se mobiliser de la m\u00eame fa\u00e7on, pour les \u00e9lections cantonales, agend\u00e9e en avril prochain, il quitte donc la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC mais reste membre du parti apr\u00e8s le rejet de son recours par la chancellerie d'\u00e9tat, il doit encore d\u00e9cider s'il fait appel au tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:57) [93%] :\r\nEt l\u00e0 non plus on ne parle pas de retraite, surtout pas, pas pour l'instant, juste d'une fin de saison, Roger Federer a d\u00e9cid\u00e9 de se priver de jeux olympiques pour m\u00e9nager sa sant\u00e9, son genou surtout une d\u00e9cision difficile, annonc\u00e9e hier sur Facebook par le principal int\u00e9ress\u00e9, Laurence Bolomey, le num\u00e9ro 3 mondial maintes terme \u00e0 sa saison et \u00e0 ses chances de remporter l'or olympique en simple. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:20) [93%] :\r\nEt c'est un coup dur pour le B\u00e2lois qui, \u00e0 34 ans, et pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, voit sa saison s'arr\u00eater justement au milieu de l'\u00e9t\u00e9, pas de course \u00e0 la m\u00e9daille olympique, pas d'US Open, pas plus que de Master c'est cette comp\u00e9tition qui r\u00e9unit Les 8 meilleurs joueurs de l'ann\u00e9e, donc il est, c'est un coup dur aussi pour la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique aux JO, Roger Federer repr\u00e9sentait une r\u00e9elle chance de m\u00e9daille, c'est un coup dur encore pour Martina Hingis, qui devait disputer le double mixte avec lui, avec la vraiment de vraies belles chances de m\u00e9dailles sa long\u00e9vit\u00e9 au plus haut niveau, Roger Federer la doit au fait qu'il n'a connu que tr\u00e8s tr\u00e8s peu de blessures jusqu'\u00e0 il y a peu, cette long\u00e9vit\u00e9 s'inscrit aussi en nombre de participation olympiques 4 depuis sa surprenante et d\u00e9j\u00e0 belle 4\u00e8me place \u00e0 Sydney en 2000 jusqu'\u00e0 l'argent gl\u00e2n\u00e9 en 2012 \u00e0 Londres en passant par l'or en double aux c\u00f4t\u00e9s de Vavrinka s'\u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin en 2008. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:10) [92%] :\r\nLaurence Bolomey merci Stanislas Vavrinka qui, on l'imagine, a d\u00e9sormais un peu plus de pression sur les \u00e9paules et puis eux non plus ne feront pas le voyage \u00e0 Rio 108 sportifs russes bannis par leur f\u00e9d\u00e9ration respective 60 67 athl\u00e8tes et 40 autres sportifs sanctionn\u00e9s depuis lundi mais le compteur devrait bouger puisque seule la moiti\u00e9 des 28 f\u00e9d\u00e9rations participant aux jeux d'\u00e9t\u00e9 se sont prononc\u00e9s des recours au Tribunal arbitral du sport sont encore possibles, et puis aussi, ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter cette fois la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture \u00e0 Rio, Dilma Roussef et Lula la pr\u00e9sidente suspendue, l'ex- pr\u00e9sident, un moyen de protester contre la destitution d\u00e9marre au CF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [90%] :\r\nOn a jour merci Coralie Claude, un mot de la m\u00e9t\u00e9o 28 degr\u00e9s en plaine et du soleil, quelques cumulus sur le relief et des averses et orages possibles en montagne, cet apr\u00e8s- midi et ce soir, demain temps changeant voir pluvieux au nord du Jura et du Plateau plus ensoleill\u00e9, sur les bords du Lehman. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-27T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44B98151-314D-4089-A8BD-CB4714353918", "internalArchiveId": "44B98151-314D-4089-A8BD-CB4714353918", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC", "publicationDate": "2016-07-27T00:00:00Z", "summary": "Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan.\r\n\r\n* * Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC *** Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouveaux pr\u00e9sidents de partis gouvernementaux. Aujourd'hui Albert R\u00f6sti. Le bernois est le nouveau visage de l'UDC. Il a succ\u00e9d\u00e9 au st-gallois Toni Brunner en avril dernier. \r\nChrystel Domenjoz, on vous retrouve pour ce dernier d\u00e9cryptage... est-ce que la patte d'Albert R\u00f6sti se fait d\u00e9j\u00e0 sentir?\r\nPeut-\u00eatre sur la forme. \r\nAlbert R\u00f6sti \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 jovial, bonhomme qui simplifie les contacts. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur aussi. Mais Toni Brunner ne parlait pas fran\u00e7ais, ses relations avec la Romandie \u00e9taient donc limit\u00e9es. \r\nAlbert R\u00f6sti a le potentiel pour devenir le visage de l'UDC dans toute la Suisse. \r\nC'est d'ailleurs l'un des espoirs plac\u00e9s en lui: progresser en Suisse romande. Mais pour l'instant, il doit surtout tenter de remettre de l'ordre dans la section vaudoise.\r\n*** Autre d\u00e9boire, \u00e0 peine en fonction, la d\u00e9faite en votation sur la loi sur l'asile. Comment a-t-il g\u00e9r\u00e9?\r\nIl est apparu embarrass\u00e9, encore peu \u00e0 l'aise au moment de commenter. Surtout qu'il devait faire face \u00e0 des critiques internes sur l'absence de campagne. \r\nEncore aujourd'hui, Albert R\u00f6sti se montre parfois emprunt\u00e9. Il n'a pas encore tous les r\u00e9flexes, les r\u00e9ponses qui fusent sur tous les sujets, notamment sur les questions de migration et de politique europ\u00e9enne, pourtant le coeur de la politique de son parti.\r\nIl paie l\u00e0 sa relative fra\u00eecheur sous la Coupole. Il est arriv\u00e9 en 2011. Et le fait qu'il n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialis\u00e9 dans ces questions avant d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n*** Et sur le fond? Est-ce que la ligne de l'UDC \u00e9volue depuis son arriv\u00e9e?\r\nSon profil politique pourrait le laisser penser. \r\nContrairement \u00e0 ses homologues du PLR et du PDC, Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister, Albert R\u00f6sti ne politise pas \u00e0 droite de son parti. \r\nIl est pile au centre de son groupe, selon le classement \u00e9labor\u00e9 par la Schweiz am Sonntag.Toni Brunner est lui clairement \u00e0 la droite du parti.\r\nMais \u00e7a ne transparait pas sur le plan des id\u00e9es. \r\n*** Albert R\u00f6sti tient donc parfaitement la ligne de l'UDC? \r\nClairement. C'est pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\nUne ligne qu'il ne dicte pas forc\u00e9ment. \r\nOn l'a surtout vu r\u00e9agir aux d\u00e9clarations du chef strat\u00e8ge, Christoph Blocher. \r\nPar exemple lorsqu'il annonce une initiative pour mettre fin aux bilat\u00e9rales. Id\u00e9e qu'Albert R\u00f6sti a tout de suite endoss\u00e9e, malgr\u00e9 le scepticisme de certains \u00e9lus UDC. \r\nEt quand le nouveau pr\u00e9sident propose de discuter avec l'Italie pour que des garde-fronti\u00e8res suisses puissent contr\u00f4ler les trains \u00e0 Milan d\u00e9j\u00e0, on apprend par la suite que c'est justement un des th\u00e8mes que le ministre des finances, Ueli Maurer veut aborder lors d'une visite en Italie. \r\n*** Plus rond sur la forme, mais UDC pur et dur sur le fond... Beaucoup \u00e0 droite comptaient sur lui pour \u00eatre le b\u00e2tisseur de pont avec la droite bourgeoise. Le fait-il? \r\nNon. \r\nL'UDC est clairement toujours dans l'opposition. \r\nElle est m\u00eame de plus en plus isol\u00e9e dans ses votes au Parlement, selon une \u00e9tude du politologue Michael Hermann portant sur les 3 premi\u00e8res sessions de la l\u00e9gislature. \r\nL'alliance bourgeoise montre ses limites, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 politique des 3 nouveaux pr\u00e9sidents. Et chacun reporte la faute sur l'autre. \r\nPas \r\nMais si on se place du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, Albert R\u00f6sti joue parfaitement son r\u00f4le: il est la vitrine du parti, m\u00eame s'il ne choisit pas forc\u00e9ment la marchandise expos\u00e9e.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7889150", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Albert R\u00f6sti \u00e0 l\u2019UDC / FOR_2016-07-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.07.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan."], "variantIds": ["ece-7889150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T11:43:47Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouveaux pr\u00e9sidents de partis gouvernementaux aujourd'hui place \u00e0 Albert R\u00f6sti, le bernois est le nouveau visage de l'UDC, il a succ\u00e9d\u00e9 au saint-gallois Toni Brunner en avril dernier, Christelle Demangeot, on vous retrouve messieurs, il faut qu'on continue l'\u00e9mission Christelle demain je vous retrouve \u00e0 Berne pour ce dernier, d\u00e9cryptage est -ce que la patte d'Albert R\u00f6sti, se fait d\u00e9j\u00e0 sentir alors peut-\u00eatre sur la forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 jovial bonhomme qui simplifie les contacts son pr\u00e9d\u00e9cesseur aussi mais Toni Brunner ne parlait pas fran\u00e7ais alors ses relations avec la Romandie \u00e9taient limit\u00e9s, Albert R\u00f6sti a le potentiel pour devenir le visage de l'UDC dans toute la Suisse, c'est d'ailleurs l'un des espoirs plac\u00e9s en lui progresser en Suisse romande, mais pour l'instant, il doit surtout tenter de remettre de l'ordre dans la section vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [94%] :\r\nEt puis autre d\u00e9boire \u00e0 peine en fonction \u00e0 la d\u00e9faite en votation sur la loi sur l'asile, alors comment a -t-il g\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nMais il a paru embarrass\u00e9 encore peu \u00e0 l'aise au moment de commenter surtout qu'il devait faire face \u00e0 des critiques internes sur l'absence de campagne et encore aujourd'hui, Albert R\u00f6sti, se montre parfois emprunt\u00e9, il n'a pas encore tous les r\u00e9flexes les r\u00e9ponses qui fusent sur tous les sujets, notamment sur les questions de migration et de politique europ\u00e9enne, pourtant le coeur de la politique de son parti, il paie l\u00e0 sa relative fra\u00eecheur sous la Coupole, il est arriv\u00e9 en 2011 et le fait qu'il n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialis\u00e9 dans ces questions avant d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence et sur le fond, Christelle est -ce que la ligne de l'UDC \u00e9volue depuis son arriv\u00e9e, alors son profil politique pourrait le laisser penser, contrairement \u00e0 ses homologues du PLR et du PDC P\u00e9tra Agassi \u00e9gard Pfister Albert R\u00f6sti ne politise pas \u00e0 droite de son parti, il est pile au centre de son groupe, selon le classement \u00e9labor\u00e9 par la chouette \u00e7a me Sonntag Toni Brunner et lui et clairement \u00e0 la droite du parti mais \u00e7a ne transpara\u00eet pas encore sur le plan des id\u00e9es Albert tient donc parfaitement la ligne de l'UDC a clairement, c'est pour \u00e7a, ne s'est, pour sa m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, une ligne qu'il ne dicte pas forc\u00e9ment, on l'a surtout vu r\u00e9agir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aux d\u00e9clarations du chef strat\u00e8ge Christoph pleur\u00e8rent par exemple, lorsque celui -ci annonce une initiative pour mettre fin bilat\u00e9rales id\u00e9e qu'Albert R\u00f6sti a tout de suite endoss\u00e9e malgr\u00e9 le scepticisme de certains \u00e9lus UDC et quand Albert Rust, il propose de discuter avec l'Italie pour mettre des garde- fronti\u00e8res suisses dans les trains \u00e0 Milan, on apprend par la suite que c'est justement un des th\u00e8mes que le ministre des finances, Ueli Maurer veut aborder lors d'une visite en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nPlus rond sur la forme mais finalement UDC pur et dur sur le fond, beaucoup \u00e0 droite comptaient sur lui pour \u00eatre un b\u00e2tisseur de ponts avec la droite bourgeoise et ce qu'il le fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nAlors non UDC clairement toujours dans l'opposition, elle est m\u00eame de plus en plus isol\u00e9 dans ses votes au Parlement, selon une \u00e9tude du politologue Michael Hermann portant sur les 3 premi\u00e8res sessions de cette l\u00e9gislature, l'alliance bourgeoise montre ses limites, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 politique des 3 nouveaux pr\u00e9sidents et chacun reporte aujourd'hui la faute sur l'autre, mais si on se place du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, Albert R\u00f6sti, joue parfaitement son r\u00f4le, il est la vitrine du parti, m\u00eame s'il ne choisit pas forc\u00e9ment la marchandise expos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [82%] :\r\nMerci beaucoup, Christelle, \u00e0 demain jour pour ces bilans de des nouveaux pr\u00e9sidents de partis, 100 jours apr\u00e8s leur entr\u00e9e en fonction. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-27T16:55:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12B71AE9-5A6E-4F44-9868-E9441F660A30", "internalArchiveId": "12B71AE9-5A6E-4F44-9868-E9441F660A30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (La revue de presse) *** La presse n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre hier avec le CIO apr\u00e8s sa d\u00e9cision de ne pas exclure la d\u00e9l\u00e9gation russe dans son ensemble, aujourd'hui, les journaxu romands proposent des interviews qui expliquent la d\u00e9cision...\r\nlb: Avec Denis Oswald, membre du CIO et pr\u00e9sident de la commission disciplinaire de cette instance qui d\u00e9cortique la d\u00e9cision. il d\u00e9clare, et c'est le titre de l'article qu'on retrouve dans La Libert\u00e9, le Journal du Jura, ou encore l'Express...  \"On m\u00e9lange la r\u00e8gle et l'exception. Et de pr\u00e9ciser: la r\u00e8gle, dans cette d\u00e9cision, c'est l'interdiction de participer aux Jeux... et l'exception, c'est la participation...   les sportifs russes doivent prouver leur innocence... pour avoir acc\u00e8s \u00e0 Rio... Denis Oswald d\u00e9clare: \"la pr\u00e9somption d'innocence n'existe plus pour les sportifs russes\"...  \r\nAutre d\u00e9fenseur de la d\u00e9cision du CIO: Ren\u00e9 Fasel dans le Matin. , Trois encadr\u00e9s,  trois questions et trois r\u00e9ponse du membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO.  \r\nPourquoi ne pas avoir suspendu la Russie? R\u00e9ponse: Parce que toutes les accusation du rapport McLarenn ne sont pas prouv\u00e9es. Pourqoi refiler la patate chaude aux F\u00e9d\u00e9ration? \"C'est plut\u00f4t une mani\u00e8re de leur donner de la valeur et un r\u00f4le\"... Enfin quid des jeux olympiques d'hiver de 2018? \"Il y a aussi des cas \u00e0 r\u00e9gler\"... Et pour conclure sur ce feuilleton, un \u00e9dito dans l'Espress qui rappele les marges de manoeuvres laiss\u00e9es aux F\u00e9d\u00e9rations et donc le flou... et cette conclusion... \"Si le CIO se retrouve dans l'embarras, c'est aussi en partie de sa faute. Il paie au prix fort sa mansu\u00e9tude envers le r\u00e9gime de Poutine\"...\r\n(SZ) c'\u00e9tait sport \u00e9galement pour la police Bernoise le week-end dernier. pourquoi? comme la Reitschule est ferm\u00e9e depuis maintenant deux bonnes semaines, (on s'en souvient,  c'\u00e9tait suite \u00e0 des violence que les responsables du centre alternatif avaient eux-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer),  la Reitchule ferm\u00e9e, le bruit et les altercations se sont d\u00e9plac\u00e9s au centre-ville.  la police \u00e9tait tellement occup\u00e9e avec les bagarres, qu'elle n'a pas pu intervenir, ou que tr\u00e8s ou trop tardivement,  dans d'autres quartiers,  o\u00f9 les plaintes en raison du bruit ou de musique se comptaient par dizaines: alors tout \u00e7a, selon le Bund,  c'est le r\u00eave qui  devient r\u00e9alit\u00e9 pour les politiciens bourgeois de droite comme pour la direction de la Reitschule,  qui ont toujours affirm\u00e9 que le centre assure une \u00e9norme fonction, un immense devoir depuis des d\u00e9cennies. \"et si le centre devait d\u00e9finitivement fermer, m\u00eame l'UDC serait oblig\u00e9 de le reconna\u00eetre\"...\r\n************..apr\u00e8s la Reitschule,  une tout autre \u00e9cole, l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich et ses plans d'extension...   \r\n(SZ)une extension au centre ville qui fait beaucoup parler d'elle, qui soul\u00e8ve des critiques aussi, notemment en raison de ses immenses tours. Alors dans le Tages Anzeiger le r\u00e9cteur de l'UNI Michael Hengartner s'explique, et commence par admettre oui, \"das sind h\u00e4ssliche quader\" oui ce sont des blocs odieux, mais qui  selon lui, n'illustrent que les volumes, une fois int\u00e9gr\u00e9 au tout, ils ne seront pas plus d\u00e9rangeants que les b\u00e2timents actuels de l'UNI et du Poly. Le plus de ce projet sera aussi le regroupement: \"actuellement nous occupons quelques 200 b\u00e2timents, souvent petits et cher en entretiens,  \u00e9parpill\u00e9s un peu partout dans la ville, en plus ils se lib\u00e9reront POur les Z\u00fcrichois....et \u00e0 la remarque n'est-ce pas un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie que le peuple ne vote pas sur un si gros projet, Michael Hengartner r\u00e9pond: ich w\u00e4re gottenfroh, grandement soulag\u00e9, si le canton nous laissait voter: je suis s\u00fbr que 80 % des Z\u00fcrichois diraient OUI \u00e0 une universit\u00e9 et un h\u00f4pital moderne!\r\nlb: et une extension qui n'aura pas lieu, celle de l'h\u00f4pital de Tavanne, c'est le Journal du Jura qui relate ce matin la victoire d'un opposant unique. Un particulier qui ne voulait pas de l'agrandissement, notamment en hauteur de l'h\u00f4pital. Un batiment devait \u00eatre ras\u00e9 et reconstruit plus grand, un autre ajout\u00e9. Finalement pour faire avancer un dossier qui selon le maire et le directeur de l'hopital n'avait que trop tra\u00een\u00e9, l'hopital sera install\u00e9 dans le b\u00e2timent qui devait \u00eatre d\u00e9truit. sans autres modifications que les am\u00e9nagement int\u00e9rieur et ouvert... enfin, peut-on lire entre les lignes l'ann\u00e9e prochaine. \r\n*** On reste dans le m\u00e9dical avec un \"interrupteur \u00e0 sperme\"\r\nlb: une invention Suisse qui prend place dans le Matin. Et ce titre: Les hommes n'ont plus d'excuses, sous-entendu, ils doivent enfin prendre en charge les moyens de contraception. Le Bimek SLV, c'st ce nouveau syst\u00e8me, est une alternative \u00e0 la vasectomie. mais qui utilise en quelques sortes les m\u00eames canaux. Un petit objet implant\u00e9 et qui bloque les canaux, mais que l'on peut d\u00e9bloqu\u00e9 d'un jour \u00e0 l'autre. A ce jour, seul son cr\u00e9ateur le teste mais il dit avoir d\u00e9bloqu\u00e9 le droit de le terster sur une cinquantaine de personnes. Sortie pr\u00e9vue... 2018 ou 2019...\r\n(SZ)...on reste dans le domaine m\u00e9dical avec le projet du canton de Berne de cr\u00e9er une clinique psychiatrique pour les d\u00e9linquants graves dans la prison r\u00e9gionale de Burgdorf. On sait que dans toute la suisse il y a un grand manque de ce type de place...les cantons ont termin\u00e9s leur calculs et \u00e0 Berne il en faudrait entre 30 et 40...les co\u00fbts du projets ne sont pas encore connus, reste que les responsables se disent dans la Berner Zeitung,  s\u00fbr et certains que ce sera de toute mani\u00e8re moins cher que de placer ces d\u00e9tenus dans les institutions d'autres cantons... \r\n*************un projet encore, mais d'un tout autre genre \u00e0 pr\u00e9sent: un parc souterrain \u00e0 New York... \r\n(SZ) Ce serait une premi\u00e8re mondiale, son inauguration est pr\u00e9vue pour 2021 \u00e0 la lower east side de Manhattan, dans un ancien d\u00e9p\u00f4t souterrain de tram, non-utilis\u00e9 depuis 1948. Des galleries d'art, des boutiques, des bars et des  restaurants devraient y trouver place: un projet \u00e0 70 millions de dollars...les plantes y pousseraient gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire ( y pas que les avions)..mais pousseraient, parce que selon la NZZ, les habitants craignent pour l'identit\u00e9 de leur quartier...\r\nLe courrier s'int\u00e9resse \u00e0 la mobilit\u00e9... Encore me direz-vous? Sauf que, dans le cadre de sa s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9  \"Nature en ville,\" le quoditien s'int\u00e9resse aujorud'hui \u00e0 la migration de la faune et de la flore... Selon une biologiste interrog\u00e9e, faune et flore courent \u00e0 leurs pertes si elles ne peuvent se d\u00e9placer et dans le b\u00e9ton des villes pas facile... d\u00f2u un plan de mobilit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans plusieurs villes romandes... Les voyages renforcent l'immunit\u00e9 par les m\u00e9langes g\u00e9n\u00e9rtiques. Et rien de pire qu'un gazon tout nickel... ou une haie de tuya impec... \r\nsz: direction le TEssin \u00e0 pr\u00e9sent et la Piazza Grande o\u00f9 sera projet\u00e9 mardi prochain en premi\u00e8re mondiale selon l'Aargauer zeitung le film Gothard: Urs Egger y retrace la construction historique du tunnel en 1872....c'est la plus grosse co-production de la SSR\r\nlb: Figurez-vous que le Servette FC a un point commun avec le Real Madrid... Non ce n'est pas le niveau de jeu... c'est une m\u00e9ga-machine \u00e0 pelouse... 9 photos du stade de Gen\u00e8ve... dasn la Tribune de Gen\u00e8ve... d'un terain labour\u00e9 \u00e0 une pelouse flambant neuve, et au milieu, la fameuse machine, poseuse de pelouse synth\u00e9tico-naturelle... un m\u00e9lange pr\u00e9cultiv\u00e9.\r\n(al\u00e9m) Laurence CIO\r\n(SZ) c'\u00e9tait sport \u00e9galement pour la police Bernoise le week-end dernier. pourquoi? comme la Reitschule est ferm\u00e9e depuis maintenant deux bonnes semaines, (on s'en souvient,  c'\u00e9tait suite \u00e0 des violence que les responsables du centre alternatif avaient eux-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer),  la Reitchule ferm\u00e9e, le bruit et les altercations se sont d\u00e9plac\u00e9s au centre-ville.  la police \u00e9tait tellement occup\u00e9e avec les bagarres, qu'elle n'a pas pu intervenir, ou que tr\u00e8s ou trop tardivement,  dans d'autres quartiers,  o\u00f9 les plaintes en raison du bruit ou de musique se comptaient par dizaines: alors tout \u00e7a, selon le Bund,  c'est le r\u00eave qui  devient r\u00e9alit\u00e9 pour les politiciens bourgeois de droite comme pour la direction de la Reitschule,  qui ont toujours affirm\u00e9 que le centre assure une \u00e9norme fonction, un immense devoir depuis des d\u00e9cennies. \"et si le centre devait d\u00e9finitivement fermer, m\u00eame l'UDC serait oblig\u00e9 de le reconna\u00eetre\"...\r\n************..apr\u00e8s la Reitschule,  une tout autre \u00e9cole, l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich et ses plans d'extension...   \r\n(SZ)une extension au centre ville qui fait beaucoup parler d'elle, qui soul\u00e8ve des critiques aussi, notemment en raison de ses immenses tours. Alors dans le Tages Anzeiger le r\u00e9cteur de l'UNI Michael Hengartner s'explique, et commence par admettre oui, \"das sind h\u00e4ssliche quader\" oui ce sont des blocs odieux, mais qui  selon lui, n'illustrent que les volumes, une fois int\u00e9gr\u00e9 au tout, ils ne seront pas plus d\u00e9rangeants que les b\u00e2timents actuels de l'UNI et du Poly. Le plus de ce projet sera aussi le regroupement: \"actuellement nous occupons quelques 200 b\u00e2timents, souvent petits et cher en entretiens,  \u00e9parpill\u00e9s un peu partout dans la ville, en plus ils se lib\u00e9reront POur les Z\u00fcrichois....et \u00e0 la remarque n'est-ce pas un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie que le peuple ne vote pas sur un si gros projet, Michael Hengartner r\u00e9pond: ich w\u00e4re gottenfroh, grandement soulag\u00e9, si le canton nous laissait voter: je suis s\u00fbr que 80 % des Z\u00fcrichois diraient OUI \u00e0 une universit\u00e9 et un h\u00f4pital moderne!\r\nLaurence extension rat\u00e9e et contraception\r\n(SZ)...on reste dans le domaine m\u00e9dical avec le projet du canton de Berne de cr\u00e9er une clinique psychiatrique pour les d\u00e9linquants graves dans la prison r\u00e9gionale de Burgdorf. On sait que dans toute la suisse il y a un grand manque de ce type de place...les cantons ont termin\u00e9s leur calculs et \u00e0 Berne il en faudrait entre 30 et 40...les co\u00fbts du projets ne sont pas encore connus, reste que les responsables se disent dans la Berner Zeitung,  s\u00fbr et certains que ce sera de toute mani\u00e8re moins cher que de placer ces d\u00e9tenus dans les institutions d'autres cantons... \r\n*************un projet encore, mais d'un tout autre genre \u00e0 pr\u00e9sent: un parc souterrain \u00e0 New York... \r\n(SZ) Ce serait une premi\u00e8re mondiale, son inauguration est pr\u00e9vue pour 2021 \u00e0 la lower east side de Manhattan, dans un ancien d\u00e9p\u00f4t souterrain de tram, non-utilis\u00e9 depuis 1948. Des galleries d'art, des boutiques, des bars et des  restaurants devraient y trouver place: un projet \u00e0 70 millions de dollars...les plantes y pousseraient gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire ( y pas que les avions)..mais pousseraient, parce que selon la NZZ, les habitants craignent pour l'identit\u00e9 de leur quartier...\r\nL r\u00e9seau vert\r\ndirection le TEssin \u00e0 pr\u00e9sent et la Piazza Grande o\u00f9 sera projet\u00e9 mardi prochain en premi\u00e8re mondiale selon l'Aargauer zeitung le film Gothard: Urs Egger y retrace la construction historique du tunnel en 1872....c'est la plus grosse co-production de la SSR", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886406", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-26T06:44:00_revue-de-presse", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7886424", "ece-7886406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T05:48:42Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va pr\u00e9sent feuilleter la presse avec Laurence Bolomey et Sandra de synergies, la presse, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre hier avec le CIO apr\u00e8s sa d\u00e9cision de ne pas exclure la d\u00e9l\u00e9gation russe dans son ensemble, h\u00e9 bien aujourd'hui les journaux romands proposent des interviews qui expliquent la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nAvec Denis Hauswald, membre du CIO et pr\u00e9sident de sa commission disciplinaire qui d\u00e9cortique la d\u00e9cision, il d\u00e9clare et c'est le titre de l'article qu'on retrouve dans La Libert\u00e9, le Journal du Jura L'Impartial ou encore l'Express on m\u00e9lange la r\u00e8gle et l'exception, et de pr\u00e9ciser : vous rappeler qu'il est avocat et de pr\u00e9ciser la r\u00e8gle dans cette d\u00e9cision, c'est l'interdiction de participer aux Jeux et l'exception, c'est la participation, cela veut dire que les sportifs russes doivent prouver leur innocence pour avoir acc\u00e8s \u00e0 Rio et Denis Oswald, d\u00e9clare encore la pr\u00e9somption d'innocence n'existe plus pour les sportifs russes, autre d\u00e9fenseur de la d\u00e9cision du CIO Ren\u00e9 Fasel dans le Matin trois encadr\u00e9s trois questions et trois r\u00e9ponse du membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO premi\u00e8res questions, pourquoi ne pas avoir suspendu la Russie r\u00e9ponse parce que toutes les accusation du rapport McLaren ne sont pas prouv\u00e9es pourqoi refiler la patate chaude aux F\u00e9d\u00e9ration c'est plut\u00f4t une mani\u00e8re de leur donner de la valeur et un r\u00f4le enfin quid des jeux vous olympiques d'hiver de 2018 il y a aussi des cas \u00e0 r\u00e9gler et pour qu'on foute l'eurent ce feuilleton un \u00e9dito dans l'Express qui rappele les marges de manoeuvres laiss\u00e9es aux f\u00e9d\u00e9rations et donc le flou et cette conclusion, si le CIO se retrouve dans l'embarras, c'est aussi en partie de sa faute, il paie au prix fort sa mansu\u00e9tude envers le r\u00e9gime de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [95%] :\r\nPoutine c'\u00e9tait sport \u00e9galement pour la police Bernoise le week- end dernier, pourquoi comme la Reitschule est ferm\u00e9e depuis maintenant 2 bonnes semaines, on s'en souvient, c'\u00e9tait suite \u00e0 des violences que les responsables du centre alternatif avaient eux- m\u00eames d\u00e9cid\u00e9 de fermer la Reitschule ferm\u00e9e le bruit et les altercations se sont donc d\u00e9plac\u00e9es au centre- ville la police \u00e9tait tellement occup\u00e9e avec les bagarres qu'elle n'a pas pu intervenir ou que tr\u00e8s ou trop tardivement dans d'autres quartiers o\u00f9 les plaintes en raison du bruit ou de musique se comptaient par dizaines, alors tout \u00e7a selon le Bund, c'est le r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9 pour les politiciens bourgeois de droite comme pour la direction de la Reitschule, qui ont toujours affirm\u00e9 haut et fort que le centre assure une \u00e9norme fonction \u00e0 l'immense devoir depuis des d\u00e9cennies, s'il devait d\u00e9finitivement fermer m\u00eame l'UDC serait oblig\u00e9 de le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nEt de la Reitschule, on passe \u00e0 une tout autre \u00e9cole, l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich et ses plans d'extension une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [90%] :\r\nExtension en centre- ville, qui fait beaucoup parler d'elle qui soul\u00e8ve des critiques aussi, notamment en raison de ses immenses tours alors dans le tas de 25 gu\u00e8re le recteur de l'UNI, Michael Weing\u00e2rtner s'explique et commence par admettre que oui das Stingray ce qui fait quoi, d'ailleurs, oui, ce sont des cris odieux mais qui n'illustrent que les volumes une fois int\u00e9gr\u00e9 au toutes, ils ne seront pas plus d\u00e9rangeants que les b\u00e2timents actuels de l'UNI et du Poly le plus de ce projet sera aussi le regroupement actuellement nous occupons quelques 200 b\u00e2timents souvent petits et cher en entretiens \u00e9parpill\u00e9s un peu partout dans la ville, de plus ils se lib\u00e9reront pour les Z\u00fcrichois et \u00e0 la remarque n'est -ce pas un peu un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie que le peuple ne vote pas sur un si gros projet Michael Hengartner r\u00e9pond ich les r\u00e9gates ne grandement soulag\u00e9 si le canton nous laissait voter, je suis s\u00fbr que 80 pourcent des des Z\u00fcrichois diraient oui \u00e0 une universit\u00e9, un h\u00f4pital moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [94%] :\r\nEt une extension qui n'aura pas lieu, c'est celle de l'h\u00f4pital de Tavannes, c'est le Journal du Jura qui relate ce matin la victoire d'un opposant unique en particulier qui ne voulait pas de l'agrandissement notamment, auteur de l'h\u00f4pital alors un b\u00e2timent devait \u00eatre ras\u00e9 et reconstruit plus grand et un autre ajout\u00e9 finalement pour faire un dossier qui, selon le maire et le directeur pour faire avancer un dossier qui, selon le maire et le directeur de l'h\u00f4pital n'avait que trop tra\u00een\u00e9, h\u00e9 bien ce Stop ital sera install\u00e9 dans le b\u00e2timent, qui devait \u00eatre d\u00e9truit, sans autres modifications que les am\u00e9nagement int\u00e9rieur \u00e9videmment, enfin, peut -on lire entre les lignes, ce sera pour l'ann\u00e9e prochaine l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nEt on reste dans le m\u00e9dical, avec un interrupteur \u00e0 sperme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [93%] :\r\nC'est une invention Suisse qui prend place dans le Matin et ce titre : les hommes n'ont plus d'excuses, sous- entendu ils doivent enfin prendre en charge les moyens de contraception, le Big-Mac s'\u00e9lever c'est ce nouveau syst\u00e8me est une alternative en quelque sorte \u00e0 la vasectomie mais qui utilise les m\u00eames canaux, c'est un petit objet implant\u00e9 qui bloque ses canaux, mais que l'on peut d\u00e9bloqu\u00e9 d'un jour \u00e0 l'autre, \u00e0 ce jour, seul son cr\u00e9ateur, le teste mais il dit avoir obtenu le droit de le tester sur une cinquantaine de personnes avec une sortie pr\u00e9vue en 2018 ou 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [91%] :\r\nM\u00e9dical encore avec le projet du canton de Berne, de cr\u00e9er une clinique psychiatrique pour les d\u00e9linquants graves dans la prison r\u00e9gionale de Burgdorf, on sait que dans toute la Suisse, il y a un grand manque de ce type de place, les cantons ont termin\u00e9s leur calculs et \u00e0 Berne, il en faudrait entre 30 et 40 les co\u00fbts du projets ne sont pas encore connus, reste que les responsables se disent dans la Bernard \u00e7a, est -on s\u00fbr et certain que ce sera de toute mani\u00e8re, moins cher que de placer ces d\u00e9tenus dans les institutions d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [98%] :\r\nUn projet encore mais d'un tout autre genre \u00e0 pr\u00e9sent un parc souterrain \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [92%] :\r\nOui, \u00e7a serait une premi\u00e8re mondiale, son inauguration est pr\u00e9vue pour 2000 21 \u00e0 la l\u00e0 o\u00f9 il essaye de Manhattan dans un ancien d\u00e9p\u00f4t souterrain de tram non- utilis\u00e9 depuis 1948 des galeries d'art, des boutiques, des bars et des restaurants devraient y trouver place, un projet \u00e0 70 millions de dollars les plantes y pousseraient gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, mais o\u00f9 il n'y a pas que les avions mais pousseraient parce que selon la NZZ les habitants craignent pour l'identit\u00e9 de leur quartier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [93%] :\r\nEt le courrier s'int\u00e9resse \u00e0 la mobilit\u00e9 encore, me direz -vous, sauf que dans le cadre de sa s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 Nature en ville, le quotidien s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 la migration de la faune et de la flore selon une biologiste interrog\u00e9e, les plantes et les animaux courent \u00e0 leur perte, si elles ne peuvent se d\u00e9placer et dans le b\u00e9ton, vous l'admettrez, d\u00e9cidant le b\u00e9ton des cit\u00e9s, ben c'est pas facile de se d\u00e9placer, d'o\u00f9 un plan de mobilit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans plusieurs villes romandes les voyages renforcent l'immunit\u00e9 par les m\u00e9langes g\u00e9n\u00e9tiques et rien de pire qu'un gazon tout nickel au nez et \u00e0 de tuya impeccable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [95%] :\r\nDirection le Tessin \u00e0 pr\u00e9sent et la Piazza Grande est ou sera projet\u00e9 mardi prochain en premi\u00e8re mondiale, selon l'art d'avoir Zeitung le film Gothard Urs Egger y retrace la construction historique du tunnel en 1872 c'est la plus grosse co- production de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [92%] :\r\nOn revient au sport, figurez -vous que le Servette FC a un point commun avec le Real Madrid et non ce n'est pas le niveau de jeu, c'est une m\u00e9ga- machine \u00e0 pelouse 9 photos du Stade de Gen\u00e8ve dans La Tribune de Gen\u00e8ve d'un terrain labour\u00e9 \u00e0 une pelouse flambant neuve et au milieu, cette fameuse machine qui pose des pelouse synth\u00e9tique au naturel, c'est un m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait la revue de presse sign\u00e9e Laurence Bolomey et Sandra Timmer alli\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00D42205-DBA8-40EF-8F89-F4F44C3475D2", "internalArchiveId": "00D42205-DBA8-40EF-8F89-F4F44C3475D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Petra G\u00f6ssi au PLR", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan.\r\n\r\n* * Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Petra G\u00f6ssi au PLR *** Suite de notre d\u00e9cryptage consacr\u00e9 aux nouveaux pr\u00e9sidents de parti suisse, 100 jours apr\u00e8s leur entr\u00e9e en fonction. \r\nAujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 Petra G\u00f6ssi. \r\nLa schwyzoise a repris les r\u00eanes du PLR en avril, succ\u00e9dant \u00e0 Philipp M\u00fcller. Seule candidate, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue sans contestation. \r\nChrystel Domenjoz... A-t-elle fait ses preuves? \r\nSi on devait se baser uniquement sur ses apparitions en Suisse romande, ce serait difficile de se faire une id\u00e9e. Tant elle est absente des d\u00e9bats, la faute \u00e0 un niveau de fran\u00e7ais encore insuffisant pour r\u00e9pondre \u00e0 des interviews politiques. \r\nMais elle a promis qu'elle y rem\u00e9dierait. \r\nEt certains \u00e9lus romands nous ont confi\u00e9 participer \u00e0 cet apprentissage linguistique. \r\nC'est vrai qu'un renforcement de sa pr\u00e9sence en Suisse romande serait bienvenu, car comme au PDC, les romands sont souvent plus critiques. \r\n*** Petra G\u00f6ssi n'a donc pas encore perc\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine. Fait-elle mieux en Suisse allemande? \r\nDisons qu'elle est toujours en apprentissage. \r\nIl faut dire qu'avant d'\u00eatre la seule candidate \u00e0 la succession de Philipp M\u00fcller, Petra G\u00f6ssi n'\u00e9tait pas une personnalit\u00e9 forte du Parlement. \r\nEt contrairement \u00e0 Philipp M\u00fcller - qui s'\u00e9tait fait un nom dans la politique d'asile et financi\u00e8re - elle n'\u00e9tait pas reconnue comme leader sur un dossier en particulier.\r\nElle vit d'ailleurs toujours un peu dans l'ombre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias. \r\n*** Cela dit, Chrystel, ce n'est pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller, parti sur un succ\u00e8s pour le PLR\r\nSurtout que l'argovien est maintenant s\u00e9nateur. Et qu'il reste une personne cl\u00e9 pour les questions d'asile. \r\nUne anecdote, qui montre le difficile apprentissage de cheffe de parti.\r\nAu lendemain des votations du 5 juin, le PLR vient en conf\u00e9rence de presse pour annoncer de nouvelles mesures dans le domaine de l'asile. \r\nTout le monde attend un message fort de la part de la pr\u00e9sidente. \r\nAu final, c'est le sp\u00e9cialiste - Philipp M\u00fcller - qui a d\u00e9roul\u00e9 sur son th\u00e8me favori. \r\nUne comp\u00e9tition interne qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident du PDC, Gerhard Pfister, qui se demandait ouvertement au d\u00e9but du mois qui dictait vraiment le LA au PLR. \r\nPetra G\u00f6ssi souffre un peu de la comparaison avec son pr\u00e9decesseur. \r\nLe tandem qu'elle forme avec son chef de groupe, Ignazio Cassis, lui aussi nouveau, n'est de loin pas aussi fort que le duo Philipp M\u00fcller - Gabi Huber. \r\n*** Mais faut-il vraiment tout changer? apr\u00e8s tout, Philipp M\u00fcller avait r\u00e9ussi \u00e0 remettre le PLR sur les rails du succ\u00e8s...\r\nC'est vrai que le PLR vit une nouvelle jeunesse. \r\nMais il y a quand m\u00eame une attente pour que Petra G\u00f6ssi se profile plus sur les questions strat\u00e9giques, qu'elle montre o\u00f9 elle veut mener le parti.\r\nOn sent qu'elle aimerait le pousser un peu plus \u00e0 droite, mais qu'elle n'ose pas encore, faute d'avoir gagn\u00e9 totalement sa l\u00e9gitimit\u00e9. \r\nPour l'instant, elle a surtout montr\u00e9 les dents par ses critiques contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, trop mal pr\u00e9par\u00e9 au Brexit, ou contre les autres partis, en particulier le PDC.\r\n*** Le dossier test pour Petra G\u00f6ssi, c'est la politique europ\u00e9enne.. \r\nLa mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, c'est LE dossier de cette fin d'ann\u00e9e. \r\nLe PLR a un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer. C'est un faiseur de majorit\u00e9, il doit en profiter pour dicter le tempo. D'autant plus que ses 2 ministres, Didier Burkhalter et Johann Schneider Ammann sont aux premi\u00e8res loges. \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 l'on pourra juger des facult\u00e9s de Petra G\u00f6ssi \u00e0 diriger un parti \r\nEt bien s\u00fbr nous poursuivons ces bilans demain, avec le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Petra G\u00f6ssi au PLR / FOR_2016-07-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan."], "variantIds": ["ece-7886458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T16:35:12Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSuite de notre d\u00e9cryptage consacr\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident de parti suisse 100 jours apr\u00e8s leur entr\u00e9e en fonction, aujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la schwytzois a repris les r\u00eanes du PLR en avril, succ\u00e9dant \u00e0 Philipp M\u00fcller, seule candidate, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, sans contestation alors Chrystel Demangeot. \u00e0 -t-elle fait ses preuves, d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nAlors, si on devait se baser uniquement sur ses apparitions en Suisse romande, ce serait assez difficile de se faire une id\u00e9e tant elle est absente des d\u00e9bats, faute d'un niveau de fran\u00e7ais suffisant pour r\u00e9pondre \u00e0 des interviews politiques mais c'est le 1er cas d'Eramet dirait rapidement et certains \u00e9lus romands nous ont confi\u00e9 participer \u00e0 cet apprentissage linguistique, c'est vrai qu'un renforcement de sa pr\u00e9sence en Suisse romande, serait assez bienvenu car comme au PDC les romands sont souvent plus critiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [90%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi n'a donc pas encore perc\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine est -ce qu'elle fait mieux en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nAlors disons qu'elle est toujours en apprentissage, il faut pr\u00e9ciser qu'avant d'\u00eatre la seule candidate \u00e0 la succession de Philipp M\u00fcller P\u00e9tra G\u00f6ssi n'\u00e9tait pas une personnalit\u00e9 forte du Parlement, et contrairement \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'\u00e9tait fait un nom dans la politique d'asile ou encore la politique financi\u00e8re, elle n'\u00e9tait pas reconnue comme leader sur un dossier en particulier, elle vit d'ailleurs toujours un peu dans l'ombre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, encore tr\u00e8s pr\u00e9sent aujourd'hui dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nOui, cela dit, Chrystel, pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller parti sur un succ\u00e8s, un pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, surtout que l'argovien maintenant, s\u00e9nateur, et qu'il reste une personnalit\u00e9 cl\u00e9 pour les questions d'asile une anecdote qui montre le difficile apprentissage de chef de parti, au lendemain des votations du 5 juin le PLR vient en conf\u00e9rence de presse pour annoncer de nouvelles mesures dans le domaine de l'asile, tout le monde attend un message fort de la part de la pr\u00e9sidente, au final, c'est le sp\u00e9cialiste Philipp M\u00fcller qui a d\u00e9roul\u00e9 sur son th\u00e8me favori, une comp\u00e9tition interne qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident du PDC qui se demandait ouvertement en d\u00e9but du mois de juillet qui dictait vraiment le la au PLR P\u00e9tra G\u00f6ssi souffre donc un peu de la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur et le tandem qu'elle forme avec son chef de groupe, Ignazio Cassis lui aussi nouveau \u00e0 son poste n'est de loin pas encore aussi redit que le duo Philipp M\u00fcller Gabi Huber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [97%] :\r\nFaut -il malgr\u00e9 tout tout changer apr\u00e8s tout Philipp M\u00fcller avait r\u00e9ussi \u00e0 remettre le PLR sur les rails du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nC'est vrai que le Parti lib\u00e9ral radical vit une nouvelle jeunesse, mais il y a quand m\u00eame une attente hein pour que P\u00e9tra G\u00f6ssi se profile plus sur les questions strat\u00e9giques, elle montre o\u00f9 elle veut mener le parti, on sent qu'elle aimerait le me le pousser un peu plus \u00e0 droite, mais qu'elle n'ose pas encore, peut-\u00eatre, faute d'avoir gagn\u00e9 totalement sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour l'instant, elle a surtout montr\u00e9 les dents contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trop mal pr\u00e9par\u00e9es selon elle au break ou contre les autres partis, et en particulier le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [96%] :\r\nOui, et puis le le v\u00e9ritable dossier test pour P\u00e9tra G\u00f6ssi ce sera celui de la politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nEt puis la maison 9 du 9 f\u00e9vrier c'est le dossier de cette fin d'ann\u00e9e et l\u00e0, le PLR, un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer, c'est un faiseur de majorit\u00e9, il doit en profiter pour dicter le Tempo, d'autant plus que ces 2 ministres Didier Burkhalter et Yoann Schneider Ammann sont aux premi\u00e8res loges et c'est v\u00e9ritablement l\u00e0 que l'on pourra juger des facult\u00e9s de P\u00e9tra G\u00f6ssi \u00e0 diriger un parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\nMerci Christelle Demangeot et nous poursuivons ces bilans demain avec le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC Albert Rushdie c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAF6186D-385C-47AB-9035-5632A139985B", "internalArchiveId": "AAF6186D-385C-47AB-9035-5632A139985B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la Riponne \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Forc\u00e9ment subjective, cette s\u00e9rie se propose de faire un tour d'horizon de b\u00e2timents, places ou monuments en Suisse souvent qualifi\u00e9s de \"laids\" ou qui ont mal vieilli.\r\n\r\n* * Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la Riponne \u00e0 Lausanne *** La presse n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre hier avec le CIO apr\u00e8s sa d\u00e9cision de ne pas exclure la d\u00e9l\u00e9gation russe dans son ensemble, aujourd'hui, les journaxu romands proposent des interviews qui expliquent la d\u00e9cision...\r\nlb: Avec Denis Oswald, membre du CIO et pr\u00e9sident de la commission disciplinaire de cette instance qui d\u00e9cortique la d\u00e9cision. il d\u00e9clare, et c'est le titre de l'article qu'on retrouve dans La Libert\u00e9, le Journal du Jura, ou encore l'Express...  \"On m\u00e9lange la r\u00e8gle et l'exception. Et de pr\u00e9ciser: la r\u00e8gle, dans cette d\u00e9cision, c'est l'interdiction de participer aux Jeux... et l'exception, c'est la participation...   les sportifs russes doivent prouver leur innocence... pour avoir acc\u00e8s \u00e0 Rio... Denis Oswald d\u00e9clare: \"la pr\u00e9somption d'innocence n'existe plus pour les sportifs russes\"...  \r\nAutre d\u00e9fenseur de la d\u00e9cision du CIO: Ren\u00e9 Fasel dans le Matin. , Trois encadr\u00e9s,  trois questions et trois r\u00e9ponse du membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO.  \r\nPourquoi ne pas avoir suspendu la Russie? R\u00e9ponse: Parce que toutes les accusation du rapport McLarenn ne sont pas prouv\u00e9es. Pourqoi refiler la patate chaude aux F\u00e9d\u00e9ration? \"C'est plut\u00f4t une mani\u00e8re de leur donner de la valeur et un r\u00f4le\"... Enfin quid des jeux olympiques d'hiver de 2018? \"Il y a aussi des cas \u00e0 r\u00e9gler\"... Et pour conclure sur ce feuilleton, un \u00e9dito dans l'Espress qui rappele les marges de manoeuvres laiss\u00e9es aux F\u00e9d\u00e9rations et donc le flou... et cette conclusion... \"Si le CIO se retrouve dans l'embarras, c'est aussi en partie de sa faute. Il paie au prix fort sa mansu\u00e9tude envers le r\u00e9gime de Poutine\"...\r\n(SZ) c'\u00e9tait sport \u00e9galement pour la police Bernoise le week-end dernier. pourquoi? comme la Reitschule est ferm\u00e9e depuis maintenant deux bonnes semaines, (on s'en souvient,  c'\u00e9tait suite \u00e0 des violence que les responsables du centre alternatif avaient eux-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer),  la Reitchule ferm\u00e9e, le bruit et les altercations se sont d\u00e9plac\u00e9s au centre-ville.  la police \u00e9tait tellement occup\u00e9e avec les bagarres, qu'elle n'a pas pu intervenir, ou que tr\u00e8s ou trop tardivement,  dans d'autres quartiers,  o\u00f9 les plaintes en raison du bruit ou de musique se comptaient par dizaines: alors tout \u00e7a, selon le Bund,  c'est le r\u00eave qui  devient r\u00e9alit\u00e9 pour les politiciens bourgeois de droite comme pour la direction de la Reitschule,  qui ont toujours affirm\u00e9 que le centre assure une \u00e9norme fonction, un immense devoir depuis des d\u00e9cennies. \"et si le centre devait d\u00e9finitivement fermer, m\u00eame l'UDC serait oblig\u00e9 de le reconna\u00eetre\"...\r\n************..apr\u00e8s la Reitschule,  une tout autre \u00e9cole, l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich et ses plans d'extension...   \r\n(SZ)une extension au centre ville qui fait beaucoup parler d'elle, qui soul\u00e8ve des critiques aussi, notemment en raison de ses immenses tours. Alors dans le Tages Anzeiger le r\u00e9cteur de l'UNI Michael Hengartner s'explique, et commence par admettre oui, \"das sind h\u00e4ssliche quader\" oui ce sont des blocs odieux, mais qui  selon lui, n'illustrent que les volumes, une fois int\u00e9gr\u00e9 au tout, ils ne seront pas plus d\u00e9rangeants que les b\u00e2timents actuels de l'UNI et du Poly. Le plus de ce projet sera aussi le regroupement: \"actuellement nous occupons quelques 200 b\u00e2timents, souvent petits et cher en entretiens,  \u00e9parpill\u00e9s un peu partout dans la ville, en plus ils se lib\u00e9reront POur les Z\u00fcrichois....et \u00e0 la remarque n'est-ce pas un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie que le peuple ne vote pas sur un si gros projet, Michael Hengartner r\u00e9pond: ich w\u00e4re gottenfroh, grandement soulag\u00e9, si le canton nous laissait voter: je suis s\u00fbr que 80 % des Z\u00fcrichois diraient OUI \u00e0 une universit\u00e9 et un h\u00f4pital moderne!\r\nlb: et une extension qui n'aura pas lieu, celle de l'h\u00f4pital de Tavanne, c'est le Journal du Jura qui relate ce matin la victoire d'un opposant unique. Un particulier qui ne voulait pas de l'agrandissement, notamment en hauteur de l'h\u00f4pital. Un batiment devait \u00eatre ras\u00e9 et reconstruit plus grand, un autre ajout\u00e9. Finalement pour faire avancer un dossier qui selon le maire et le directeur de l'hopital n'avait que trop tra\u00een\u00e9, l'hopital sera install\u00e9 dans le b\u00e2timent qui devait \u00eatre d\u00e9truit. sans autres modifications que les am\u00e9nagement int\u00e9rieur et ouvert... enfin, peut-on lire entre les lignes l'ann\u00e9e prochaine. \r\n*** On reste dans le m\u00e9dical avec un \"interrupteur \u00e0 sperme\"\r\nlb: une invention Suisse qui prend place dans le Matin. Et ce titre: Les hommes n'ont plus d'excuses, sous-entendu, ils doivent enfin prendre en charge les moyens de contraception. Le Bimek SLV, c'st ce nouveau syst\u00e8me, est une alternative \u00e0 la vasectomie. mais qui utilise en quelques sortes les m\u00eames canaux. Un petit objet implant\u00e9 et qui bloque les canaux, mais que l'on peut d\u00e9bloqu\u00e9 d'un jour \u00e0 l'autre. A ce jour, seul son cr\u00e9ateur le teste mais il dit avoir d\u00e9bloqu\u00e9 le droit de le terster sur une cinquantaine de personnes. Sortie pr\u00e9vue... 2018 ou 2019...\r\n(SZ)...on reste dans le domaine m\u00e9dical avec le projet du canton de Berne de cr\u00e9er une clinique psychiatrique pour les d\u00e9linquants graves dans la prison r\u00e9gionale de Burgdorf. On sait que dans toute la suisse il y a un grand manque de ce type de place...les cantons ont termin\u00e9s leur calculs et \u00e0 Berne il en faudrait entre 30 et 40...les co\u00fbts du projets ne sont pas encore connus, reste que les responsables se disent dans la Berner Zeitung,  s\u00fbr et certains que ce sera de toute mani\u00e8re moins cher que de placer ces d\u00e9tenus dans les institutions d'autres cantons... \r\n*************un projet encore, mais d'un tout autre genre \u00e0 pr\u00e9sent: un parc souterrain \u00e0 New York... \r\n(SZ) Ce serait une premi\u00e8re mondiale, son inauguration est pr\u00e9vue pour 2021 \u00e0 la lower east side de Manhattan, dans un ancien d\u00e9p\u00f4t souterrain de tram, non-utilis\u00e9 depuis 1948. Des galleries d'art, des boutiques, des bars et des  restaurants devraient y trouver place: un projet \u00e0 70 millions de dollars...les plantes y pousseraient gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire ( y pas que les avions)..mais pousseraient, parce que selon la NZZ, les habitants craignent pour l'identit\u00e9 de leur quartier...\r\nLe courrier s'int\u00e9resse \u00e0 la mobilit\u00e9... Encore me direz-vous? Sauf que, dans le cadre de sa s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9  \"Nature en ville,\" le quoditien s'int\u00e9resse aujorud'hui \u00e0 la migration de la faune et de la flore... Selon une biologiste interrog\u00e9e, faune et flore courent \u00e0 leurs pertes si elles ne peuvent se d\u00e9placer et dans le b\u00e9ton des villes pas facile... d\u00f2u un plan de mobilit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans plusieurs villes romandes... Les voyages renforcent l'immunit\u00e9 par les m\u00e9langes g\u00e9n\u00e9rtiques. Et rien de pire qu'un gazon tout nickel... ou une haie de tuya impec... \r\nsz: direction le TEssin \u00e0 pr\u00e9sent et la Piazza Grande o\u00f9 sera projet\u00e9 mardi prochain en premi\u00e8re mondiale selon l'Aargauer zeitung le film Gothard: Urs Egger y retrace la construction historique du tunnel en 1872....c'est la plus grosse co-production de la SSR\r\nlb: Figurez-vous que le Servette FC a un point commun avec le Real Madrid... Non ce n'est pas le niveau de jeu... c'est une m\u00e9ga-machine \u00e0 pelouse... 9 photos du stade de Gen\u00e8ve... dasn la Tribune de Gen\u00e8ve... d'un terain labour\u00e9 \u00e0 une pelouse flambant neuve, et au milieu, la fameuse machine, poseuse de pelouse synth\u00e9tico-naturelle... un m\u00e9lange pr\u00e9cultiv\u00e9.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la Riponne \u00e0 Lausanne / JDM_2016-07-26T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Forc\u00e9ment subjective, cette s\u00e9rie se propose de faire un tour d'horizon de b\u00e2timents, places ou monuments en Suisse souvent qualifi\u00e9s de \"laids\" ou qui ont mal vieilli."], "variantIds": ["ece-7886415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T05:53:08Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 23 place \u00e0 pr\u00e9sent notre s\u00e9rie, hymne \u00e0 la laideur urbaine qui nous am\u00e8ne ce matin \u00e0 Lausanne, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 une place en particulier situ\u00e9 en plein centre ville, la Riponne constitue une v\u00e9ritable \u00e9pine dans le pied des autorit\u00e9s, surtout connu pour h\u00e9berger diff\u00e9rents groupes de marginaux, les voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9clamer son r\u00e9am\u00e9nagement, le reportage de Michael. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [80%] :\r\nOui, moi je trouve que l'\u00e9cole aurait il y a de la nature, il y a des bo\u00eetes, bon il y a une grande place pour jouer, il y a beaucoup d'enfants qui viennent, \u00e7a fait une quinzaine, une vingtaine d'ann\u00e9es que je la place c'est de rencontres, de partage, on voit de tout, quand on dit -on au commun des mortels, la Riponne, les gens pensent marginaux, drogu\u00e9s dangereux, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, je pense que si es tranquille avec les gens, ils sont tranquilles avec toi aussit\u00f4t que tu respectes les gens il y a pas de raison qu'on saute dessus et, au contraire, j'ai donc si on pouvait jeune qui un taxi, pas une ligne de conduite, il a le cerveau 4 fonctionnant \u00e0 Ath\u00e8nes, qui apr\u00e8s un peu de rien ce qui sa qu'est -ce qui vous attire sur cette place, pourquoi cette place et pas ailleurs en ville, c'est un endroit o\u00f9 personne ne vous juge trouver la mais tout le monde puisse la trouver belle \u00e7a serait bien, Pascal, pourtant il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [90%] :\r\nLire cette place, peu de gens la trouve belle pour une part importante de la population, la Riponne, c'est avant tout un homme indice lambda un d\u00e9sert urbain que les Lausannois traverse sans v\u00e9ritablement s'attarder il y a quelques bacs \u00e0 fleurs, une fontaine qui tente tant bien que mal de combler la sensation de vide de ce lieu si particulier colonis\u00e9 par des marginaux, des attroupements qui donne \u00e0 cette place des allures de v\u00e9ritable cour des miracles, au grand dam des derniers commer\u00e7ants qui subsistent encore aux abords de cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [81%] :\r\nOn est ici \u00e0 la Riponne coiffure selon que \u00e7a fait 40 ans que je le sais, place jusqu'\u00e0 Pessac dans l'bien celle d'un petit peu d\u00e9sol\u00e9 les malfaiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [80%] :\r\nC'est une place, on ressent de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [75%] :\r\nOui, oui, oui, oui, sur tous les dames qui ont peur, moi j'ai beaucoup de clientes qui ont doit les accompagner d'un c\u00f4t\u00e9, comme \u00e0 l'Automne par ceux qui ont peur de l'la il y a ce qu'il y a la place et mal, ils sont parmi, devant moi en peu de place qui ont laiss\u00e9 tomber comme les en fait il y a pas jamais utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [88%] :\r\nMais des changements, il y en a eu, il y en a m\u00eame beaucoup alors le salon de coiffure o\u00f9 je me trouve actuellement se situe \u00e0 l'extr\u00eame nord de la place dans Apathie mon massif, un cube de b\u00e9ton parsem\u00e9 de fen\u00eatre, un b\u00e2timent \u00e0 l'esth\u00e9tique dont les architectes des ann\u00e9es 60 avait le secret, cet \u00e9difice s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'emplacement de ce qui s'appelait autrefois la Grenette, une sorte de march\u00e9 couvert une halle aux grains construite au XIXe si\u00e8cle \u00e0 l'ext\u00e9rieur des remparts de la ville et puis sur ma gauche 3 le symbole de la place, l'imposant Palais de Rumine un palais controvers\u00e9 de par son Style jug\u00e9 d\u00e9mesur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de sa construction, un \u00e9norme b\u00e2timent nouvelle \u00e9poque avec ses colonnes, ses statuts, un b\u00e2timent qui Borde aujourd'hui tout le flanc est de la place, il abrite la Biblioth\u00e8que cantonale et les mus\u00e9es et puis en face, il y a cette autre r\u00e9alisation, le Parking, un Parking souterrain de 1000 places dont l'entr\u00e9e s'ouvre -t-elle une Pleyber and face au Palais de Rumine ces r\u00e9alisations entoure donc une vaste esplanade Pavilly d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vides, No\u00ebl de l\u00e0- bas, vous \u00eates urbaniste, enseignante chercheuse \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, cette place est la r\u00e9sultante d'une \u00e9volution historique qu'il n'y a pas de vraie planification c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [90%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait le 1er, projet qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par Henri Fraisse dans les ann\u00e9es 1800 donc cet architecte qui avaient r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'offres de la municipalit\u00e9, il y a uniquement dans son projet, la Halle aux grain de la Grenette en revanche, c'\u00e9tait le seul projet global \u00e0 l'\u00e9chelle de la place de la Riponne, apr\u00e8s on a une succession une accumulation de gestes architecturaux autour de la place et de gestes urbanistique \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [80%] :\r\nFaites ce que vous d\u00e9crivez l\u00e0, c'est, c'est un patchwork historique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [89%] :\r\nTout est fait, on a plusieurs t\u00e9moins historiques architecturaux des traces et on ne sait pas en fait \u00e0 qui s'adresse cette place est -ce que c'est une place qui s'adresse aux riverains, aux Lausannois, ou bien \u00e9galement est -ce que cette place \u00e0 cette vocation d'avoir un lieu central pour une \u00e9chelle plus large de rayonnement, une \u00e9chelle m\u00e9tropolitaine ou de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [88%] :\r\nBonjour Gr\u00e9goire Junod indigne le jeune depuis le 1er juillet de cette ann\u00e9e, c'est une place qui est assez symptomatique de ce qu'on peut appeler un \u00e9chec urbanistique, hein, on a fait un travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour essayer d'am\u00e9liorer l'usage de la place, on a d\u00e9plac\u00e9 les toxicomanes on la recr\u00e9e l'activit\u00e9, on a mis des foutraque c'est l'urbanisme, du quotidien, on a essay\u00e9 de faire, qui est de notre point de vue a donn\u00e9 de bons r\u00e9sultats en terme d'utilisation et d'usage de la place, mais \u00e9videmment, \u00e7a dispense pas d'imaginer et de penser quand m\u00eame une r\u00e9flexion de cet espace \u00e0 plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [92%] :\r\nLa r\u00e9fection, le r\u00e9am\u00e9nagement de la place est donc aussi une n\u00e9cessit\u00e9 pour les autorit\u00e9s, les r\u00e9flexions ne devrait pas \u00eatre lanc\u00e9 avant la prochaine l\u00e9gislature, soit dans 5 ans au plus t\u00f4t, autant dire que les Lausannois devront s'accommoder encore longtemps de cette place malgr\u00e9 tout embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la place de la Riponne \u00e0 Lausanne et dans cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la laideur urbaine nous mettront le cap demain sur la ville de Fribourg pour \u00e9voquer le cas du th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9quilibre en b\u00e2timent, inaugur\u00e9 en 2011 est contest\u00e9e depuis c'est d\u00e9but si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD05F6CF-A04C-4991-A13D-0FB38F99C07A", "internalArchiveId": "DD05F6CF-A04C-4991-A13D-0FB38F99C07A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le Parlement devra assurer seul la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouvera vraisemblablement pas un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne (UE) pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier avant fin ao\u00fbt. Ce sera donc au Parlement d'assumer la lourde t\u00e2che de mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n\r\n* * Le Parlement devra assurer seul la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration 7h15 Mise en oeuvre 9 f\u00e9vrier\r\nTous esp\u00e9raient que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trouverait un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier avant la fin ao\u00fbt... Et cette solution concert\u00e9e devait \u00eatre examin\u00e9e par le Conseil national en septembre...\r\nOr, \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, ce ne sera pas le cas... Le Parlement devra commencer ses travaux sans accord avec Bruxelles... Pire: sans m\u00eame savoir si un compromis est possible.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Les parlementaires sentent le poids des responsabilit\u00e9s...\r\nOui vous savez, durant son mandat, chaque \u00e9lu prend des centaines de d\u00e9cisions. Mais celles de la fin de l'\u00e9t\u00e9 seront d'un genre particulier, car le dossier du 9 f\u00e9vrier est compliqu\u00e9, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 et politiquement sensible.\r\nLes 25 \u00e9lus de la commission des institutions politiques du National en sont bien conscients. Eux qui se plongeront fin ao\u00fbt dans une s\u00e9ance marathon de 3 jours. Objectif: \u00e9crire les lois qui mettront en musique la limitation de l'immigration accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n- Et \u00e0 ce stade, Pietro, il y a en tout cas 2 points qui recueillent une majorit\u00e9 en commission...\r\nPremi\u00e8rement, la solution de mise en oeuvre doit \u00eatre la plus f\u00e9d\u00e9raliste possible. Permettre uniquement aux cantons qui le souhaitent de prendre des mesures pour limiter l'immigration... Deuxi\u00e8mement, il faut \u00e9viter de passer par des contingents, qui mettraient en danger les bilat\u00e9rales. Selon les \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, une limitation de l'immigration dynamique est pr\u00e9f\u00e9rable.\r\n- Concr\u00e8tement, \u00e0 quoi ressemblerait ce m\u00e9canisme ?\r\nC'est un joyeux m\u00e9li m\u00e9lo de plusieurs solutions \u00e9voqu\u00e9es ces derniers mois.\r\nIl y a d'abord une phase d'observation... d'analyse statistique et \u00e9conomique du march\u00e9 du travail, r\u00e9gion par r\u00e9gion, branche par branche. On d\u00e9finit certaines valeurs \u00e0 partir desquelles des mesures peuvent \u00eatre prises: l'\u00e9cart salarial, le taux de ch\u00f4mage, ou encore le nombre de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\nAu final on obtient en quelque sorte une carte de la Suisse, o\u00f9 apparaissent les zones dans lesquelles l'immigration met le march\u00e9 du travail sous pression. En l'occurence, selon plusieurs \u00e9lus, il s'agirait essentiellement du Tessin et peut-\u00eatre de l'Arc l\u00e9manique.\r\n- C'est dans ces secteurs que des restrictions de l'immigration pourraient intervenir...\r\nEt ces limitations se feraient en fonction de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, contenue dans l'initiative du 9 f\u00e9vrier. Le principe est le suivant: on oblige les entreprises \u00e0 transmettre leurs offres d'emplois en priorit\u00e9 aux offices r\u00e9gionaux de placement. Et c'est seulement dans un second temps, apr\u00e8s quelques semaines, si aucun travailleur indig\u00e8ne n'a pu \u00eatre embauch\u00e9, que les entreprises pourraient publier l'annonce pour trouver de la main d'oeuvre europ\u00e9enne.\r\n- Sauf que Bruxelles ne veut pas de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...\r\nVous avez raison. Mais il y a une subtilit\u00e9: avant de mettre en oeuvre ces mesures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait obtenir l'approbation du comit\u00e9 mixte. Un organe compos\u00e9 paritairement de hauts fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens et qui veille \u00e0 la bonne application de l'accord sur la libre circulation des personnes. Il y en a un par accord bilat\u00e9ral. C'est dans ce cadre-l\u00e0 que devrait \u00eatre valid\u00e9e la restriction de l'immigration demand\u00e9e par la Suisse.\r\nL'espoir des \u00e9lus qui soutiennent cette solution c'est que le comit\u00e9 mixte ferme les yeux sur les futures requ\u00eates de la Suisse. Qu'on ne parle plus de principes g\u00e9n\u00e9raux... mais de cas concrets, dans une r\u00e9gion, dans une branche particuli\u00e8re et pour un laps de temps limit\u00e9.\r\n- Politiquement, est-ce que cette solution a des chances ?\r\nAu Conseil national oui. Ce m\u00e9canisme port\u00e9 par le parti lib\u00e9ral-radical est soutenu par le PDC et une partie de la gauche, avec en plus les voix des petits partis du centre. L'UDC est divis\u00e9e sur le sujet entre son aile dure, qui tient au principe des contingents et son aile plus \u00e9conomique, soucieuse des cons\u00e9quences d'un abandon des bilat\u00e9rales pour les entreprises.\r\nToutefois, cette solution a des d\u00e9fauts: elle ne met en oeuvre que partiellement le vote du 9 f\u00e9vrier. Elle ne respecte pas totalement la volont\u00e9 populaire. Et il n'y a aucune garantie que le comit\u00e9 mixte soutienne la Suisse. On pourrait se retrouver dans quelques ann\u00e9e avec le m\u00eame dilemme qu'aujourd'hui.\r\nMais si elle est valid\u00e9e par le Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e, cette mise en oeuvre autorisera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, ce qui devrait sauver l'accord sur la recherche Horizon 2020. Bref, une mani\u00e8re d'avancer et aussi de gagner du temps.", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement devra assurer seul la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration / JDM_2016-07-26T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouvera vraisemblablement pas un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne (UE) pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier avant fin ao\u00fbt. Ce sera donc au Parlement d'assumer la lourde t\u00e2che de mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse."], "variantIds": ["ece-7886413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T05:42:39Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTous esp\u00e9raient que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trouverait un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier avant la fin ao\u00fbt et cette solution concert\u00e9e devait \u00eatre examin\u00e9e par le Conseil national en septembre, or, \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, ce ne sera pas le cas, le Parlement devra commencer ses travaux sans accord avec Bruxelles, pire, sans m\u00eame savoir si un compromis est possible, Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral les parlementaires sentent le poids des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nAh oui, vous savez, durant son mandat, chaque \u00e9lu prend des centaines de d\u00e9cisions, mais celle de la fin de l'\u00e9t\u00e9 seront d'un genre particulier parce que le dossier du 9 f\u00e9vrier compliqu\u00e9 parce qu'il est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, et bien s\u00fbr politiquement sensible, alors les 25 \u00e9lus de la commission des institutions politiques du National en sont bien conscients, eux qui se plongeront fin ao\u00fbt dans une s\u00e9ance marathon de 3 jours, objectif : \u00e9crire les lois qui mettront en musique la limitation de l'immigration, accept\u00e9e par le peuple, le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [85%] :\r\nEt, \u00e0 ce stade, Pietro il y a en tout cas de points qui recueillent une majorit\u00e9 en commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui : premi\u00e8rement, la solution de mise en oeuvre doit \u00eatre la plus f\u00e9d\u00e9raliste possible permettre uniquement aux cantons qui le souhaitent de prendre des mesures pour limiter l'immigration, deuxi\u00e8mement, il faut \u00e9viter de passer par des contingents qui mettraient en danger les bilat\u00e9rales, selon les \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 une limitation de l'immigration dynamique est pr\u00e9f\u00e9rable, mais concr\u00e8tement \u00e0 quoi ressemblerait ce m\u00e9canisme, c'est un joyeux m\u00e9li-m\u00e9lo de plusieurs solutions \u00e9voqu\u00e9es ces derniers mois il y a d'abord une phase d'observation d'analyse statistique \u00e9conomique du march\u00e9 du travail, r\u00e9gion par r\u00e9gion, branche par branche, on d\u00e9finit certaines valeurs \u00e0 partir desquelles des mesures peuvent \u00eatre prises, l'\u00e9cart salarial, le taux d'ch\u00f4mage ou encore le nombre de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s au final on obtient en quelque sorte une carte de la Suisse o\u00f9 apparaissent les zones dans lesquelles l'immigration mais le march\u00e9 du travail sous pression, en l'occurrence, selon plusieurs \u00e9lus, il s'agirait essentiellement du Tessin et peut-\u00eatre de l'Arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [85%] :\r\nKim et c'est dans ces secteurs que des restrictions de l'immigration pourraient intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [93%] :\r\nOui, et ces limitations se feraient en fonction de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne contenue dans l'initiative du 9 f\u00e9vrier le principe est le suivant, on oblige les entreprises \u00e0 transmettre leurs offres d'emplois en priorit\u00e9 aux offices r\u00e9gionaux de placement et c'est seulement dans un second temps, apr\u00e8s quelques semaines si aucun travailleur indig\u00e8ne n'a pu \u00eatre embauch\u00e9, c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les entreprises pourraient publier l'annonce pour trouver de la main-d'oeuvre europ\u00e9enne sauf que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nProbl\u00e8me : un Bruxelles ne veut pas de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, mais il y a une subtilit\u00e9 avant de mettre en oeuvre ces mesures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait obtenir l'approbation du comit\u00e9 mixte, un organe compos\u00e9 paritairement de hauts fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens et qui veille \u00e0 la bonne application de l'accord sur la libre- circulation des personnes, il y en a d'ailleurs un par accord bilat\u00e9ral, c'est dans ce cadre -l\u00e0 que devrait \u00eatre valid\u00e9e la restriction de l'immigration, demand\u00e9e par la Suisse, l'espoir des \u00e9lus qui soutiennent cette solution, c'est que le comit\u00e9 mixte ferme les yeux sur les futures requ\u00eates de la Suisse, qu'on ne parle plus de grands principes g\u00e9n\u00e9raux mais de cas concrets dans une r\u00e9gion dans une branche particuli\u00e8re et pour un laps de temps limit\u00e9 et politiquement, est-ce que cette solution, a des chances alors au Conseil national oui ce m\u00e9canisme, port\u00e9 par le Parti lib\u00e9ral- radical est soutenu par le PDC et par une partie de la gauche, avec en plus les voix des petits partis du centre, l'UDC est divis\u00e9e sur le sujet entre son aile dure qui tient au contingents et son aile plus \u00e9conomique soucieuse des cons\u00e9quences dans l'abandon des bilat\u00e9rales pour les entreprises, mais toutefois, cette solution a des d\u00e9fauts, elle ne met en oeuvre que partiellement le vote du 9 f\u00e9vrier elle ne respecte pas totalement la volont\u00e9 populaire et il n'y a aucune garantie que le comit\u00e9 mixte in fine et soutiennent la Suisse, on pourrait se retrouver dans quelques ann\u00e9es, le moment venu, avec le m\u00eame dilemme qu'aujourd'hui, mais si elle est valid\u00e9e par le Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e et cette mise en oeuvre autorisera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ratifier l'extension de la libre- circulation avec la Croatie, ce qui devrait sauver l'accord sur la recherche Horizon 20 20, bref, c'est une mani\u00e8re d'avancer et aussi de gagner du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nTant un jour merci Pietro Bugnon et on aura l'occasion de revenir sur cette sur ces laborieuses discussions concernant la mise en oeuvre d'une du vote du 9 f\u00e9vrier sur la libre circulation des personnes, avec notre invit\u00e9, Yves Rossier, secr\u00e9taire d'\u00c9tat du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est donc notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37CFA4A3-9765-48BC-8431-F2C56E422EBF", "internalArchiveId": "37CFA4A3-9765-48BC-8431-F2C56E422EBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister au PDC", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan.\r\n\r\n* * Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister au PDC  \r\nD\u00e9but ce soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouveaux pr\u00e9sidents de partis suisses. Tous les partis gouvernementaux, sauf le PS, ont chang\u00e9 de chef en avril. \r\nIls ont d\u00e9sormais pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan. \r\nA commencer par Gerhard Pfister. Il a repris le PDC des mains de Christophe Darbellay. \r\nSeul candidat, mais avec beaucoup de r\u00e9ticences de la part de l'aile plus progressiste du parti. \r\nChrystel Domenjoz... a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 rassurer depuis son entr\u00e9e en fonction?\r\nDIR\r\nOn est de loin de l'apocalypse annonc\u00e9e par certains d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens romands avant son \u00e9lection. \r\nOn se souvient que sur cette antenne l'ancien Conseiller national Jacques Neyrinck le qualifiait d'autiste. \r\nEt Christophe Darbellay estimait que si Gerhard Pfister devenait pr\u00e9sident, ce serait \"probl\u00e9matique\" pour le parti. \r\nPour l'instant, pas de remises en question. En tout cas en public. Il faut dire que le zougois a su mettre de l'eau dans son vin, dans une op\u00e9ration s\u00e9duction avant son \u00e9lection.\r\nEt dans le r\u00e9cent classement publi\u00e9 par la Schweiz am Sonntag, il appara\u00eet qu'il politise certe toujours \u00e0 droite de son parti, mais sans d\u00e9border sur le PLR. Ce qui est nouveau. \r\n*** Gerhard Pfister a donc parfaitement endoss\u00e9 ses habits de pr\u00e9sident?\r\nDynamique, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, y-compris les m\u00e9dias sociaux, peut-\u00eatre encore un peu discret en Suisse romande, le zougois semble se plaire dans la fonction. \r\nCela dit, chassez le naturel, il revient parfois au galop: Gerhard Pfister a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire face \u00e0 quelques pouss\u00e9es de fi\u00e8vre internes.\r\nQuelques d\u00e9clarations sur l'asile - tr\u00e8s proches de l'UDC - ou sur l'enseignement des religions, peu go\u00fbt\u00e9es par l'aile plus centriste du parti, qui d\u00e9nonce un virage \u00e0 droite du PDC. \r\nMais ce qui est frappant, c'est que personne n'exprime son m\u00e9contentement publiquement. \u00e7a reste confin\u00e9 aux appart\u00e9s discrets. \r\n*** Et comment expliquer ce silence ? \r\nSigne que le point de non-retour n'est pas atteint, qu'on veut lui laisser une chance. \r\nParce que le PDC doit stopper l'h\u00e9morragie qu'il conna\u00eet dans les urnes, notamment dans les cantons catholiques conservateurs o\u00f9 l'UDC grignote des parts de march\u00e9.\r\nUn parti ouvertement divis\u00e9, c'est ce qu'il y aurait de pire.\r\nMais cela montre aussi que Gerhard Pfister aura fort \u00e0 faire pour rassembler ses troupes autour d'un projet commun. \r\n*** Et c'est l\u00e0 le grand d\u00e9fi qui attend le pr\u00e9sident du PDC: faire la synth\u00e8se entre des positions parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es...\r\nPeu de partis ont un spectre politique aussi large parmi ses \u00e9lus: de catholique conservateur des champs, \u00e0 centriste des milieux urbains. \r\nEt c'est l\u00e0 qu'on verra s'il tient la distance, le v\u00e9ritable test.\r\nLe potentiel de conflit est \u00e9norme sur les questions d'asile. Il a d\u00e9j\u00e0 peu le v\u00e9rifier. \r\nPas moins grand sur les questions qui ont trait \u00e0 la famille, LE sujet phare du PDC. Le tout est de savoir quelle famille le parti d\u00e9fend: traditionnelle ou plus moderne. \r\nLe d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 en est un exemple parfait: c'est parti des rangs du PDC, mais suscite un d\u00e9bat interne tr\u00e8s vif. \r\nAutre potentiel de discorde, le fameux d\u00e9bat sur le C de PDC. \r\n*** D\u00e9bat r\u00e9current au sein du parti, et toujours assez vif... que mettre dans cette notion de \"chr\u00e9tien\"? \r\nEt avec ses d\u00e9clarations sur l'enseignement de la religion, l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse, ou sa proposition d'hier en faveur d'un article constitutionnel sur la religion, on comprend que Gerhard Pfister voit dans ce d\u00e9bat l'occasion de repositionner le PDC comme parti conservateur... autour de certaines valeurs.\r\nMais certains pr\u00e9f\u00e8reraient que le C signifie \"centriste\".\r\nOr l\u00e0 ils seront d\u00e9\u00e7us: l'alliance avec le PBD semble plus al\u00e9atoire que jamais. Gerhard Pfister ne cache en effet pas qu'il n'a plus besoin de ce parti pour faire la politique qu'il veut: plus proche du PLR, et moins versatile que sous Christophe Darbellay. \r\n*** Et demain, on s'int\u00e9ressera aux premiers pas de la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884695", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister au PDC / FOR_2016-07-25T18:14:00_developpement-8", "Forum du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan."], "variantIds": ["ece-7884695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:01:36Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nD\u00e9but ce soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouveaux pr\u00e9sidents de partis suisses tous les partis gouvernementaux, sauf le PS ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident au mois d'avril, ils ont d\u00e9sormais pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat lors de dresser un 1er bilan, \u00e0 commencer par Gerhard Pfister, qui a repris le PDC des mains de Christophe Darbellay, seul candidat, mais avec beaucoup de r\u00e9ticences de la part de l'aile la plus progressiste du parti Chrystel Demangeot a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 rassurer depuis son entr\u00e9e en fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nAlors, on est loin de l'apocalypse annonc\u00e9e par certains d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens surtout romands avant son \u00e9lection, on se souvient que, sur cette antenne, l'ancien conseiller national Jacques Neyrinck le qualifiait d'autiste et Christophe Darbellay, estimait que, si Gerhard Pfister devenait pr\u00e9sident ce serait probl\u00e9matique pour le parti, alors pour l'instant pas de remises en question, en tout cas en public, il faut dire que le zougois a su mettre de l'eau dans son vin dans une op\u00e9ration s\u00e9duction avant son \u00e9lection et, dans un r\u00e9cent classement publi\u00e9 par la Schweiter nous au n'il appara\u00eet qu'il politise certe toujours \u00e0 droite de son parti, mais sans d\u00e9border sur le PLR, ce qui est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nUn garde Pfister a donc parfaitement endoss\u00e9 ses habits de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, dynamique, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, y-compris les m\u00e9dias sociaux peut-\u00eatre encore un peu discret en Suisse romande, le zougois semble se plaire dans la fonction cela dit chassez le naturel il revient parfois au galop Gerhard Pfister a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire face \u00e0 quelques pouss\u00e9es de fi\u00e8vre internes quelques d\u00e9clarations sur l'asile, tr\u00e8s proche de l'UDC ou sur l'enseignement des religions peu go\u00fbt\u00e9es par l'aile plus centriste du parti, qui d\u00e9nonce un virage \u00e0 droite du PDC, mais pas au point d'exprimer ses m\u00e9contentement publiquement, \u00e7a reste pour l'instant confin\u00e9s aux apart\u00e9s discret alors ce silence justement comment l'explique -t-on, signe que le point de non- retour n'est pas atteint qu'on veut lui laisser une chance parce que le PDC doit stopper l'h\u00e9morragie qu'il conna\u00eet dans les urnes, notamment dans les cantons catholiques conservateurs o\u00f9 l'UDC grignote des parts de march\u00e9, un parti ouvertement divis\u00e9, c'est ce qu'il y aurait de pire mais cela montre aussi que Gerhard Pfister aura fort \u00e0 faire pour rassembler ses troupes autour d'un projet commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\nMais c'est l\u00e0 le grand d\u00e9fi qui attend \u00e0 le pr\u00e9sident du PDC, faire la synth\u00e8se la synth\u00e8se entre des positions parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nOui peut partis ont un spectre politique aussi large parmi ses \u00e9lus de catholique conservateur des champs \u00e0 centriste de milieux urbains et c'est l\u00e0 qu'on verra s'il tient la distance sera le v\u00e9ritable test le potentiel de conflit est \u00e9norme sur les questions d'asile l'a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pu le v\u00e9rifier pas moins grand sur les questions qui ont trait \u00e0 la famille, pourtant c'est le sujet phare du PDC, le tout est de savoir quelle famille le parti entend d\u00e9fendre traditionnelle ou plus moderne, le d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 en \u00e9tant parfaite exemple c'est parti des rangs du PDC mais pourtant \u00e7a suscite un d\u00e9bat interne tr\u00e8s vif autre potentiel de discorde, le fameux d\u00e9bat sur le C de PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un d\u00e9bat r\u00e9current au sein du parti et toujours assez vif commettre dans cette notion de chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [94%] :\r\nEt avec ses d\u00e9clarations sur l'enseignement de la religion, l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse ou sa proposition d'hier, hein, en faveur d'un article constitutionnel sur la religion, on comprend que Gerhard Pfister voit dans ce d\u00e9bat, l'occasion de repositionner le PDC comme parti conservateur autour de certaines valeurs, mais certains dans le parti pr\u00e9f\u00e9rerait que le C signifie centriste l\u00e0 ils seront d\u00e9\u00e7us : l'alliance avec le PBD semble plus al\u00e9atoire que jamais, il y a Pfister ne cache pas en effet qui n'a plus besoin de ce parti pour faire la politique qu'il veut plus proche du PLR et moins versatile que sous Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [85%] :\r\nChristelle demain jour merci \u00e0 noter que demain on s'int\u00e9ressera aux premiers pas de la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra si rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5F44B16-188B-47DD-A736-CF0412322B77", "internalArchiveId": "E5F44B16-188B-47DD-A736-CF0412322B77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henry Peter, professeur de Droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en droit du sport;Alfred Heer, Conseiller national UDC Zurichois;Luzius Theiler, conseiller de ville vert alternatif;Ruedi Meier, membre du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de Tir;Meyer, Guillaume;Diane Pierret, professeur de finance \u00e0 HEC Lausanne;Luca Guercilena, s\u00e9lectionneur suisse des coureurs (cycclisme) pour les JO Rio 2016;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/ CIO-RUSSIE PA) La Russie n'est finalement pas interdite de Jeux Olympiques... C'est donc le soulagement \u00e0 Moscou... Le Comit\u00e9 International Olympique a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas punir l'ensemble des sportifs russes... \r\nCe sont les f\u00e9d\u00e9rations qui devront d\u00e9cider au cas par cas, qui se rendra \u00e0 Rio...\r\nLe ministre russe des sports Vitaly Mutko salue la d\u00e9cision du CIo qu'il qualifie d'objective... \r\nLe comit\u00e9 olympique russe lui pr\u00e9cise que le CIO a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab unanimement \u00bb  de ne pas condamner la Russie... \r\nA Moscou, Isabelle Cornaz.\r\n(25/ CIO-RUSSIE: PAS DE SOLUTION ID\u00c9ALE ITV HENRY PETER) Et apr\u00e8s cette d\u00e9cision du CIO... Beaucoup d\u00e9plorent le manque de courage du Comit\u00e9 International Olympique, qui passe la patate chaude aux f\u00e9d\u00e9rations internationales... \r\nUn CIO qui ne prend pas de d\u00e9cision tranch\u00e9e et claire, malgr\u00e9 le scandale de dopage institutionnalis\u00e9 des athl\u00e8tes russes... Mais le choix \u00e9tait corn\u00e9lien, estime Henry Peter, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et sp\u00e9cialiste en droit du sport. \r\n  00'52\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\nEt puis, \u00e0 Rio, \u00e0 peine inaugur\u00e9, le village olympique est d\u00e9j\u00e0 boud\u00e9... Le village \u00e9tait inaugur\u00e9 hier... Mais les d\u00e9l\u00e9gations australiennes et br\u00e9siliennes refusent de s'y installer... Le village n'est pas s\u00fbr et pas pr\u00eat, estime a d\u00e9l\u00e9gation australienne... qui \u00e9voque de l'eau qui coule au plafond... des toilettes bloqu\u00e9es... \r\nDe simples ajustements ont r\u00e9pliqu\u00e9 les organisateurs... qui promettent que ces ajustements seront r\u00e9silus dans les 48 heures...\r\n(18/ ALL : FUSILLADE PORTRAIT (Reprise 22H30)) Le Sud de l'Allemagne \u00e0 nouveau touch\u00e9e par une attaque... \r\nUn attentat \u00e0 la bombe a eu lieu hier soir \u00e0 Ansbach, pr\u00e8s de Nuremberg... faisait un mort, le poseur de bombes et douze bless\u00e9s... L'attaque visait un festival de musique... L'homme \u00e0 l'origine de l'explosion avait fait un s\u00e9jour en h\u00f4pital psychiatrique... Il s'agit d'un demandeur d'asile syrien de 27 ans... qui avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de se suiscider, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re... Les autorit\u00e9s tentent de v\u00e9rifier, s'il s'agit d'un attentat islamiste... \r\n***C'est le quatri\u00e8me incident violent qui survient en Allemagne en une semaine...\r\nEt hier soir, plusieurs centaines de personnes ont rendu hommage aux victimes du forcen\u00e9 qui a tu\u00e9 neuf personnes par balles, vendredi soir dans un centre commercial de Munich... Une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e... en hommage aux neuf personnes tu\u00e9es dans la fusillade...\r\nEt l'enqu\u00eate sur ce drame de Munich a progress\u00e9 ce week-end. La fusillade avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e depuis un an... L'auteur un jeune homme de 18 ans, qui avait retourn\u00e9 l'arme contre lui, avait \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 pour des troubles psychiatriques, selon la police bavaroise... Blandine Milcent...  \r\n  00'43\r\nLa police indique \u00e9galement qu'un  ami afghan du tueur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9... L'adolescent de 16 ans a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de \"non d\u00e9nonciation de crime\"... Il aurait pu \u00eatre au courant de l'acte qui se pr\u00e9parait...\r\n(03/ FREDDY HERR ET PROPOSITION VIS A VIS TURQUIE ITV) Ils \u00e9taient des milliers hier soir sur la place ce Taksim \u00e0 Istanbul... Pour dire leur rejet des putschistes du 15 juillet, mais aussi leur inqui\u00e9tude, devant la risposte du pouvoir apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9. \r\nC'est le principal parti d'opposition, le parti r\u00e9publicain du peuple qui avait appel\u00e9 au rassemblement... Et des partisans de l'AKP, le parti islamo-conservateur du pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdoan s'y sont ralli\u00e9s... C'e jour est un jour d'unit\u00e9... o\u00f9 nous \u00e9crivons l'histoire tous ensemble a dit le chef de l'opposition...\r\n***Et la situation en Turquie fait r\u00e9agir certains politiciens suisses... \r\nA l'image d'Alfred Heer, Conseiller National UDC Zurichois... Il estime que le Conseil de l'Europe devrait retirer le droit de vote \u00e0 la Turquie... R\u00e9v\u00e9lation de la presse dominicale hier...\r\nLe Conseiller National estime que ce qui se passe actuellement en Turquie n'a rien \u00e0 voir avec la d\u00e9mocratie et l'Etat de droit... Quant aux chances de succ\u00e8s d'une telle proposition, l'accord pass\u00e9 entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie dans le cadre de la crise migratoire pourrait peser dans la balance, selon Alfred Heer. \r\n   00'50\r\nAlfred Heer avec Chrystel Domenjoz...\r\n(D2/ BE: LES COURS DE TIR DANS LE PASSEPORT VACANCES BERNOIS PI) Les demandes de port d'armes ont augment\u00e9 de 17% en 2015 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le Sonntagsblick... une course \u00e0 l'armement qui s'explique par l'ins\u00e9curit\u00e9 de la population face \u00e0 la terreur qui secoue l'Europe. La tendance concerne aussi les enfants. \r\nAinsi la ville de Berne a-t-elle fait marche arri\u00e8re : elle r\u00e9introduit les cours de tir dans son passeport vacances. Alain Arnaud... \r\n   01'31\r\n(D3/ STRESS TESTS BANQUES EUROP\u00c9ENNES PI) Une crise bancaire menace-t-elle la zone euro? \r\nLes ennuis des banques italiennes alimentent les craintes sur la sant\u00e9 de toute la branche. \r\nLe surveillant des banques europ\u00e9ennes veut en avoir le cour net. \r\nIl a convoqu\u00e9 une cinquantaine d'entre elles \u00e0 un examen, dont les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s ce vendredi. \r\nCe test de r\u00e9sistance, ou \u00abstress test\u00bb dans le jargon, qui va permettre d'identifier les banques qui n'ont pas des fonds propres suffisants. Guillaume Meyer.\r\n  01'27\r\n(D5/ TDF COMMENT ETRE PRET A 12 JOURS DES JO DE RIO PI) Le Tour de France s'est  achev\u00e9 hier soir \u00e0 Paris avec la victoire de l'Allemand Andr\u00e9 Greipel sur les Champs-Elys\u00e9es. \r\nAlors que le Britannique Chris Froome inscrit son nom pour la troisi\u00e8me fois au palmar\u00e8s.\r\n2e le fran\u00e7ais Romain Bardet, et troisi\u00e8me Nairo Quintana\r\nA peine le Tour termin\u00e9, les coureurs portent d\u00e9j\u00e0 leur regard vers Rio, puisque la course en ligne des Jeux olympiques est agend\u00e9e au samedi 6 ao\u00fbt d\u00e9j\u00e0. \r\nEt c'est dans moins de deux semaines, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  01'17\r\nEt puis, la f\u00e9d\u00e9ration colombienne de cyclisme annonce que Nairo Quintana ne participera aux Jeux... Il \u00e9zait souffrant lors du tour de france... C'est Jarlinson Pantano, vainqueur de l'\u00e9tape de Culozz sur le Tour, devrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 leader pour la course sur route...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps assez ensoleill\u00e9 en plaine, plus nuageux en montagne...  Quelques averses ou orages seront possibles, surtout en seconde partie de journ\u00e9e et principalement le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes. \r\nTemp\u00e9ratures : 15 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 27 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi, et jusqu'\u00e0 29 en Valais.\r\nEt puis, une tendance \u00e0 la bise sur le Plateau et dans le Jura.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/ VENTE D'ARMES EN HAUSSE EN SUISSE ITV VAUTRAVERS) Suite aux actes terroristes \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse connait une nette augmentation des demandes d'acquisition d'arme: plus dix sept pour cent, selon la presse dominicale al\u00e9manique. Les cantons du Valais et de Vaud sont ceux qui connaissent la plus forte hausse en Suisse romande. \r\nUne augmentation constat\u00e9e dans d'autres pays europ\u00e9ens, aux Etats-Unis aussi. Pour Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, voir davantage de citoyen arm\u00e9 ne cr\u00e9era pas ici les m\u00eame d\u00e9fis qu'aux Etats Unis. \r\n  00'52\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps assez ensoleill\u00e9. Quelques averses ou orages, surtout en montagne.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 26 juillet 2016 et tendance\r\nLe temps sera assez ensoleill\u00e9 en plaine, plus nuageux en montagne en raison de la formation de\r\nnombreux cumulus sur les cr\u00eates. Quelques averses ou orages pourront se d\u00e9velopper dans le\r\ncourant de l'apr\u00e8s-midi ainsi qu'en premi\u00e8re partie de soir\u00e9e, notamment le long des Pr\u00e9alpes et\r\ndans les Alpes. Les temp\u00e9ratures resteront estivales avec des maxima proches de 27 degr\u00e9s sur le\r\nPlateau et jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s en Valais central. Une petite bise soufflera sur le Plateau et le Jura.\r\nMardi, le temps sera presque un copier-coller de la veille, avec toutefois une activit\u00e9 d'averses et\r\nd'orages qui pourrait se prolonger dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.\r\n(07/ MOBILITY PRICING UNIL EPFL PA) D\u00e9caler l'heure des cours le matin pour le bien de la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves. Cet automne, l'exp\u00e9rience sera tent\u00e9e dans une \u00e9cole saint-galloise. Mais le bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves n'est pas le seul motif :  d\u00e9buter les cours \u00e0 8 heures plut\u00f4t qu'\u00e0 7 H 30 aura aussi un impact tr\u00e8s fort sur l'affluence dans les transports publics. Echelonner les heures, voil\u00e0 qui permet de gagner des capacit\u00e9s de transport. Ce fameux \"Mobility pricing\", Lausanne, \u00e0 sa fa\u00e7on, l'a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 il y a plus de dix ans...Roger Guignard.  \r\n   01'00 \r\n((Et\u00e9 2005 : cette ann\u00e9e-l\u00e0, l'Universit\u00e9 de Lausanne et l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale se mettent d'accord, avec les transports publics de la ville, pour d\u00e9caler le d\u00e9but des cours le matin. C'est surtout l'universit\u00e9 qui fait des concessions et accepte d'\u00e9chelonner les premi\u00e8res le\u00e7ons de la matin\u00e9e, 8H et 8 H30. L'EPFL, elle, en reste \u00e0 8 H 15. Trois ans plus tard, on estime que 25% de capacit\u00e9 de transport sur la ligne du m\u00e9tro, le M1, sont ainsi gagn\u00e9s. Depuis, le nombre de voyageurs a bien s\u00fbr augment\u00e9, et les TL ont construit 5 nouvelles rames. Des doubles rames aux heures de pointe devraient permettre, bient\u00f4t, d'atteindre la pleine capacit\u00e9 du M1. D\u00e9caler les cours pour d\u00e9charger trains et bus, c'est aussi l' ambition de la cheffe des Transports du canton de Berne, Barbara Egger-Jenzer. Elle entend reculer d'une heure l'entr\u00e9e en classe de trois gymnases de la r\u00e9gion bernoise, une astuce qui permettrait de gagner 1000 places dans les transports publics, lors des grosses affluences. Mais l'exp\u00e9rience n'a pas encore vu le jour. C'est dire que l'essai men\u00e9 \u00e0 Saint-Gall est du plus grand int\u00e9r\u00eat.))", "durationSec": 873, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7884656", "ece-7884638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:13:22Z", "webPublicationDate": "2016-07-25T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F7F0908-8EBD-43CB-BCD7-E6A3A897B63D", "internalArchiveId": "6F7F0908-8EBD-43CB-BCD7-E6A3A897B63D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (Revue de presse) **************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli...et pour commencer cet appel, pour le moins radical: \" suisses armez-vous\"\r\nsz: \"Schweizer bewaffnet euch\": l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick, les \u00e9v\u00e8nements de ces derniers mois le montre: les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens, et c'est la m\u00eame chose en Suisse\" selon lui: il faut donc une mesure radicale, un changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener, porter cette arme dans l'espace publique et, cas \u00e9ch\u00e9ant, l'utiliser, cela permettra de sauver des vies! la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti: \"nous ne voulons pas de farwest  en Suisse\" lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann...\r\nM\u00eame sujet dans l'Aargauer Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas Reimann, \u00e9galement UDC, qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non, mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur  service....\r\nlb: \"A un moment, il faut savoir s'arr\u00eater\". ce sont les mots du caricaturiste Faro du quotidien Nice-Matin. C'est le Matin (le suisse) qui relaie le ras-le-bol de ce dessinateur qui s'st refus\u00e9 \u00e0 dessiner sur les attentats de sa ville... Le Suisse Patrick Chappate qui, lui, croque pour le Temps et International New york Times rench\u00e9rit... il se dit \"aussi d\u00e9prim\u00e9 que tout le monde par cette routine de l'horreur...\" Ce que r\u00e9futent ces dessinateurs? l'urgence. Le besoin de fournir tout de suite pour nourrir les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir, apporter un regard d\u00e9cal\u00e9... \r\net ce dessin de Chapatte, sobre... un camion qui roule... un camion en forme de corbillard, et des objets au sol, pas de cadare, mais un sac, une poup\u00e9e, une oussette, un chapeau... fait au moment des attentats de Nice pour le new york times... \r\n*** Apr\u00e8s la d\u00e9cision du CIO de... ne pas d\u00e9cider, la presse romande commente ardemment...\r\nlb:\"Courage, fuyons\", c'est par ce titre que l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9bute... et cette pr\u00e9diction: \"Un sportif russe tr\u00f4nera sur un podium, \u00e0 la plus haute marche, avec une m\u00e9daille d'or olympique autour du coup... ce sportif aura le triomphe triste des vainqueurs troubles...\" Et ce regret... Le CIO n'a pas os\u00e9 profiter de cette opportunit\u00e9 in\u00e9dite... L'express commente sous forme de rappel historique .. \"Le CIO n'a donc pas pris pour la Russie la mesure qu'il avait su prendre avec le comit\u00e9 oylmpique koweitien pour ing\u00e9rence gouvernementale indue... pour pour l'afghanistan des Talibans en 2000, ou encore pour l'afrique du Sud de l'Apartheid, exclue urant sept oylpiades cons\u00e9cutive...  Le Temps... ajoute que le CIO n'a pas suivi l'agence mondiale antidopage qui appelait une sanction exemplaire... \"L'organisation reste prisonni\u00e8re de ses imp\u00e9ratifs politiques et \u00e9conomiques...\" estime l'\u00e9ditorialiste.\r\nsz: M\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre pour ceux qui se battent contre le dopage c'est un grave revers\" selon le Bund, \" Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme  sur celles de ceux qu'il aime appeler \" nos amis du CIO\" Thomas BAch en t\u00eate... \r\nle commentateur de la NZZ se montre particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux: \" Comme Whistleblower, la Russe a mis sa vie en danger\" et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio, \" comme remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage: \"da bleibt einem das Lachen im Halse stecken\": le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge....autrement dit: difficile \u00e0 avaler!!!!\r\n****************...lui il n'a pas fait rire, mais plut\u00f4t peur  \u00e0 tout le monde: Georg Miez (prononcer G\u00e9orgue Mitz)\r\nle nom ne vous dit rien....et bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO: 8 m\u00e9dailles, c'est la Berner Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winterthur, qui avait tout juste assez d'argent pour se payer un billet 3\u00e8me classe pour les jeux de Paris en 1924, qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg, \u00e7A sonne un peu plus international, Georges Miez qui se fera remarquer \u00e0 Paris non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze,  mais \u00e9galement, et peut-\u00eatre surtout  pour le stand qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi pour son refus de faire le salut d'Hitler...\r\nlb: Sport toujours avec le championnat suisse \u00e0 peine commenc\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 une grosse col\u00e8re du pr\u00e9sident du FC Sion dans le Nouvelliste... Et toujours avec po\u00e9sie, Christian Constantin d\u00e9clare \"J'ai vu une \u00e9quipe avec la mentalit\u00e9 des gars qui partent en cours de r\u00e9p\u00e9tition qui se font ch... parce que c'est le premier jour...Rappelons que Sion a encaiss\u00e9 3 buts en un quart d'heure en fin de premi\u00e8re mi-temps... Le Matin tire d'ailleurs... Le retour du tintin flingueur... et un floril\u00e8ge de petites phrases... dont il a le secret... \"Ce que j'ai vu m'a fait mal aux yeux... \" Ca explique peut-\u00eatre la photo... Christian constantin, le visage ferm\u00e9 arbore... des lunettes noires... \r\nsz: Tout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup:  Bertrand Piccard, lui aussi parfois controvers\u00e9 comme dans la Berner Zeitung aujourd'hui: \"la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter Kaffe: du caf\u00e9 froid, selon Andrea Reinhard de la soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de d\u00e9veloppement 3-Solutions: \" ce n'est pas solar-impulse qui fait le tour du monde, mais \"Piccard-impulse\": les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es et tous les autres probl\u00e8mes techniques sont totelment contre-productives pour la promotion du solaire....\r\n*** Et 24h nous propose un autre portrait, celui de l'aum\u00f4nier du monde agricole vaudois\r\nAu travers de son portrait, de son inqui\u00e9tude, de sa col\u00e8re aussi, on d\u00e9couvre, ou red\u00e9couvre, le d\u00e9sarroi des paysans suisses. Engag\u00e9 il y a moins d'un an, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz se dit boulevers\u00e9. \"Ils sont de plus en plus nombreux, dt-il, \u00e0 vouloir abandonner leur m\u00e9tier, \u00e0 voir leurs \u00e9pouses les quitter, \u00e0 prdre pied devant les dettes qui s'accumulent... Et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir de se donnr la mort... C'est pourquoi le poste d'aum^nier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux quelques 3400 entreprises agricoles du canton de Vaud. Pierre-andr\u00e9 Sch\u00fctz oblig\u00e9 petit \u00e0 devenir paysan, choisit la th\u00e9ologie apr\u00e8s une d\u00e9pression, apr\u00e8s avoir compris aussi, comme il le dit, que son meilleur ami, c'\u00e9tait J\u00e9sus... Il sait donc de quoi il parle quand il rencontre les paysans... toujours plus esseul\u00e9s selon lui.\r\nsz: .....l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique: on parle, ou plut\u00f4t le Tages Anzeiger et le Bund, parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un des plus gros chantier de la r\u00e9gion et que font les CFF? ils importent le granit d'Espagne....alors qu'on en a au Tessin et en plus qu'il se veulent et disent  exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social! au TEssin on est pas tr\u00e8s content..\r\nlb: L'\u00e9cologie aussi en quelques sortes \u00e0 Corserey dans le canton de Fribourg.  Chaque ann\u00e9e, depuis 1993, une famille offre aux autorit\u00e9s et habitants du village, une journ\u00e9e de moisson made in 1900. C'est la Libert\u00e9 qui retrace cette tradition. Pas de moisonneuse batteuse, mais une faux, une fourche, des ficelles tress\u00e9es et des muscles. Le tout en costume. Plusieurs photos dont la principales qui montrent des jeunes filles en habit d'\u00e9poques, dentelle blanche, remettant les \u00e9pis dans l'ordre avnat de les nouer... bucollique...\r\n(rev. al\u00e9ma) **************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli...et pour commencer cet appel, pour le moins radical: \" suisses armez-vous\"\r\n\"Schweizer bewaffnet euch\": l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick, les \u00e9v\u00e8nements de ces derniers mois le montre: les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens, et c'est la m\u00eame chose en Suisse\" selon lui: il faut donc une mesure radicale, un changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener, porter cette arme dans l'espace publique et, cas \u00e9ch\u00e9ant, l'utiliser, cela permettra de sauver des vies! la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti: \"nous ne voulons pas de farwest  en Suisse\" lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann...\r\nM\u00eame sujet dans l'Aargauer Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas Reimann, \u00e9galement UDC, qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non, mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur  service....\r\nLaurence dessinateurs..et CIO\r\nM\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre pour ceux qui se battent contre le dopage c'est un grave revers\" selon le Bund, \" Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme  sur celles de ceux qu'il aime appeler \" nos amis du CIO\" Thomas BAch en t\u00eate... \r\nle commentateur de la NZZ se montre particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux: \" Comme Whistleblower, la Russe a mis sa vie en danger\" et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio, \" comme remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage: \"da bleibt einem das Lachen im Halse stecken\": le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge....autrement dit: difficile \u00e0 avaler!!!!\r\n****************...lui il n'a pas fait rire, mais plut\u00f4t peur  \u00e0 tout le monde: Georg Miez\r\nle nom ne vous dit rien....et bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO: 8 m\u00e9dailles, c'est la Berner Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winterthur, qui avait tout juste assez d'argent pour se payer un billet 3\u00e8me classe pour les jeux de Paris en 1924, qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg, \u00e7A sonne un peu plus international, Georges Miez qui se fera remarquer \u00e0 Paris non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze,  mais \u00e9galement, et peut-\u00eatre surtout  pour le stand qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi pour son refus de faire le salut d'Hitler...\r\nLaurence Constantin\r\nTout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup:  Bertrand Piccard, lui aussi parfois controvers\u00e9 comme dans la Berner Zeitung aujourd'hui: \"la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter Kaffe: du caf\u00e9 froid, selon Andrea Reinhard de la soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de d\u00e9veloppement 3-Solutions: \" ce n'est pas solar-impulse qui fait le tour du monde, mais \"Piccard-impulse\": les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es et tous les autres probl\u00e8mes techniques sont totelment contre-productives pour la promotion du solaire....\r\nLaurence pasteur\r\n.....l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique: on parle, ou plut\u00f4t le Tages Anzeiger et le Bund, parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un des plus gros chantier de la r\u00e9gion et que font les CFF? ils importent le granit d'Espagne....alors qu'on en a au Tessin et en plus qu'il se veulent et disent  exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social! au TEssin on est pas tr\u00e8s content..", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884649", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7884661", "ece-7884649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:53:35Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa presse avec Laurence Bolomay, Sandra Tinari et pour commencer cet appel pour le moins radical suisses, armez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nSchweizerbauer 29, il est l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois, le montre les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens et c'est la m\u00eame chose en Suisse, il faut donc une mesure radicale : changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener porter cette arme dans l'espace publique et cas \u00e9ch\u00e9ant l'utiliser cela permettra de sauver des vies, alors la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti, nous ne voulons pas de Far West en Suisse, lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann m\u00eame sujet ou presque dans l'art d'avoir Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas sera \u00e9manent \u00e9galement UDC qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur service. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\n\u00e0 un moment il faut savoir s'arr\u00eater, ce sont les mots du caricaturiste Faro du quotidien Nice- Matin, c'est le Matin le Suisse qui relaie le ras-le-bol de ce dessinateur qui s'est refus\u00e9 \u00e0 dessiner apr\u00e8s les attentats de sa ville, le Suisse Patrick Chappatte lui Croque pour le Temps et International New York Times, il rench\u00e9rit en se disant tout aussi d\u00e9prim\u00e9 que tout le monde par cette routine de l'horreur Ce que r\u00e9futent en fait, ce dessinateur c'est l'urgence, le besoin de fournir tout de suite afin de nourrir les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir apporter un regard d\u00e9cal\u00e9 et puis ce dessin de Chapatte dans Le Matin sobre, un camion qui roule en camion, en forme de corbillard et des objets au sol pas de cadavre, mais un sac, une poup\u00e9e, une poussette renvers\u00e9e un chapeau un dessin au moment des attentats de Nice pour l'international New-York Times. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [98%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision du CIO de ne pas d\u00e9cider la presse romande commente ardemment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nCourage, fuyons, c'est par ce titre que l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9bute et cette pr\u00e9diction Un sportif russe tr\u00f4nera sur un podium \u00e0 la plus haute marche avec une m\u00e9daille d'or olympique autour du cou, ce sportif aura le triomphe triste des vainqueurs, troubles L'Express commande sous forme de rappel historique, en disant que le CIO n'a pas pris pour la Russie, la mesure qu'il avait su prendre avec le comit\u00e9 olympique kowe\u00eftien pour ing\u00e9rence gouvernementale indue ou bien encore pour l'Afghanistan des talibans en 2000, ou pour l'Afrique du Sud, de la partie, il faut rappeler que l'Afrique du Sud avait \u00e9t\u00e9 exclue durant cette olympiade cons\u00e9cutive le temps ajoute que le CIO n'a pas suivi l'Agence mondiale antidopage qui appelait une sanction exemplaire, l'organisation reste prisonni\u00e8re de ses imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques et politiques sur le souligne l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [92%] :\r\nM\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre, pour ceux qui se battent contre le dopage, c'est un grave revers selon le Bund Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme sur celles de ceux qu'il aime appeler nos amis du CIO Thomas se barre en t\u00eate, note la base leur Zeitung et puis le commentateur de la NZZ se montre lui particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux comme whistleblowers, la Russe a mis sa vie en danger et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio en guise de remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage da bleibt \u00e7a dans cela reniement rasage quand m\u00eame le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge, autrement dit difficile \u00e0 avaler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [96%] :\r\nLui, il n'a pas fait rire mais plut\u00f4t peur \u00e0 tout le monde, Georg mis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nC'est alors le nom ne vous dit peut-\u00eatre rien, moi non plus, rassurez -vous, h\u00e9 bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO 8 m\u00e9dailles, c'est la Bernard Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winthertour qui avait tout juste assez d'argent pour ceux de payer un billet 3\u00e8me place pour les jeux de Paris en 1924 qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg \u00e7a sonne un peu plus international Georg mise ce qui se fera remarquer \u00e0 Paris, non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze mais \u00e9galement et peut-\u00eatre surtout, c'est pour \u00e7a qu'il a fait peur \u00e0 tout le monde avec son de qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi un peu pour son refus de faire le salut d'Hitler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nSport toujours, avec le championnat suisse, on ne s'en lasse pas : \u00e0 peine commenc\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 une grosse col\u00e8re du pr\u00e9sident du FC Sion dans le Nouvelliste toujours avec po\u00e9sie Christian Constantin, d\u00e9clare : J'ai vu une mais il n'\u00e9quipe avec la mentalit\u00e9 des gars qui partent en cours de paix r\u00e9p\u00e9tition et qui se font ch 3 petits points, parce que c'est le 1er jour Rappelons que Sion a encaiss\u00e9 3 buts en un quart d'heure en fin de premi\u00e8re mi- temps et le Matin titre le retour du Tintin flingueur et un floril\u00e8ge de petites phrases du pr\u00e9sident, ce que j'ai vu m'a fait mal aux yeux, \u00e7a explique peut-\u00eatre la photo, on y voit Christian Constantin, le visage ferm\u00e9, qui arbore des lunettes noires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [90%] :\r\nUn tout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup, Bertrand Piccard, lui aussi, parfois controvers\u00e9 comme de la Bernard aujourd'hui la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter caf\u00e9 du caf\u00e9 froid selon Andr\u00e9a sera une art\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9, de recherche et de d\u00e9veloppement 3 Solutions, ce n'est pas Solar in Paul, ce qui fait le tour du monde, mais Piccard in Paul les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es autres probl\u00e8mes techniques sont totalement contre- productif pour la promotion du solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [96%] :\r\nEt 24 heures nous propose un autre portrait, celui de l'aum\u00f4nier du monde agricole Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [92%] :\r\nEt, au travers de son portrait de son inqui\u00e9tude de sa col\u00e8re aussi, on d\u00e9couvre ou on red\u00e9couvre le d\u00e9sarroi des paysans suisses engag\u00e9 il y a moins d'un an, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, se dit boulevers\u00e9, ils sont de plus en plus nombreux, dit -il, \u00e0 vouloir abandonner leur m\u00e9tier \u00e0 voir leur \u00e9pouse les quitter \u00e0 perdre pied devant les dettes qui s'accumulent, et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir de se donner la mort, c'est d'ailleurs pourquoi le ce poste d'aum\u00f4nier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux quelques 3400 entreprises agricoles du canton de Vaud il faut dire que Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz est un ancien paysan, il a choisi la th\u00e9ologie apr\u00e8s une d\u00e9pression apr\u00e8s avoir aussi rencontrer celui qu'il appelle son ami, son meilleur ami J\u00e9sus il sait donc de quoi il parle quand il rencontre les paysans toujours plus et solide selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique en parle, ou plut\u00f4t le Tages 25 guerre et le Bund parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve, l'un des plus gros chantiers de la r\u00e9gion et que font les CFF ils importent le granit d'Espagne alors qu'on en a aussi au Tessin et en plus il se veulent et disent exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social au Tessin, inutile de vous dire qu'on n'est pas tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [92%] :\r\nEt l'\u00e9cologie aussi en quelque sorte, accord serait dans le canton de Fribourg chaque ann\u00e9e depuis 1900 dans Land 3 une famille offre aux autorit\u00e9s, habitants du village, une journ\u00e9e de moisson M\u00e9dine 1900 c'est la Libert\u00e9 qui retrace cette tradition, pas de moissonneuses-batteuses mais une faux une fourche des ficelles tress\u00e9es et des muscles tout en costume, il en faut des muscles plusieurs photos dont la principales qui montrent des jeunes filles en habit d'\u00e9poques dentelle blanche remettant les \u00e9pis dans l'ordre avant de les nouer assez bucolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [76%] :\r\nTiens absolument, c'\u00e9tait la revue de presse de Laurence Bolomey de Sandra si Merli il y a 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:10:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E602F806-51D0-4F3C-BF21-C37A0C1CEA72", "internalArchiveId": "E602F806-51D0-4F3C-BF21-C37A0C1CEA72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la cit\u00e9 universitaire de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Forc\u00e9ment subjective, cette s\u00e9rie se propose de faire un tour d'horizon de b\u00e2timents, places ou monuments en Suisse souvent qualifi\u00e9s de \"laids\" ou qui ont mal vieilli.\r\n\r\n* * Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la cit\u00e9 universitaire de Neuch\u00e2tel **************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli...et pour commencer cet appel, pour le moins radical: \" suisses armez-vous\"\r\nsz: \"Schweizer bewaffnet euch\": l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick, les \u00e9v\u00e8nements de ces derniers mois le montre: les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens, et c'est la m\u00eame chose en Suisse\" selon lui: il faut donc une mesure radicale, un changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener, porter cette arme dans l'espace publique et, cas \u00e9ch\u00e9ant, l'utiliser, cela permettra de sauver des vies! la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti: \"nous ne voulons pas de farwest  en Suisse\" lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann...\r\nM\u00eame sujet dans l'Aargauer Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas Reimann, \u00e9galement UDC, qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non, mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur  service....\r\nlb: \"A un moment, il faut savoir s'arr\u00eater\". ce sont les mots du caricaturiste Faro du quotidien Nice-Matin. C'est le Matin (le suisse) qui relaie le ras-le-bol de ce dessinateur qui s'st refus\u00e9 \u00e0 dessiner sur les attentats de sa ville... Le Suisse Patrick Chappate qui, lui, croque pour le Temps et International New york Times rench\u00e9rit... il se dit \"aussi d\u00e9prim\u00e9 que tout le monde par cette routine de l'horreur...\" Ce que r\u00e9futent ces dessinateurs? l'urgence. Le besoin de fournir tout de suite pour nourrir les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir, apporter un regard d\u00e9cal\u00e9... \r\net ce dessin de Chapatte, sobre... un camion qui roule... un camion en forme de corbillard, et des objets au sol, pas de cadare, mais un sac, une poup\u00e9e, une oussette, un chapeau... fait au moment des attentats de Nice pour le new york times... \r\n*** Apr\u00e8s la d\u00e9cision du CIO de... ne pas d\u00e9cider, la presse romande commente ardemment...\r\nlb:\"Courage, fuyons\", c'est par ce titre que l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9bute... et cette pr\u00e9diction: \"Un sportif russe tr\u00f4nera sur un podium, \u00e0 la plus haute marche, avec une m\u00e9daille d'or olympique autour du coup... ce sportif aura le triomphe triste des vainqueurs troubles...\" Et ce regret... Le CIO n'a pas os\u00e9 profiter de cette opportunit\u00e9 in\u00e9dite... L'express commente sous forme de rappel historique .. \"Le CIO n'a donc pas pris pour la Russie la mesure qu'il avait su prendre avec le comit\u00e9 oylmpique koweitien pour ing\u00e9rence gouvernementale indue... pour pour l'afghanistan des Talibans en 2000, ou encore pour l'afrique du Sud de l'Apartheid, exclue urant sept oylpiades cons\u00e9cutive...  Le Temps... ajoute que le CIO n'a pas suivi l'agence mondiale antidopage qui appelait une sanction exemplaire... \"L'organisation reste prisonni\u00e8re de ses imp\u00e9ratifs politiques et \u00e9conomiques...\" estime l'\u00e9ditorialiste.\r\nsz: M\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre pour ceux qui se battent contre le dopage c'est un grave revers\" selon le Bund, \" Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme  sur celles de ceux qu'il aime appeler \" nos amis du CIO\" Thomas BAch en t\u00eate... \r\nle commentateur de la NZZ se montre particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux: \" Comme Whistleblower, la Russe a mis sa vie en danger\" et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio, \" comme remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage: \"da bleibt einem das Lachen im Halse stecken\": le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge....autrement dit: difficile \u00e0 avaler!!!!\r\n****************...lui il n'a pas fait rire, mais plut\u00f4t peur  \u00e0 tout le monde: Georg Miez (prononcer G\u00e9orgue Mitz)\r\nle nom ne vous dit rien....et bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO: 8 m\u00e9dailles, c'est la Berner Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winterthur, qui avait tout juste assez d'argent pour se payer un billet 3\u00e8me classe pour les jeux de Paris en 1924, qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg, \u00e7A sonne un peu plus international, Georges Miez qui se fera remarquer \u00e0 Paris non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze,  mais \u00e9galement, et peut-\u00eatre surtout  pour le stand qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi pour son refus de faire le salut d'Hitler...\r\nlb: Sport toujours avec le championnat suisse \u00e0 peine commenc\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 une grosse col\u00e8re du pr\u00e9sident du FC Sion dans le Nouvelliste... Et toujours avec po\u00e9sie, Christian Constantin d\u00e9clare \"J'ai vu une \u00e9quipe avec la mentalit\u00e9 des gars qui partent en cours de r\u00e9p\u00e9tition qui se font ch... parce que c'est le premier jour...Rappelons que Sion a encaiss\u00e9 3 buts en un quart d'heure en fin de premi\u00e8re mi-temps... Le Matin tire d'ailleurs... Le retour du tintin flingueur... et un floril\u00e8ge de petites phrases... dont il a le secret... \"Ce que j'ai vu m'a fait mal aux yeux... \" Ca explique peut-\u00eatre la photo... Christian constantin, le visage ferm\u00e9 arbore... des lunettes noires... \r\nsz: Tout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup:  Bertrand Piccard, lui aussi parfois controvers\u00e9 comme dans la Berner Zeitung aujourd'hui: \"la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter Kaffe: du caf\u00e9 froid, selon Andrea Reinhard de la soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de d\u00e9veloppement 3-Solutions: \" ce n'est pas solar-impulse qui fait le tour du monde, mais \"Piccard-impulse\": les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es et tous les autres probl\u00e8mes techniques sont totelment contre-productives pour la promotion du solaire....\r\n*** Et 24h nous propose un autre portrait, celui de l'aum\u00f4nier du monde agricole vaudois\r\nAu travers de son portrait, de son inqui\u00e9tude, de sa col\u00e8re aussi, on d\u00e9couvre, ou red\u00e9couvre, le d\u00e9sarroi des paysans suisses. Engag\u00e9 il y a moins d'un an, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz se dit boulevers\u00e9. \"Ils sont de plus en plus nombreux, dt-il, \u00e0 vouloir abandonner leur m\u00e9tier, \u00e0 voir leurs \u00e9pouses les quitter, \u00e0 prdre pied devant les dettes qui s'accumulent... Et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir de se donnr la mort... C'est pourquoi le poste d'aum^nier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux quelques 3400 entreprises agricoles du canton de Vaud. Pierre-andr\u00e9 Sch\u00fctz oblig\u00e9 petit \u00e0 devenir paysan, choisit la th\u00e9ologie apr\u00e8s une d\u00e9pression, apr\u00e8s avoir compris aussi, comme il le dit, que son meilleur ami, c'\u00e9tait J\u00e9sus... Il sait donc de quoi il parle quand il rencontre les paysans... toujours plus esseul\u00e9s selon lui.\r\nsz: .....l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique: on parle, ou plut\u00f4t le Tages Anzeiger et le Bund, parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un des plus gros chantier de la r\u00e9gion et que font les CFF? ils importent le granit d'Espagne....alors qu'on en a au Tessin et en plus qu'il se veulent et disent  exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social! au TEssin on est pas tr\u00e8s content..\r\nlb: L'\u00e9cologie aussi en quelques sortes \u00e0 Corserey dans le canton de Fribourg.  Chaque ann\u00e9e, depuis 1993, une famille offre aux autorit\u00e9s et habitants du village, une journ\u00e9e de moisson made in 1900. C'est la Libert\u00e9 qui retrace cette tradition. Pas de moisonneuse batteuse, mais une faux, une fourche, des ficelles tress\u00e9es et des muscles. Le tout en costume. Plusieurs photos dont la principales qui montrent des jeunes filles en habit d'\u00e9poques, dentelle blanche, remettant les \u00e9pis dans l'ordre avnat de les nouer... bucollique...", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884650", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la cit\u00e9 universitaire de Neuch\u00e2tel / JDM_2016-07-25T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Forc\u00e9ment subjective, cette s\u00e9rie se propose de faire un tour d'horizon de b\u00e2timents, places ou monuments en Suisse souvent qualifi\u00e9s de \"laids\" ou qui ont mal vieilli."], "variantIds": ["ece-7884650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:09:27Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n25 places ce matin une nouvelle s\u00e9rie intitul\u00e9e Hymne \u00e0 la laideur urbaine il y sera question de ces lieux \u00e0 l'esth\u00e9tique controvers\u00e9e dans le paysage de nos villes, cap ce matin sur Neuch\u00e2tel o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve au milieu des b\u00e2tisse patricienne la cit\u00e9 des \u00e9tudiants au de 9 \u00e9tages avec une capacit\u00e9 d'accueil de 103 chambres la tour \u00e9t\u00e9 construite par Georges Jacques et folie en 1971 class\u00e9 depuis au Patrimoine cantonal et g\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Alpha n'est -ce pas le b\u00e2timent a travers\u00e9 des \u00e2ges sans bouger, alors que la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re s'est transform\u00e9e, Coraline Pauchard est all\u00e9 visiter la tour et ses habitants, vestige d'un temps r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [70%] :\r\nAlors l\u00e0, on a la larme qui s'est d\u00e9clench\u00e9e, du coup, on doit d\u00e9sempar\u00e9s, moi, je veux dire c'est aussi qui plusieurs coups, une fois sur 1000, c'est une vraie allure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [63%] :\r\nT\u00e9moignage contredit la peine mais sont sans sans compter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:03) [94%] :\r\nC'est quelque chose qui arrive souvent des alarmes qui se d\u00e9clenchent \u00e0 tout-va, pendant un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [87%] :\r\nC'est vraiment savez o\u00f9 on est habitu\u00e9, la preuve en est, personne n'est descendu aujourd'hui, il y avait pas de probl\u00e8me donc puis doctorant en biologie, l'efficacit\u00e9 depuis \u00e0 peine un an mais qui habite \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis 2012 donc je connaissais bien les lieux depuis cette date, m\u00eame si George que depuis une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:25) [85%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre 1\u00e8re que vous avez eue en voyant le b\u00e2timent ne serait -ce que l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [77%] :\r\nDehors, voil\u00e0 donc c'est \u00e0 l'architecture bi\u00e9lorusse p\u00e9riode stalinienne, \u00e7a, \u00e7a c'est un petit charme et une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e7a manquait pas r\u00e9ussi que des briques du gris a vraiment aucune peinture Amen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nVictime il y a l'\u00e9poque c'est-\u00e0-dire que ici on pourrait effectivement agrandir et puis rajouter en fait une dizaine de chambres suppl\u00e9mentaires et ce malgr\u00e9 les pr\u00e9sident du conseil administration \u00e7a a malheureusement il y avait plusieurs l'opposition et notamment le fait que ce b\u00e2timent malgr\u00e9 la laideur suppos\u00e9e qui l\u00e0 est un b\u00e2timent qui est d\u00e9fini comme \u00e9tant repr\u00e9sentatif de l'architecture des ann\u00e9es 70, donc on peut m\u00eame pas faire une peinture ce b\u00e2timent fait- on peut m\u00eame pas repeindre un mur ne pas absolument rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [92%] :\r\nOn a des des chambres, un peu comme dans toutes les cit\u00e9s \u00e9tudiantes finalement et puis la salle commune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [81%] :\r\nPour effectivement 17 clients, on a une salle commune qui permet de faire \u00e0 manger, puisque la particularit\u00e9, ici, c'est que dans chaque chambre, qui font 10 m\u00e8tres carr\u00e9s il y a une salle de bain qui est comprise, c'est-\u00e0-dire sombrer mais pas tr\u00e8s grand, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [77%] :\r\n\u00e0 l'Espagne, moi j'ai pas \u00e0 la r\u00e8gle, il y a un espagnol GD Kessel bancaires parce que c'est comme un b\u00e2timent tr\u00e8s bizarre, h\u00e9 bien j'ai autre b\u00e2timent tout s'appelle et ces coupes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [84%] :\r\nQuand on est face \u00e0 la cit\u00e9 des \u00e9tudiants, on a une tour qui s'\u00e9l\u00e8ve je sait pas de combien de m\u00e8tres elle est ce qu'il y a 8 \u00e9tages habitable 900 tout qui sait \u00e0 quoi \u00e7a vous fait penser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [85%] :\r\nOn voit bien qu'on n'a pas affaire \u00e0 une architecture avant- guerre, on a plut\u00f4t affaire NH apr\u00e8s guerre, je m'appelle Yves Olivier Joseph je suis architecte cantonal, c'est moi qui occupe de la gestion globale du Patrimoine de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, donc c'est l'expression de volume \u00e7a que et puis avec l'utilisation d'une mati\u00e8re r\u00e9volutionnaire quel b\u00e9ton arm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait extr\u00eamement moderne et effectivement le butoir mais a toujours cette connotation un petit peu brutale Histe mais il y a cette homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 quand m\u00eame cette min\u00e9ralit\u00e9 qui lui donne sur l'identit\u00e9, en fait, tr\u00e8s forte quoi, par contre, l\u00e0 o\u00f9 ce b\u00e2timent l\u00e0 plus de probl\u00e8me c'est son obsolescence programmatique, c'est-\u00e0-dire c'est le programme qui l'offre all\u00e9chante d'\u00e9tudiants, elle fonctionne parce que les \u00e9tudiants ont besoin d'une chanson pour dormir, par contre Stoke, dans lequel on a les, comment, h\u00e9 bien, lui, ne fonctionne plus et donc on gros, on a l'auditoire qui est pas \u00e9norm\u00e9ment utilis\u00e9 mais qui est quand m\u00eame utiliser, on a un restaurant qui lui effectivement cherche \u00e0 devenir et puis ici en quelques salles de travail qui sont relativement peu utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nAlors ici, on arrive dans ce qu'il a autrefois \u00e9t\u00e9 un lieu de vie pour tous les \u00e9tudiants, c'est aussi un lieu d'\u00e9tudes puisque il y avait des bonnes mis \u00e0 disposition par l'universit\u00e9 pour aller sur internet et \u00e0 la restaurant de quoi se restaurer mais m\u00eame pendant la nuit, on fait les \u00e9tudiants pouvaient venir ici pour travailler, pour discuter, pour se retrouver, mais aujourd'hui qui est ferm\u00e9 d\u00e8s 18 heures lorsque la librairie ferme puisque il y a plus de la volont\u00e9 d'en faire un lieu d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [77%] :\r\nBonjour Gilles, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [80%] :\r\nQuand m\u00eame poste pareil pour la RTS Radio laisse la musique il y a pas de probl\u00e8me avec la librairie est ouverte et que vous \u00eates l\u00e0 est -ce que vous savez juste d'accord de nous dire comment \u00e7a marche pour vous ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [85%] :\r\nAlors au d\u00e9but, il y a 40 ans quand je venais comme \u00e9tudiant, c'\u00e9tait rempli de l'Otan en bas il y avait un service de petit-d\u00e9jeuner de repas \u00e0 midi de repas le soir il y avait toujours du monde, Stanislas Joly propri\u00e9taire- g\u00e9rant de la librairie Forum le restaurant a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 en d\u00e9but de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a plus personne qui vient ici, vous avez vu que vous \u00eates rentr\u00e9, j'ai sursaut\u00e9, parce que j'ai tellement eu l'habitude de voir du monde, voil\u00e0 oui, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [99%] :\r\nCe lieu va mourir selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [93%] :\r\nNon, certainement pas, puisque comme lieu de repos pour les \u00e9tudiants, enfin pour les chambres, \u00e7a \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [90%] :\r\nJe ne vois pas ce b\u00e2timent changer pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, je pense qu'il va rester telle quelle, je suis quasiment convaincu que ce b\u00e2timent par la force de son architecture va certainement rester plus longtemps que les b\u00e2timents plus r\u00e9cents envie de Neuch\u00e2tel dans le secteur, \u00e7a j'en suis alors alors fermement convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la cit\u00e9 des \u00e9tudiants Neuch\u00e2tel premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la laideur urbaine : rendez- vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51B3D500-64DE-4D89-B8C8-40DF92753C35", "internalArchiveId": "51B3D500-64DE-4D89-B8C8-40DF92753C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BILLETTE;Kemal Kilic-Daroglu, leader de l'opposition en Turquie;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE); Claudio Zanetti, conseiller national UDC de Zurich;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:04-07:00:18 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(29/ALLEMAGNE EXPLOSION 1) C'est donc une s\u00e9rie noire pour l'Allemagne...\r\nLa 4\u00e8me fois que le pays est confront\u00e9 \u00e0 la violence en l'espace d'une semaine...\r\nHier soir un homme s'est fait explos\u00e9 devant un restaurant \u00e0 Ansbach, en Bavi\u00e8re...\r\nBilan: 12 bless\u00e9s dont 3 graves...\r\nBlandine Milcent on vous retrouve \u00e0 Berlin...\r\nLes autorit\u00e9s parlent d'un attentat...\r\nL'explosion s'est produite \u00e0 22h10 hier soir, devant un restaurant du centre-ville d'Ansbach, qui se trouve \u00e0 40 km de Nuremberg. Un homme s'\u00e9tait vu refuser l'entr\u00e9e du festival de la ville, parce qu'il n'avait tout simplement pas de billet. Et il s'est donc fait exploser devant un restaurant. Il y avait des explosifs dans son sac \u00e0 dos, qui selon les enqu\u00eateurs auraient pu tuer beaucoup de monde. La police parle aussi d'indices selon lesquels des pi\u00e8ces de m\u00e9tal avaient \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es \u00e0 ces explosifs, donc il y avait la volont\u00e9 de tuer. Voil\u00e0 pourquoi le ministre bavarois de l'int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 \"il s'agit malheureusement d'un attentat\". Attentat qui a fait donc 12 bless\u00e9s donc dont trois graves mais leurs jours ne sont pas en danger.\r\nCC: Blandine 2 question:  est-ce qu'il peut s'agir d'un attentat islamiste? et que sait-on de son auteur?\r\nLa piste islamiste est bien entendu en cours de v\u00e9rification, l'auteur de cet attentat \u00e9tait un syrien de 27 ans, il \u00e9tait connu des services de police pour des d\u00e9lits de drogue ou d'agression. Mais pas pour des liens avec la sc\u00e8ne islamiste. \"on ne peut exclure que ce soit le cas\" a dit le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur. Ce syrien de 27 ans avait par ailleurs cherch\u00e9 par deux fois dans le pass\u00e9 \u00e0 se suicider et avait fait un s\u00e9jour en clinique psychiatrique, il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Il se trouvait en Allemagne depuis deux ans, il avait le statut de quelqu'un qui est tol\u00e9r\u00e9 sur le territoire, car sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 il y a un an.\r\nBlandine Milcent merci...\r\nEt hier, un requr\u00e9ant d'asile syrien de 21 ans a tu\u00e9 une personne \u00e0 la machette...une femme avec laquelle il s'\u00e9tait disput\u00e9...La police parle d'un crime passionnel. L'auteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n***L'Allemagne encore sous le choc de la fusillade de M\u00fcnich...\r\nHier soir plusieur centaines de personnes se sont r\u00e9unies sur les lieux du drame pour rendre hommage aux 9 victimes...\r\nUne messe a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e..\r\nL'enqu\u00eate elle progresse...avec l'arrestation hier d'un ami du tueur pour non d\u00e9nonciation de crime. Les enqu\u00eateurs pense que ce jeune de 16 ans \u00e9tait peut-\u00eatre au courant des plans de son ami.\r\n(15/ MULTI RASSEMBLEMENT DE MASSE PLACE TAKSIM SONORE) ***L'actualit\u00e9 c'est aussi cette premi\u00e8re en Turquie...L'opposition et le pouvoir uni, pour la d\u00e9mocratie...\r\net contre le coup d'Etat...\r\nDes milliers de turcs se sont rassembl\u00e9s hier soir Place Taksim \u00e0 Istanbul...\r\nLa manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par le principal parti d'opposition, le parti r\u00e9publicain du peuple (k\u00e9maliste, social, d\u00e9mocrate et la\u00efc)...\r\nL'AKP de Recep Tayyip Erdogan s'y \u00e9tait ralli\u00e9...\r\nD'o\u00f9 cet appel lanc\u00e9 par le leader de l'opposition...\r\nKEMAL KILIC-DAROGLU\r\nle leader du parti d'opposition k\u00e9maliste qui rencontrera aujourd'hui le pr\u00e9sident Erdogan et le premier ministre...pour paler des cons\u00e9quences du putsch rat\u00e9...\r\nle chef du parti de l'action nationaliste sera aussi de la partie...\r\nLes leaders kurdes, en revanche ne sont pas convi\u00e9s.\r\n(01/ BURKHALTER ET LA TURQUIE, EXTRAIT FORUM ITV BURKHALTER) ...une Turquie qui profiterait du coup d'Etat manquer pour s'unifier...\r\nc'est l'espoir de la diplomatie suisse...\r\nHier notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendu sa politique vis \u00e0 vis de la Turquie...C'\u00e9tait dans Forum...\r\nDidier Burkhalter mise sur une diplomatie discr\u00e8te...\r\nne pas condamner...pour conserver un canal de discussion privil\u00e9gi\u00e9...tout en restant attentif aux \u00e9v\u00e9nements...\r\n  00'41\r\n(02/ ANALYSE BURKHALTER SUR LA TURQUIE PA)  ...crier avec les loups...ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse...pas dans celui de l'Europe non plus...\r\nDidier Burkhalter a r\u00e9pondu \u00e0 ses d\u00e9tracteurs...ceux qui \u00e0 gauche comme \u00e0 droite r\u00e9clament une r\u00e9ponse plus forte du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nChrystel Domenjoz...\r\n  01'00\r\n(22/ CIO DOPAGE RUSSE PA) ***au chapitre olympique...Le verdict tant attendu est tomb\u00e9 hier..\r\nEt il a d\u00e9\u00e7u..\r\nD\u00e9\u00e7u l'agence mondiale anti-dopage...\r\npuisque le Comit\u00e9 International Olympique a renonc\u00e9 \u00e0 \u00abl'option nucl\u00e9aire\u00bb...comprenez par l\u00e0 exclure la Russie des JO de Rio..\r\nMais la saga n'est pas termin\u00e9e...puisque le Comit\u00e9 international olympique demande maintenant aux f\u00e9d\u00e9rations internationales de statuer au cas par cas....les suites possibles avec Zo\u00e9 Decker...\r\n  00'56\r\n(17/ TRUMP ET SA VISION TRONQUEE DE L'OTAN ET OMC PA) Coup d'envoi aujourd'hui de la convention d\u00e9mocrates...\r\nA Philadelphie...\r\nDes milliers de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont arriv\u00e9s hier...\r\nDebbie Wasserman Schultz la pr\u00e9sidente du parti a anhonc\u00e9 sa d\u00e9mission...favoris\u00e9 sanders...\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le \"manque de pr\u00e9paration\" dont Donald Trump fait preuve en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\nEn cause: ses r\u00e9cents propos sur l'Otan et la fin de la solidarit\u00e9 automatique entre alli\u00e9s. \r\nLes explications d'Alain Franco \r\n  01'06\r\n(09/ RECONNAISSANCE MUSULMANS ZURICH ITV ZANETTI) Le canton de Zurich envisage de reconna\u00eetre le communaut\u00e9 bosniaque musulmane. C'est la conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste Jacqueline Fehr qui le r\u00e9v\u00e9lait hier dans le Sonntagsblick. Elle y voit un moyen de lutter par l'int\u00e9gration et la reconnaissance contre la radicalisation qui menace. Pour Claudio Zanetti, conseiller national UDC de Zurich, la proposition de Jacqueline Fehr n'a aucune chance. Il l'a dit \u00e0 Alain Arnaud ....\r\n  00'51 \r\nEXTRO:\r\nA noter qu'en mati\u00e8re de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, Vaud est le plus avanc\u00e9 des cantons suisses. Mais l'UDC pr\u00e9pare une initiative populaire contre les potentielles \u00abd\u00e9rives communautaristes\u00bb  qui y sont li\u00e9es.\r\n(D1/ LA VIGNETTE ELECTRONIQUE PI) Finie la taxe sur l'essence, la redevance poids-lourd, la vignette difficile \u00e0 d\u00e9coller... Place au Mobility Pricing. Une tarification de la mobilit\u00e9 au plus pr\u00e8s de la consommation r\u00e9elle en kilom\u00e8tres. Tant pour la route que pour le rail. C'est un chantier voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va s'\u00e9taler sur des d\u00e9cennies. Il promet de faire des vagues. Pietro Bugnon, la premi\u00e8re \u00e9tape de ce grand chamboulement, ce sera le passage \u00e0 la vignette \u00e9lectronique...\r\n  01'35\r\n((D'ici quelques ann\u00e9es, la vignette sera virtuelle. Des bornes autorouti\u00e8res scanneront les plaques pour v\u00e9rifier que le conducteur a bien achet\u00e9 son droit de passage en ligne. Au Parlement, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 soutenue. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9senter un projet d'ici l'ann\u00e9e prochaine. Ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices du Mobility Pricing. Reste le gros du chantier: une tarification non plus forfaitaire, comme la vignette, mais en fonction de l'heure et des kilom\u00e8tres parcourus. Plus je roule, plus il y a de monde, plus je paie. Un changement qui est loin de faire l'unanimit\u00e9. A gauche, on d\u00e9nonce un projet anti-social. Jacques-Andr\u00e9 Maire soutient le principe de l'usager-payeur, mais il y voit un risque...\r\nSON 19''\r\nA droite, on craint que l'Etat et sa bureaucratie s'immisce trop dans la vie priv\u00e9e. Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois.\r\nSON 16''\r\nApr\u00e8s la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, la ministre des transport Doris Leuthard s'attaque \u00e0 un autre projet mammouth. Pas s\u00fbr qu'elle en voie le bout. Aujourd'hui, le monde politique ne semble pas pr\u00eat pour le Mobility Pricing, v\u00e9ritable changement de paradigme.))\r\n(Br\u00e8ve TDF) Un chiffre pour terminer...\r\nou plut\u00f4t...la vitesse du jour...\r\n39 km heure et demi...\r\nvous savez qui a roul\u00e9 \u00e0 cette vitesse l\u00e0 en moyenne pendant 3 semaines? \r\n...\r\n\u00e0 la force du molet?\r\nChris Froome...le vainqueur du Tour de France 2016...il a boucl\u00e9 la Grande Boucle \u00e0 39,571km/h...\r\nles coureurs roulent sensiblement moins vite que les pr\u00e9c\u00e9dantes ann\u00e9es...\r\nEn 2005, Lance Armstrong roulait \u00e0 41km de moyenne.\r\nIl faut remonter \u00e0 Marco Pantani en 1998 pour retrouver du 39km heure de moyenne...\r\n***Sinon un mot du reste du palmar\u00e8s de ce tour 2016.\r\nLe fran\u00e7ais Romain Bardet 25 ans monte sur la 2\u00e8me marche du podium.\r\nle colombien Nairo Quintana sur la 3\u00e8me...\r\nEt l'Allemand Andr\u00e9 Greipel s'est offert la victoire sur les champs Elys\u00e9es.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nUn lundi assez ensoleill\u00e9, un peu moins en montagne.\r\nQuelques averses ou orages sont possibles en seconde partie de journ\u00e9e sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes.\r\nMaximum 27 degr\u00e9s. \r\nDemain, m\u00eame programme.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve NIce pol\u00e9mique) il se dit d\u00e9go\u00fbt\u00e9, il dit avoir la naus\u00e9e...\r\nBernard Cazeneuve...", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude / JDM_2016-07-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude / JDM_2016-07-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7884658", "ece-7884640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:02:56Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [82%] :\r\nSur la premi\u00e8re pas le journal Corale Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nLa violence encore en Allemagne, une explosion pr\u00e8s d'un festival en Bavi\u00e8re, hier soir, bilan 12 bless\u00e9s et un mort, l'assaillant, il s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, qui s'est fait exploser et les autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste floue, c'est le 4\u00e8me acte de violence en une semaine en Allemagne, nous ferons le point avec notre correspondante dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nEt ce qui frappe, c'est la succession justement assez rapide depuis plusieurs mois des attentats en France, en Belgique, aux \u00c9tats-Unis, en Turquie et, plus r\u00e9cemment, donc en Allemagne, alors peut -on parler d'effet d'entra\u00eenement, la r\u00e9ponse du psychiatre Daniel Zagury, vers 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [91%] :\r\nLa Turquie unis le temps d'un rassemblement Place Taksim l'opposition et le pouvoir ont d\u00e9fendu ensemble la d\u00e9mocratie, le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 va -t-il unifier le pays, c'est l'espoir de la diplomatie suisse qui veut conserver un canal de discussion privil\u00e9gi\u00e9 avec Ankara, pas s\u00fbr que la strat\u00e9gie nuanc\u00e9 de Didier Burkhalter soit comprise, c'est ce que nous expliquera Christelle Demongeot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [88%] :\r\nApr\u00e8s les r\u00e9publicains et Donald Trump, c'est au tour des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains ce soir de d\u00e9buter la convention d'investiture de leur candidate Hillary Clinton, l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat va tenter elle aussi de rassembler un parti divis\u00e9 par sa longue primaire contre Bernie \u00e7a Nurse nous retrouverons notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [88%] :\r\nLa Russie, l'AMA, d\u00e9pit\u00e9, le CIO ne prive pas la Russie de JO, il laisse les f\u00e9d\u00e9rations sportives statuer sur le sort des sportifs russes \u00e0 quoi faut -il s'attendre les sc\u00e9narios avec Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nDonc payer plus cher son moyen de transport aux heures de pointe, c'est l'une des pistes envisag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9duire les pics d'affluence sur les routes ou dans les trains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nOn appelle \u00e7a le Mobility pricing la Gauche parle d'une mesure antisociale La droite a peur que l'\u00c9tat se mette \u00e0 tracer le pendulaire, via notamment la vignette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors le Mobility pricing tarification de la mobilit\u00e9 est -ce vraiment la panac\u00e9e, on va en parler d\u00e8s 7 heures 35 avec Christophe Germain il est g\u00e9ographe et membre de la direction des transports lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [86%] :\r\nEt Enantone ce matin un hymne, hymne \u00e0 la laideur urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [87%] :\r\nOui, c'est le titre d'une toute nouvelle s\u00e9rie il y sera question de ces lieux \u00e0 l'esth\u00e9tique, on va dire controvers\u00e9e dans le paysage de Neuville cap ce matin sur Neuch\u00e2tel o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve au milieu des b\u00e2tisse patricienne la cit\u00e9 des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est donc une s\u00e9rie noire pour l'Allemagne, hier soir, un homme s'est fait exploser devant un restaurant en Bavi\u00e8re, bilan : 12 bless\u00e9s dont 3 graves, Blandine Milcent, on vous retrouve \u00e0 Berlin, les autorit\u00e9s parlent d'un attentat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nOui, absolument, l'explosion s'est produite donc \u00e0 22 heures 10 hier soir devant un restaurant du centre- ville d'Annecy, c'est une ville de 40000 habitants qui se trouve \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Nuremberg, un homme s'\u00e9tait vu refuser l'entr\u00e9e du festival de la ville parce qu'il n'avait tout simplement pas de billet et il s'est donc fait exploser devant eux un restaurant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait, il y avait des explosifs dans son sac \u00e0 dos qui selon les enqu\u00eateurs auraient pu tuer beaucoup de monde, la police parle aussi d'indices selon lesquels des pi\u00e8ces de m\u00e9tal avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 ces explosifs, donc il y avait clairement la volont\u00e9 de tuer, voil\u00e0 pourquoi le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 : il s'agit malheureusement d'un attentat, un attentat donc qui a fait 12 bless\u00e9s dont 3 graves, mais leurs, leurs jours ne sont pas en danger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [81%] :\r\nBlandine 2 questions alors qu'est -ce est ce qu'il peut ainsi agir d'un attentat islamiste et que sait -on de de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [92%] :\r\nAlors la piste islamiste est bien entendu en cours de v\u00e9rification, l'auteur de cet attentat \u00e9tait un syrien de 27 ans, il \u00e9tait connu des services de police pour des petits d\u00e9lits, de drogue ou d'agression, mais pas pour des Liens avec la sc\u00e8ne islamiste mais on ne peut pas exclure que ce soit le cas, a dit le ministre d'avoir de l'Int\u00e9rieur ce syrien de 27 ans avait par ailleurs cherch\u00e9 Pardo fois dans le pass\u00e9 \u00e0 se suicider, il avait fait un s\u00e9jour en clinique psychiatrique \u00e0 cause de cela, il \u00e9tait trait\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et il se trouvait en Allemagne depuis 2 ans, il avait le statut de quelqu'un qui est tol\u00e9r\u00e9 sur le territoire car \u00e7a sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [94%] :\r\nBlandine Milcent merci hier un requ\u00e9rant d'asile syrien de 21 ans a tu\u00e9 une personne \u00e0 la machette, une femme avec laquelle il s'\u00e9tait disput\u00e9 la police parle dans ce cas -ci, d'un Crime passionnel, l'auteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [98%] :\r\nQui est toujours sous le choc de la fusillade de M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [94%] :\r\nHier soir, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies sur les lieux du drame pour rendre hommage aux 9 victimes, une messe a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 M\u00fcnich l'enqu\u00eate elle progresse avec l'arrestation, hier, d'en ami du tueur pour non d\u00e9nonciation de Crime, les enqu\u00eateurs pensent que ce jeune de 16 ans \u00e9tait peut-\u00eatre au courant des plans de son ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 c'est aussi cette premi\u00e8re en Turquie, l'opposition et le pouvoir uni pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [88%] :\r\nEt contre le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 des milliers de turcs se sont rassembl\u00e9s hier soir Place Taksim \u00e0 Istanbul, la manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par le principal parti d'opposition, le Parti r\u00e9publicain du peuple k\u00e9maliste sociale- d\u00e9mocrate et la\u00efque, l'AKP de Redjep Tayyip Erdogan One, soci\u00e9t\u00e9 ralli\u00e9 d'o\u00f9 cet appel lanc\u00e9 par le leader de l'opposition qui est mal \u00e9quilibre d'Haroldo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [82%] :\r\nC'est un Dieu, il y a eu les jouets de mes chers compatriotes, aujourd'hui c'est le jour de l'unit\u00e9, aujourd'hui c'est le jour de la r\u00e9sistance contre les dictatures et contre les putschistes, aujourd'hui c'est le jour o\u00f9 l'on \u00e9coute le peuple aujourd'hui, nous sommes sur la place Taksim ensemble pour nous, pour tous, c'est un joueur qui sera inscrit dans l'histoire et tous ensemble, nous sommes venus nous rassembler sur la place Taksim herm\u00e9tique pour leur donner une r\u00e9ponse du tib\u00e9riste activ\u00e9 d\u00e8s qu'il n'y avait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [93%] :\r\nQui les d'Harold, le leader du parti d'opposition k\u00e9maliste qui rencontrera aujourd'hui le pr\u00e9sident Erdogan et le 1er ministre pour parler des cons\u00e9quences du putsch rat\u00e9, le chef du parti de l'action nationaliste sera aussi de la partie, les leaders kurdes en revanche ne sont pas convi\u00e9s une Turquie qui profiterait du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 pour s'unifier \u00e7a c'est l'espoir de la diplomatie suisse hier notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendu sa politique vis-\u00e0-vis de la Turquie, c'\u00e9tait dans Forum Didier Burkhalter mise sur une diplomatie discr\u00e8te, ne pas condamner pour conserver un canal de discussion privil\u00e9gi\u00e9, tout en restant attentif aux \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:08) [89%] :\r\nLes Turcs ont connu un putch, encore une fois un putschistes la n\u00e9gation de la d\u00e9mocratie, et maintenant il est tr\u00e8s important qu'elle n'exag\u00e8re pas dans la r\u00e9pression, mais qu'elle avait d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures, selon leur constitution, encore une fois, c'est quelque chose qui leur appartient, donc il nous appartient \u00e0 nous de suivre cela de tr\u00e8s pr\u00e8s en effet la question des avocats et des juges est tr\u00e8s inqui\u00e9tante, c'est pourquoi nous avons aussi fait savoir : nous devons garder celui indirect \u00e9troit pour pouvoir faire conna\u00eetre nos positions, nous ne devons pas cass\u00e9 en quelque sorte la relation et crier avec les loups, je crois qu'il y a beaucoup de gens qui actuellement crier avec les loups et isolant quelques sorte la Turquie, je ne crois pas que ce soit dans l'int\u00e9r\u00eat ni de la Suisse, ni de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [93%] :\r\nCrier avec les loups, ce n'est dans l'int\u00e9r\u00eat de personne nous expliquer Didier Burkhalter qui a donc r\u00e9pondu \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, hier soir, sur nos ondes des d\u00e9tracteurs qui, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, r\u00e9clament une r\u00e9ponse plus forte du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, l'analyse de Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [93%] :\r\nDes \u00e9lus qui lui reproche d'avoir r\u00e9agi trop vite apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat et de se cantonner dans un silence coupable depuis que la r\u00e9pression a commenc\u00e9 Didier Burkhalter sort de sa r\u00e9serve et il met les points sur les il y non, la Suisse n'est pas rest\u00e9e inactive, son repr\u00e9sentant \u00e0 l'OSCE est intervenu mercredi dernier et elle est en contact Direct avec la Turquie, un des rares pays \u00e0 avoir entrepris une telle d\u00e9marche, selon Didier Burkhalter, or la recherche du dialogue, c'est dans l'ADN de la diplomatie suisse et surtout la diplomatie requiert de la nuance ainsi ceux qui attendaient une condamnation de la r\u00e9pression seront d\u00e9\u00e7us : oui, il y a des faits qu'il qualifie d'inqui\u00e9tant vous l\u00e8ve entendu comme le sort r\u00e9serv\u00e9 aux juges et aux avocats, mais la Turquie est aussi importante pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, pas question d'ajouter des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9stabilisant en isolant la Turquie sur la sc\u00e8ne internationale, Didier Burkhalter le reconna\u00eet lui- m\u00eame, son message n'est pas tr\u00e8s mainstream loin du courant dominant, pas s\u00fbr que cet exercice de p\u00e9dagogie tout en nuances, voire d'\u00e9quilibrisme calme ses d\u00e9tracteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [88%] :\r\nAu chapitre olympique Le verdict tant attendu est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [90%] :\r\nAilleurs, et il est d\u00e9\u00e7u, d\u00e9\u00e7u, l'Agence mondiale antidopage, puisque le comit\u00e9 international olympique a renonc\u00e9 \u00e0 l'option nucl\u00e9aire, comprenez par l\u00e0 : exclure la r\u00e9ussite des Jeux olympiques de Rio, mais la saga n'est pas termin\u00e9 pour autant puisque le comit\u00e9 international olympique demande maintenant aux f\u00e9d\u00e9rations internationales de statuer au cas par cas sur les sportifs russes les suites possibles avec Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [92%] :\r\nFace aux enjeux juridiques et politiques, le CIO a choisi de jouer l'\u00e9quilibre entre la responsabilit\u00e9 collective de la justice individuelle, c'est donc maintenant aux f\u00e9d\u00e9rations des 28 sports repr\u00e9sent\u00e9s aux jeux Olympiques de d\u00e9cider si les athl\u00e8tes russes pourront participer, chacune d'entre elle, va devoir faire le m\u00eame travail d'enqu\u00eate que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, c'est-\u00e0-dire trier et \u00e9liminer les sportifs contamin\u00e9s, selon des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes, les conditions d'entra\u00eenement seront capitales puisqu'il faudra d\u00e9terminer qui a profit\u00e9 ou non des installations national russe, au final, seuls ceux qui se sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sans l'aide de l'appareil \u00e9tatique russe pourrait \u00eatre sauv\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations vont donc devoir travailler dans l'urgence et faire face \u00e0 d'in\u00e9vitables recours du comit\u00e9 olympique russe ou des athl\u00e8tes eux- m\u00eames, sans oublier que chaque d\u00e9cision pourra encore faire l'objet d'un appel devant le Tribunal arbitral du sport \u00e0 11 jours des Jeux olympiques, une v\u00e9ritable course contre la montre est donc lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [92%] :\r\nLe coup d'envoi aujourd'hui de la convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie et des milliers de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti sont pas hier, mais le show, lui, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 puisque la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates d\u00e9bit Wasserman Schultz a annonc\u00e9 qu'elle d\u00e9missionnerait \u00e0 la fin de cette convention des courriers en termes l'accuse d'avoir favoris\u00e9 Hillary Clinton face \u00e0 Bernie Sander puis et le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Barack Obama a aussi donn\u00e9 de la voix, hier, il a d\u00e9nonc\u00e9 le manque de pr\u00e9paration dont Donald Trump fait preuve en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re en cause, h\u00e9 bien les r\u00e9cents propos du candidat r\u00e9publicain sur l'Otan et la fin de la solidarit\u00e9 automatique entre alli\u00e9s, les explications d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [91%] :\r\nComment r\u00e9agiraient les \u00c9tats-Unis pr\u00e9sid\u00e9e par Donald Trump, si la Russie envahissait un pays baltes, membres de l'Otan question superflue jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en 67 ans d'existence, personne n'a jamais remis en cause ce principe fondateur de l'Alliance, la solidarit\u00e9, qui effectue une attaque contre un membre de l'Otan est consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque contre tous ses membres, mais le candidat r\u00e9publicain veut en finir avec cet automatisme avant d'aller \u00e0 son secours, je regarderai si ce pays respecte toutes ses obligations vis-\u00e0-vis de l'Otan, une position qui a fait de l'effet d'une bombe dans le monde de la d\u00e9fense pour Barack Obama peu et mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 devenir le chef de la plus puissante arm\u00e9e au monde, d'autant que l'attaque contre contre l'Otan n'est pas nouvelle, c'est une alliance obsol\u00e8te, nous y investissons trop d'argent pour prot\u00e9ger des pays qui arnaquent les \u00c9tats-Unis d\u00e9clarait d\u00e9j\u00e0 le candidat au printemps un Donald Trump, qui se montre r\u00e9fractaire \u00e0 toute organisation multilat\u00e9rale qui pourrait lier les \u00c9tats-Unis ou restreindre son libre- arbitre, hier c'\u00e9tait l'Organisation mondiale du commerce, qu'il s'en est pris l'OMC est un d\u00e9sastre, a -t-il dit, en \u00e9voquant une sortie possible des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [99%] :\r\nLe canton de Zurich envisage de reconna\u00eetre la communaut\u00e9 bosniaque musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [90%] :\r\nC'est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Jacqueline Fehr qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans le Sonntagsblick, elle y voit en moyen de lutter contre la radicalisation via l'int\u00e9gration \u00e0 la reconnaissance, alors quelles sont ses chances de voir sa proposition aboutir, h\u00e9 bien ils sont nuls pour Claudio Zanetti, conseiller national UDC de Zurich. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:44) [77%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 eu cette discussion dans le canton de th\u00e9orique et le peuple, clairement il y a non mais madame certes propos\u00e9 \u00e7a, on va perdre, j'en suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [91%] :\r\nL'id\u00e9e sur le fond est -ce qu'elle est pas quand m\u00eame relativement bonne, \u00e7a permettrait de mieux contr\u00f4ler par exemple la formation ou l'origine des des imams le financement des mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:04) [80%] :\r\nDe choisir leur et m\u00eame qu'ils veulent, \u00e7a, \u00e7a m'est \u00e9gal, ils doivent accepter nos lois et je ne lance pas d'autres choses qui peuvent faire vraiment quand je veux, je suis pour l'\u00c9tat lib\u00e9ral o\u00f9 les droits et citoyens sont importants et d\u00e9fendue par l'\u00c9tat, mais le probl\u00e8me avec les qu'on n'a pas un partenaire ou on peut dire oui, c'est celui -l\u00e0, il est bon, il a roul\u00e9 logistique parce que son p\u00e8re immense des variations des Lilas et \u00e0 cause de cela \u00e7a paie pas fonctionner, c'est donc pas d'une solution pour probl\u00e8mes tr\u00e8s tr\u00e8s classe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [92%] :\r\n\u00e0 noter qu'en mati\u00e8re de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, l'UDC pr\u00e9pare une initiative populaire contre les potentielles d\u00e9rives communautaristes qui sont li\u00e9s Focus dans ce journal du matin sur le Mobility pricing une tarification de la mobilit\u00e9 au plus pr\u00e8s de la consommation r\u00e9elle en km tant pour la route, que pour le rail, c'est un chantier voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va aller sur des d\u00e9cennies, il promet de faire des vagues Pietro Bugnon la 1\u00e8re \u00e9tape de ce grand chamboulement ce sera h\u00e9 bien, passage de la vignette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:06) [94%] :\r\nD'ici quelques ann\u00e9es, la vignette sera virtuelle des bornes autorouti\u00e8res scanne les plaques pour v\u00e9rifier que le conducteur a bien achet\u00e9 son droit de passage en ligne au Parlement, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 soutenue, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9senter rapprocha d'ici l'ann\u00e9e prochaine, ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices du Mobility pricing reste le gros du chantier, une tarification non plus forfaitaire comme la vignette mais en fonction de l'heure et des kilom\u00e8tres parcourus, plus je roule, plus il y a de monde, plus je paye un changement qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un projet antisocial Jacques Andr\u00e9 Maire soutient le principe de l'usager payeur mais il y voit un risque. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:45) [83%] :\r\nJe crains fortement et des effets pervers et en particulier vis-\u00e0-vis des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, dossier, r\u00e9gion o\u00f9 l'on a besoin d'utiliser ces moyens de transport pour se rendre \u00e0 son travail pour \u00e9tudier, etc, et d'un sans cela je crains des exc\u00e8s de p\u00e9nalisation des en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [95%] :\r\n\u00e0 droite, on craint que l'\u00c9tat et sa bureaucratie, s'immisce trop dans la vie priv\u00e9e, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:11) [89%] :\r\nAujourd'hui, nous pouvons utiliser les routes on peut d\u00e9placer librement et on n'est pas surveill\u00e9 en permanence par un organisme \u00e9tatique, et je crois que si chaque v\u00e9hicule doit avoir un compteur kilom\u00e8tres Rick pour ensuite faire une facture \u00e0 la fin de chaque mois ou de chaque ann\u00e9e, on sera dans une situation de Big Brothers qui me para\u00eet tr\u00e8s dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [92%] :\r\nApr\u00e8s la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et la ministre des transports, Doris Leuthard s'attaque \u00e0 un autre projet mammouth, pas s\u00fbr qu'elle voit le bout, aujourd'hui, le monde politique ne semble pas pr\u00eat pour le Mobility pricing v\u00e9ritable changement de paradigme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [88%] :\r\nEt qu'en pensent les experts en valoir avec Christophe Jamain d\u00e8s 7 heures 35 il est g\u00e9ographe et Docteur en sciences de l'EPFL, membre de la direction des transports lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:52) [93%] :\r\nUn chiffre pour terminer au plus t\u00f4t la vitesse du jour39,5 kilom\u00e8tres heure, vous savez qui a roul\u00e9 \u00e0 cette vitesse, en moyenne, pendant 3 semaines, vous allez me dire oui, Chris Froome tout \u00e7a \u00e0 la force du mollet, hein, le vainqueur du Tour de France 2016, les coureurs roulent en fait sensiblement moins vite que les pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es en 2005 Lance Armstrong roulait \u00e0 41 kilom\u00e8tres heure de moyenne, il faut remonter \u00e0 Pantani en 1998 pour retrouver retrouver du 39 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Flashback et sinon un mot du reste du palmar\u00e8s quand m\u00eame pour 2016. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:22) [92%] :\r\nLuc : c'est fini, c'est la derni\u00e8re fois qu'on en parle le fran\u00e7ais Romain Bardet 25 ans monte sur la 2\u00e8me marche du podium le colombien Nairo Kintana sur la 3\u00e8me et puis l'Allemand Andr\u00e9 Greipel cette affaire la victoire sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie clos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFA415F5-3934-4331-B1D3-6790BD360031", "internalArchiveId": "BFA415F5-3934-4331-B1D3-6790BD360031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Herrmann, ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re;t\u00e9moignage d'un riverain, recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande;SaysFr;Sandra Bertin, responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice;Bernard Cazeneuve, Ministre de l'Int\u00e9rieur en France;Billette Alexandre;Alfred Heer, Conseiller national UDC Zurichois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:07-08:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(30/ALLEMAGNE EXPLOSION 2 TEMOIGNAGE) Un attentat dans le sud de l'Allemagne a fait douze bless\u00e9s... dont trois gri\u00e8vement... \u00e0 Ansbach, pr\u00e8s de Nuremberg... \r\nIl \u00e9tait 22h10 hier soir lorsqu'un homme s'est fait explos\u00e9 devant un restaurant de cette petite ville de Bavi\u00e8re... \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival... \r\nIl s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans... Il avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 du festival, faute de billet...et portait un sac \u00e0 dos rempli d'explosif.\r\nLes autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste flou.\r\nElles pr\u00e9cisent que l'auteur avait tent\u00e9 de se suicider par le pass\u00e9... Il avait s\u00e9journ\u00e9 en clinique psychiatrique.\r\nJoachim Herrmann, ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re...\r\nPlus de victimes, puisque les quantit\u00e9s d'explosif retrouv\u00e9es auraient pu rendre l'attaque plus meurtri\u00e8res...\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de ce riverain, recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande... \r\nL'Allemagne qui est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'incidents violents... C'est le quatri\u00e8me en une semaine en Allemagne... Vendredi, neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un centre commercial de Munich... Des centaines de personnes ont rendu hommage aux victimes d'un jeune forcen\u00e9, dans la capitale bavaroise...\r\n(D4/ SUITE POLEMIQUE NICE PI) Dix jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'efficacit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 continue d'\u00eatre questionn\u00e9e. \r\nEt ces interrogations prennent d'ailleurs un tour de plus en plus pol\u00e9mique, entre la mairie de Nice et le gouvernement fran\u00e7ais. \r\nUne polici\u00e8re Ni\u00e7oise, responsable de la vid\u00e9osurveillance, met en cause le Ministre de l'Int\u00e9rieur... Elle l'accuse de pressions. Hier soir, Bernard Cazeneuve a d\u00e9nonc\u00e9 de basses manoeuvres politiques.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris. \r\n   01'39\r\n((Sandra Bertin est la responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice. Cette polici\u00e8re municipale, plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du maire de Nice, accuse le gouvernement de pressions. Selon elle, une personne repr\u00e9sentant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur lui aurait rendu visite, au lendemain de l'attentat. \r\nSON\r\nT\u00e9moignage diffus\u00e9 par France 2, qui sous-entend que le ministre de l'Int\u00e9rieur aurait cherch\u00e9 \u00e0 escamoter des failles de s\u00e9curit\u00e9. Sur la m\u00eame cha\u00eene, Bernard Cazeneuve a ni\u00e9 ces accusations. Il porte plainte pour diffamation. \r\nSON\r\n Depuis le 14 juillet, la pol\u00e9mique enfle, entre la mairie de Nice, de droite, et le gouvernement fran\u00e7ais, de gauche. Une campagne de basses manoeuvres politiques, selon Bernard Cazeneuve. \r\nSON \r\nBernard Cazeneuve, jusqu'ici respect\u00e9 pour sa gestion calme et pr\u00e9cise des attentats de janvier et de novembre 2015, est cette fois la cible de la droite, et du Front National. Le parti de Marine Le Pen r\u00e9clame sa d\u00e9mission. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS Info, Paris.))\r\n(14/ MULTI RASSEMBLEMENT DE MASSE PLACE TAKSIM PA) Ni coup d'Etat, ni Diktat... Des milliers de turcs ont dit hier leur rejet du coup d'Etat manqu\u00e9... Ils ont dit aussi leur inqui\u00e9tude devant la riposte du pouvoir...\r\nApr\u00e8s plusieurs soir\u00e9es de manifestations du parti du pr\u00e9sident Erdoan, c'est l'opposition qui \u00e9tait dans la rue, hier soir \u00e0 Istanbuk... Un grand rassemblement \"pour la d\u00e9mocratie\" organis\u00e9 par le parti k\u00e9maliste, le C.H.P, principal parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e.. \r\nUn grand symbole d'unit\u00e9 nationale...  Mais au final un pari risqu\u00e9 pour l'opposition et qui pourrait surtout b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan. Istanbul... Alexandre Billette.\r\n  00'52\r\n(03/ FREDDY HERR ET PROPOSITION VIS A VIS TURQUIE ITV) Et la situation politique en Turquie fait r\u00e9agir aussi en Suisse... \r\nAvec cette proposition notamment... Du Conseiller national UDC Zurichois Alfred Heer... \r\nIl estime que le Conseil de l'Europe devrait retirer le droit de vote \u00e0 la Turquie... Proposition dans la presse dominicale hier... Et quant aux chances de succ\u00e8s d'une telle proposition... Pour lui, l'accord pass\u00e9 entre l'Union et la Turquie dans la crise migratoire pourrait peser... Alfred Heer... \r\n   00'50\r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz.\r\n(11/ GE : CHANGEMENT POSTE CHEZ LES CONSEILLERS MUNICIPAUX  PA) Gen\u00e8ve est sur la bonne voie pour remporter \u00e0 nouveau le titre du canton romand qui voit le plus de d\u00e9missions dans ses conseils munucupaux... \r\nUn \u00e9lu municipal sur six a quitt\u00e9 son poste, apr\u00e8s un an de mandat... Selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s hier par l'ATS...  \r\nEt ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, inqui\u00e8te la classe politique. Mathieu Cupelin.\r\n  00'59\r\n(20/ CHINE : MARCHE DE L'ART PA) Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par les Etats-Unis, la Chine est redevenu leader mondial du march\u00e9 de l'art au cours des six derniers mois... \r\nUn march\u00e9 qui s'est essouffl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais que l'Empire du Milieu domine en captant un tiers des transactions, selon le site d'informations Artprice. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  00'50\r\n(CIO Village olympique) Et puis, \u00e0 peine inaugur\u00e9... c'\u00e9tait hier... Le village olympique est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nigr\u00e9 et boud\u00e9 par deux \u00e9quipes qui refusent de s'y installer pour cause de finitions... \r\nA savoir, l'Australie et le Br\u00e9sil... La d\u00e9l\u00e9gation australienne \u00e9voquait hier matin, de l'eau qui coule du plafond, une odeur de gaz dans certains appatementes et un court circuit \u00e9lectrique... \r\nL'\u00e9quipe britannique a \u00e9t\u00e9 plus diplomate, parlant de diffucult\u00e9s de manintenance... ce qui est courant pour de nouvelles constructions... \r\nLes br\u00e9siliens eux m\u00eame qui devaient prendre leurs quartiers dimanche ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 l'h\u00f4tel... Face aux critiques, le comit\u00e9 d'organisation a engag\u00e9 500 ouvriers et leur a donn\u00e9 deux jours pour finir les travaux...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7884660", "ece-7884648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:17Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAilleurs, le journal de Blandine L\u00e9vite une nouvelle attaque en Allemagne, un jeune homme de 27 ans, s'est fait exploser hier soir \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival pr\u00e8s de Nueremberg 12 personnes sont bless\u00e9es : c'est le 4\u00e8me incidents violents dans le pays, en une semaine, une pol\u00e9mique est un bras de fer, le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais porte plainte contre une polici\u00e8re municipale de Nice, elle d\u00e9non\u00e7ait des pressions dans l'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9 lors de l'attentat, Bernard Cazeneuve porte plainte pour diffamation par manque de temps, d\u00e9bat politique de plus en plus dur dossier trop complexes dans le canton de Gen\u00e8ve, ils sont de plus en plus nombreux, ces conseillers municipaux \u00e0 d\u00e9missionner, apr\u00e8s un an de mandat, un \u00e9lu sur 6 quitte son poste et puis encore un domaine o\u00f9 les Chinois sont num\u00e9ro un depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Chine d\u00e9tr\u00f4ne les \u00c9tats-Unis sur le march\u00e9 de l'art un attentat dans le sud de l'Allemagne a fait 12 bless\u00e9s dont 3 gri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\n\u00e0 Annecy, pr\u00e8s de Nueremberg, il \u00e9tait 22 heures 10 hier soir, lorsqu'un homme s'est fait exploser devant un restaurant de cette petite ville de Bavi\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival, il s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, il avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 du festival et portait un sac \u00e0 dos rempli d'explosifs, les autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste flou, elle pr\u00e9cise que l'auteur avait tent\u00e9 de se suicider par le pass\u00e9, il avait s\u00e9journ\u00e9 en clinique psychiatrique Joachim Herrmann est ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [77%] :\r\nEt c'est celle sur les fesses et vous fasse le m\u00eame qu'c'est vraiment triste de voir quand m\u00eame, qui a trouv\u00e9 refuge dans notre pays puisse commettre un Crime aussi cruel et je pr\u00e9sume ce sous que nous voulons, il y a \u00e9t\u00e9 avec reste qui plus est, et en blessant de nombreuses personnes dont certaines gravement \u00e7a et personne qui habite ici et puis il fallait East, je vais faire le test, les finales, nous avons eu de la chance, dans ces circonstances qu'il n'y a pas eu plus de victimes, \u00e7a signifie quoi, m\u00eame je ne vous le c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nPlus de victimes puisque les quantit\u00e9s d'explosifs retrouv\u00e9s auraient pu rendre l'attaque bien plus meurtri\u00e8res, toujours selon la police, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de ce riverain, t\u00e9moignage recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [76%] :\r\nQu'voici ne va pas d\u00e9but on ne savait pas trop ce que c'\u00e9tait, je dis la rumeur parlait d'une explosion gazon, mais les gens sont arriv\u00e9s et musique, un vrai club exploser en parler clairement qu'un sac \u00e0 dos et l'explos\u00e9 et que quelqu'un s'\u00e9tait fait exploser Manilov apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Reutlingen il est -ce que vous entendez, c'est tr\u00e8s perturbant, et surtout quand vous voyez qu'une telle chose peut se produire si pr\u00e8s de chez vous, dans une petite ville commence par ce qu'soit honor\u00e9 \u00e7a, nous ne sommes quand je de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nL'Allemagne qui est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'incidents violents, c'est le 4\u00e8me en une semaine dans le pays vendredi, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un centre commercial de M\u00fcnich, des centaines de personnes ont d'ailleurs rendu hommage hier soir aux victimes d'un jeune forcen\u00e9 dans la capitale bavaroise, 10 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'efficacit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 continue d'\u00eatre questionn\u00e9e et ces interrogations prennent d'ailleurs un tour de plus en plus pol\u00e9mique entre la mairie de Nice et le gouvernement fran\u00e7ais, une polici\u00e8re Ni\u00e7oise, responsable de la vid\u00e9osurveillance, met en cause le ministre de l'Int\u00e9rieur, elle l'accuse de pressions, hier soir, Bernard Cazeneuve, a r\u00e9agi, a d\u00e9nonc\u00e9 de basses manoeuvres politiques Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [96%] :\r\nSandra Bertin et la responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice cette polici\u00e8re municipale plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du maire de Nice, accuse le gouvernement de pressions, selon elle, une personne repr\u00e9sentant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui aurait rendu visite au lendemain de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [88%] :\r\nElle me demande une version modifiable de mon rapport, ce \u00e0 quoi je me p\u00e8se et l\u00e0 je suis litt\u00e9ralement harcel\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoniquement \u00e0 l'issue de cet envoi rappelle de nouveau la personne qui \u00e9tait donc le commandant de police qui \u00e9taient en a pr\u00e9sence et lui demande de me faire modifier certains \u00e9l\u00e9ments certains paragraphes en me demandant notamment de faire appara\u00eetre sur certains endroits, des positions de la police nationale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [96%] :\r\nT\u00e9moignage diffus\u00e9 par France 2 qui sous- entend que le ministre de l'Int\u00e9rieur aurait cherch\u00e9 \u00e0 escamoter des failles de s\u00e9curit\u00e9 sur la m\u00eame cha\u00eene, Bernard Cazeneuve, a ni\u00e9 ces accusations, il porte plainte pour diffamation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [94%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait serein quant \u00e0 l'issue que la justice donnera \u00e0 la plainte que j'ai d\u00e9pos\u00e9e parce que je connais la v\u00e9rit\u00e9, je sais qu'aucun membre de mon cabinet n'a jamais \u00e9t\u00e9 en contact avec Madame Bertin, donc je dis maintenant \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [95%] :\r\nDepuis le 14 juillet la pol\u00e9mique enfle entre la mairie de Nice, de droite et le gouvernement fran\u00e7ais de gauche, une campagne de basses manoeuvres politiques, selon Bernard Cazeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [93%] :\r\nJ'ai la naus\u00e9e de voir ce qui se passe et un profond d\u00e9go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9gard de tout ce qui abaisse notre pays avec des proc\u00e9d\u00e9s qui sont des proc\u00e9d\u00e9s indignes du moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [93%] :\r\nBernard Cazeneuve jusqu'ici respect\u00e9 pour sa gestion, calme et pr\u00e9cise des attentats de 2015 et cette fois -ci la cible de la droite et du Front national, le parti de Marine Le Pen r\u00e9clame sa d\u00e9mission, Fr\u00e9d\u00e9ric salissent rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [93%] :\r\nNi coup d'\u00c9tat ni diktats de milliers de Turcs ont dit hier leur rejet du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet ils ont dit aussi leur inqui\u00e9tude devant la riposte du pouvoir apr\u00e8s plusieurs soir\u00e9es de manifestations du parti du pr\u00e9sident Ardoyne, c'est l'opposition qui \u00e9taient dans la rue hier soir Istanbul, un grand rassemblement pour la d\u00e9mocratie, organis\u00e9 par le parti k\u00e9maliste, le CHP, principal parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un grand symbole d'unit\u00e9 nationale, mais au final, c'est un pari risqu\u00e9 pour l'opposition et qui pourrait surtout b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan d'Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [90%] :\r\nDes milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es dimanche soir sur la place Taksim d'Istanbul, donc l'opposition du de GP a r\u00e9ussi son pari, mais \u00e0 quel prix pour certains, on a offert un boulevard au pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan en d\u00e9filant ainsi pour l'unit\u00e9 nationale, alors que le pays est traumatis\u00e9, non seulement par le putsch rat\u00e9, mais aussi par les purges qui frappent la fonction publique, et bien au-del\u00e0, pour la 1\u00e8re fois depuis les grandes manifestations de GECI en 2013, une partie de l'opposition, a donc pu se rassembler sur cette place symbolique traditionnellement le th\u00e9\u00e2tre des grandes luttes pour la d\u00e9mocratie et pour la gauche turque, mais c'est une manifestation risqu\u00e9 pour l'opposition k\u00e9maliste qui isole par ailleurs encore plus la gauche pro- kurde, leH.D.P. qui a tenu rassemblement samedi et dont la voix est de plus en plus inaudible en Turquie Alexandre Billette pour rtsinfo d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [91%] :\r\nUn Suisse Gen\u00e8ve est sur la bonne voie pour remporter \u00e0 nouveau le titre du canton Romand, qui voit le plus de d\u00e9missions parmi ses conseillers municipaux, un \u00e9lu municipal sur Six a quitt\u00e9 son poste apr\u00e8s un an de mandat, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s hier par l'ATS et ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, inqui\u00e8te la classe politique Mathieu Copeland. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 17 pourcent c'est c'est la proportion des conseillers municipaux Genevois qui ont rendu leur tablier entre juin 2015 d\u00e9but de leur mandat et juin 2016, cit\u00e9 par l'ATS, le vice- chancelier de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve Christophe Genoud souligne de plus que les d\u00e9missions s'acc\u00e9l\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement au fil des ann\u00e9es de la l\u00e9gislature, ces chiffres semblent confirmer une tendance lourde : les communes genevoises peinent de plus en plus \u00e0 conserver leurs \u00e9lus il y a 30 ans, le taux de d\u00e9missions se montait \u00e0 un peu plus de 20 pourcent un un chiffre \u00e0 comparer avec la l\u00e9gislature 2011, 2015, qui a enregistr\u00e9 un taux record de plus de 50 pourcent de de d\u00e9missions ou refus de si\u00e9ger, de la part des viennent ensuite joint hier, le pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises Thierry Apoth\u00e9loz d\u00e9plore le ph\u00e9nom\u00e8ne il y voit diverses explications dont la difficult\u00e9 de mener de front vie politique et familial et professionnel, mais aussi le durcissement du d\u00e9bat politique et la plus grande complexit\u00e9 des dossiers pour lui les partis doivent mieux pr\u00e9parer leur candidats \u00e0 entrer dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, la Chine est redevenu leader mondial du march\u00e9 de l'art au cours des 6 derniers mois, un march\u00e9 qui s'est essouffl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais que l'Empire du Milieu domine en captant un tiers des transactions, selon le site d'informations Artprice Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [90%] :\r\n5 des 10 plus grandes maisons d'ench\u00e8res au monde sont chinoises dans un pays o\u00f9 les ventes ont tripl\u00e9 en 8 ans, la plus importante de ces enseignes China p\u00e8se 10 fois moins que l'ind\u00e9tr\u00f4nable Christie's, mais les maisons de vente ne sont qu'une pi\u00e8ce du menu de la boulimie chinoise, un homme plus que toute autre incarne \u00e0 lui tout seul l'irruption orientale au sommet du march\u00e9 de l'art, le collectionneur et milliardaire Elio Isik Yann l'an dernier il s'est offert un mieux couch\u00e9 de Modigliani au prix record de 170 millions de dollars sa collection majestueuse alimentera son futur mus\u00e9e de Shanghai le l'homme au mus\u00e9um les mus\u00e9es justement estomacs insatiables est essentielle pour engloutir un march\u00e9 en forte croissance, Hart Price rappelle qu'ils sont construits chaque ann\u00e9e plus de 700 \u00e0 travers le monde sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il en est sorti beaucoup plus que durant les 2 derniers si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [89%] :\r\nEt puis \u00e0 peine inaugur\u00e9, c'est-\u00e0-dire le village olympique est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nigr\u00e9 et boud\u00e9 par 2 \u00e9quipes qui refusent de s'y installer pour cause de finitions \u00e0 revoir, \u00e0 savoir l'Australie et le Br\u00e9sil, la d\u00e9l\u00e9gation australienne \u00e9voquait hier matin de l'eau qui coule du plafond, une odeur de gaz dans certains appartements et puis les court- circuit \u00e9lectrique, l'\u00e9quipe britannique a \u00e9t\u00e9 plus diplomate, elle parlait, elle, de difficult\u00e9s, de maintenance, ce qui est courant pour de nouvelles constructions, les br\u00e9siliens eux- m\u00eames qui devaient prendre leurs quartiers hier ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 l'h\u00f4tel face aux critiques, le comit\u00e9 d'organisation a engag\u00e9 500 ouvriers et leur a donn\u00e9 2 jours pour finir les travaux pour ces Jeux de Rio Loco, \u00e7a chaque fois non je voudrais bon tout comme sa soeur le 9 ans, c'est \u00e7a, vous voyez bien partout et je ne vois absolument rentrer il faut boycotter de la m\u00e9daille, il faut merci Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A071BC0-5AD8-44AF-946D-C552F7FDD572", "internalArchiveId": "6A071BC0-5AD8-44AF-946D-C552F7FDD572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hausse des permis d'acquisition d'armes en Suisse", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement allemand souhaite limiter et contr\u00f4ler strictement l'acc\u00e8s \u00e0 des armes l\u00e9tales en Allemagne, apr\u00e8s la fusillade de Munich. Une r\u00e9vision des lois sur la vente d'armes est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e. En Suisse, les ventes d'armes sont en constante augmentation.\r\n\r\n* * Hausse des permis d'acquisition d'armes en Suisse Limiter et contr\u00f4ler strictement l'acc\u00e8s \u00e0 des armes l\u00e9tales en Allemagne apr\u00e8s la fusillade de Munich, c'est l'objectif affich\u00e9 ce matin dans la presse par les ministres allemands de l'\u00e9conomie et de l'int\u00e9rieur. Ce dernier veut m\u00eame r\u00e9viser les lois sur la vente d'armes...alors qu'en Suisse Marc Menichini... et bien ces ventes sont en constante augmentation. \r\n((Plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce sont les demandes de permis de port d'armes qui prennent l'ascenseur en Suisse. Plus 17 pour cent en 2015 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon l'enqu\u00eate de l'hebdomadaire SonntagsBlick.\r\nEn Suisse romande, c'est le Valais +20% et Vaud +18% qui connaissent les plus fortes hausses. C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, Obwald enregistre 40% de demande en plus par rapport \u00e0 2014. +33% \u00e0 Lucerne et Zoug.\r\nAlors comment expliquer cette augmentation. Certainement pas \u00e0 cause du tir sportif... Commer\u00e7ants et experts en s\u00e9curit\u00e9 pointent du doigt les r\u00e9centes attaques terroristes... On entendait d'ailleurs hier soir sur nos ondes l'UDC valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules soutenir l'id\u00e9e d'armer les citoyens pour se d\u00e9fendre. Une p\u00e9tition pour faciliter le port d'arme circule actuellement en Suisse. \r\nMais la multiplication des armes en circulation provoquerait davatange d'ins\u00e9curit\u00e9, estime de son c\u00f4t\u00e9 la gauche et certains chercheurs. Dans le canton de Vaud, le parti socialiste veut d'ailleurs limiter l'achat de revolvers et autres fusils. Il propose par exemple de permettre \u00e0 l'Etat de racheter les armes de certains particuliers.))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hausse des permis d\u2019acquisition d\u2019armes en Suisse / 12H30_2016-07-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement allemand souhaite limiter et contr\u00f4ler strictement l'acc\u00e8s \u00e0 des armes l\u00e9tales en Allemagne, apr\u00e8s la fusillade de Munich. Une r\u00e9vision des lois sur la vente d'armes est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e. En Suisse, les ventes d'armes sont en constante augmentation."], "variantIds": ["ece-7883206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-09T16:01:10Z", "speechToTexts": ["09.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLimiter et contr\u00f4ler strictement l'acc\u00e8s \u00e0 des armes l\u00e9tales en Allemagne apr\u00e8s la fusillade de munich c'est l'objectif affich\u00e9 ce matin dans la presse par les ministres allemands de l'\u00c9conomie et de l'Int\u00e9rieur, ce dernier veut m\u00eame r\u00e9viser les lois sur la vente d'armes alors qu'en Suisse, Marc Menichini et bien ces ventes sont en constante augmentation, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont les demandes de permis de port d'armes qui prennent l'ascenseur en Suisse, plus 17 pourcent en en 2015 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon l'enqu\u00eate de l'hebdomadaire zone technique en Suisse romande, ce sont les cantons du Valais, plus de 20 pourcent et et de Vaud plus 18 pourcent qui qui connaissent les plus fortes hausses C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique Valdes enregistre 40 pourcent de de demande suppl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 2014 plus 33 pourcent \u00e0 \u00e0 Lucerne et Doug alors comment expliquer cette augmentation certainement pas \u00e0 cause du Tir sportif, commer\u00e7ants et experts en s\u00e9curit\u00e9 pointent du doigt les r\u00e9centes attaques terroristes, on entendait d'ailleurs hier soir sur nos ondes, l'UDC valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules soutenir l'id\u00e9e d'armer les citoyens pour se d\u00e9fendre, une p\u00e9tition pour faciliter le port d'arme circule actuellement en Suisse, mais la multiplication des armes en circulation provoquerait davantage d'ins\u00e9curit\u00e9 estime de son c\u00f4t\u00e9, la gauche et certains chercheurs universitaires dans le canton de Vaud d'ailleurs le Parti socialiste veut limiter l'achat de revolvers et autres fusils il propose par exemple de permettre \u00e0 l'\u00e9tat de racheter les armes de certains particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [69%] :\r\nMerci Marc Menichini l'appel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13289E53-C0F8-49A0-BDCE-B11305E64DFB", "internalArchiveId": "13289E53-C0F8-49A0-BDCE-B11305E64DFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tour de France: une \u00e9dition sans grand suspense", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Le 103e Tour de France se termine dimanche soir \u00e0 Paris, avec la troisi\u00e8me victoire du Britannique Christopher Froome. Cette victoire s'est forg\u00e9e dans la premi\u00e8re semaine d\u00e9j\u00e0, et n'a jamais \u00e9t\u00e9 un tant soit peu remise en question.\r\n\r\n* * Tour de France: une \u00e9dition sans grand suspense C'est une longue discussion qui commence en Valais... Les 7800 signatures r\u00e9colt\u00e9es en faveur de l'initiative pour une Constituante seront d\u00e9pos\u00e9es jeudi prochain. Et le canton pourrait avoir une nouvelle consitution en 2022... 2023... Cette discussion on va la commencer ce soir, dans Forum, avec vous, \r\n? Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, membre du comit\u00e9 d'initiative cantonale, \u00e9lue verte au Grand Conseil valaisan ** 06 - appeler t\u00f4t, donne fixe si possible)\r\n? Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand (+41 27 ** portable en cas d'urgence: +41 79 **).\r\nMaryl\u00e8ne Volpi Fournier:\r\n- Pourquoi faut-il tout changer...? (r\u00e9formes partielles suffisent, non?)\r\n- Quelles propositions concr\u00e8tes envisagez-vous de pouvoir faire \u00e9merger de cet exercice? Qu'est-ce que vous voulez moderniser?\r\n- Pour vous, le Valais doit oser le renouveau de sa d\u00e9mocratie pour sortir plus grand encore.\r\n- On vous a entendu dire que vous souhaitiez faire \u00e9merger les classes intellectuelles. et pas que. dans ce projet de Constituante. Pour quelle raison?\r\n- Un modeste 5% seulement des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9 dans le Haut-Valais. Un nouveau clivage pas vraiment \u00e9tonnant.\r\n- vous visez le vivre-ensemble... comment l'atteindre... et pourquoi ce n'est pas le cas aujourd'hui?\r\nCyrille Fauch\u00e8re:\r\n- Vous repr\u00e9sentez le valais du pass\u00e9? Conservateur, arc-bout\u00e9 sur ses traditions?\r\n- Qu'avez-vous \u00e0 perdre...? Vous craignez par exemple que le Valais ne devienne la\u00efc...?\r\n- L'ntroduction du droit de vote des \u00e9trangers vous fait peur...?\r\n- Votre parti dit non \u00e0 cette Constituante parce que selon lui, les probl\u00e8mes du Valais sont ailleurs. Ils sont o\u00f9?\r\n- D'autres cantons romands. Vaud, Fribourg, Gen\u00e8ve, ont franchi le pas de la Constituante, alors pourquoi pas le Valais?\r\n- Consid\u00e9rez-vous que la r\u00e9forme de la Constitution doit demeurer une affaire politique et de structures?\r\n- La population aura le choix entre une constituante... et que ce soit le Grand Conseil qui remod\u00e8le le texte de base... si c'est le parlement, cela vous convient mieux...?", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tour de France: une \u00e9dition sans grand suspense / FOR_2016-07-24T18:14:00_developpement-8", "Forum du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le 103e Tour de France se termine dimanche soir \u00e0 Paris, avec la troisi\u00e8me victoire du Britannique Christopher Froome. Cette victoire s'est forg\u00e9e dans la premi\u00e8re semaine d\u00e9j\u00e0, et n'a jamais \u00e9t\u00e9 un tant soit peu remise en question."], "variantIds": ["ece-7883229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-30T16:32:02Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn cyclisme, le 100 3\u00e8me Tour de France se termine dans quelques minutes \u00e0 Paris avec la troisi\u00e8me victoire annonc\u00e9e du Britannique Christopher Froome, une victoire qui s'est forg\u00e9e dans la premi\u00e8re semaine d\u00e9j\u00e0 qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 un tant soit peu remise en question, J\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce Tour, comment redynamiser la bataille pour le maillot jaune ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que l'h\u00e9g\u00e9monie actuelle irrite tout le monde, y compris le patron du Tour, Christian prud'homme qui a donc lanc\u00e9 une id\u00e9e : r\u00e9duire le nombre de coureurs par \u00e9quipe qui passerait de 9 \u00e0 8 mesures anti- Sky \u00e0 d\u00e9r\u00e9gler un bras la belle m\u00e9canique de l'\u00e9quipe britannique mais qui se heurte \u00e0 de fortes r\u00e9sistances, celle de 2 grandes \u00e9quipes, par exemple celle des coureurs pour qui les places sont compt\u00e9s, et pas s\u00fbr que cette mesure suffisent \u00e0 elles seules pour relancer la bataille pour le maillot jaune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait diminuer la technologie par exemple supprimer les oreillettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors le d\u00e9bat est relanc\u00e9 depuis la victoire de Romain Bardet vendredi \u00e0 Saint-Gervais, le Fran\u00e7ais ayant expliqu\u00e9 qu'il n'a plus \u00e9cout\u00e9 les consignes de son directeur sportif dans la mont\u00e9e finale, une sorte de r\u00e9volte du coureur contre la hi\u00e9rarchie de retour de l'instinct contre le tout planifi\u00e9 de l'esprit d'initiative contre les appels \u00e0 la prudence qui arrive peut-\u00eatre au bon moment pour sortir de l'inertie est ce qu'il y a d'autres pistes pour redonner le le Tour de France alors jouer sur le parcours, les organisateurs le font d\u00e9j\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant cette ann\u00e9e d'ailleurs, c'est que les coureurs ont su profiter de la m\u00e9t\u00e9o pour attaquer, quoi d'autre alors, certains pr\u00e9conisent d'attribuer des bonifications passage d'\u00e9cole pour inciter les des rats, sortir de leur r\u00e9serve de faire de la derni\u00e8re \u00e9tape, une vraie \u00e9tape avec des difficult\u00e9s non plus une parade sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, mais la France est encore traumatis\u00e9e par le contre- la-montre de 89 quand Laurent Fignon avait perdu le Tour de France pour 8 secondes s'il inverse s'\u00e9tait produit, on aurait \u00e0 coup s\u00fbr Revue des des contre- la-montre sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nMais ce que le cyclisme, \u00e7a c'est la question philosophique n'est pas devenu aujourd'hui un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nTrop collectif trop collectif est trop conservateur, le collectif les les porteurs d'eau ces romanesque, mais aujourd'hui il prend trop d'importance, c'est bien la force collective de la Sky qui d\u00e9courage les les initiatives trop conservateurs parce que si on se plonge dans l'histoire du Tour, on remarque que les organisateurs ont longtemps multipli\u00e9 les formules pour relancer l'int\u00e9r\u00eat du Tour, avec parfois des r\u00e8gles qui paraissent absurdes comme interdire les les coureurs ou d'interdire aux coureurs de se mettre dans l'H\u00e9rault, une absurdit\u00e9 qu'une douce utopie nous ferait presque regretter aujourd'hui alors sans aller aussi loin et il est sans doute le temps de de refaire des exp\u00e9riences et dans cette optique, les les propos de Christian prud'homme sont pas mon Style est -ce que c'est sc\u00e9nario sans suspense r\u00e9p\u00e8te sur tous les grands tours non dire et la sont souvent plus anim\u00e9e \u00e0 les derni\u00e8res \u00e9ditions, ce sont d'ailleurs jou\u00e9 la veille de l'arriv\u00e9e avec les victoire de Nibali et de Fabio le Tour de France est victime de son succ\u00e8s depuis 25 ans les les grands leaders axent toute leur saison sur cet unique objectif avec des hommes et des des co\u00e9quipiers de plus en plus pour cet \u00e9v\u00e9nement, et l\u00e0 aussi, Thibaut, il serait int\u00e9ressant de trouver un moyen de les obliger \u00e0 s'investir un peu plus le reste de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [79%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour et en fous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volpi Fournier, Maryl\u00e8ne", "role": "D\u00e9put\u00e9e ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10350F16-00CB-48F8-8197-2943F9CB2F03", "internalArchiveId": "10350F16-00CB-48F8-8197-2943F9CB2F03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'identit\u00e9 actuelle de l'Europe passe-t-elle vraiment par la chr\u00e9tient\u00e9?", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, des projets pour donner une reconnaissance officielle \u00e0 la communaut\u00e9 bosniaque musulmane sont en cours. Reconna\u00eetre officiellement les religions non-chr\u00e9tiennes serait un premier pas vers l'\u00e9loignement de l'id\u00e9e d'une Europe chr\u00e9tienne. Interview de Michel Kocher, journaliste et pasteur.\r\n\r\n* * L'identit\u00e9 actuelle de l'Europe passe-t-elle vraiment par la chr\u00e9tient\u00e9?  \r\nDonner une reconnaissance officielle \u00e0 la communaut\u00e9 bosniaque musulmane, c'est le projet d\u00e9fendu ce matin  par la conseill\u00e8re d'Etat z\u00fcrichoise, Jacqueline Fehr dans la presse al\u00e9manique. Un tel projet de reconnaissance a abouti dans le canton de Vaud mais il est fortement contest\u00e9 par l'UDC vaudoise , \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9galement c'est en cours... Reconna\u00eetre officiellement les religions non chr\u00e9tienne... c'est  sans doute s'\u00e9loigner un peu plus de l'id\u00e9e d'une Europe chr\u00e9tienne.. un th\u00e8me que vous avez interrog\u00e9 Michel Kocher, lors de votre pr\u00eache ce matin sur Espace 2,  bonjour.... \r\n- vous \u00eates journaliste de RTS religion, mais aussi pasteur.. et vous disiez ce matin que cela ne m\u00e8ne nulle part de d\u00e9fendre une Europe chr\u00e9tienne... qu'il faut m\u00eame  tourner la page de la Chr\u00e9tient\u00e9...  et pourquoi cela...?\r\n- \u00e0 travers cette provocation , vous souhaiter nous poser la question de l'identit\u00e9 actuelle de l'Europe.. pour vous l'Europe n'est plus chr\u00e9tienne?\r\n(La question n'est pas tellement de savoir si l'Europe est chr\u00e9tienne... mais o\u00f9 sont les chr\u00e9tiens europ\u00e9ens?\r\nIncontestable: nous avons \u00e9t\u00e9 une Europe chr\u00e9tienne.. mais pas de regrets du pass\u00e9 (guerres, colonisation... au nom de la chr\u00e9tient\u00e9)\r\n-  les Chr\u00e9tiens sont moins nombreux qu'autrefois...  ne doivent-ils pas justement r\u00e9sister, en revendiquant ce pass\u00e9? la culture chr\u00e9tienne est quand-m\u00eame \u00e0 la base de nos valeurs... de notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui?\r\n- pour vous, \u00eatre chr\u00e9tien europ\u00e9en aujourd'hui, c'est additionner ce que nous sommes avec ceux qui vivent autour de nous, avec des croyants d'autres traditions... que voulez-vous dire par l\u00e0? on doit tous se m\u00e9langer?\r\n- mais il y a des valeurs fondamentales ... uniques dans le christianisme, non?\r\n- dans ce contexte quelles  valeurs d\u00e9fendre, pour un chr\u00e9tien d'Europe?\r\nExtro: Michel Kocher, journaliste, pasteur...  merci d\u00eatre venu quelques minutes dans Forum...", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883228", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'identit\u00e9 actuelle de l'Europe passe-t-elle vraiment par la chr\u00e9tient\u00e9? / FOR_2016-07-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["En Suisse, des projets pour donner une reconnaissance officielle \u00e0 la communaut\u00e9 bosniaque musulmane sont en cours. Reconna\u00eetre officiellement les religions non-chr\u00e9tiennes serait un premier pas vers l'\u00e9loignement de l'id\u00e9e d'une Europe chr\u00e9tienne. Interview de Michel Kocher, journaliste et pasteur."], "variantIds": ["ece-7883228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-30T16:33:32Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonner une reconnaissance officielle \u00e0 la communaut\u00e9 bosniaque musulmane, c'est le projet d\u00e9fendu ce matin par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat z\u00fcrichoises Jacqueline Fehr dans le Blick untel projet de reconnaissance a abouti dans le canton de Vaud mais il est fortement contest\u00e9e par l'UDC vaudoise \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9galement c'est en cours : Reconna\u00eetre officiellement d'autres religions, c'est sans doute s'\u00e9loigner un peu plus de l'id\u00e9e d'une Europe chr\u00e9tienne, un th\u00e8me que vous avez abord\u00e9 Michel Kocher lors de votre pr\u00eache ce matin sur Espace 2 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste de RTS religion mais aussi Pasteur et vous disiez donc ce matin que cela ne m\u00e8ne nulle part, de d\u00e9fendre une Europe chr\u00e9tienne qui font m\u00eame tourner la page de la chr\u00e9tient\u00e9 et pourquoi cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nAlors, je disais que le terme Europe chr\u00e9tienne dans le d\u00e9bat qu'il nous faut mettre en place, \u00e0 mon avis aujourd'hui dans l'espace public est un th\u00e8me un peu pi\u00e9g\u00e9 par ce qui donne le sentiment d'une forme d'identit\u00e9 un peu monolithique exclusive aussi on sait pas tr\u00e8s bien quel sens lui donner et puis en fait et comme vous le dites d'une certaine mani\u00e8re, la chr\u00e9tient\u00e9 au sens de cette esp\u00e8ce de, de, de synth\u00e8se entre le pouvoir religieux et politique \u00e9videmment quelque chose de terminer, je proposais ce matin dans dans ce sermon, comme vous l'avez tr\u00e8s justement dit le proposait de changer de termes de ne plus parler d'Europe chr\u00e9tienne mais lors de parler des chr\u00e9tiens europ\u00e9ens, ce qui aurait pour Avantage de d'imaginer qu'il y a pas que les chr\u00e9tiens qui sont europ\u00e9ens, il y a aussi, \u00e9videmment, des agnostiques il y a des musulmans, il y a des juifs, bien \u00e9videmment, toutes sortes de 2 courants qui traversent notre soci\u00e9t\u00e9 et qui font partie de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nUne volont\u00e9 inclusive une d\u00e9finition inclusive c'est contraire au discours politique dominant \u00e0 droite en tout cas au sein du PDC du d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nAlors oui, volont\u00e9 inclusif je je crois qu'on a pas ton choix et je crois que, ind\u00e9pendamment de ce qu'en pensent les partis politiques si vous voulez mon propos, il faut leur mais dans un contexte, hein, c'est un contexte d'un culte radio donc on s'adresse principalement aux croyants, alors \u00e9videmment, le message a des connotations politiques mais c'est de dire que la la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s, \u00e0 mon avis, aujourd'hui c'est l'inclusion c'\u00e9tait inclure les uns et les autres, mais aussi s'inclure soi -m\u00eame et de ce point de vue l\u00e0 je disais ce matin ou aux chr\u00e9tiens ou croyants qui le culte sortez un peu du bois, si vous voulez assumer aussi vos vos racines chr\u00e9tiennes, non pas pour dire qu'elles sont meilleures aux plus importantes, mais parce qu'elles font partie de de l'espace culturel qui est le n\u00f4tre, elles nourrissent les convictions et surtout les valeurs des uns et des autres et ces valeurs sont indispensables dans la p\u00e9riode dans laquelle on voit qu'on traverse aujourd'hui valeurs de tol\u00e9rance, mais enfin on conna\u00eet tout \u00e7a, valeurs de tol\u00e9rance, valeurs de libert\u00e9, de solidarit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre nourri, si vous voulez par des convictions et des sources de nature religieuse, pourquoi les laisser de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [95%] :\r\nEt pourtant, certains pour avoir l'impression qu'on qu'on pourrait revenir en arri\u00e8re \u00e0 une \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les r\u00f4les Europe \u00e9taient largement, largement chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je sais pas, c'est une adh\u00e9sion oui je pense que c'est vraiment une illusion disons si vous connaissez un tout petit peu la situation r\u00e9elle des \u00e9glises pour ce que j'en connais moi- m\u00eame \u00e9vident comme journaliste RTS religion on conna\u00eet bien tout cela, elles sont pr\u00e9sentes, elles jouent un r\u00f4le \u00e9videmment fort important mais l\u00e0 non plus, une capacit\u00e9 de mobilisation comme, peut-\u00eatre, elles n'ont eu avant et surtout elle non si vous voulez, je pense qu'ils n'ont plus de vision ou d'envie de Recreation mis\u00e9 l'Europe comme s'il fallait retourner \u00e0 une p\u00e9riode, entass\u00e9s, donc qui serait meilleur \u00e0 un \u00e9gard ou un autre, je crois qu'elles sont assez lucides et assez consciente que l'h\u00e9ritage qu'elles ont la d\u00e9cote \u00e9minemment positif mais enfin il n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s positifs, il faut regarder vers quelque chose de 9 qui puise \u00e9videmment christianisme comme \u00e0 d'autres sources, mais qui ne soit pas la r\u00e9p\u00e9tition du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nMais tout de m\u00eame, \u00e7a fait partie de de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne les les formes des du gouvernement si elles sont celles qu'elles sont aujourd'hui la d\u00e9mocratie tout cela vient de ces valeurs -l\u00e0 aussi est -ce que ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [89%] :\r\nNon, pas du tout, alors, ce que j'essaie de dire dans le contexte, encore une fois religieux qui \u00e9tait le mien ce matin qu'un peu, un contexte exceptionnel, c'est de dire aux chr\u00e9tiens, toutes ces valeurs que vous h\u00e9ritez elles sont \u00e9minemment importante \u00e9videmment elles sont si vous voulez donner leur int\u00e9r\u00eat c'est le leur valeur culturelle aujourd'hui plut\u00f4t que strictement religieuse ce qu'on peut mettre sur la place publique en disant : je suis un chr\u00e9tien, j'estime que c'est important pour moi et pour mon pays, pour notre pour notre culture, c'est un message de nature culturelle et pas religieuse, c'est-\u00e0-dire je ne suis pas l\u00e0 pour faire de tous les Europ\u00e9ens des protestants ou des catholiques ou des juifs mais je suis l\u00e0 pour contribuer \u00e0 partir de mon h\u00e9ritage \u00e0 au grand orchestre symphonique, si vous voulez des valeurs auxquelles je peux contribuer comme chr\u00e9tien, donc il s'agit pas du tout de renier le pass\u00e9 mais de pas imaginer au fond que parce que nous avons eu des anc\u00eatre s'qui ont port\u00e9 des choses extraordinaires qu'on peut se au fond ce conforter puis attendre de ses anc\u00eatre qu'il nous donne les solutions pour aujourd'hui, il faut les trouver nouvellement avec les nouveaux arriv\u00e9s en Europe et avec tous ceux et celles pour qui, \u00e9videmment, le christianisme \u00e0 moins d'importance qu'il en a eu pour nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [93%] :\r\nEt bien, merci beaucoup pour ce message Michel Kocher journaliste Pasteur merci d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum vous c'est une une excellente soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AD3FE78-E496-472C-8A64-B8C684011EFF", "internalArchiveId": "3AD3FE78-E496-472C-8A64-B8C684011EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Armer les citoyens est-il une solution pour contrer d'\u00e9ventuelles attaques terroristes?", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, \u00e9lu au Grand Conseil\r\nApr\u00e8s les r\u00e9cents attentats en Europe, l'id\u00e9e de faciliter l'acc\u00e8s au port d'arme en Suisse fait son chemin. D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et \u00e9lu au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Armer les citoyens est-il une solution pour contrer d'\u00e9ventuelles attaques terroristes? Apr\u00e8s chaque attentat, le d\u00e9bat sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9 est relanc\u00e9... certains plaident pour un d\u00e9veloppement de la d\u00e9fense individuelle. Partout dans le monde, les lobby pro-armes sortent du bois pour que les citoyens puissent s'armer. C'est le discours du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Donald Trump, aux Etats-Unis... mais ce genre de revendication existe aussi en France... et en Suisse, \u00e9galement. Une p\u00e9tition circule pour faciliter l'acc\u00e8s au port d'armes dans notre pays... elle a r\u00e9colt\u00e9 environ 2300 signatures a ce stade... on va d\u00e9battre de cette question avec vous Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, BONSOIR - lancement son!", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881926", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Armer les citoyens est-il une solution pour contrer d'\u00e9ventuelles attaques terroristes? / FOR_2016-07-23T18:08:00_developpement-4", "Forum du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats en Europe, l'id\u00e9e de faciliter l'acc\u00e8s au port d'arme en Suisse fait son chemin. D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et \u00e9lu au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-7881926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T16:40:22Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour apr\u00e8s chaque attentat, le d\u00e9bat sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9 est relanc\u00e9, certains plaident lundi pour un d\u00e9veloppement de la d\u00e9fense individuelle partout dans le monde des lobby pro- armes sortent du bois pour que les citoyens puissent s'armer, c'est le discours du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Donald Trump aux \u00c9tats-Unis mais ce genre de revendication existe aussi en France et en Suisse \u00e9galement, une p\u00e9tition circule pour faciliter l'acc\u00e8s au port d'armes dans notre pays, elle a r\u00e9colt\u00e9 environ 2300 signatures aujourd'hui on va d\u00e9battre de cette question avec vous, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 bonsoir bonsoir et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand \u00e9lu au Grand Conseil bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules on va commencer avec vous est -ce que ce que le port d'armes, faciliter le port d'arme, en Suisse, c'est vraiment une solution qui am\u00e8ne de la s\u00e9curit\u00e9 pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [83%] :\r\nMais jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait le r\u00f4le de l'\u00c9tat d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes, mais la criminalit\u00e9 a chang\u00e9 il on a aussi l'apparition concr\u00e8tes d'une menace terroriste et les venus incapables d'assurer cette s\u00e9curit\u00e9 si l'incapable d'assurer cette s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr d'un droit pour les honn\u00eates citoyens de pouvoir se d\u00e9fendre car c'est bien s\u00fbr impossible de mettre un policier \u00e0 chaque coin de rue, et encore ces m\u00eames policiers les camarades de Madame Mazzone aimerait aller les d\u00e9sarmer, donc il s'agit ici, je pense, de, de pouvoir faire valider au citoyen responsable ou citoyen suisse responsable de pouvoir se d\u00e9fend, dans le cas de chien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nLisa Mazzone \u00e7a semble frapp\u00e9e du coin du bon sens armer les citoyens pour qu'ils puissent r\u00e9agir quant un acte terroriste produit comme \u00e0 Nice o\u00f9 certains ont tent\u00e9 d'intervenir s'ils avaient \u00e9t\u00e9 armer peut-\u00eatre qu'ils auraient pu \u00e0 l'le, le camion l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [73%] :\r\nM\u00eame la police municipale a tr\u00e8s peu d'argent, pourquoi des armes ad\u00e9quates pour le alors la r\u00e9ponse de l'isolation d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:42) [87%] :\r\nJe crois qu'il faut couper court aux mythes qui pr\u00e9tend qu'avec une arme \u00e0 feu on peut emp\u00eacher des drames d'arriver, il faut d'abord rappeler juste fondamentalement que et puis le fait qu'on est compl\u00e8tement en train de faire fausse route avec ce type de p\u00e9titions qui sont d'ailleurs inquiets, plus il y a d'armes plus danger est important et les exemples ont montr\u00e9, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, on le voit aussi en Australie, qui a adopt\u00e9 une loi tr\u00e8s restrictive en le condamnant qui et qui a vu la probabilit\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre baisser drastiquement mais \u00e0 vrai dire que ce qui est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant avec ce genre de discours, c'est qu'on veut vraiment passer \u00e0 un autre paradigme extr\u00eamement inqui\u00e9tant et fondamentalement diff\u00e9rent aujourd'hui d'int\u00e9grer dans notre Constitution noirs subsistent cependant que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons doivent prot\u00e9ger la population, donc la s\u00e9curit\u00e9 publique, c'est une page de l'\u00c9tat et ce transfert d'une t\u00e2che r\u00e9galienne, \u00e0 la populaire, la population elle- m\u00eame, c'est en gros un passage d'un syst\u00e8me r\u00e9gl\u00e9e contr\u00f4ler, encadrer au Far-West, avec des des cow-boys et des sh\u00e9rifs o\u00f9 chacun fait l'homme, comme il l'entend, j'ai tir\u00e9 comme ant\u00e9rieurement, les risques de d\u00e9bordements d'abus de mon et \u00e7a c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules voulaient moins d'\u00c9tat, confie cette t\u00e2che r\u00e9galienne au citoyens, c'est aux citoyens de se d\u00e9fendre eux- m\u00eames, et tant pis pour eux s'ils n'y arrivent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [80%] :\r\nMoi, je m'amuse, discours de de Madame Mazzone sur la possession d'armes, ainsi donc Wikip\u00e9dia le n\u00e9o- 1908 38 tout comme moi, qui suis aussi un enfant des ann\u00e9es 80, \u00e7a veut dire que pendant notre enfance en fait jusqu'en 98 qu'elle a surv\u00e9cu, tout comme moi, alors que le port d'arme \u00e9tait l\u00e9gale en Suisse, non seulement on n'est pas mort mais en plus, moi je pense qu'on est plus expos\u00e9 maintenant \u00e0 une tuerie de masse qu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et c'est d'ailleurs le cas puisqu'en Suisse, mercure et de masse, a eu lieu en 2001, alors que le pendant, m'avait \u00e9t\u00e9 donc on voit casser voil\u00e0 il y a pas de d\u00e9corer l'ann\u00e9e moi je suis assez je suis pas loin de penser que si on \u00e9tait dans le parlement de Tsuruga, des d\u00e9put\u00e9s avaient eu une arme, il faut toujours vous savez pour stopper un pied \u00e0 pied de mal avec une arme ben quoi type bien avec une arme, c'est malheureusement ce que la meilleure des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [84%] :\r\nLisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:39) [87%] :\r\nJe crois qu'on a, on n'a jamais par le pass\u00e9, demande \u00e0 la population civile, d'assurer l'ordre public, alors l\u00e0 c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [80%] :\r\nDans le m\u00eame, alors o\u00f9 on laisse terminer s'il vous pla\u00eet, J\u00e9r\u00f4me d\u00e9mesure. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:48) [82%] :\r\nSi vous permettez, ce qui est \u00e9crit dans la question \u00e0 Monsieur la peine \u00e0 lire, il s'agit maintenant \u00e9videmment d'acc\u00e8s sur la presse, la pr\u00e9vention, mais il faut aussi rappeler que la police elle r\u00e9alise des t\u00e2ches qui sont extr\u00eamement difficiles qui sont d\u00e9licates qui doit faire preuve justement de peser des int\u00e9r\u00eats pour utiliser les armes \u00e0 bout \u00e0 bonne infusions et \u00e7a ne va de loin pas faciliter la t\u00e2che de la police, que tout le monde, donc on diffuse les larmes dans la population et rappeler encore une fois que les USA, donc c'est la philosophie un peu chacun, chacun s'arme pour se prot\u00e9ger lui- m\u00eame est prot\u00e9g\u00e9 par sa soeur de de proximit\u00e9, h\u00e9 bien cette cette philosophie et simplement dramatique parce que le nombre de fusillades \u00e9tait \u00e9norme en 2015, rendant la compter 355 Jacques en 2015 et malheureusement quand elles surviennent, c'est-\u00e0-dire le nombre de morts est aussi cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules cette question : comment garantir que quelqu'un qui obtient le le port d'arme un suivant cette cette p\u00e9tition ne ne p\u00e8te un plomb. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [84%] :\r\nOn est dans la 1\u00e8re chose c'est que le but, c'est bien s\u00fbr pas que les citoyens se fassent justice eux- m\u00eames, on assure la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la place de la de la police, c'est absolument pas le cas, par contre, le but c'est de permettre aux citoyens de pouvoir se d\u00e9fendre si on rentre dans une situation dans laquelle sa s\u00e9curit\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 des personnes qui sont autour, et pour \u00e7a on a plusieurs moyens, on peut les regarder dans notre pays, par exemple, en Isra\u00ebl, on l'a vu, d'ailleurs, ce reportage de la RTS, cette semaine, on a mis quelques crit\u00e8res et nous ce qu'on proposait, m'a fait un mort, un \u00eatre Suisse et pour me au maniement de l'arme, mais de la m\u00eame mani\u00e8re que le p\u00e8re n'aurait pas Madame Mazzone moi, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 quantitative rassure, \u00e7a va faire mal, c'est justement on conna\u00eet carnets ont aliment\u00e9, on attend, on apprend quand on apprend, c'est justement en \u00e9tant en nettement m\u00eame mon pauvre, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 attirer \u00e0 l'avenir, donc c'est \u00e0 partir de 10 ans qu'on a voulu, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 au maniement des armes et au Tir sportif et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au respect de cette arme qui, comme vous l'avez dit, et \u00e7a c'est vrai, une arme de donc, c'est un instrument concr\u00e8te avec du respect, et on est on est form\u00e9 pour cela et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [71%] :\r\nVous avez raison, des zones de personnel, je suis actualit\u00e9 : les noms qui n'est pas de casier judiciaire pas non, mais quand je vois J\u00e9r\u00f4me Romelu que de 15 radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [88%] :\r\nSi vous permettez, il y a des cas o\u00f9 certaines personnes ne sombre dans la d\u00e9pression, un coup de mou, peut-\u00eatre des bascule dans dans l'extr\u00e9misme, comment \u00e9viter cela, si elles ont une arme \u00e0 disposition le passage \u00e0 l'acte et favoriser comment est -ce que vous pouvez l'\u00e9vitement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [81%] :\r\nOn a vu malheureusement en tous les cas, ou en tout cas plus pas de chaos, c'est arriv\u00e9 puis o\u00f9 des gens ont \u00e9t\u00e9 de d\u00e9sarmement puissent en faveur de ces gens -l\u00e0 avait des trous psychologique a des ant\u00e9c\u00e9dents et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il faut agir et dans certains cantons dimanche car je sais si vous baissez moi finir j'en Valais quand quelqu'un a des probl\u00e8mes psy bien une des premi\u00e8res mesures qui est prise bien s\u00fbr sur tiens ces hommes car les gens qui ne qui ne qui ne m\u00e9rite pas la confiance de de l'\u00c9tat pour avoir provoqu\u00e9 une arme chez Aubert, c'est normal qu'on leur tire m\u00eame s'ils sont en danger pour eux- m\u00eames ou un danger pour autrui, pourquoi les gens qui eux ne pose, ben il la veille, qui n'ont pas, donc ne faisons ni de violence l\u00e0- dessus, je pense qu'il n'y a aucun souci et puis me quand m\u00eame une ann\u00e9e vous vous avez une les Lyonnais qui ont une culture absolument diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, les USA ce que vous avez omis de dire bien s\u00fbr que les \u00c9tats dans lesquels il y a le plus de crimes violents, c'est ce qui justement restreignent le plus la possession d'armes \u00e0 feu, donc on voit qu'il y a une corr\u00e9lation qui est totalement inverse donc donc ces \u00c9tats talent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [77%] :\r\nLa r\u00e9plique Lisa raison. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:54) [83%] :\r\nEt si vous voulez, si vous voulez bien revenir ensuite parce que, justement, mais le le but, c'est de parler de la Suisse oh je voudrais aborder la soif, il y a des ultras soit bien dans l'exemple de de Canal, une diffusion g\u00e9n\u00e9rale du port de larmes, je rappelle qu'en Suisse, on a l\u00e0 une loi tr\u00e8s qu'on a un 3\u00e8me pays avec le plus d'armes par habitant et seulement la moiti\u00e9 et la moiti\u00e9 vous permettez 15 ans pass\u00e9 la moiti\u00e9 des le le mythique qui sont, qui sont perp\u00e9tr\u00e9s en Suisse sont des amiti\u00e9s qui ont qui ont lieu dans la dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, dans le cas de violence domestique et je crois que si on veut bien prot\u00e9ger les habitants en Suisse et les habitants, ses habitants, donc il faut ensuite ajouter le port de larmes ne va pas changer grand chose, ou bien au contraire, qu'il faudrait faire, c'est justement plut\u00f4t enlever les armes des foyers et pr\u00e9venir les violences bien en amont et faire de m\u00eame, un travail en amont de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de de risques li\u00e9s \u00e0 des attentats terroristes mais je crois qu'aujourd'hui, et c'est d'ailleurs aussi la voie que prend l'union europ\u00e9enne compte elle travaillera travaille en ce moment \u00e0 des restrictions du dans certaines d'armes \u00e0 feu oui bonjour voudrait aujourd'hui non, h\u00e9 bien qu'elle est l\u00e0 Les europ\u00e9enne n'a pas pris la peine encore pris d\u00e9cision mais suite aux attentats, elle travaille sur un projet qui vise \u00e0 restreindre justement certains d'arme \u00e0 feu, h\u00e9 bien aujourd'hui, oui, il est, il est essentiel de rappeler le lien entre l'arm\u00e9e et le danger \u00e7a para\u00eet \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, mais j'ai l'impression qu'il faut le r\u00e9p\u00e9ter l'arme repr\u00e9sente un danger diffus\u00e9e les armes et pas un danger suppl\u00e9mentaire est une possibilit\u00e9 de passage \u00e0 l'acte, faciliter et, surtout, il revient \u00e0 l'\u00c9tat d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique, on ne sera s\u00fbrement pas rassur\u00e9 de savoir que bon nombre de personnes dans la rue porte une arme et sont pr\u00eates \u00e0 ceux, ils sont pr\u00eats \u00e0 assurer la seule s\u00e9curit\u00e9 publique \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [89%] :\r\nUne question philosophique les Amazones peut-\u00eatre sur le la confiance que vous octroyer aux citoyens vous pensez pas qu'avec quelques cours, une formation, une responsabilisation des citoyens se soit possible de, de, de faciliter le port d'arme, vous n'y croyez pas, vous ne faites pas confiance aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:53) [86%] :\r\nC'est parce que je suis en train de dire ce que je dis c'est que on a on va distribuer les t\u00e2ches et c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'\u00c9tat et pourquoi c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'\u00c9tat, la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 publique parce que c'est justement une t\u00e2che extr\u00eamement difficile, p\u00e9rilleuse d\u00e9licate dans le, dans laquelle il faut faire non seulement preuve \u00e9videmment, il doit \u00eatre compl\u00e8tement possession de ses de ses capacit\u00e9s, il faut faire preuve de sang- froid d'arbitrage et \u00e7a doit \u00eatre fait dans le donc en cas de r\u00e9gler dans un cadre encadr\u00e9 et \u00e7a ne peut pas \u00eatre l'homme de Ch\u00e9rif et de et de cow-boys comment varoise, je voulais \u00eatre que que que l'on ne peut pas prendre et vous dites qu'il n'a pas agi passage reprenait 2 mots qui sont employ\u00e9es dans dans votre propre p\u00e9tition on nous dit tous les, tous les citoyens responsables devraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 porter Narbonne but d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique, h\u00e9 bien c'est c'est de \u00e7a qu'il s'agit, et c'est ce que je vraiment dangereuse, il faut maintenant comprendre que les armes doivent \u00eatre r\u00e9duites, on doit absolument r\u00e9duire la diffusion des armes dans notre soci\u00e9t\u00e9, si on veut \u00eatre plus en secret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules peut-\u00eatre une question aussi d'ordre philosophique, vous ne croyez pas une soci\u00e9t\u00e9 pacifi\u00e9e aujourd'hui en 2016, les gens doivent s'armer, c'est c'est \u00e7a votre vision de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [77%] :\r\nOui, une soci\u00e9t\u00e9 pacifi\u00e9e faucons, faut pas pour Bisounours, on voit, on voit malheureusement clairement que r\u00e9duire les hommes ne au contraire ne r\u00e9duit pas le la criminalit\u00e9 ni les acteurs et ce que ce que la France a banni largement la possession d'armes, des foyers, elle a jamais \u00e9t\u00e9 autant victime que maintenant d'acte de que ce soit de terroristes islamistes ou bien m\u00eame de criminels ultraviolents donc c'est exactement l'inverse, 12 pays mena\u00e7ait l'Italie est absolument convaincu qu'il y a 3 ans, il y a pas besoin d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour comprendre que entente en tant que terroristes, c'est quand m\u00eame beaucoup plus simple d'aller dans un moment o\u00f9 on sait que les gens ne pour ne seront pas en ne vont pas pouvoir se d\u00e9fendent, c'est beaucoup mieux, en Caroline, c'est un homme sur le coin du bon sens : c'est une, c'est l'\u00e9vidence absolue qui vous savez que vous allez rentrer dans dans une \u00e9cole o\u00f9 o\u00f9 les zones o\u00f9 il y a, il y a plein d'enfants qui peuvent pas se d\u00e9fendent, c'est \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:51) [86%] :\r\nMais armer les enfants juridiquement non surtout pas non bien s\u00fbr que non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [81%] :\r\n\u00e9videmment que non, mais si vous entrez dans un lieu o\u00f9 vous savez les gens sont pas mais bien \u00e9videmment, vous savez que le rapport de force sera clairement entre en votre faveur si ce n'est pas le cas qui nous est si vous savez que potentiel entrav\u00e9, il avait un citoyen responsable qui peut \u00eatre arm\u00e9s qui peut d\u00e9fendre l'r\u00e9alit\u00e9 cette arriv\u00e9 aussi nombreux soient ceux d'arriver d'ailleurs aussi aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 plusieurs tueries de masse qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 cause de cela, il a suffi d'une personne bien intentionn\u00e9e pour que ces gens qui sont mal intentionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 la conclusion que les balises amazone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:21) [88%] :\r\nNon, mais je peux reste quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de savoir comment on peut \u00e9valuer le degr\u00e9 de responsabilit\u00e9 de chaque citoyen et m\u00eame remettre dans chaque citoyen, la responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 qui a une responsabilit\u00e9 \u00e9norme, je crois qu'il il faut il faut \u00eatre clair aujourd'hui en Suisse si on veut assurer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, o\u00f9 50 pourcent des des homicides ont eu lieu dans le cas de violence domestique, h\u00e9 bien non, ce genre de, de, de th\u00e9orie et ce genre d'initiative ne vont pas dans le bon sens et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faut agir beaucoup plus en amont, de m\u00eame dans la pr\u00e9vention pour pacifier et non pour r\u00e9pondre des armes qui sont des instruments, les taux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [93%] :\r\nEh bien ce sera la conclusion de ce d\u00e9bat, merci beaucoup, je rappelle \u00e0 Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand \u00e9lu au Grand Conseil, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:10) [76%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e par erreur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:12) [89%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1530797", "internalArchiveId": "AA1607530885", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1723, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7895840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7895863.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Fusillade \u00e0 Munich: les pr\u00e9cisions par t\u00e9l\u00e9phone de Blandine Milcent", "NE: les nouvelles autorit\u00e9s de la Chaux-de-Fond pourront enfin si\u00e9ger apr\u00e8s le rejet des trois recours", "De violents orages ont frapp\u00e9 la Suisse romande, provocant des inondations sur l\u2019autoroute A1", "L\u2019ambassade de Turquie en Suisse a tenu \u00e0 rassurer les partisans du mouvement G\u00fclen", "Attentat de Nice: consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros, le scoot\u00e9riste qui a tent\u00e9 l\u2019arr\u00eat du terroriste d\u00e9voile un r\u00e9cit terrifiant et poignant", "La Suisse a temporairement suspendu l'octroi de visas humanitaires pour les Syriens et les Irakiens", "Tour de France: l'\u00e9tape entre Albertville et St-Gervais a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e de nombreuses chutes", "Les v\u00e9los high-tech permettent aux coureurs cyclistes de mieux doser leurs efforts", "L\u2019ambassade de Turquie en Suisse rassure les partisans du mouvement G\u00fclen: Manuel Tornare, conseiller national PS \u00e0 Gen\u00e8ve, nous donne son point de vue", "USA: Donald Trump fait un discours sombre sur l\u2019\u00e9tat du pays lors de la convention r\u00e9publicaine", "Discours sombre de Donald Trump lors de la convention r\u00e9publicaine: les explications de Pierre Gobet, \u00e0 Cleveland", "Italie: les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration des corps d\u2019un bateau de migrants confirment la trag\u00e9die", "FR: la Haute \u00e9cole de gestion a organis\u00e9 un camp d'\u00e9t\u00e9 pour les jeunes sur le th\u00e8me de l'entreprenariat", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales ont tous \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s. Jean-Charles Legrix confirme \u00eatre \u00e0 la base d\u2019un de ces recours.", "Les archives du Mus\u00e9e historique de Lausanne ont subi d'importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e9galement.", "Ce mouvement est la principale cible des mesures promues par Erdogan.", "Berne craint que des combattants de groupes arm\u00e9s ne se glissent parmi eux.", "L'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e. Chris Froome a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 victime d'une chute.", "Ils sont \u00e9quip\u00e9s de capteurs de puissance qui mesurent en direct l'effort fourni, avec un r\u00e9sultat bien plus pr\u00e9cis que le capteur cardiaque.", "Apr\u00e8s avoir accept\u00e9 officiellement son investiture, le candidat \u00e0 clos l\u2019\u00e9v\u00e8nement dans un ambiance pesante.", "Coul\u00e9 \u00e0 pic en avril 2015,  ce bateau est devenu le symbole des horreurs de la route des migrants. Le nombre de corps rep\u00each\u00e9 le confirme.", "L\u2019id\u00e9e est import\u00e9e tout droit d'outre-Atlantique, pour favoriser l'innovation et l'esprit d'entreprise d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge."], "variantIds": ["ece-7787440", "ece-7787438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T16:41:02Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:22\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:21:03\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:26:14\r\n  La mise en garde de la Turquie \r\n  \u00e0 ses ressortissants en Suisse.\r\n\r\n19:30:26:16  19:30:31:00\r\n    Elle veut poursuivre ceux qui\r\nauraient soutenu le mouvement Guelen,\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:37:03\r\n      accus\u00e9 par Ankara d'\u00eatre\r\nderri\u00e8re la tentative de coup d'Etat.\r\n\r\n19:30:37:05  19:30:40:04\r\n          C'est le r\u00e9cit\r\n d'une des plus grandes trag\u00e9dies\r\n\r\n19:30:40:06  19:30:42:06\r\n  qu'ait connue la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:48:18\r\n      Le naufrage d'un bateau\r\nl'an dernier au large de la Sicile.\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:50:14\r\n    500 migrants avaient p\u00e9ri.\r\n\r\n19:30:50:19  19:30:53:11\r\n     Il est le visage officiel\r\n         des r\u00e9publicains\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:55:13\r\npour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:30:55:15  19:31:00:15\r\n Pour D.Trump, le retour \u00e0 l'ordre\r\n   et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, c'est lui.\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:04:21\r\nFormer les entrepreneurs de demain,\r\n   c'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:07:06\r\nUn camp d'\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9 \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:11:11\r\n    pour familiariser les ados\r\n  avec le monde de l'entreprise.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:14:11\r\n      L'avant-derni\u00e8re \u00e9tape\r\n        du Tour de France\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:17:15\r\n          avec une s\u00e9rie\r\n de sorties de route et de chutes.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:20:02\r\nC'est Romain Bardet qui s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:23:05\r\n     Premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape\r\n         pour un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:29:10\r\n  Tout d'abord, cette information\r\nqui est tomb\u00e9e peu avant ce journal.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:33:08\r\n       Une fusillade a \u00e9clat\u00e9\r\ndans un centre commercial de Munich.\r\n\r\n19:31:33:10  19:31:36:05\r\n             Le bilan\r\n   reste pour l'heure incertain.\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:41:16\r\n            B.Milcent,\r\nnous vous retrouvons par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:31:41:18  19:31:46:02\r\n    Quelles sont les derni\u00e8res\r\n informations dont vous disposez ?\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:55:18\r\n  -La situation n'est pas claire.\r\n\r\n19:31:55:22  19:32:01:20\r\n   Il y aurait plusieurs morts.\r\n\r\n19:32:09:05  19:32:12:14\r\nOn sait que des coups de feu ont \u00e9t\u00e9\r\n     tir\u00e9s peu avant 18 heures\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:17:11\r\n    dans un centre commercial.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:12\r\n  Il y a une importante op\u00e9ration\r\n    polici\u00e8re dans le secteur.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:25:14\r\n \u00c7a s'est pass\u00e9 dans un restaurant\r\n       du centre commercial.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:31:15\r\n   La police parle de plusieurs\r\n            personnes.\r\n\r\n19:32:31:19  19:32:39:11\r\nElle a demand\u00e9 \u00e0 la population de ne\r\npas se rendre dans les lieux publics.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:43:14\r\n   Le bilan pourrait \u00eatre lourd.\r\n\r\n19:32:43:18  19:32:47:12\r\n   Pour l'instant, la situation\r\n        n'est pas claire.\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:55:07\r\n-C'est une initiative peu conforme\r\n    aux usages diplomatiques.\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:07\r\n Une semaine apr\u00e8s le coup d'Etat\r\n   avort\u00e9, le gouvernement turc\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:03:18\r\n     accentue la chasse \u00e0 ceux\r\nqu'il d\u00e9crit comme des terroristes:\r\n\r\n19:33:03:20  19:33:09:20\r\n  ceux qui soutiennent Fethullal\r\n Guelen, un imam r\u00e9fugi\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:14:02\r\n-Ce matin, l'ambassade de Turquie\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:17:05\r\n           informait\r\n sur la situation dans le pays.\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:21:14\r\n  Elle a averti que les Turcs en\r\nSuisse proches du mouvement Guelen\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:25:12\r\n       peuvent s'attendre\r\n  \u00e0 des poursuites judiciaires.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:52:06\r\n-Pas de menace pour la communaut\u00e9\r\n   turque, pr\u00e9cise le consul.\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:57:04\r\nMais une \u00e9cole zurichoise soup\u00e7onn\u00e9e\r\n   d'\u00eatre dans la mouvance Guelen\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:01:07\r\na fait l'objet jeudi d'intimidations\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:09:22\r\n Pour ce repr\u00e9sentant d'un islam\r\nmod\u00e9r\u00e9, les propos de l'ambassade\r\n\r\n19:34:10:00  19:34:13:17\r\n  n'auront pas de cons\u00e9quences\r\n    en Suisse, toutefois...\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:17:05\r\n   -Le pire serait qu'on d\u00e9nonce\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:19:23\r\n      ceux qui ici critiquent\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:26:18\r\nle gouvernement, et qu'on transmette\r\n       leur nom \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:32:14\r\n   -L'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\nne commente pas les d\u00e9clarations\r\n\r\n19:34:32:16  19:34:36:02\r\n   mais pr\u00e9cise les conditions\r\n     d'entraide judiciaire.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:08\r\n  -Le d\u00e9lit doit \u00eatre punissable\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:39:20\r\n        dans les deux pays.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:44:08\r\n      La Suisse ne donne pas\r\n      d'entraide judiciaire\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:52:08\r\n           si la raison\r\n    est motiv\u00e9e politiquement.\r\n\r\n19:34:52:16  19:34:56:18\r\n -Berne ajoute qu'elle n'a re\u00e7u\r\n    aucune demande d'Ankara.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:15\r\n   -M.Tornare, vous \u00eates membre\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:06:12\r\n   de la commission de politique\r\n  ext\u00e9rieure du Conseil national.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:07:13\r\nCette initiative turque vous choque.\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:22:20\r\n-En tant que d\u00e9mocrate, on ne peut\r\n  pas \u00eatre pour un coup d'Etat.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:28:20\r\n    -Qu'est-ce qu'il faut voir \r\n    derri\u00e8re cette initiative ?\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:32:05\r\n    -D'abord, c'est une mani\u00e8re\r\n       de montrer sa force.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:38:07\r\n    Pour le gouvernement turc.\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:16\r\n     Il y a de la musculation\r\n       au niveau politique,\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:47:11\r\n on fait la chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:53:01\r\n    Les listes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies\r\n   pr\u00e9alablement au coup d'Etat.\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:56:08\r\n -Les autorit\u00e9s turques envisagent\r\n     de demander l'extradition\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:58:14\r\n      de certaines personnes.\r\n\r\n19:35:58:18  19:36:03:16\r\n     \u00c7a vous semble probable ?\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:04\r\n -Non, parce que la Suisse a sign\u00e9\r\n\r\n19:36:06:09  19:36:09:23\r\n     la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:15:14\r\nL'extradition ne peut pas se faire\r\n   pour des motifs politiques.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:21:16\r\n La Suisse a sign\u00e9 une convention\r\n  d'extradition avec la Turquie.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:13\r\n    L'article trois est pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:31:15\r\n Pas d'extradition pour des motifs\r\n            politiques.\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:41:05\r\n     S'il y a des accusations,\r\n     et un risque de chantage\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:47:07\r\nau niveau de la religion, de la race,\r\n      on ne peut pas extrader.\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:53:22\r\n       -L'attitude de Berne,\r\n    comment vous la qualifiez ?\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:00:01\r\n         -J'aimerais bien\r\n       qu'ils se r\u00e9veillent.\r\n\r\n19:37:00:05  19:37:00:08\r\n   Sinon, le Parlement le fera.\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:06:23\r\n-Plusieurs r\u00e9gions de Suisse romande\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:09:16\r\n            ont connu\r\n   de violents orages ce matin.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:13:01\r\n-Jusqu'\u00e0 60 l d'eau par m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:03  19:37:15:13\r\nUne sortie de l'A1 a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:15:15  19:37:19:13\r\nLa circulation r\u00e9duite \u00e0 une voie\r\n    a provoqu\u00e9 des bouchons.\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:22:15\r\n  Le nord du L\u00e9man est touch\u00e9.\r\n\r\n19:37:23:02  19:37:24:11\r\n        -Une ligne orageuse\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:26:07\r\n     s'est d\u00e9plac\u00e9e lentement.\r\n\r\n19:37:26:09  19:37:28:18\r\n  Les vents faibles en altitude.\r\n\r\n19:37:28:20  19:37:34:09\r\n            Localement,\r\n   les cumuls \u00e9taient abondants.\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:38:13\r\n     -L'eau s'est engouffr\u00e9e\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:42:09\r\n       dans les sous-sols\r\ndu Mus\u00e9e historique de Lausanne.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:46:00\r\n   Il y avait 10 \u00e0 15 cm d'eau\r\n         dans ce local.\r\n\r\n19:37:46:07  19:37:48:07\r\n    -C'est le local d'archives.\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:51:03\r\n  Avec les archives depuis 1918,\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:58:15\r\n   des journaux anciens, reli\u00e9s,\r\n        des livres anciens.\r\n\r\n19:37:58:17  19:38:05:18\r\nDes documents tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:10:09\r\n     -La protection civile\r\n  est venue pr\u00eater main forte.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:12:13\r\n  Ici, ce qui a pu \u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:15:23\r\n      Et sous les combles,\r\n    les archives d\u00e9tremp\u00e9es.\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:24:04\r\n     -Les gens ici proc\u00e8dent\r\n au premier tri de ces documents.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:29:02\r\n    -Impossible pour l'heure\r\nd'\u00e9valuer le montant des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:34:12\r\n      Cette nuit, les orages\r\npourraient \u00e0 nouveau \u00eatre violents.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:38:06\r\n Avis aux festivaliers du Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:38:39:08  19:38:42:02\r\n          -La suspension\r\n    de cette mesure humanitaire\r\n\r\n19:38:42:04  19:38:45:16\r\n     indigne les organisations\r\n de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:48:08\r\n            La Suisse\r\na temporairement suspendu l'octroi\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:52:11\r\n       de visas humanitaires\r\n   pour les Syriens et Irakiens.\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:59:16\r\n   -En 2013, ces deux familles\r\n syriennes arrivaient \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:03:19\r\n gr\u00e2ce \u00e0 des visas humanitaires\r\n  obtenus en moins d'un mois.\r\n\r\n19:39:03:21  19:39:07:08\r\n    Des milliers de Syriens \r\n    ont profit\u00e9 de ces visas\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:11:17\r\n     pour fuir le conflit,\r\n   en \u00e9chappant aux passeurs.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:10\r\n        Depuis, la Suisse\r\n      est plus restrictive.\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:19:18\r\n  Seuls 250 Syriens ont obtenu\r\n l'un de ces visas cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:23:14\r\n  Depuis deux mois, ces visas \r\n  pour les Syriens et Irakiens\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:26:02\r\n       ont \u00e9t\u00e9 suspendus.\r\n\r\n19:39:26:22  19:39:29:00\r\n      -Il y a eu des demandes\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:31:01\r\n       de visas humanitaires\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:33:14\r\nde personnes gravement accident\u00e9es.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:36:23\r\n     Ces personnes sont-elles\r\n     des victimes des combats\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:40:21\r\n    ou ont-elles \u00e9t\u00e9 activement\r\n   impliqu\u00e9es dans les combats ?\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:45:15\r\n-Le service de renseignement suisse\r\nproc\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des v\u00e9rifications,\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:47:18\r\n  mais elles seront compl\u00e9t\u00e9es.\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:49:22\r\n      -On souhaite clarifier\r\n\r\n19:39:50:00  19:39:52:14\r\n    d'o\u00f9 viennent les blessures\r\n\r\n19:39:52:16  19:39:58:08\r\n  pour s'assurer que ces personnes\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es militairement.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:01:07\r\n  -Chez Amnesty International,\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:06:06\r\n       on ne comprend pas\r\n  la suspension des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:08:15\r\n     -Cet examen doit se faire\r\n\r\n19:40:08:17  19:40:10:23\r\n     dans des d\u00e9lais corrects,\r\n\r\n19:40:11:01  19:40:13:07\r\n        et avec diligence.\r\n\r\n19:40:13:09  19:40:19:11\r\n On ne peut pas attendre des mois \r\n pour octroyer le visa humanitaire\r\n\r\n19:40:19:13  19:40:24:16\r\n           \u00e0 quelqu'un\r\n  qui est dans un besoin urgent.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:32:17\r\n  La simple suspension de ce visa\r\n         est inacceptable.\r\n\r\n19:40:33:02  19:40:36:01\r\n         -Les proc\u00e9dures\r\n    ont repris cette semaine.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:39:04\r\n        Les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n    pourront gagner la Suisse\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:09\r\n    en \u00e9vitant les passeurs.\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:46:11\r\n-Parmi ceux qui paient des passeurs,\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:49:23\r\n      beaucoup entreprennent\r\n la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:53:17\r\n 3'000 migrants y ont perdu la vie\r\n    depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:53:19  19:40:56:16\r\n     Les autorit\u00e9s italiennes\r\n      viennent de renflouer\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:09\r\n             un bateau\r\n   transform\u00e9 en cercueil marin.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:05:16\r\n      L'histoire de ce naufrage\r\nest le grand format de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:41:07:09  19:41:12:03\r\n-Le silence des fonds marins devait\r\n   \u00eatre leur derni\u00e8re s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:16:15\r\nMais il \u00e9tait \u00e9crit que des hommes\r\n iraient rechercher ce chalutier.\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:18:12\r\n    Lorsqu'il refait surface,\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:23:18\r\n les marins italiens d\u00e9couvrent\r\n l'horreur de ce tombeau marin.\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:29:00\r\n  -Les personnes qui ont embarqu\u00e9\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:30:17\r\n         n'imaginaient pas\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:33:06\r\nse retrouver dans cette situation.\r\n\r\n19:41:33:13  19:41:38:10\r\n -Dans chaque partie du bateau,\r\n    des corps sont entass\u00e9s.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:44:04\r\n       Pendant 12 jours,\r\n   350 pompiers ont travaill\u00e9\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:47:08\r\n       dans des conditions\r\n    \u00e9pouvantables pour sortir\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:50:14\r\n ce qui reste de ces personnes.\r\n\r\n19:41:50:21  19:41:53:01\r\n     -Celui-ci est le dernier\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:55:22\r\n sac mortuaire du pont sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:01\r\n -Au total, 468 sacs mortuaires\r\n      sortiront du bateau.\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:02:11\r\n       Plus de 500 corps.\r\n\r\n19:42:02:12  19:42:06:19\r\n     J.Sudano a fait partie\r\n     de la premi\u00e8re \u00e9quipe.\r\n\r\n19:42:06:21  19:42:14:15\r\n    Il a d\u00e9couvert des dizaines\r\nde corps dans la salle des machines.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:17:11\r\n      -Mon coll\u00e8gue m'a dit,\r\n\r\n19:42:17:13  19:42:20:10\r\net je m'en souviendrai toute ma vie,\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:23:03\r\n       \"Mais par quel corps\r\n        commen\u00e7ons-nous ?\"\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:25:18\r\n       Car pour faire tenir\r\n        50 \u00e0 60 personnes\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:27:21\r\n   dans une salle des machines,\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:33:21\r\n les personnes \u00e9taient encastr\u00e9es\r\n    les unes dans les autres.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:37:13\r\n    -Sur le pont sup\u00e9rieur, \r\n    dans la cale \u00e0 poissons,\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:40:18\r\n        dans le puisard,\r\n   et m\u00eame dans des armoires.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:43:08\r\n        Les passeurs ont\r\n      entass\u00e9 les migrants.\r\n\r\n19:42:43:10  19:42:46:04\r\n   Ils n'avaient aucune chance\r\n         de s'en sortir.\r\n\r\n19:42:46:06  19:42:50:00\r\n   Les pompiers comparent cela\r\n   aux camps de concentration.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:53:12\r\n  -Ce projet n'avait pas pour but\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:55:18\r\n   de leur donner une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:42:55:20  19:43:00:06\r\n    Ca permet surtout de rendre\r\n    ces personnes \u00e0 leur m\u00e8res,\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:04:06\r\n \u00e0 leurs \u00e9pouses, \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n19:43:06:16  19:43:09:12\r\n       -L'op\u00e9ration est loin\r\n         d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:43:09:14  19:43:12:11\r\nLes m\u00e9decins-l\u00e9gistes vont examiner\r\n\r\n19:43:12:13  19:43:13:23\r\n        les restes humains.\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:15:17\r\n     Il leur faudra trois mois\r\n\r\n19:43:15:19  19:43:18:23\r\npour constituer une base de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:19:17  19:43:22:03\r\n  -Les corps sont ab\u00eem\u00e9s, ce sont\r\n\r\n19:43:22:05  19:43:24:21\r\ndes squelettes et ils sont m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n19:43:24:23  19:43:32:07\r\n  Il faut penser \u00e0 des strat\u00e9gies\r\n       qui mettent ensemble\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:35:00\r\n       l'ADN, l'odontologie,\r\n         l'anthropologie,\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:38:18\r\n    et c'est un vrai challenge\r\n     pour les scientifiques.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:43:10\r\n-57 familles s\u00e9n\u00e9galaises ont d\u00e9j\u00e0\r\n   contact\u00e9 ce m\u00e9decin-l\u00e9giste\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:46:02\r\n    pour tenter de retrouver\r\n        leurs disparus.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:48:17\r\nL'Italie a d\u00e9pens\u00e9 plus de dix mios.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:52:13\r\n   Les corps seront enterr\u00e9s\r\n dans les cimeti\u00e8res de Sicile,\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:56:17\r\n   sous un num\u00e9ro, en esp\u00e9rant\r\nun jour leur rendre aussi un nom.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:03:08\r\n-Aux USA, la convention r\u00e9publicaine,\r\n       qui vient de s'achever,\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:05:11\r\n     a connu un climat pesant.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:11:12\r\n   D.Trump a dress\u00e9 un tableau\r\n particuli\u00e8rement sombre du pays.\r\n\r\n19:44:14:02  19:44:20:17\r\n           -My father,\r\nand our next president, D.Trump !\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:27:15\r\n  -D.Trump accueilli sur sc\u00e8ne\r\n         par sa fille.\r\n\r\n19:44:27:19  19:44:31:12\r\n     Le sacre, \u00e0 Cleveland,\r\ndevant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:45:20\r\n    -Son discours: le reflet\r\n    d'une Am\u00e9rique inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:09:18\r\n      -Il promet de lutter\r\n contre l'immigration ill\u00e9gale,\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:14:11\r\n   cr\u00e9er des millions d'emplois,\r\nr\u00e9tablir le prestige des Etats-Unis.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:22\r\n         -Il s'adresse\r\n\u00e0 ceux qui se sentent d\u00e9laiss\u00e9s.\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:04:02\r\n           -D\u00e9sormais,\r\nles r\u00e9publicains ont un champion.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:06:20\r\n  Reste maintenant \u00e0 se rallier\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:10:05\r\n          derri\u00e8re lui\r\n    et son colistier M.Pence.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:13:21\r\n        -P.Gobet, D.Trump\r\n     a remport\u00e9 l'investiture\r\n\r\n19:46:13:23  19:46:16:06\r\n       en pointant du doigt\r\n       certaines minorit\u00e9s\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:18:18\r\ncomme les latinos ou les musulmans.\r\n\r\n19:46:18:20  19:46:20:11\r\n     Mais cela ne suffira pas\r\n         pour triompher.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:32:05\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:46:33:17  19:46:39:12\r\n    Dans un pays o\u00f9 l'optimisme\r\nest une sorte de religion nationale,\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:45:14\r\n   peut-on afficher un discours\r\n           si n\u00e9gatif ?\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:51:00\r\n  Sa strat\u00e9gie est peu orthodoxe.\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:55:20\r\n   Il veut d\u00e9passer les rep\u00e8res\r\n           des partis.\r\n\r\n19:46:56:00  19:47:01:22\r\n Il vise directement les \u00e9lecteurs\r\n   malmen\u00e9s dans leur identit\u00e9.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:08:09\r\nIls sont r\u00e9publicains, d\u00e9mocrates,\r\n      ou ni l'un ni l'autre.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:17\r\n      Il s'est fait applaudir\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:16:14\r\n     en proclamant les droits\r\n   \u00e0 la dignit\u00e9 des homosexuels.\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:20:19\r\n Il a parl\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n          hommes-femmes.\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:24:03\r\nQuelle que soit l'issue en novembre,\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:29:18\r\n  Donald Trump est d\u00e9j\u00e0 en train\r\nde changer le parti qu'il a choisi.\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:35:07\r\n           -Une semaine\r\n     apr\u00e8s l'attentat de Nice,\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:37:02\r\n voici un t\u00e9moignage exceptionnel.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:11\r\n         Celui de l'homme\r\n qui a tent\u00e9 d'arr\u00eater le camion.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:06\r\nIl refuse le qualificatif de h\u00e9ros.\r\n\r\n19:47:45:21  19:47:52:07\r\n        -Frank, 39 ans,\r\n est l'homme au fameux scooter,\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:55:17\r\n     film\u00e9 le soir du drame \r\n     par un vid\u00e9aste amateur\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:00:01\r\n   alors qu'il tente d'arr\u00eater\r\n   la course folle du camion.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:04:20\r\n   -Je vois le camion me doubler\r\n  par la droite, sur le trottoir.\r\n\r\n19:48:04:22  19:48:09:16\r\n      Il doit \u00eatre \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:11:20\r\n         Ca va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:15:19\r\n         Je comprends vite\r\n       que c'est un carnage.\r\n\r\n19:48:15:21  19:48:19:06\r\n         Je vois des gens\r\n      voler de toutes parts,\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:23:11\r\n  des gens happ\u00e9s par le camion.\r\n\r\n19:48:23:12  19:48:31:05\r\nIl bascule du trottoir \u00e0 la route.\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:34:17\r\n      Je le prends en chasse,\r\n    avec ma femme derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:15\r\n    pour lui tourner le volant.\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:40:18\r\n    Je veux aller \u00e0 la cabine.\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:45:12\r\nL\u00e0, je frappe de toutes mes forces,\r\n   je frappe sa t\u00eate, son corps.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:47:19\r\n            Je frappe !\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:52:11\r\n  Je veux le sortir de la cabine,\r\n        je n'y arrive pas.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:55:03\r\n   Je suis face \u00e0 face avec lui.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:09\r\n J'ai l'impression qu'il recharge\r\n son pistolet, \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:01:17\r\n        Il me tire dessus\r\n      mais \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:04:12\r\n       Son regard est froid.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:13\r\n   Il me met un coup de pistolet\r\n           sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:11:00\r\n          Je redescends\r\n     du marchepied du camion,\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:14:01\r\n            je remonte\r\n  et je refrappe, je refrappe...\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:19:06\r\n         Et je continue,\r\n      j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:21:17\r\n     J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 mourir...\r\n\r\n19:49:23:06  19:49:27:03\r\n-Le camion est finalement arr\u00eat\u00e9\r\n  par les tirs des policiers.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:29:17\r\n      Son acte de bravoure\r\n      aura sauv\u00e9 des vies.\r\n\r\n19:49:29:19  19:49:33:16\r\nFrank se d\u00e9fend de tout h\u00e9ro\u00efsme,\r\n\r\n19:49:33:18  19:49:38:09\r\n      affirmant avoir agi\r\n    comme un citoyen normal.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:42:15\r\n    -L'accident s'\u00e9tait produit\r\n        en mars en France.\r\n\r\n19:49:42:17  19:49:46:21\r\nIl avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 12 Portugais\r\n    de la r\u00e9gion fribourgeoise.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:51:16\r\n Le propri\u00e9taire du minibus impliqu\u00e9\r\ndans cet accident a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lundi.\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:55:03\r\n     Il est rentr\u00e9 au Portugal\r\n     en attendant l'ouverture\r\n\r\n19:49:55:05  19:49:59:15\r\n de son \u00e9ventuel proc\u00e8s en France.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:06:04\r\n      Les nouvelles autorit\u00e9s\r\n       de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:07:20\r\n      pourront enfin si\u00e9ger.\r\n\r\n19:50:07:22  19:50:11:07\r\n  Les recours contre le r\u00e9sultat\r\n     des \u00e9lections communales\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:14:01\r\n       ont tous \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s\r\n       par la chancellerie.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:18:03\r\n      J-C.Legrix est derri\u00e8re\r\n       l'un de ces recours.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:24:08\r\n     -J-C.Legrix, le perdant\r\n    des \u00e9lections communales,\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:26:05\r\n     confirme qu'il a d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:30:10\r\n     un recours pour captation\r\nde suffrages lors de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:32:23\r\nRecours rejet\u00e9 par la Chancellerie.\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:37:07\r\n Pour elle, seuls 25 bulletins \r\nont une ressemblance d'\u00e9criture.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:39:07\r\n      -On n'est pas d'accord\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:41:04\r\n       avec la Chancellerie.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:45:07\r\n   Si on \u00e9tait peu s\u00fbrs de nous,\r\n     on ne l'aurait pas fait.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:49:18\r\n     On a inform\u00e9 le procureur\r\nafin qu'il ouvre une action p\u00e9nale.\r\n\r\n19:50:49:20  19:50:53:00\r\n   C'est grave, ce qui se passe.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:55:11\r\n -Avec le rejet de ces recours,\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:58:06\r\n     les nouvelles autorit\u00e9s\r\n       chaux-de-fonni\u00e8res\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:07\r\n   pourront entrer en fonction\r\n        le mois prochain.\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:03:19\r\n J-C.Legrix a caus\u00e9 ce blocage.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:08:15\r\n-Il faut pr\u00e9parer le budget, il faut\r\nque le Conseil g\u00e9n\u00e9ral puisse si\u00e9ger.\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:10:17\r\n     Il n'a pas pris en compte\r\n\r\n19:51:10:19  19:51:12:19\r\n   le fait que \u00e7a puisse bloquer\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:14:18\r\n     toutes les institutions.\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:19:01\r\n      Il n'a pas eu d'\u00e9gard\r\nsur le fonctionnement de la Ville.\r\n\r\n19:51:19:08  19:51:23:03\r\n-Argument r\u00e9fut\u00e9 par l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:51:24:12  19:51:29:10\r\n -Je veux perdre dans la loyaut\u00e9,\r\n    et pas de cette fa\u00e7on-l\u00e0.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:33:04\r\n     -J-C.Legrix se dit pr\u00eat\r\n     \u00e0 continuer son combat.\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:37:13\r\n           Pour l'UDC,\r\n  l'affaire ne regarde que lui.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:40:10\r\n-Les r\u00e9sultats positifs ou n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:42:07\r\n     auront un impact sur lui.\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:44:11\r\n  Si vous gagnez, c'est parfait.\r\n\r\n19:51:44:12  19:51:46:05\r\n        Si vous avez tort,\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:51:12\r\nvous \u00eates la personne qui a bloqu\u00e9\r\n  les institutions inutilement.\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:55:02\r\n        Il faudra assumer.\r\n\r\n19:51:55:11  19:52:00:04\r\n-J-C.Legrix annoncera prochainement\r\n s'il saisit le tribunal cantonal.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:10\r\n-Alors que certains camps de vacances\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:05:19\r\n      proposent des activit\u00e9s\r\n          dans la nature,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:07:17\r\n  en voici un d'un nouveau genre.\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:10:03\r\nLa Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg\r\n\r\n19:52:10:05  19:52:13:23\r\n          leur enseigne\r\n  les bases de l'entreprenariat.\r\n\r\n19:52:17:04  19:52:20:03\r\n       -Ces trois patrons\r\n     sont en train de lancer\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:23:02\r\nune plateforme d'emplois en ligne.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:25:01\r\n    -Ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:25:03  19:52:28:16\r\n     Ca ne va pas nous co\u00fbter\r\n    de faire un site internet.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:31:17\r\n      -Ca discute finances.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:35:22\r\n     -On garde les deux 5'000,\r\n          \u00e7a fait 10'000.\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:39:04\r\n         Il nous reste 5.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:05\r\n -Ces ados participent \u00e0 un camp\r\n   d'\u00e9t\u00e9 sur l'entreprenariat\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:46:03\r\n      afin de sensibiliser\r\n    les jeunes \u00e0 l'innovation\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:48:11\r\n           et stimuler\r\n    leur esprit d'initiative.\r\n\r\n19:52:48:17  19:52:50:13\r\n    -On parle des fournisseurs,\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:52:01\r\n        des investisseurs,\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:54:15\r\n       des flux financiers,\r\n      du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:57:13\r\n        Au d\u00e9but du camp,\r\n    c'\u00e9tait des mots inconnus.\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:02:11\r\n      Aujourd'hui, ils savent\r\n    ce qu'est l'entreprenariat.\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:05:21\r\n   -Un patron, \u00e7a se l\u00e8ve t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:05:23  19:53:10:19\r\n Ces ados ont entre 13 et 15 ans\r\n     et les id\u00e9es en place.\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:13:09\r\n      -J'aimerais travailler\r\n        dans la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:53:13:11  19:53:15:10\r\n    -Ing\u00e9nieure ou architecte.\r\n\r\n19:53:15:11  19:53:22:02\r\n        -J'aimerais devenir\r\n   physicienne ou entrepreneure.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:22\r\n  -Je veux faire comme mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:26:17\r\n      -Etre mon propre chef.\r\n\r\n19:53:27:00  19:53:31:15\r\n-D'abord, la visite d'une industrie,\r\n l'occasion de poser des questions\r\n\r\n19:53:31:17  19:53:34:21\r\n          et de d\u00e9couvrir\r\nce que l'on n'apprend pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:37:11\r\n         Une n\u00e9cessit\u00e9\r\n    selon les organisateurs.\r\n\r\n19:53:37:20  19:53:39:22\r\n  -On voit les start-up se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:43:00\r\nC'\u00e9tait une philosophie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:53:43:02  19:53:49:07\r\n    Encourager l'entreprenariat,\r\nsi je ne r\u00e9ussis pas, je recommence.\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:56:10\r\n   -Les jeunes travaillent sur\r\nleur projet, coach\u00e9s par des pros.\r\n\r\n19:53:56:11  19:54:00:00\r\nIls prennent cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:03:19\r\n        -Un des probl\u00e8mes,\r\n       c'est que les robots\r\n\r\n19:54:03:21  19:54:06:11\r\n prennent le travail des humains.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:09:23\r\n          C'est important\r\n    de cr\u00e9er soi-m\u00eame des jobs.\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:15:00\r\n-Trop s\u00e9rieux pour des jeunes ? \r\nPas pour l'initiateur du projet.\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:17:12\r\n    -Un camp, c'est du plaisir\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:20:08\r\n     avec des aspects s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:54:20:10  19:54:24:04\r\n    Ce n'est pas un programme \r\n   hors-scolaire, mais un camp.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:11\r\n  -Du sport conclut la journ\u00e9e;\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:31:10\r\n  une fa\u00e7on d'\u00e9vacuer le stress de\r\nla vie \u00e9prouvante d'un futur patron.\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:35:05\r\n        -Le Tour de France\r\n   et cette \u00e9tape spectaculaire\r\n\r\n19:54:35:07  19:54:38:10\r\n     au d\u00e9part d'Albertville\r\n   et Saint-Gervais-Mont-Blanc.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:02\r\n        Une \u00e9tape ponctu\u00e9e \r\n       de nombreuses chutes.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:43:16\r\n   -Chris Froome, genou band\u00e9,\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:47:10\r\n         sur le podium,\r\n  mais plus de peur que de mal.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:51:11\r\n     \u00c0 60 km de l'arriv\u00e9e,\r\n T.Dumoulin chute et abandonne.\r\n\r\n19:54:51:12  19:54:56:14\r\n         Puis P.Rolland\r\n     effectue une cabriole.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:06:10\r\n Sous la pluie, un groupe tombe:\r\n   risque de clavicule cass\u00e9e.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:09:15\r\n Puis Mollema fait un tout droit\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:13:20\r\n      et passe au g\u00e9n\u00e9ral\r\n  de la 2\u00e8me \u00e0 la 10\u00e8me place.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:18:12\r\n  Enfin, \u00e0 10 km de l'arriv\u00e9e,\r\n      Chris Froome chute.\r\n\r\n19:55:18:14  19:55:26:15\r\n   Il change ensuite de v\u00e9lo\r\n et finit l'\u00e9tape en grima\u00e7ant.\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:30:21\r\nIl perd du temps sur ses adversaires\r\n      mais sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:35:01\r\nLa belle histoire, c'est la victoire\r\n     d'\u00e9tape de Romain Bardet.\r\n\r\n19:55:35:03  19:55:39:12\r\nLe grimpeur de Chamb\u00e9ry est deuxi\u00e8me\r\n       au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:41:18\r\n     -Les v\u00e9los professionnels\r\n\r\n19:55:41:20  19:55:44:12\r\n          sont d\u00e9sormais\r\n  de petits laboratoires mobiles.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:48:21\r\n     Des capteurs de puissance\r\nmesurent en direct l'effort fourni.\r\n\r\n19:55:48:23  19:55:51:03\r\n          D\u00e9monstration.\r\n\r\n19:55:52:15  19:55:55:16\r\n-Sous les maillots des cyclistes,\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:58:11\r\n          des ceintures\r\n     de fr\u00e9quence cardiaque.\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:01:09\r\n Mais leur source d'informations\r\n          essentielle,\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:03:13\r\n c'est le capteur de puissance.\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:08:15\r\nPlac\u00e9 dans le p\u00e9dalier, il mesure en\r\ntemps r\u00e9el l'intensit\u00e9 de l'effort.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:11:18\r\n L'affichage est fix\u00e9 au guidon.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:17:12\r\n  -C'est la valeur la plus pr\u00e9cise\r\nau niveau de la gestion de l'effort.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:20:07\r\nElle permet de se situer exactement,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:22:17\r\n de savoir ce dont on est capable\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:24:13\r\n        sur un temps donn\u00e9.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:27:03\r\n         Quand on conna\u00eet\r\n      la dur\u00e9e d'une mont\u00e9e,\r\n\r\n19:56:27:05  19:56:31:07\r\non peut d\u00e9finir une puissance cible,\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:35:18\r\n       et ne pas se griller\r\n   en voulant partir trop vite.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:39:00\r\n    -Les donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence\r\n          sont affin\u00e9es\r\n\r\n19:56:39:02  19:56:42:05\r\n     en fonction de celles \r\n    r\u00e9colt\u00e9es toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:44:16\r\n  -On peut reproduire pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n19:56:44:18  19:56:46:23\r\n le m\u00eame effort du d\u00e9but \u00e0 la fin\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:49:00\r\n        d'un entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:52:19\r\n            Ca am\u00e9liore\r\n   la qualit\u00e9 de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:53:06  19:56:56:15\r\n      -Tu tiens encore 3 s !\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:03:00\r\n    -On a une analyse pr\u00e9cise\r\n de la qualit\u00e9 de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:08:11\r\nOn voit un premier bloc d'intensit\u00e9,\r\n     une phase de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:11:14\r\n  C'est r\u00e9gulier sur l'ensemble.\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:16:14\r\n   -Avec cet outil, le coureur\r\npeut ajuster son effort en course.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:19:12\r\nSans oublier d'\u00e9couter son corps.\r\n\r\n19:57:19:21  19:57:23:04\r\n-Les watts, c'est un point de rep\u00e8re.\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:26:07\r\n  Il faut savoir des fois prendre\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:30:05\r\n             du recul,\r\nne pas se laisser happer que par \u00e7a.\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:35:10\r\n    On ne calcule pas la course\r\n      par rapport aux watts,\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:39:15\r\n   c'est encore aux sensations.\r\n\r\n19:57:39:17  19:57:43:20\r\n    Je conseille de commencer\r\npar travailler avec les pulsations\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:46:09\r\n  pour apprendre \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:57:46:15  19:57:51:09\r\n-Pour que la technologie n'emp\u00eache\r\n pas de vivre l'\u00e9motion du sport.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:54:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:57:54:12  19:57:59:05\r\nune fusillade a \u00e9clat\u00e9 dans un centre\r\n commercial de Munich, en Allemagne.\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:02:05\r\n        Plusieurs tireurs\r\n    pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:09:00\r\nLes autorit\u00e9s demandent aux habitants\r\n     d'\u00e9viter les lieux publics.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:14:21\r\n   Pas de bilan, mais la police\r\n    parle de plusieurs morts.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:22:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:02\r\n    A 20h05, un nouvel \u00e9pisode\r\n    de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:29:09\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:34:13\r\n       Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, M.Kastrati,\r\n      C.Sanguinetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-21T00:51:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607532391", "durationSec": 110, "title": "FRIGO VISAS HUMANITAIRES BE 2107 PAD_RTS000000884508", "excerpt": "La Suisse a temporairement suspendu l'octroi de visas humanitaires pour les Syriens et les Irakiens par crainte que des combattants de l'EIIL se cachent parmi les r\u00e9fugi\u00e9s. Cette d\u00e9cision indigne les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme comme Amnesty International. La porte-parole du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations C\u00e9line Kohlprath et la coordinatrice asile \u00e0 Amnesty International Denise Graf r\u00e9agissent \u00e0 cette d\u00e9cision.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "VISA (PERMIS)", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532392", "durationSec": 135, "title": "SO ADOS ENTREPRENEURS_RTS000000884695", "excerpt": "La Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg propose un camp de vacances qui enseigne les bases de l'entreprenariat aux adolescents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "ADOLESCENT", "ENFANT (\u00c2GE)", "ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1534281"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532393", "durationSec": 108, "title": "SO AMBASSADEUR TURC_RTS000000884847", "excerpt": "L'ambassade de Turquie \u00e0 Berne a convoqu\u00e9 la presse pour informer sur la situation suite au coups d'\u00e9tat manqu\u00e9 qui a secou\u00e9 le pays. Les Turcs en Suisse qui soutiennent Fethullah G\u00fclen peuvent s'attendre \u00e0 des poursuites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AMBASSADE", "COUP D'ETAT"], "sequenceIds": ["1534276"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532394", "durationSec": 101, "title": "SO CHANCELLERIE NEUCHATEL_RTS000000884762", "excerpt": "Les 3 recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales de la Chaux-de-Fonds du 05.06.2016 ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par la chancellerie. Grace \u00e0 cette d\u00e9cision, les nouvelles autorit\u00e9s de la Chaux-de-Fonds pourront si\u00e9ger. L'ex-conseiller communal UDC Jean-Charles Legrix \u00e9tait derri\u00e8re un de ces recours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CONTESTATION", "RECOURS"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES", "PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1534280"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532395", "durationSec": 27, "title": "SO CHAUFFEUR PORTUGAIS_RTS000000884551", "excerpt": "La marine militaire italienne a renflou\u00e9 un bateau de migrants qui avait coul\u00e9 en avril 2016 et qui a fait pr\u00e8s de 800 morts en m\u00e9diterran\u00e9e. Les immigrants tentent par tous les moyens de rejoindre l'Europe, parfois en courant de gros risques."}, {"internalArchiveId": "AA1607532396", "durationSec": 21, "title": "SO FUSILLADE MUNICH_RTS000000884834", "excerpt": "T\u00e9moignage de Frank, le pilote de scooter qui a ralenti le camion-b\u00e9lier lors des attentats de Nice qui se sont d\u00e9roul\u00e9s le 14.07.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1607532397", "durationSec": 171, "title": "SO GF SICILE BATEAU MIGRANTS_RTS000000884594", "excerpt": "De violents orages se sont abattus sur la Suisse romande et ont provoqu\u00e9 inondations et d\u00e9g\u00e2ts, notamment sur l'autoroute A1 et dans le mus\u00e9e historique de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SICILE"], "thematicThemes": ["BATEAU", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "NAUFRAGE"], "sequenceIds": ["1534279"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532398", "durationSec": 51, "title": "SO IMAGE DU JOUR 2_RTS000000884882", "excerpt": "Victoire du cycliste fran\u00e7ais Romain Bardet qui s'est impos\u00e9 lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France cycliste 2016 qui reliait les communes de Albertville \u00e0 Saint-Gervais, Mont Blanc. Le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral et maillot jaune Chris Froome a chut\u00e9 mais conserve le maillot jaune suite \u00e0 cette \u00e9tape."}, {"internalArchiveId": "AA1607532399", "durationSec": 117, "title": "SO NICE CONDUCTEUR SCOOTER 2_RTS000000884765", "excerpt": "Donald Trump a prononc\u00e9 son discours d'investiture de candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle devant les 2000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la convention du parti r\u00e9publicain r\u00e9unis \u00e0 Cleveland.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532400", "durationSec": 93, "title": "SO ORAGE_RTS000000884807", "excerpt": "Grace \u00e0 des capteurs de puissance mesurant l'effort fourni, les v\u00e9los professionnels sont devenus des laboratoires mobiles qui permet aux cyclistes de mesurer diff\u00e9rentes choses comme la fr\u00e9quence cardiaque ou les watts fournis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORAGE", "INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL"], "sequenceIds": ["1534277"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532401", "durationSec": 60, "title": "SO TOUR DE FRANCE_RTS000000884837", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "CHUTE"], "thematicPersons": ["FROOME, CHRISTOPHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532402", "durationSec": 118, "title": "SO US TRUMP CLEVELAND_RTS000000884809", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CLEVELAND"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532403", "durationSec": 120, "title": "SO VELOS HIGH TECH_RTS000000884778", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "CYCLISME (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["SWISS OLYMPIC"], "sequenceIds": ["1534282"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608534334", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'ambassade turque en Suisse. Itw de Volkan Karag\u00f6z, charg\u00e9 d'affaires de l'ambassade turque. Itw de Cebrail Terlemez, sympathisant du mouvement G\u00fclen. Itw de Ingrid Ryser, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.", "id": "1534276", "visualThemes": ["AMBASSADEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534335", "summary": "Cossonay : Inondation de l'autoroute A1 suite \u00e0 des orages. Bouchon routier. Itw de Daniel Cattani, m\u00e9t\u00e9orologue M\u00e9t\u00e9oSuisse.\n\nLausanne : Inondation dans les sous-sols du mus\u00e9e Historique de Lausanne. Itw de Laurent Golay, directeur du mus\u00e9e historique de Lausanne. Jeunes hommes de la protection civil d\u00e9pla\u00e7ant des objets. Objets d'archives mouill\u00e9s suite aux inondations.", "id": "1534277", "visualThemes": ["INONDATION", "PLUIE", "BOUCHON ROUTIER", "ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "COSSONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534336", "summary": "Plateau : Itw de Manuel Tornare, conseiller national PS genevois, commission de politique ext\u00e9rieure.", "id": "1534278", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534337", "summary": "Sicile : Itw du Commandant Nicola de Felice, marine militaire italienne. Epave du bateau de migrants \u00e9chou\u00e9. Corps dans l'\u00e9pave du bateau renflou\u00e9. Pompiers travaillant sur l'\u00e9pave et \u00e9vacuant des corps. Itw de Jose Sudano, pompier de Syracuse. Itw de Roberto Dibartolo, pompier de Syracuse. Itw de Cristina Cattaneo, m\u00e9decin l\u00e9giste \u00e0 l'universit\u00e9 de Milan.", "id": "1534279", "visualThemes": ["\u00c9PAVE", "CADAVRE", "POMPIER"], "visualGeographicals": ["SICILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534338", "summary": "La Chaux-de-Fonds : Itw de Jean-Charles Legrix, conseiller communal  sortant UDC. Itw de Karim Boukhris, conseiller g\u00e9n\u00e9ral POP-SOL. Itw de Yvan Perrin,  pr\u00e9sident UDC du canton de Neuch\u00e2tel.", "id": "1534280", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534339", "summary": "Itw de Rapha\u00ebl Gaudart, initiateur du projet Adopreneurs, HEG Fribourg. Itw de  G\u00e9rald Robin, professeur HEP Fribourg. Adolescents participant au camp de vacances Adopreneurs.", "id": "1534281", "visualThemes": ["ADOLESCENT", "COLONIE DE VACANCES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534340", "summary": "Cycliste portant un capteur de fr\u00e9quence cardiaque lors du Tour de France cycliste. Itw de Arnaud Rapillard, v\u00e9t\u00e9tiste \u00e9lite et collaborateur au sein du centre m\u00e9dical Swiss Olympic. Appareil Garmin indiquant diff\u00e9rentes mesures au cycliste gr\u00e2ce \u00e0 un capteur plac\u00e9 dans le v\u00e9lo. Itw de Valentin Baillifard, cycliste professionnel, membre de l\u00bf\u00e9quipe Roth Gruppe.", "id": "1534282", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MILCENT, Blandine", "role": "Liaison duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Liaison duplex Cleveland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661807", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026427", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6E44806F-6E69-447D-8AF3-4C41CC2BEDD9", "internalArchiveId": "6E44806F-6E69-447D-8AF3-4C41CC2BEDD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rejet des recours, dont celui de Legrix, contre les \u00e9lections \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Les trois recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat. D\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, parmi lesquels figuraient l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ces recours invoquaient la violation d'un article de la Loi sur les droits politiques qui interdit le vote par procuration.\r\n\r\n* * Rejet des recours, dont celui de Legrix, contre les \u00e9lections \u00e0 La Chaux-de-Fonds  \r\nLes trois recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat. Ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, au nombre desquels les deux sortants non r\u00e9\u00e9lus, l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. Ces derniers invoquaient la violation d'un article de la Loi sur les droits politiques, qui interdit le vote par procuration. La Chancellerie n'a pas constat\u00e9 de vices graves,  et autorise les nouvelles autorit\u00e9s \u00e0 entrer en fonction, m\u00eame si sa d\u00e9cision peut encore \u00eatre contest\u00e9e devant le Tribunal cantonal...Roger Guignard. \r\nDIALOGUE\r\nLes recours visaient \u00e0 la fois l'\u00e9lection au Conseil communal, l'Ex\u00e9cutif, et celle du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, le l\u00e9gislatif. La Chancellerie a pourtant constat\u00e9 que les recourants s'en prennent exclusivement \u00e0 un candidat au L\u00e9gislatif. Voil\u00e0 qui rend insuffisante la motivation des recours pour cette \u00e9lection. L'ensemble des bulletins modifi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9, et conclut qu'il n'y a pas eu..je cite..\"un processus syst\u00e9matique utilis\u00e9 par des tiers pour remplir des bulletins.\". La Chancellerie n'a constat\u00e9 qu'une \"ressemblance d'\u00e9criture sur 25 bulletins en faveur du candidat mentionn\u00e9 par les recourants\". Des recourants qui ont maintenant 10 jours pour faire appel devant le Tribunal cantonal.\r\n****M\u00eame s'ils font recours, les nouvelles autorit\u00e9s peuvent se mettre au travail ?\r\nOui, parce que la Chancellerie a lev\u00e9 l'effet suspensif, ce qui signifie que, quel que soit le destin du recours, le nouvel Ex\u00e9cutif peut se r\u00e9unir, ce sera le 10 ao\u00fbt prochain, alors que le L\u00e9gislatif, le Conseil g\u00e9n\u00e9rale, sera lui install\u00e9 le 29 ao\u00fbt. Pour ce qui est des recourants, ils feront conna\u00eetre leur d\u00e9cision vendredi prochain, selon Jean-Charles Legrix, contact\u00e9 ce matin. L'UDC, \u00e9vinc\u00e9 le 5 juin dernier, parle de faits beaucoup graves que ceux constat\u00e9s par la Chancellerie. On peut donc pr\u00e9sager qu'avec son avocat, l'ancien conseiller d'Etat Claude Nicati, il fera probablement appel. Avec la possibilit\u00e9 de demander la restitution de l'effet suspensif. Tous deux ont par ailleurs inform\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Aubert de leurs dol\u00e9ances. Le premier magistrat du canton risque ainsi de s'emparer de l'affaire. Affaire qui n'est pas termin\u00e9e !", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rejet des recours, dont celui de Legrix, contre les \u00e9lections \u00e0 La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-07-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat. D\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, parmi lesquels figuraient l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ces recours invoquaient la violation d'un article de la Loi sur les droits politiques qui interdit le vote par procuration."], "variantIds": ["ece-7879829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T03:52:47Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on part dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les 3 recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'\u00c9tat, ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, au nombre desquels les deux sortants non r\u00e9\u00e9lus l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard ils invoquaient la violation d'un article de la loi sur les droits politiques qui interdit le vote par procuration la Chancellerie n'a pas constat\u00e9 de vices graves et autorise les nouvelles autorit\u00e9s \u00e0 entrer en fonction, m\u00eame si, m\u00eame si sa d\u00e9cision Roger Guignard peut encore \u00eatre contest\u00e9e devant le Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, les recourants visait \u00e0 la fois l'\u00e9lection au Conseil communal, l'ex\u00e9cutif et celle du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le l\u00e9gislatif, la Chancellerie a pourtant constat\u00e9 que les recourants s'en prennent exclusivement un candidat au l\u00e9gislatif, voil\u00e0 qui rend insuffisante, selon elle, la motivation des recours pour cette \u00e9lection, l'ensemble des bulletins modifi\u00e9s a pourtant \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 et la conclusion est qu'il n'y a pas eu je cite un processus syst\u00e9matique utilis\u00e9 par des tiers pour remplir des bulletins la Chancellerie n'a constat\u00e9, je cite encore qu'une ressemblance d'\u00e9criture sur 25 bulletins en faveur du candidat mentionn\u00e9 par les recourants des recourants qui ont maintenant 10 jours pour faire appel devant le Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nEt m\u00eame s'ils font recours, les nouvelles autorit\u00e9s peuvent se mettre au travail, Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nOui, parce que la Chancellerie a lev\u00e9 l'effet suspensif, ce qui signifie que, quel que soit le destin du recours, le nouvel ex\u00e9cutif peut se r\u00e9unir, ce sera le 10 ao\u00fbt prochain alors que le l\u00e9gislatif, le Conseil g\u00e9n\u00e9rale sera lui, install\u00e9 le 29 ao\u00fbt pour ce qui est des recourants ils feront conna\u00eetre leur d\u00e9cision vendredi prochain, selon Jean-Charles Legrix, contact\u00e9 ce matin, l'UDC \u00e9vinc\u00e9 le 5 juin dernier parle de f\u00eate beaucoup plus graves que ceux constat\u00e9s par la Chancellerie, on peut donc pr\u00e9sager qu'avec ses avocats, au nombre desquels figure l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Claude Nicati, il fera probablement appel avec la possibilit\u00e9 m\u00eame de demander la restitution de l'effet suspensif : tous sont par ailleurs inform\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Aubert de leurs dol\u00e9ances, le 1er magistrat du canton risque ainsi de s'emparer de l'affaire, m\u00eame s'il n'y a pas formellement maintenant plainte p\u00e9nale affaire donc qui ne conna\u00eet pas encore son \u00e9pilogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nMerci Roger Guignard et au Br\u00e9sil, en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4D80994-BB9F-4B41-94B3-5E8724D3749B", "internalArchiveId": "A4D80994-BB9F-4B41-94B3-5E8724D3749B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise a rejet\u00e9 les trois recours d\u00e9pos\u00e9s contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds du 5 juin 2016 : Interview de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident du Conseil communal de la Chaux-de-Fonds, socialiste ", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Deux des trois recours rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise \u00e9manaient de l'UDC Jean-Charles Legrix et de l'ancien conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. La chancellerie a retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 d'\u00e9ventuels recours au Tribunal cantonal. ", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879856", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "ex\u00e9cutif communal", "recours"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "Legrix, Jean-Charles"], "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds pourront se mettre au travail / FOR_2016-07-22T18:12:00_developpement-7", "Forum du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise a rejet\u00e9 les trois recours d\u00e9pos\u00e9s contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections le 5 juin dernier. Deux d'entre eux \u00e9manaient de l'UDC Jean-Charles Legrix et de l'ancien conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. La chancellerie a retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 d'\u00e9ventuels recours au Tribunal cantonal. Les nouvelles autorit\u00e9s entreront donc en fonction au mois d'ao\u00fbt. Interview de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident socialiste du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds."], "variantIds": ["ece-7879856"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T13:38:33Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa direction la Chaux-de-Fonds c'est le retour en \u00e0 la normale pour les autorit\u00e9s de la ville, la Chancellerie d'\u00c9tat a rejet\u00e9 les 3 recours d\u00e9pos\u00e9s contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections le 5 juin dernier, 2 d'entre eux \u00e9manaient des sortants non r\u00e9\u00e9lus l'UDC Jean-Charles Legrix et l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, la chancellerie a encore retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 d'\u00e9ventuels recours au Tribunal cantonal, les nouvelles autorit\u00e9s entreront donc en fonction au mois d'ao\u00fbt, pour le plus grand soulagement du pr\u00e9sident du Conseil communal socialiste Th\u00e9o Huguenin Elie que nous avons joint dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, c'est une satisfaction pour l'un et l'autre motif, le retrait de l'effet suspensif aussi sur le, sur le, sur le pont, cela signifie que l'institution a bien fonctionn\u00e9 le le 5 juin qu'elle a bien fonctionn\u00e9 \u00e9galement durant ces recours et elle continuera \u00e0 l'avenir de de fonctionner le conseil communal pourra se mettre rapidement au travail, ainsi que le conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [86%] :\r\nAlors, y a eu cette p\u00e9riode un peu difficile, travailler \u00e0 100 pourcent sans sans avoir la la l\u00e9gitimit\u00e9 de de l'\u00e9lu, pour vous, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nOui, alors c'est une p\u00e9riode effectivement qui a \u00e9t\u00e9 assez assez impr\u00e9visible, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de g\u00e9rer le le calendrier, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9tait dans dans l'inconnu, c'\u00e9tait difficile pour les autorit\u00e9s qui assurait le suivi des dossiers pour les futurs nouveaux conseillers communaux, c'\u00e9tait aussi quelque chose de compliqu\u00e9 vis-\u00e0-vis de leur de leur travail actuel David leur situation financi\u00e8re, parfois qui \u00e9taient compliqu\u00e9s \u00e9galement parce que nous n'avions pas d'l\u00e9gislatif durant une p\u00e9riode de 2 mois, \u00e7a c'est quelque chose qui est assez, assez, assez \u00e9tonnant, donc, on est heureux que cette cette p\u00e9riode d'incertitude de presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nUne p\u00e9riode d'incertitude qui va peut-\u00eatre se poursuivre, il y a toujours cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s du du recours au Tribunal cantonal, parce que les recourants Jean-Charles Egret, notamment par le fait beaucoup plus graves que ceux reconnus par la Chancellerie vous croyez en recours au Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [88%] :\r\nOui, alors moi je crois tout \u00e0 fait un recours au Tribunal cantonal, par contre, le Conseil communal est tout \u00e0 fait serein sur l'issue que pourrait avoir un peu recours c'est une, c'est vraiment une sorte de, de, de pr\u00e9occupation de voir que certains cherchent en cherche \u00e0 d\u00e9montrer que l'institution ne fonctionne pas, que l'institution et tricheur et \u00e7a aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, je crois que \u00e7a ne touche pas seulement la ville de La Chaux-de-Fonds dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre une source d'inqui\u00e9tude, une source de pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nVous estimez que la chancellerie a lev\u00e9 tous les doutes en en m\u00eame temps le reconna\u00eet qu'il y a quelques cas probl\u00e9matiques des ressemblances dans l'\u00e9criture sur certains bulletins de vote. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [91%] :\r\nOui, effectivement, la Chancellerie d'\u00c9tat mentionne 25 25 bulletins sur sur plusieurs milliers, donc on on voit qu'il s'agit de quelque chose de de tr\u00e8s marginal, moi ce que je ce que je retiens aussi de ce qu'a dit dans ce communiqu\u00e9 de presse, la Chancellerie d'\u00c9tat, c'est que le travail a \u00e9t\u00e9 bien fait par le bureau de d\u00e9pouillement par les services concern\u00e9s la chancellerie et le contr\u00f4le des habitants, donc pour nous c'est aussi c'est aussi leur d'une certaine mani\u00e8re leur leur rendre gr\u00e2ce que de relever ce ce, la qualit\u00e9 de ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nAlors vous dites regretter un cette p\u00e9riode d'incertitude c'est recours permanent, c'est cette qui relance si si je reprends un peu vos vos termes de de certains citoyens en m\u00eame temps c'est un droit, quand on a un certain doute de de faire ce genre de recours, \u00e7a, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait partie du jeu et c'est extraordinairement important que ce droit existe et puis en m\u00eame temps, comme de tout droit pour qu'il garde du sang sans doute ne faut -il pas, ne faut -il pas en abuser, c'est vrai, c'est un sentiment un peu paradoxal d'une certaine mani\u00e8re, heureusement que les les citoyens qui ont des doutes sur les r\u00e9sultats d'\u00e9lections puissent recourir qu'une Chancellerie comme la Chancellerie d'\u00c9tat puisse v\u00e9rifier tous les la femme immense travail puisse v\u00e9rifier tous les, tous les bulletins la validit\u00e9 de de tous les bulletins, c'est quelque chose qui est qui est qui est indispensable au bon fonctionnement de notre d\u00e9mocratie et puis en m\u00eame temps, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, un sentiment un peu aigre de voir que certains cherchent sans que \u00e7a discr\u00e9diter l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nCe d'autant plus que tout cela pourrait passer aussi par le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Robert, il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Jean-Charles Egret, son avocat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Claude Nicati, \u00e7a veut dire que ce dernier devrait se pencher sur les faits, l\u00e0 aussi il y a des incertitudes une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s qui plane au-dessus de de cet ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds qui doit se mettre au travail et qui va se mettre au travail, selon toute vraisemblance, mais avec toujours cette incertitude au-dessus de lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [88%] :\r\nAlors si ma compr\u00e9hension des choses, des choses est bonne, tout ce qui se passe sur le plan p\u00e9nal par notre mise notamment du rubriques publique du du procureur il ne concernera tr\u00e8s vraisemblablement pas l'institution en tant que telle, mais des l'individu qui aurait capt\u00e9 des suffrages donc on vraisemblablement les 25 bulletins dont on parlait, dont on parlait tout \u00e0 l'heure, et m\u00eame si l'individu devait \u00eatre reconnu coupable de captation de de de suffrages sur ces 25 bulletins, voire d'autres \u00e7a ne devrait pas remettre en en question ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de l'instance de recours civils donc la Chancellerie d'\u00c9tat dans un 1er temps et peut-\u00eatre la la Cour de droit public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [87%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie une derni\u00e8re question : cette l\u00e9gislature commence dans la douleur apr\u00e8s donc plusieurs affaires un trou financier La Chaux-de-Fonds vit des temps tr\u00e8s difficiles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [90%] :\r\nOui, moi je j'ai essaie je, je pense qu'il faut regarder les choses de de mani\u00e8re globale et que les les difficult\u00e9s financi\u00e8res de la ville de La Chaux-de-Fonds vont de Pair avec des tensions politiques qui surgissent d'un milieu relativement populiste, cela dit, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, comme le conseil communal a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, on est persuad\u00e9 qu'il s'agit surtout cas sur le plan institutionnel des derniers \u00e9pisodes d'une scoumoune qui nous qui nous colle aux basques depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le pr\u00e9sident du conseil communal de La Chaux-de-Fonds le socialiste Th\u00e9o Huguenin Elie Annie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal de la Chaux-de-Fonds, socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-139CCDD8-FA89-4E15-8E8F-434348D3E837", "internalArchiveId": "139CCDD8-FA89-4E15-8E8F-434348D3E837", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Application du vote du 9 f\u00e9vrier 2014. Christoph Blocher, ancien Conseiller F\u00e9d\u00e9ral UDC, n'est  pas oppos\u00e9 \u00e0 la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Les critiques pleuvent sur les contingents fix\u00e9s pour les travailleurs venus hors de l'Union Europ\u00e9enne. S\u00e9verin Schwan, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Roche, entreprise pharmaceutique, a d\u00e9plor\u00e9 le plafond trop bas pour les Etats tiers. Roche ne trouve ni en Suisse ni en Europe suffisamment de travailleurs qualifi\u00e9s, et ses activit\u00e9s en Suisse sont d\u00e8s lors menac\u00e9es. Des contingents que r\u00e9clame pourtant l'UDC, notamment \u00e0 travers son initiative contre l'immigration de masse", "durationSec": 397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879850", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "initiative populaire", "immigration"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph", "UDC", "Roche"], "alternativeTitle": ["Christoph Blocher pas oppos\u00e9 \u00e0 la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne / FOR_2016-07-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que les critiques pleuvent sur la solution des contingents pour la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier, Christoph Blocher dit ne pas s'opposer \u00e0 celle de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne que pourrait \u00e9laborer le Parlement. Son interview."], "variantIds": ["ece-7879850"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T13:00:52Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n17 avec des critiques qui pleuvent sur les contingents fix\u00e9s pour les travailleurs venus hors de l'Union europ\u00e9enne, pas tendre roche hier a allum\u00e9 la m\u00e8che Severin Schwan a d\u00e9plor\u00e9 le plafond trop bas pour les \u00c9tats tiers roche ne trouve ni en Suisse ni en Europe, suffisamment de travailleurs qualifi\u00e9s et ses activit\u00e9s en Suisse sont d\u00e8s lors menac\u00e9es, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas pour critiquer le principe des contingents de travailleurs des contingents que r\u00e9clame pourtant l'UDC, notamment \u00e0 travers son initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier, \u00e9coutez la r\u00e9action du leader historique du parti, Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [83%] :\r\nMonsieur Schwan a tout \u00e0 fait raison c'est pas \u00e0 cause si initiative contre la migration en masse, c'est clair, aujourd'hui il est plus important, surtout pour les industries qui sont pr\u00e9sum\u00e9s relatifs comme pharma-chimie nous sommes dans la m\u00eame industrie il est toujours n\u00e9cessaire d'avoir les personnes de l'Am\u00e9rique, la vie pour le march\u00e9 pour la recherche et on peut pas trouver en Europe etc et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a diminu\u00e9 les contingents l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour ces personnes qualifi\u00e9es, l'initiative que nous avons 50 contre l'immigration de masse, c'\u00e9tait aussi clair, ils disent les personnes qui n'a besoin que retrouve pas en Suisse, c'est n\u00e9cessaire que les personnes des autres pays, madame Sommaruga il a diminu\u00e9 contingents c'est un axe pour dire o\u00f9 voyez \u00e0 pr\u00e9sent on n'a pas assez des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nMais le probl\u00e8me, Christoph Blocher c'est c'est le c'est le syst\u00e8me des contingents, c'est de fixer un plafond, on le voit bien avec les \u00c9tats tiers en tout cas c'est la d\u00e9monstration que faisait sevrage cheval. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [90%] :\r\nVous avez raison, on peut certes tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est pas laisser certes, mais il faut voir, nous avons eu ses r\u00e8gles depuis 1000 900 70 jusqu'\u00e0 2007, il y a tr\u00e8s bien march\u00e9, c'est clair, c'est un peu compliqu\u00e9, il faut d'abord dire, alors on peut pas trouver une personne qui apportera une permission, si on a pass\u00e9 des contingents, on n'a pas les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nAbsolument, le cher si on introduit le syst\u00e8me des contingents pour l'Union europ\u00e9enne, on se, on se retrouvera avec le m\u00eame probl\u00e8me d\u00e9crit pour les \u00c9tats tiers pour les \u00c9tats qui ne sont, qui ne font pas partie de l'Union europ\u00e9enne des entrepreneurs comme Monsieur Chev\u00e8nement qui se plaignent de pas pouvoir engager \u00e0 cette personne, c'est un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie suisse non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [90%] :\r\nNon, je suis longtemps un entrepreneur en Suisse et puis je connais les probl\u00e8mes, c'est clair, il est tr\u00e8s agr\u00e9able pour les managers et avoir la libre circulation du personnel mais les autres probl\u00e8mes, ils veulent pas voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [83%] :\r\nAu Parlement, il y a aussi d'autres solutions qui sont imagin\u00e9es, notamment celle de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, si cette solution -l\u00e0 est \u00e9labor\u00e9e au Parlement que va faire l'UDC qu'est -ce que vous souhaitez que l'UDC face est -ce qu'elle doit s'opposer \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [83%] :\r\nNous sommes pas contre ces solutions, pourquoi on n'a pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a rien fait, et puis il savait pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me des personnes qu'ils ont pas les ici qui sont sans travail, \u00e7a c'est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [93%] :\r\nMais il reste quand m\u00eame une une interrogation Christoph Blocher si les contingents sont extr\u00eamement large pour octroyer un maximum de souplesse \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e7a limite pas l'immigration et c'est un instrument qui ne fonctionne pas, qui ne n'atteint pas l'objectif que voulait votre initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [83%] :\r\nNon, dans les professions que la troupe en Suisse les contingents, ils sont \u00eatre tr\u00e8s ouverte sur la fait toujours a regard\u00e9 comme des personnes qu'on a, par exemple, qui travaille pour la chimie ou pour le recherche Pharma etc, il y a presque personne, alors il faut faire des grands contingents, mais il y en a des autres, on a beaucoup des personnes ici, ils veulent pas travailler, qu'il y a dehors, il faut faire des r\u00e8gles pour les groupes qui on il faut pas faire des r\u00e8gles pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors le Parlement travaillant sur ces questions, il y aura des s\u00e9ances de commission \u00e0 la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt et la solution qui se dessine \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce mod\u00e8le de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, on se tourne d'abord vers le march\u00e9 du travail suisse pour voir s'il a des Suisses qui r\u00e9pondent aux diff\u00e9rentes offres d'emploi avant de de les ouvrir au march\u00e9 europ\u00e9en du travail, est-ce que si cette solution -l\u00e0 est choisi par le Parlement, l'UDC va s'y opposer \u00e9ventuellement avec un r\u00e9f\u00e9rendum parce que vous nous l'avez dit, vous tenez au contingents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [84%] :\r\nNon, c'est pas l'UDC et qu'on ne peut que cherchent \u00e0 bord des personnes en Suisse, c'est clair, c'est tr\u00e8s important, mais c'est pas assez, c'est clair, mais si vous avez une solution sans une migration massive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [93%] :\r\nAlors vous avez dit aussi c'est pas assez, qu'est -ce que vous faites si le Parlement ne n'inscrit pas les contingents pour lancer une nouvelle initiative, quel sera le moyen de pression de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [87%] :\r\nSi on voit que on a une solution : il importe, a une solution qui n'est pas utile, on a encore la possibilit\u00e9 de faire une initiative pour arr\u00eater ce contrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [92%] :\r\nChristoph Blocher, si on prend un peu de recul sur la situation, on voit que, on a un grand danger qui p\u00e8se sur les universit\u00e9s suisses sur la recherche en tout cas, c'est ce qu'il avait \u00e9crit dans les milieux universitaires les accords horizon 20 20 les accords Erasmus qui sont en danger, il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9 des contingents qui menace la bonne marche de l'\u00e9conomie, en tout cas, c'est ce que dit le monde de l'\u00e9conomie aujourd'hui est -ce qu'on peut le dire ainsi l'initiative UDC contre l'immigration de masse a endommag\u00e9 l'\u00e9conomie suisse et sa recherche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:25) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la faute aujourd'hui que l'\u00c9tat, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais dit pour l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce qu'ils veulent exactement faire dans ces questions, j'ai parl\u00e9 avec plusieurs de de politiciens que je connais en Europe, il existe toujours, qu'est -ce que vous voulez est ce que vous voulez, vous avez pas une doctrine en Suisse et puis il faut regarder pour la recherche en Suisse, c'est pas les programmes de l'Union europ\u00e9enne, qui sont les plus efficaces, saute sur tous les projets avaient beaucoup, les autres pays, par exemple, des \u00c9tats-Unis et les industries priv\u00e9es, \u00e7a il faut dire il faut pas dire l'horizon 20 17 absolument n\u00e9cessaire pour des recherches en subissant pas et beaucoup de l'argent, on a de travail de recherche, c'est agr\u00e9able aussi pour les vers c'\u00e9tait etc, mais on n'a pas des grandes, r\u00e9sultat, on a eu avant la Suisse a eu beaucoup de prix de Nobel avant, c'est parce que ces programmes sont, pas pour les excellences mais ils sont importants pour les universit\u00e9s qu'ils avaient largement dans les recherches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher, \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "ancien Conseiller F\u00e9d\u00e9ral UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C27B466A-9D24-42A6-A899-6004CE6533F9", "internalArchiveId": "C27B466A-9D24-42A6-A899-6004CE6533F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9man) ************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli... et pour commencer ces diff\u00e9rences entre les cantons dans la formation des policiers contre les attaques terroristes...\r\n...et des diff\u00e9rences il y en a selon la NZZ, qui site Pierre Maudet, ministre GEnevois de la s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s les attaques de Nice ou de W\u00fcrzburg,  la police de son canton, mais aussi celles des cantons de  Vaud et du Valais, sc\u00e9narisent  ou simulent  d\u00e9j\u00e0 des attaques d'individus isol\u00e9s, arm\u00e9s li\u00e9s \u00e0  l'\u00e9tat islamique. Pour le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, Beat Villiger, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la s\u00e9curit\u00e9, il faudra compter avec d'autres attaques de ce genre, avec des individus qui agissent seul, il faut donc au moins que le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 soit conforme au standard d'aujourd'hui...et puis autre n\u00e9cessit\u00e9: il faut absolument un plan B, si le terrorisme arrive en Suisse....et qu'en est-il du Tessin? selon Norman Gobi, ministre de la s\u00e9curit\u00e9, la menace est plus importante au Tessin, eh oui, la lombardie est sa forte proportion de migrants d'origine arabes n'est pas loin, explique le ministre, la police est donc pr\u00e9par\u00e9e, l'interdiction de la Burka n'y change rien...quand \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du festival du film de locarno elle a elle aussi \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e...\r\n************ apr\u00e8s les polices,  les prisons et leurs d\u00e9tenus qui co\u00fbtent de plus en plus cher...\r\nSi cher qu'il faut absolument que la conf\u00e9d\u00e9ration soutienne d'avantage les cantons en prenant en charge une plus grosse partie de la facture: c'est l'appel lanc\u00e9 par le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, encore lui, Beat Villiger, dans la Neue LUzerner Zeitung...et visiblement il a tout ses coll\u00e8gues des autres cantons derri\u00e8re lui, puisque leur demande a d\u00e9j\u00e0 atterri sur le bureau conseil f\u00e9d\u00e9ral....\r\nV TPG\r\n....pas malades, mais bien pr\u00e9sents trois mois apr\u00e8s leur \u00e9lection: les trois nouveaux pr\u00e9sidents du PDC, du PLR et de l' UDC: la NZZ les nomment   \"le Schnellstarter\" le demarreur-\u00e9clair Gerhard Pfister,  \"der nette herr R\u00f6sti\" le gentil Monsieur R\u00f6sti, et le test de la maturit\u00e9 encore \u00e0 venir de Petra G\u00f6ssi\"...les trois \u00e9taient cens\u00e9s rendre la politique plus bourgeoise, mais force est de constater apr\u00e8s 3 mois, que malgr\u00e9 l'entente sur la RIE 3, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'harmonie.....par contre les 3 partis s'accordent sur un point: tous aspirent \u00e0 se rattrapper en Suisse Romande.....\r\n*************de la suisse romande \u00e0 la Su\u00e8de particuli\u00e8rement attractive pour les migrants mineurs...\r\nle pays le plus attractif d'Europe pour les jeunes migrants: plus de 35'000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 5 fois plus qu'en 2014 et m\u00eame 10 fois plus qu'en 2013. C'est qu'en su\u00e8de les mineurs sont mieux log\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, ils ont droit \u00e0 une formation et leur chance d'asile sont grandes...mais aujourd'hui le gouvernement est bien d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier si ces jeunes sont vraiments aussi jeunes, autrement dit est-ce que leur \u00e2ge est juste...et ceci en introduisant des test m\u00e9dicaux cens\u00e9s d\u00e9masquer les tricheurs: 18'000 jeunes seront test\u00e9s...\r\nV agri..bio\r\n... pas s\u00fbr que  les cerises bio soient  plus touch\u00e9es: ce qui est s\u00fbr par contre , c'est que la Kirschessigfliege, la mouche drosophila suzuki fait des ravages dans  la r\u00e9colte des cerises suisses, B\u00e2loises surtout: on attendait plus de 550 tonnes, pour l'heure on en est loin, tr\u00e8s loin: 164 tonnes \u00e0 peine...la faute, \u00e0....la drosophila suzuki pr\u00e9sente dans la Basler Zeitung et la Neue Luzerner Zeitung...et apr\u00e8s les cerises, le raisin, mais liquide et ce vigneron de Muttenz  Urs Jauslin,  dans la Basler Zeitung: il collectionne les m\u00e9dailles comme d'autres les timbres de poste, son plus beau troph\u00e9e: la m\u00e9daille d'or de champion du monde du pinot noir en 2012 \u00e0 Sierre...et quand on parle r\u00e9colte la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin: la Berner zeitung vous pr\u00e9sente Priska Aregger de Koppigen dans l'Emmental, elle fait partie des 280 observateurs de m\u00e9t\u00e9o suisse qui 3 fois par jour scrutent le ciel: position ou mouvements des nuages, lumi\u00e8res etc...des donn\u00e9es que les appareils ne savent pas mesurer...  \r\n et quand on parle r\u00e9colte, la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin:\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net pour commencer ces diff\u00e9rences entre les cantons dans la formation des policiers contre les attaques terroristes...\r\n...et des diff\u00e9rences il y en a selon la NZZ, qui site Pierre Maudet, ministre GEnevois de la s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s les attaques de Nice ou de W\u00fcrzburg,  la police de son canton, mais aussi celles des cantons de  Vaud et du Valais, sc\u00e9narisent  ou simulent  d\u00e9j\u00e0 des attaques d'individus isol\u00e9s, arm\u00e9s li\u00e9s \u00e0  l'\u00e9tat islamique. Pour le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, Beat Villiger, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la s\u00e9curit\u00e9, il faudra compter avec d'autres attaques de ce genre, avec des individus qui agissent seul, il faut donc au moins que le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 soit conforme au standard d'aujourd'hui...et puis autre n\u00e9cessit\u00e9: il faut absolument un plan B, si le terrorisme arrive en Suisse....et qu'en est-il du Tessin? selon Norman Gobi, ministre de la s\u00e9curit\u00e9, la menace est plus importante au Tessin, eh oui, la lombardie est sa forte proportion de migrants d'origine arabes n'est pas loin, explique le ministre, la police est donc pr\u00e9par\u00e9e, l'interdiction de la Burka n'y change rien...quand \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du festival du film de locarno elle a elle aussi \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e...\r\n*** apr\u00e8s les polices,  les prisons et leurs d\u00e9tenus qui co\u00fbtent de plus en plus cher...\r\nSi cher qu'il faut absolument que la conf\u00e9d\u00e9ration soutienne d'avantage les cantons en prenant en charge une plus grosse partie de la facture: c'est l'appel lanc\u00e9 par le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, encore lui, Beat Villiger, dans la Neue LUzerner Zeitung...et visiblement il a tout ses coll\u00e8gues des autres cantons derri\u00e8re lui, puisque leur demande a d\u00e9j\u00e0 atterri sur le bureau conseil f\u00e9d\u00e9ral....\r\n***Les employ\u00e9s frontaliers des transports publics genevois sont plus souvent malades que les autres...\r\nIl y a 20% de diff\u00e9rence, selon un rapport interne que d\u00e9voile Le Temps ce matin. Dans le d\u00e9tail: les b\u00e9n\u00e9ficiaires de permis G sont un peu plus souvent absents que les suisses r\u00e9sidants en France. Et plus de la moit\u00e9 de ces absences sont des maladies de plus de 30 jours. C'est le personnel de conduite qui a le taux le plus \u00e9lev\u00e9. R\u00e9actions, au sein du conseil d'administration: le MCG Thierry Cerruti y voit une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9. L'UDC C\u00e9line Amaudruz: la preuve qu'il faut engager des r\u00e9sidents. \r\nL'absent\u00e9isme pr\u00e9occupe les TPG depuis plusieurs mois: baisser le taux de 1% permet d'\u00e9conomiser 3 millions. Ce n'est pas rien, \u00e0 l'heure o\u00f9 la r\u00e9gie doit faire des \u00e9conomies.\r\n....pas malades, mais bien pr\u00e9sents trois mois apr\u00e8s leur \u00e9lection: les trois nouveaux pr\u00e9sidents du PDC, du PLR et de l' UDC: la NZZ les nomment   \"le Schnellstarter\" le demarreur-\u00e9clair Gerhard Pfister,  \"der nette herr R\u00f6sti\" le gentil Monsieur R\u00f6sti, et le test de la maturit\u00e9 encore \u00e0 venir de Petra G\u00f6ssi\"...les trois \u00e9taient cens\u00e9s rendre la politique plus bourgeoise, mais force est de constater apr\u00e8s 3 mois, que malgr\u00e9 l'entente sur la RIE 3, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'harmonie.....par contre les 3 partis s'accordent sur un point: tous aspirent \u00e0 se rattrapper en Suisse Romande.....\r\n***de la suisse romande \u00e0 la Su\u00e8de particuli\u00e8rement attractive pour les migrants mineurs...\r\nle pays le plus attractif d'Europe pour les jeunes migrants: plus de 35'000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 5 fois plus qu'en 2014 et m\u00eame 10 fois plus qu'en 2013. C'est qu'en su\u00e8de les mineurs sont mieux log\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, ils ont droit \u00e0 une formation et leur chance d'asile sont grandes...mais aujourd'hui le gouvernement est bien d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier si ces jeunes sont vraiments aussi jeunes, autrement dit est-ce que leur \u00e2ge est juste...et ceci en introduisant des test m\u00e9dicaux cens\u00e9s d\u00e9masquer les tricheurs: 18'000 jeunes seront test\u00e9s...\r\n***L'agriculture a une large place ce matin dans la presse...\r\nAu d\u00e9part, il y a l'histoire de cette famille de la Broye vaudoise qui a tout perdu dans un incendie il y a 18 mois, et qui ne peut rien reconstruire, \u00e0 cause de l'opposition d'un voisin. Une situation qui fait s'interroger l'\u00e9ditorial: les paysans seront-ils bient\u00f4t priv\u00e9s de campagne ? b\u00e9tonnage, migration depuis les villes, villages m\u00e9connaissables, lois et r\u00e9glements toujours plus draconiens... comment survivre ?\r\nUne solution, peut-\u00eatre, pour envisager l'avenir sereinement: la mise en commun de mat\u00e9riel, entre agriculteurs. C'est l'\u00e9pisode du jour, de la s\u00e9rie sur le partage, \u00e0 lire dans La Libert\u00e9, Le Nouvelliste, l'Express-L'Impartial et quotidien jurassien.\r\nCar l'avenir grandit \u00e0 l'ombre de 3 lettres: O-G-M.Une grande page dans le Temps, sur le projet du conseil F\u00e9d\u00e9ral et l'opposition \u00e0 venir: prolonger le moratoire, mais avec des zones qui pourront accueillir des semences g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es.\r\nEnfin, coup de projecteur sur l'agriculture au Kenya, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Une \u00e9tude de l'institut suisse de recherche de l'agriculture biologique d\u00e9montre les avantages de celle-ci sur les m\u00e9thodes conventionnelles de ce pays africain. Et les d\u00e9fis pour les sp\u00e9cialistes suisses du d\u00e9veloppement, sur place, pour convaincre les agriculteurs de l'adopter. \r\n... pas s\u00fbr que  les cerises bio soient  plus touch\u00e9es: ce qui est s\u00fbr par contre , c'est que la Kirschessigfliege, la mouche drosophila suzuki fait des ravages dans  la r\u00e9colte des cerises suisses, B\u00e2loises surtout: on attendait plus de 550 tonnes, pour l'heure on en est loin, tr\u00e8s loin: 164 tonnes \u00e0 peine...la faute, \u00e0....la drosophila suzuki pr\u00e9sente dans la Basler Zeitung et la Neue Luzerner Zeitung...et apr\u00e8s les cerises, le raisin, mais liquide et ce vigneron de Muttenz  Urs Jauslin,  dans la Basler Zeitung: il collectionne les m\u00e9dailles comme d'autres les timbres de poste, son plus beau troph\u00e9e: la m\u00e9daille d'or de champion du monde du pinot noir en 2012 \u00e0 Sierre...et quand on parle r\u00e9colte la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin: la Berner zeitung vous pr\u00e9sente Priska Aregger de Koppigen dans l'Emmental, elle fait partie des 280 observateurs de m\u00e9t\u00e9o suisse qui 3 fois par jour scrutent le ciel: position ou mouvements des nuages, lumi\u00e8res etc...des donn\u00e9es que les appareils ne savent pas mesurer...  \r\nEt quand il fait beau, quoi de mieux que la piscine ? Mais une mise en garde, ce matin, quand m\u00eame, dans 24h et la tribune de gen\u00e8ve: la piscine n'est pas une garderie d'enfants. Certains ma\u00eetres-nageurs sont pr\u00e9occup\u00e9s par le nombre d'enfants laiss\u00e9s seuls par leurs parents, toute la journ\u00e9e, \u00e0 la piscine. \r\nIls ont le droit, d'y \u00eatre seuls, s'ils ont plus de 8 ans, selon le r\u00e8glement, mais cela n'emp\u00eache pas les profesionnels de se dire \"agac\u00e9s\" de voir des gamins passer leur journ\u00e9e entre l'eau et la pelouse, m\u00eame par mauvais temps. \r\nD'autres gardes-bains temp\u00e8rent: n'oublions pas que les jeunes sont aujourd'hui plus \u00e9mancip\u00e9s et autonomes que par le pass\u00e9. \r\n***Espionnage, pour terminer... celui auquel les suisses se livrent entre voisins...\r\nUne \u00e9tude sortie hier, d\u00e9taill\u00e9e dans le Matin: 40% des suisses se sentent observ\u00e9s chez eux: balcon, chambre \u00e0 coucher, salon, cuisine ou escaliers, principalement. \r\n22% des sond\u00e9s, quand m\u00eame, avouent espionner leurs voisins, de pr\u00e9f\u00e9rence via le Judas de la porte ou aux jumelles. \r\nMais qu'est-ce que ces James Bond de pacotille peuvent bien espionner ???\r\nJe vous donne les 3 premiers...\r\nEn premier lieu, le plus sensible: les plantations du voisin.\r\nEnsuite, l'am\u00e9nagement du logement.\r\n3\u00e8me: le comportement dudit voisin avec ses enfants. \r\nEspionner son voisin... qu'est-ce que \u00e7a dit de notre soci\u00e9t\u00e9 ? r\u00e9ponse avec le professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de neuch\u00e2tel Ola S\u00f6derstr\u00f6m, dans le journal de 7h.", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7879818", "ece-7879804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T22:11:10Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n46 la revue de presse : Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces diff\u00e9rences entre les cantons dans la formation des policiers contre les attaques terroristes, il y a des diff\u00e9rences, il y en a, selon la NZZ qui site Pierre Maudet ministre Genevois de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attaques de Nice ou de W\u00fcrzburg, de la police de son canton, mais aussi celles de Vaud et du Valais sc\u00e9narisent ou simulent d\u00e9j\u00e0 des attaques d'individus isol\u00e9s arm\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tat islamique pour le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9 b\u00e9ate Vili gu\u00e8re, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la s\u00e9curit\u00e9, il faudra compter avec d'autres attaques de ce genre, il faut donc encore au moins que le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 soit conforme au standard d'aujourd'hui et puis autre n\u00e9cessit\u00e9 : il faut absolument un plan B si le terrorisme arrive en Suisse et qu'en est -il du Tessin selon Norman Gobi, ministre de la s\u00e9curit\u00e9, la menace est plus importante au Tessin, h\u00e9 oui, la Lombardie est sa forte proportion de migrants d'origine arabes n'est pas loin, explique le ministre, la police est donc pr\u00e9par\u00e9e, l'interdiction de la burqa n'y change rien quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du Festival du film de Locarno, elle a elle aussi \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e apr\u00e8s les polices, les prisons et leurs d\u00e9tenus qui co\u00fbtent de plus en plus cher si cher qu'il faut absolument que la conf\u00e9d\u00e9ration soutienne davantage les cantons en prenant en charge une plus grosse partie de la facture, c'est l'appel lanc\u00e9 par le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, encore lui, b\u00e9ate la Yellow \u00e7a \u00e9tonne et visiblement, il a tout ses coll\u00e8gues des autres cantons derri\u00e8re lui, puisque leur demande a d\u00e9j\u00e0 atterri sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les employ\u00e9es frontaliers des transports publics genevoises sont plus souvent malades. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [91%] :\r\nTous les autres, oui, il y a 20 pourcent diff\u00e9rent diff\u00e9rent selon un rapport interne que d\u00e9voile Le Temps, ce matin, alors dans le d\u00e9tail, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de permis G sont un peu plus souvent absents que les suisses, r\u00e9sidente en France et plus de la moiti\u00e9 de ces absences sont des maladies de plus de 30 jours c'est le personnel de conduite qui a le taux le plus \u00e9lev\u00e9 : r\u00e9actions au sein du conseil d'administration des TPG le MCG Thierry Cerruti, y voit une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9 entre les Suisses et les Fran\u00e7ais, l'UDC C\u00e9line Amaudruz la preuve qu'il faut engager des r\u00e9sidents l'absent\u00e9isme en tout cas, pr\u00e9occupe les TPG depuis plusieurs mois car baisser le taux d'absence de en pourcent permet d'\u00e9conomiser 3 millions ce n'est pas rien \u00e0 l'heure o\u00f9 la r\u00e9gie doit faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [93%] :\r\nPas malade ni absents mais bien pr\u00e9sents, 3 mois apr\u00e8s leur \u00e9lection, les 3 nouveaux pr\u00e9sidents du PDC, du PLR et de l'UDC alors la NZZ les nomment le Schnellstarter le d\u00e9marreur \u00e9clair Gerhard Pfister der nette \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 le gentil monsieur Rushdie et le test de la maturit\u00e9, encore \u00e0 venir de pr\u00eatera G\u00f6ssi, les trois \u00e9taient cens\u00e9s rendre la politique plus bourgeoise, mais force est de constater que, malgr\u00e9 l'entente sur la p\u00e9riode 3 on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'harmonie, par contre, les 3 s'accordent sur un point : tous aspirent \u00e0 se rattrapper en Suisse romande, de la Suisse romande, on passe \u00e0 la Su\u00e8de qui est particuli\u00e8rement attractive pour les migrants mineurs oui c'est le pays le plus attractif d'Europe pour les jeunes migrants, plus de 35'000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 5 fois plus qu'en 2014 et m\u00eame 10 fois plus qu'en 2013 c'est quand Su\u00e8de les mineurs sont mieux log\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, ils ont droit \u00e0 une formation et leur chance d'asile sont grandes, mais aujourd'hui le gouvernement est bien d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier si ces jeunes sont vraiments aussi jeunes, autrement dit est-ce que leur \u00e2ge est juste et ceci en introduisant des test m\u00e9dicaux cens\u00e9s d\u00e9masquer les tricheurs 18000 jeunes seront test\u00e9s l'agriculture a une large place ce matin dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nOui, alors au d\u00e9part, il y a l'histoire de cette famille de la Broye vaudoise qui a tout perdu dans un incendie il y a 18 mois et qui ne peut rien reconstruire \u00e0 cause de l'opposition d'un voisin, une situation qui fait s'interroger l'\u00e9ditorial, les paysans seront -ils bient\u00f4t priv\u00e9s de campagne b\u00e9tonnage migration depuis les villes, villages m\u00e9connaissables lois et r\u00e8glements toujours plus draconiens : comment survivre alors une solution, peut-\u00eatre pour envisager l'avenir sereinement la mise en commun de mat\u00e9riel entre agriculteurs, \u00e7a c'est l'\u00e9pisode du jour de la s\u00e9rie sur le partage \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste l'Express- L'Impartial ou encore le quotidien jurassien, car l'avenir, l'avenir de l'agriculture grandit talons bre de 3 lettres : oh, j'ai une grande page dans le Temps sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'opposition \u00e0 venir \u00e0 ce projet, prolonger le moratoire mais avec des zones qui pourront accueillir des semences g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, enfin, coup de projecteur sur l'agriculture au Kenya dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures une \u00e9tude de l'institut suisse de recherche de l'agriculture biologique, d\u00e9montre les avantages de celle -ci sur les m\u00e9thodes conventionnelles, ce pays africain et les d\u00e9fis aussi pour les sp\u00e9cialistes suisses du d\u00e9veloppement sur place pour convaincre les agriculteurs de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [88%] :\r\nAlors, pas s\u00fbr que les cerises bio soient plus touch\u00e9es, ce qui est s\u00fbr, par contre, c'est que la Kirschessigfliege, la mouche drosophila Zouzou, qui attend aussi en fait des ravages dans la r\u00e9colte des cerises suisses b\u00e2loises surtout, on attendait plus de 550 tonnes pour l'heure, on en est loin, tr\u00e8s loin 164 tonnes \u00e0 peine la faute \u00e0 cette allez pour le plaisir drosophila Zouzou, qui pr\u00e9sente la base leur Zeitung et la Neue Yellow \u00e7a \u00e9tonne et apr\u00e8s les cerises, le raisin mais liquide et ce vigneron de Mountain ce ours Josselin de la base leur Zeitung, il collectionne les m\u00e9dailles, comme d'autres les timbres de poste, son plus beau troph\u00e9e la m\u00e9daille d'or de champion du monde du Pinot noir, c'\u00e9tait tertiaire en 2012 et quand on parle r\u00e9colte la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin, \u00e0 Bernard Zeitung vous pr\u00e9sente Priska arr\u00eat gu\u00e8re de Koppigen dans l'Emmental elle fait partie des 280 observateurs de m\u00e9t\u00e9o suisse qui, 3 fois par jour scrutent le ciel position aux mouvements des nuages lumi\u00e8res etc des donn\u00e9es que les appareils ne savent pas mesurer encore aujourd'hui, il scrute aussi le ciel cotisent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [91%] :\r\nCouch\u00e9 sur l'herbe \u00e0 la piscine, la piscine, justement, mais il y a une mise en garde ce matin dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la piscine n'est pas une garderie d'enfants non dans certains ma\u00eetres- nageurs sont pr\u00e9occup\u00e9s par le nombre d'enfants laiss\u00e9s seuls par leurs parents, toute la journ\u00e9e \u00e0 la piscine, alors ils ont droit d'y a train tout seul, s'ils ont plus de 8 ans selon le r\u00e8glement, mais cela n'emp\u00eache pas les professionnels de se dire agac\u00e9s de voir des gamins distille passer leur journ\u00e9e entre l'eau et la pelouse, m\u00eame par mauvais temps, peut-\u00eatre par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour observer le ciel d'autres gardes- bain temp\u00e8re quand m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9, n'oublions pas que les jeunes sont aujourd'hui plus \u00e9mancip\u00e9s et autonomes que par le pass\u00e9, espionnage pour terminer celui auquel les suisses se livrent entre voisins, h\u00e9 bien oui, une \u00e9tude sortie hier d\u00e9taill\u00e9e dans le Matin 40 pourcent des des suisses se sentent observ\u00e9s chez eux balcon chambre \u00e0 coucher, salon cuisine ou escaliers principalement 22 pourcent des des sond\u00e9s quand m\u00eame avouent espionner leurs voisins de pr\u00e9f\u00e9rence via le Judas de la porte ou alors aux jumelles mais qu'est -ce qu'ils peuvent bien observ\u00e9 ces James Bond de pacotille bien je vous donne les 3 premiers alors d'abord le plus sensible, apparemment, ce sont les plantations du voisin g\u00e9ranium etc ensuite l'am\u00e9nagement du logement : tiens, il a fait le salon la pas la salle \u00e0 manger et puis enfin 3\u00e8me du podium le comportement dudit voisin avec ses enfants voil\u00e0 espionner son voisin qu'est -ce que \u00e7a dit de notre soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9ponse avec le professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'unique neuch\u00e2tel Ola ce leur truc, ce sera dans le journal de cette je vous remercie, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}