{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=800&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=825&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=775&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-384F4867-940E-40F8-8098-F349B6FB533C", "internalArchiveId": "384F4867-940E-40F8-8098-F349B6FB533C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s communales, mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille.\r\n\r\n* * Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage  En direct Neuch\u00e2tel \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisi un nouveau visage ! Les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveller leurs autorit\u00e9s communales mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille. Coraline Pauchard, vous \u00eates sur place. C\u00f4t\u00e9 \u00e9lection, les regards se tournent surtout vers l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonnier. La majorit\u00e9 de gauche n'est pas mise en danger par contre les si\u00e8ges de l'UDC Jean-Charles Legrix et de la Verte d\u00e9missionnaire Nathalie Schallenberg vacillent.\r\nJean-Charles Legrix d'abord qui s'est illustr\u00e9 derni\u00e8rement dans ce que l'on pourrait appel\u00e9 \"l'affaire Legrix bis\". Affaire relative aux propos post\u00e9 par l'UDC sur sa page Facebook en r\u00e9f\u00e9rence au Mus\u00e9e des Civilisations de l'Islam. Fustig\u00e9 par la gauche, qui d\u00e9nonce un appel \u00e0 la haine, l'\u00e9lu verra aujourd'hui si le peuple sanctionne son attitude. \r\nChez les Verts, c'est peut-\u00eatre bien la fin d'une courte pr\u00e9sence \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Faute d'une locomotive capable d'attirer des voix, le si\u00e8ge de la sortante Nathalie Schallenberg risque de trouver preneur \u00e0 gauche.\r\nCar la majorit\u00e9 du gouvernement chaux-de-fonnier ne basculera probablement pas \u00e0 droite, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique et les bisbilles internes. Proportionnelle oblige, le PS et le POP devront faire moins que 50% pour devenir minoritaire. Sc\u00e9nario tr\u00e8s peu probable.  \r\n*** La Chaux-de-Fonds qui pourrait perdre son statut de 3\u00e8me ville de Suisse romande.\r\nAu profit d'une nouvelle commune fusionn\u00e9e. Baptis\u00e9e Neuch\u00e2tel-Ouest, l'union propose de regrouper les communes de Valangin, Peseux, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Neuch\u00e2tel. Un mariage de pr\u00e8s de 45 milles habitants qui a \u00e9t\u00e9 peu contest\u00e9 pendant la campagne si ce n'est \u00e0 Peseux o\u00f9 un comit\u00e9 du non a su donner de la voix. Autre fusion celle de l'Entre-deux-lacs, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton. Une union \u00e0 6 communes cette fois. En cas de oui, le canton de Neuch\u00e2tel renforcera sa r\u00e9putation de champion des fusions.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7763930", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage / 12H30_2016-06-05T12:03:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s communales, mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille."], "variantIds": ["ece-7763930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T09:23:52Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci encore maintenant, dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage, les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s communales, mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille Coraline Pauchard, vous \u00eates sur place c\u00f4t\u00e9 \u00e9lection, les regards se tournent surtout vers l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonnier la majorit\u00e9 de gauche n'est pas mise en danger par contre les si\u00e8ges de l'UDC, Jean-Charles Legrix et de la Verte d\u00e9missionnaire Nathalie Schallenberg vacillent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, celui de Jean-Charles Legrix d'abord, qui s'est illustr\u00e9 derni\u00e8rement dans ce que l'on pourrait appeler l'affaire Legrix bis affaire relative aux propos post\u00e9 par l'UDC sur sa page Facebook, en r\u00e9f\u00e9rence au Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, fustig\u00e9 par la gauche qui d\u00e9nonce un appel \u00e0 la haine, l'\u00e9lu verra aujourd'hui si le peuple sanctionne son attitude ensuite chez les Verts, c'est peut-\u00eatre bien la fin d'une courte pr\u00e9sence \u00e0 l'ex\u00e9cutif, faute d'une locomotive capable d'attirer des voix, le si\u00e8ge de la sortante Nathalie Schallenberg risque de trouver preneur \u00e0 gauche car la majorit\u00e9 du gouvernement chaux-de-fonnier ne basculera probablement pas \u00e0 droite, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique et les bisbilles internes proportionnelle oblige le PS et le P O P devront faire moins de 50 pourcent pour pour devenir minoritaire sc\u00e9nario tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nLa Chaux-de-Fonds qui pourrait perdre son statut de 3\u00e8me, ville de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nOui au profit d'une nouvelle commune fusionn\u00e9e, baptis\u00e9e Neuch\u00e2tel ouest l'union propose de regrouper les communes de Valangin, Peseux, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Neuch\u00e2tel, un mariage de pr\u00e8s de 45000 habitants, qui a \u00e9t\u00e9 peu contest\u00e9 pendant la campagne, si ce n'est \u00e0 Peseux o\u00f9 un comit\u00e9 du non a su donner de la voix, autre fusion, celle de l'entre 2 lacs de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton, une union \u00e0 6 communes cette fois en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en cas de oui, le canton de Neuch\u00e2tel renforcera sa r\u00e9putation de champion des fusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [96%] :\r\nMerci Coraline Pauchard et on vous retrouvera dans l'apr\u00e8s- midi pour les r\u00e9sultats \u00e0 tous ces scrutins Neuch\u00e2telois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T11:04:23Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB8F3066-5071-468C-BAC7-E7E150585A8A", "internalArchiveId": "DB8F3066-5071-468C-BAC7-E7E150585A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res projections \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nLes Genevois rejettent les initiatives \"vache \u00e0 lait\" (75%), pour un revenu de base inconditionnel (66%) et pour le service public (72,6%). Ils pl\u00e9biscitent en revanche la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (81,5%) et la loi sur l'asile (59%). Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC).\r\n\r\n* * Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res projections \u00e0 Gen\u00e8ve  *** Et les genevois votent \u00e9galement au niveau cantonal. \r\nLaetitia Guinand\r\n6 objets cantonaux et 2 municipaux en Ville de Gen\u00e8ve. On le rappelle pour la bonne forme, il s'agit des r\u00e9sultats provisoires, bas\u00e9s sur les votes par correspondance et par internet.\r\n-\tL'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac ! \u00bb lanc\u00e9e par la droite et soutenue par le gouvernement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e massivement par pr\u00e8s de 64% des votants.\r\n-\tAutre projet mobilit\u00e9, l'initiative des Verts \u00ab Pour des transports publics plus rapides ! \u00bb est refus\u00e9e en revanche \u00e0 59,27% des suffrages.\r\n-\tPENDANT que son contre-projet gouvernemental, \u00ab Pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb est lui largement pl\u00e9biscit\u00e9 : Pr\u00e8s de 68 % des Genevois ont dit OUI. \r\nDes Genevois qui s'il avait fallu choisir entre les deux options, auraient donc naturellement privil\u00e9gi\u00e9 le contre-projet \u00e0 plus de 71%\r\n-\tEn revanche, la loi sur les d\u00e9molitions, transformations et r\u00e9novations, la fameuse (LDTR) est indemne cette fois-ci. Le peuple a refus\u00e9 \u00e0 51.19 %. une nouvelle modification initialement propos\u00e9e par le MCG et soutenue par la droite ET qui devait permettre aux locataires d'acheter le logement qu'ils occupent apr\u00e8s cinq ans.\r\n \t- Oui en revanche \u00e0 54.51%% \u00e0 la modification de la loi sur l'imposition des personnes physiques (LIPP) d'apr\u00e8s la d\u00e9pense pour correspondre au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral.\r\nENFIN, les habitants en Ville de la Gen\u00e8ve ont dit DEUX FOIS NON franc et MASSIVEMENT, \u00e0 pr\u00e8s de 60 % aux coupes budg\u00e9taires de plusieurs millions dans le social et la culture notamment d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil municipal.\r\nDir  \r\nReax \r\nLisa Mazzone, CN Verts GE\r\nYves Nidegger, CN UDC GE\r\nGuillaume Barazzone CN PDC GE (et maire de la ville de Gen\u00e8ve)", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7763933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res projections \u00e0 Gen\u00e8ve  / 12H30_2016-06-05T12:01:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Genevois rejettent les initiatives \"vache \u00e0 lait\" (75%), pour un revenu de base inconditionnel (66%) et pour le service public (72,6%). Ils pl\u00e9biscitent en revanche la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (81,5%) et la loi sur l'asile (59%). Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC)."], "variantIds": ["ece-7763933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T10:23:29Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nIl y a un an, canton dont on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les les premiers r\u00e9sultats c'est c'est Gen\u00e8ve, on va voir ses r\u00e9sultats avec vous, Tania \u00e7a spina. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [89%] :\r\nOui, les premiers r\u00e9sultats sont sont tomb\u00e9s lui sont encore partielles, hein, puisqu'il porte sur environ 95 pourcent des des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, donc oser cernant les 5 objets f\u00e9d\u00e9raux, la modification de la loi sur l'asile, propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait accept\u00e9e \u00e059,49 pourcent l'initiative populaire en faveur des services publics ne passerait pas la rampe avec72,76 pourcent de de de non les Genevois dirait non aussi \u00e0 l'initiative populaire pour un revenu de base inconditionnel \u00e066,25 pourcent concernant concernant la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la LPM, ce serait le oui qui l'emporterait avec81,52 pourcent et et pour finir75,0 8 pourcent de de Genevois refuserait l'initiative populaire pour un financement \u00e9quitable des transports ou initiative dite vache avait Thibaut Schaller une premi\u00e8res analyses s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [88%] :\r\nOui, sur les 3 initiatives hein, pas d'aventure on peut d\u00e9j\u00e0 le dire avec le revenu de base inconditionnel, les Suisses n'en ont pas voulu un projet trop flou, trop aussi et c'est peut-\u00eatre justement cet argument financier qui a certainement pr\u00e9l\u00e8ve p\u00e9naliser les 2 autres initiatives vache \u00e0 lait 700 millions \u00e0 trouver d\u00e8s demain, \u00e7a c'\u00e9tait un argument massue du c\u00f4t\u00e9 des opposants de m\u00eame pro service public un manque \u00e0 gagner assez clair pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis sur les les 2 lois soumises au au r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la victoire des autorit\u00e9s, a soulign\u00e9 aujourd'hui diagnostic pr\u00e9implantatoire et loi sur l'asile o\u00f9 l\u00e0, c'est une victoire tr\u00e8s clair pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga, dont c'\u00e9tait la grande r\u00e9forme ce projet d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures et une d\u00e9faite aussi pour l'UDC r\u00e9f\u00e9rendaire seul mais sans campagne, hormis sur les r\u00e9seaux sociaux quelques vid\u00e9os qu'on a vu, peut-\u00eatre qu'il faudra changer la m\u00e9thode du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [84%] :\r\nMerci Thibault alors pour analyser ces ces premiers r\u00e9sultats, nous avons 3 invit\u00e9s avec nous tous Genevois Lisa Mazzone concert national vertueux voisins, Yves Nidegger, conseiller national UDC et Guillaume Barazzone, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, il n'est gu\u00e8re Yves Nidegger j'ai commenc\u00e9 avec vous, on s'achemine vers un oui, cette loi sur l'asile, le r\u00e9f\u00e9rendum de de l'UDC, c'\u00e9tait un homme tentative rat\u00e9e cette en \u00e9chec pour vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [80%] :\r\nMoi, c'est l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a c'est \u00e9vident, en m\u00eame temps n'a pas vraiment en fait de campagne et en m\u00eame temps, encore qu'on fasse campagne la meilleure foi sur le renvoi effectif des criminels ou ou qu'on en fasse pas comme cette fois -ci sur l'art, l'acc\u00e9l\u00e9ration que nous jugeons ineffectives des des proc\u00e9dures, on a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame r\u00e9sultat en d'autres termes, lorsque les sujets d'inspiration et c'est parce que dans le durcissement de la loi sur l'asile vient du d\u00e9c\u00e8s, que la question du renvoi des criminels venait de l'UDC lorsqu'on a l'UDC Seul contre tous ceux qui ont la question que les gens ont l'air de c'est-\u00e0-dire \u00e7a devient m\u00eame paradoxal, c'est que l'utilisation UDC oui, laissez les noms des parce qu'on a pas eu, non, \u00e7a change pas grand chose apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [87%] :\r\nLe paradoxe, peut-\u00eatre que les gens n'ont peut-\u00eatre pas compris, c'est que la l'UDC combattaient un durcissement de la loi sur l'asile, donc c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi un d\u00e9but d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors \u00e7a rend les choses un peu compliqu\u00e9es mais vous avez un peu la m\u00eame la m\u00eame configuration dans le 1er cas l'UDC \u00e9tait seul \u00e0 dire le 1er cas le renvoi effectif \u00e0 dire ce n'est pas effective, le Parlement a mal travaill\u00e9 contre tous les partis par le parti qui disait non, le Parlement a tr\u00e8s bien travaill\u00e9, Pierre, m\u00eame chose ici l'UDC demande des choses, le Parlement fait quelque chose, \u00e7a ne va pas suffisamment sens du UDC le si ce n'est pas effectif et par le monde ici, si on a fait un bon travail, l'UDC a tort de critiquer \u00e0 la fin des fins, vous avez un 4 personnes sur 10 qui sont d'accord avec l'UDC pour dire que le Parlement travaille mal et puis les autres qui sont d'accord avec les autres pour dire que le Parlement travaille bien, \u00e7a se \u00e7a se r\u00e9duit finalement une question l'UDC a -t-elle raison de se plaindre ou pas, et non plus une question th\u00e9matique parce que \u00e7a vient trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone ce qu'on peut r\u00e9sumer \u00e7a \u00e0 un vote finalement pour vous contre l'UDC aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [87%] :\r\nNon je crois pas, parce que, tr\u00e8s clairement, cette loi, elle est, pr\u00e9voyez plusieurs aspects importants pour les Suisses, une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, un et un cours 6 ont des d\u00e9lais mais \u00e9galement une certaine dignit\u00e9 dans le traitement des proc\u00e9dures, je crois que les Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 des lois fermes mais aussi des lois humaniste et donc c'est le le d\u00e9bat sur l'asile, j'esp\u00e8re que l'UDC ne reprendra pas chaque mois, en essayant de durcir davantage la loi parce que on attend quelque chose, un instrument efficace, il faudra lui laisser faire ses preuves et c'est clairement, aujourd'hui, une d\u00e9faite de l'UDC, campagne ou pas campagne c'est une d\u00e9faite point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nBon, on vous dites faut faut lui laisser le temps de voir si c'est un instrument efficace il y a d\u00e9j\u00e0 des conf\u00e9rences de presse qui sont annonc\u00e9es dans le domaine de l'asile d\u00e8s demain par par le PLR, on va au Parlement beaucoup d'interventions sur ce th\u00e8me de l'asile ce que vraiment on va s'arr\u00eater l\u00e0, Guillaume Barazzone se laisser le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [86%] :\r\nAlors \u00e7a va rester un public \u00e0 une th\u00e9matique politique tr\u00e8s chaude, mais je crois qu'avec les nouveaux centres avec les diff\u00e9rents acteurs qui vont traiter les projets les les processus ensemble sur place dans les centres nouveau il y a eu des projets pilotes, il faudra quand m\u00eame laiss\u00e9 quelques mois ann\u00e9es pour faire un bilan de cette loi qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e 20 ans par le peuple suisse et puis ensuite, on pourra toujours \u00e0 la marge, corriger un certain nombre d'effets mais la t\u00eate de la migration, le mot de migrants est sur toutes les l\u00e8vres restera un th\u00e8me politique show par ce qui pr\u00e9occupe la population, donc il faut pas sous- estimer cette pr\u00e9occupation, mais maintenant il faut mettre en oeuvre les instruments qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [87%] :\r\nLes Amazones, c'est vrai que ce r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC, mais il y avait aussi un nom de de gauche notamment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il s'est peut-\u00eatre plus s'exprimer, c'est \u00e7a qui explique ce r\u00e9sultat, on est \u00e059,4 pourcent de de oui c'est peut-\u00eatre assez bas, quand on voit les, les, les fronts en en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense que c'est c'est tacite qu'on peut, on peut dire que la campagne n'a pas tourn\u00e9 uniquement sur un enjeu pour ou contre l'UDC mais a bien port\u00e9 sur l'ensemble des de, de, de cette loi et et de ses particularit\u00e9s et puis c'est vrai qu'il y avait aussi un front de gauche qui s'est mobilis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur certains d'arguments qui ont \u00e9t\u00e9 mises en doute, dans le cadre de cette votation pour moi, ce qui est essentiel, c'est qu'aujourd'hui on a acquis des am\u00e9liorations, des am\u00e9liorations en particulier en offrant l'assistance juridique gratuite assur\u00e9e pour pour les demandeurs d'asile dans leurs, dans leurs proc\u00e9dures d'asile mais cela dit, on l'a dit depuis le d\u00e9part, on a un oui critique face \u00e0 cette loi et s'agira maintenant de v\u00e9rifier sa mise en oeuvre et de s'assurer qu'elle soit fait de mani\u00e8re \u00e9quitable et qu'elle soit fait de mani\u00e8re qualitative \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [90%] :\r\nIls la gauche parlementaire va -t-elle soutenir les prochains durcissement parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame vu comme un durcissement, cette loi aujourd'hui un durcissement des, des, des proc\u00e9dures, des recours plus courts, parce que la gauche parlementaire, disons \u00e0 celle qui a soutenu cette loi aujourd'hui va va suivre les prochains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [92%] :\r\nNon, absolument pas, et, et vous vous dites que c'est un durcissement, je crois qu'il faut \u00eatre clair, certes on a introduit les mesures urgentes dans la loi, n\u00e9anmoins, ces mesures urgentes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, donc il s'agissait juste de savoir quand est -ce qu'elles allaient \u00eatre \u00eatre peine p\u00e9renniser mais par contre on a obtenu une revendication de longue date qui est l'assistance juridique gratuite, on a aussi une meilleure information pour les demandeurs d'asile une scolarisation des enfants descendent f\u00e9d\u00e9raux, donc on a aussi des progr\u00e8s et c'est pour \u00e7a que, on a, on a, on a soutenu cette loi et comme je l'ai dit, \u00e7a ne veut pas dire qu'on change notre notre fusil d'\u00e9paule et qu'on change de politique et concr\u00e8tement, on continuera de de militer pour davantage de dignit\u00e9 dans les proc\u00e9dures d'asile pour un vrai droit d'asile pour surtout une meilleure int\u00e9gration qui va pouvoir se faire si les demandeurs d'asile sont plus vite disons savent plus vite \u00e0 quoi ce \u00e0 quoi s'attendre sur leur leur demande d'asile, et l'objectif c'est vraiment d'int\u00e9grer et d'int\u00e9grer aussi au monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [87%] :\r\nIl Nidegger sur on voit aujourd'hui, on s'achemine vers 3 rejets des des initiatives populaires soumises au peuple aujourd'hui des initiatives qui avaient tous des incidences financi\u00e8res tr\u00e8s concr\u00e8tes qui co\u00fbtait cher, il fallait bien en g\u00e9n\u00e9ral, des plans d'\u00e9conomies est -ce que vous vous interpr\u00e9tez \u00e7a comment un refus du peuple suisse de d'\u00e9conomiser dans les prestations de base de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [86%] :\r\nBon rappeler d'abord qu'une initiative qui passe, c'est plut\u00f4t l'exception la r\u00e8gle, historiquement, ce que les initiatives ne ne passe pas, ajoutez \u00e0 \u00e7a, qu'effectivement, il est question de revoir des des financements, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr de couvrir les financements et avec un syst\u00e8me qui qui pose des questions et il y a des r\u00e9flexes certainement conservateur consistant \u00e0 dire touchons \u00e0 rien parce que demain pourrait \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [81%] :\r\nCe que \u00e7a peut remettre en question les d\u00e9bats actuellement au Parlement o\u00f9 on pense aussi donner beaucoup d'argent pour vos chose qui implique des des \u00e9conomies dans dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [89%] :\r\nBen les \u00e9conomies, elles sont admises, la question c'est : jusqu'o\u00f9 donc l\u00e0 ce qu'on voit, ce sont des initiatives qui ont remis en cause parce qu'il aurait fallu financer alors le revenu de base, il fallait trouver des milliards l\u00e0 la vache \u00e0 lait, il aurait fallu revoir le financement de de du rail voil\u00e0 donc \u00e7a il s'agit d'chose o\u00f9 les \u00e9quilibres trouv\u00e9s qui semble \u00eatre pr\u00e9caire parce que tout le monde se fait du souci sur le financement public aujourd'hui, surtout avec les r\u00e9formes sur l'imposition des entreprises et des annonces de de baisse de recettes, tout cela fait qu'on a tendance \u00e0 ne pas vouloir prendre de risques, vous ajoutez \u00e0 \u00e7a le fait qu'une initiative en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a ne passe pas, vous avez le r\u00e9sultat tr\u00e8s pr\u00e9visible d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [89%] :\r\nLes Amazones, vous \u00e9tiez une des des \u00e9g\u00e9ries, on va dire du revenu de base inconditionnel une de celle qui l'a le plus d\u00e9fendue en Suisse romande, envie de pas prendre trop de risques, votre proposition \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop peu, un peu trop id\u00e9aliste, un peu trop tourn\u00e9e vers le futur, photo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:20) [90%] :\r\nMoi je crois pas qu'elle \u00e9tait id\u00e9aliste, je crois que c'est une solution qui prend en compte des faits r\u00e9els et qui propose une nouvelle voie h\u00e9las titre oui, effectivement, on voit que les arguments de la peur, qui ont \u00e9t\u00e9 ceux des opposants ont malheureusement porter dans la population, n\u00e9anmoins, pour ma part, je suis tout \u00e0 fait satisfait du r\u00e9sultat enregistr\u00e9 66 pourcent de de, de, de, et donc 30 4 pourcent la la oui un qui avait pourcent de de oui \u00e0 Gen\u00e8ve pour un, un, une initiative qui a port\u00e9 principalement par des citoyennes et des citoyens, avec l'appui d'un seul parti qui si\u00e8ge au parlement, c'est un excellent r\u00e9sultat d'autant plus que c'est une proposition qui remet fondamentalement en question notre rapport au travail, l'organisation des assurances sociales et qui propose une nouvelle piste, et \u00e0 ce titre, je crois qu'il faut souligner que dans les sondages qu'on avait fait 59 1 qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es, pas nous, pas par nous mais par des jeux, des des experts 59 pourcent des des moins de 35 ans, pense qu'on arrivera t\u00f4t ou tard \u00e0 l'introduction d'un revenu de base inconditionnel, donc \u00e0 mon avis ce ce 1er d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positif, a permis de de vraiment poser les jalons d'une r\u00e9flexion \u00e0 long terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationales ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88E24DE6-F952-429D-9C7F-CD565466ECC0", "internalArchiveId": "88E24DE6-F952-429D-9C7F-CD565466ECC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 18:00:39-18:01:03 / Infotrafic: 18:59:37-18:59:47 / *", "durationSec": 7180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7775925", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum du 05.06.2016", "La grande interview du dimanche / FOR_2016-06-05T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "Forum / FOR_2016-06-05T17:00:00_forum", "Forum du 05.06.2016", "Roland-Garros: Novak Djokovic enfin titr\u00e9 sur la terre parisienne / FOR_2016-06-05T17:42:00_developpement-15", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: ronde des pr\u00e9sidents de partis / FOR_2016-06-05T17:25:00_developpement-11", "Europ\u00e9ens de gymnastique: l'or au sol et au saut pour Giulia Steingruber / FOR_2016-06-05T17:37:00_developpement-14", "L\u2019application de la r\u00e9vision de la loi sur l\u2019asile continue de diviser \u00e0 gauche / FOR_2016-06-05T17:27:00_developpement-12", "Saint-Gall et Thurgovie refusent l'exposition nationale de 2027 / FOR_2016-06-05T17:32:00_developpement-13", "Alain Berset revient sur le r\u00e9sultat du DPI / FOR_2016-06-05T17:23:00_developpement-10", "Victoire pour la socialiste Simonetta Sommaruga et sa r\u00e9vision de la loi sur l'asile / FOR_2016-06-05T17:21:00_developpement-9", "Jean-Charles Legrix \u00e9ject\u00e9 du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds / FOR_2016-06-05T17:19:00_developpement-8", "Le d\u00e9bat sur le RBI est enterr\u00e9 en Suisse pour de nombreuses ann\u00e9es / FOR_2016-06-05T17:16:00_developpement-7", "L'initiative \"en faveur du service public\" est balay\u00e9e au final \u00e0 67%  / FOR_2016-06-05T17:14:00_developpement-6", "L'initiative pour un financement \u00e9quitable des transports refus\u00e9e \u00e0 plus de 70%  / FOR_2016-06-05T17:11:00_developpement-5", "Gen\u00e8ve dit oui \u00e0 la grande travers\u00e9e du lac pour d\u00e9sengorger le trafic / FOR_2016-06-05T17:08:00_developpement-4", "Loi sur l'asile: quelles cons\u00e9quences pour les cantons? / FOR_2016-06-05T17:04:00_developpement-3", "Un signe de confiance clair pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2016-06-05T17:02:00_developpement-2", "Les trois initiatives rejet\u00e9es et un oui aux deux autres objets / FOR_2016-06-05T17:00:00_developpement-1", "D\u00e9veloppement 22 / FOR_2016-06-05T18:17:00_developpement-22", "D\u00e9veloppement 25 / FOR_2016-06-05T18:32:00_developpement-25", "D\u00e9veloppement 16 / FOR_2016-06-05T17:47:00_developpement-16", "D\u00e9veloppement 17 / FOR_2016-06-05T17:52:00_developpement-17", "D\u00e9veloppement 20 / FOR_2016-06-05T18:07:00_developpement-20", "D\u00e9veloppement 24 / FOR_2016-06-05T18:27:00_developpement-24", "D\u00e9veloppement 18 / FOR_2016-06-05T17:57:00_developpement-18", "D\u00e9veloppement 19 / FOR_2016-06-05T18:02:00_developpement-19", "D\u00e9veloppement 21 / FOR_2016-06-05T18:12:00_developpement-21", "D\u00e9veloppement 23 / FOR_2016-06-05T18:22:00_developpement-23", "Forum / FOR_2016-06-05T17:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Le no 1 mondial a d\u00e9croch\u00e9 son premier sacre \u00e0 Roland-Garros en battant Andy Murray en finale. Le Serbe, qui f\u00eate son 12e titre en Grand Chelem, devient le 8e joueur \u00e0 avoir remport\u00e9 les 4 tournois du Grand Chelem.", "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l\u2019UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.", "La Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 la reine des championnats d'Europe en remportant deux titres, au saut et au sol, une premi\u00e8re dans l'histoire de la gymnastique f\u00e9minine helv\u00e9tique. Interview de Joachim von B\u00fcren, consultant de la RTS pour la gymnastique artistique.", "Les interviews de Manon Schick, directrice de la section suisse d\u2019Amnesty international, et Yves Brutsch, pr\u00e9sident du comit\u00e9 \u201cSauvegarde du droit d\u2019asile\u201d contre cette r\u00e9vision.", "L'exposition nationale 2027 n'aura pas lieu, en tous cas pas en Suisse orientale. Les Saint-Gallois et les Thurgoviens ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit pour une \u00e9tude de faisabilit\u00e9. La population n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par l'id\u00e9e, jug\u00e9e obsol\u00e8te par les opposants.", "La loi d\u2019application sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire a \u00e9t\u00e9 facilement accept\u00e9e. Interview d\u2019Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l\u2019Int\u00e9rieur.", "Le pl\u00e9biscite \u00e0 66% de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile constitue une victoire pour Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e du D\u00e9partement de justice et police. Son interview.", "Battu par son colistier Marc Arlettaz, l'UDC Jean-Charles Legrix n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dimanche au Conseil communal de La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 la gauche reste majoritaire. Son interview.", "Le verdict est tr\u00e8s clair, les Suisses ne veulent pas d'un revenu de base inconditionnel. Il sera difficile de revenir avec ce genre d\u2019id\u00e9e \u00e0 l\u2019avenir. Interview de Guy-Olivier Segond, ancien conseiller d\u2019Etat PLR genevois.", "Cette initiative \u00e9tait partie en force lors des premiers sondages, puis elle s'est litt\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9e. Les interviews de Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en cheffe du magazine Bon \u00e0 Savoir, \u00e0 l'origine de cette initiative, et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "Les interviews de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois, chef du groupe PS aux Chambres, et Jean-Francois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l\u2019USAM.", "Surprise avec ce vote favorable \u00e0 un serpent de mer pourtant toujours rejet\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Ce projet c'est celui de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture. Son interview.", "Les interviews de Philippe Leuba, conseiller d'Etat PLR vaudois, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et des sports, et Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan, directeur de la Formation et de la S\u00e9curit\u00e9.", "L'analyse du r\u00e9dacteur en chef adjoint Vincent Bourquin.", "Les trois initiatives (revenu de base inconditionnel, \"vache \u00e0 lait\" et Pro Service Public) ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons dimanche en Suisse. La loi sur l'asile et le diagnostic pr\u00e9implantatoire sont accept\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7775942", "ece-7775925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T12:40:05Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nProcessus public Revenu de base inconditionnel, les 3 initiatives populaires qu'il combattait ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s sort identique pour le r\u00e9f\u00e9rendum compte, la loi sur l'asile et contre la loi d'application sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicale \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [93%] :\r\nNous ne sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale votation Forum jusqu'\u00e0 19 heures ce soir, avec des d\u00e9bats sur tous les th\u00e8mes de votation pour la 1\u00e8re moiti\u00e9 de cette \u00e9mission et puis d\u00e8s 18 heures des conseillers f\u00e9d\u00e9raux et une ronde avec les pr\u00e9sidents part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nSi c'est pour d\u00e9buter ce forum, nous aurons l'analyse globale de Vincent Bourquin qui va nous accompagner durant toute cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, bonsoir Vincent bonsoir 1er rendez- vous dans quelques minutes avec le r\u00e9f\u00e9rendum de la loi sur l'asile, pr\u00e8s de 7 8 sur 10 ont d\u00e9savou\u00e9 l'UDC victoire de taille pour Simonetta Sommaruga et maintenant, que faire de cette loi, nous serons avec 2 ministres cantonaux, en charge de l'asile, le PLR Vaudois Philippe Lebas et l'UDC valaisan Oscar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nPressing des trains en retard et sales, une gestion des b\u00e9n\u00e9fices discutables, voil\u00e0 qui ne pr\u00e9occupe apparemment pas plus que \u00e7a, les Suisses qui ont rejet\u00e9 l'initiative en faveur du service public, m\u00eame si l'argument des salaires des dirigeants de La Poste des CFF et de Suisse, comme \u00e0 compter, pas suffisant pour passer la rampe alors comment continuer \u00e0 l'avenir de porter les arguments qui ont fait mouche d\u00e9bat 17 heures 35 entre la r\u00e9dactrice en chef de bon \u00e7a roule, \u00e0 savoir, \u00e0 l'origine de cette initiative, Zeynep personne Berdos et le socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [89%] :\r\nL'initiative a Chalet n'aura pas fait tache d'huile le texte est s\u00e8chement rejet\u00e9 les Suisses ont redout\u00e9 l'impact sur les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sormais sur le projet de fonds routier forte qui est au coeur de tous les enjeux de mobilit\u00e9, de conseillers nationaux seront avec nous, le socialiste Roger Nordmann, encore lui, et l'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois rin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [88%] :\r\nEt quant au revenus de base conditionnel RDI l'aventure helv\u00e9tique s'arr\u00eate sur un sec refus apr\u00e8s plus de 20 pourcent de de oui, seulement un vaste d\u00e9bat renvoy\u00e9 aux oubliettes par ce vote, un homme de droite s\u00e9duits par l'id\u00e9e, nous livre ses r\u00e9flexions, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Genevois Guy Olivier second vers 18 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nUn peu de surprise, ce dimanche, sauf peut-\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve qui pl\u00e9biscitent largement le projet de grande travers\u00e9e du lac, une 1\u00e8re cet objet moins de poids sur le tapis sous diverses formes, a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, sauf que les Genevois \u00e0 se prononcer sur un principe pas une r\u00e9alisation encore moins financement tout reste donc \u00e0 faire \u00e0 voir comment le p\u00e8re de cette grande travers\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat Genevois Luc Barthassat avec nous dans 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [81%] :\r\nOn terminera cette premi\u00e8res heures de forum \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 Jean Charles, on vient de l'apprendre, a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du conseil communal de La Chaux-de-Fonds son colistier, l'\u00c9tat fait son entr\u00e9e, l'UDC l'engin le avec nous vers 17 heures 55. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [70%] :\r\nForum Val\u00e9rie Leroux Hertz Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [84%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper tous ces titres, on va faire le point sur les r\u00e9sultats avec vous, Michael Poker 3 noms de 8, les Suisses ont tranch\u00e9 : ils ont balay\u00e9 les 3 initiatives pl\u00e9biscit\u00e9 les 2 modifications de lois, c'est un succ\u00e8s sur toute la ligne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Michael. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [92%] :\r\nAbsolument, les Suisses ont suivi \u00e0 la lettre les recommandations du gouvernement aucune fausse note, avec des r\u00e9sultats sans \u00e9quivoque, le vote a \u00e9t\u00e9 homog\u00e8ne vite pli\u00e9e en ce qui concerne les 3 initiatives tous les cantons, sans exception, les ont balay\u00e967,6 pour 100 100 des Suisses ont refus\u00e9 l'initiative pour le service public 77 pourcent ont ont dit non au revenu de base inconditionnel initiative vache aller a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par70,8 pourcent des des votants, en outre, les citoyens ont dit oui \u00e0 la modification de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e062,4 pourcent pareil pareil pour la loi sur l'asile66,8 pour 100 100 des Suisses approuvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [83%] :\r\nAlors on r\u00e9sume 3 noms clair le revenu de base inconditionnel et le texte, lui qui a le plus \u00e9t\u00e9 c'est vraiment sanctionner 15. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [89%] :\r\nOui, si vous en doutez, les initiants du RB, ils sont d\u00e9sormais fix\u00e9s les Suisses ne veulent pas de leur revenu inconditionnel de base 75 pourcent dans dans le canton de Vaud lui tent\u00e9 un pourcent en Valais, les cantons les plus favorables au texte sont romande Neuch\u00e2tel le Jura et Gen\u00e8ve o\u00f9 le oui est un peu plus important qu'ailleurs, il atteint environ 34 pourcent dans dans ces r\u00e9gions, m\u00eame sort pour l'initiative rejeter le nom le plus faible et soit 66 pourcent des des suffrages n\u00e9gatifs devant le Tessin et ses 66 pourcent non non ailleurs le rejet se situe autour de 70 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [78%] :\r\nIl y avait aussi Michael de r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui de modifications de lois qui passe all\u00e8grement la rancoeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [89%] :\r\nAttendu apr\u00e8s le pl\u00e9biscite du diagnostic pr\u00e9implantatoire l'an dernier la nouvelle mouture de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e est adopt\u00e9 sans encombre \u00e0 noter cependant 3 Roger Auque Valdes et les 2 Appenzell disent non, un nom discret \u00e050,3 pourcent ailleurs ailleurs le oui, il l'emporte clairement le signal le plus clair en faveur du DPI vient de Suisse romande 60 pourcent de de suffrages positifs en 70 pourcent dans dans le Jura, plus de 8 ans pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve et la palme du oui revient au canton de Vaud avec 8 ans de 5 pourcent des des votants acquis \u00e0 la cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nDerni\u00e8re objet f\u00e9d\u00e9ral soumis \u00e0 la population, c'est la loi sur l'asile et si l'UDC est clairement d\u00e9savou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [90%] :\r\nSon r\u00e9f\u00e9rendum n'aura pas eu l'effet escompt\u00e9 tous les cantons approuvent le projet d\u00e9fendu par Simonetta Sommaruga les seuls cantons \u00e0 dire oui, sous la barre des 60 pourcent sont sont le Tessin Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures et hop Valdes, le oui est tout de m\u00eame claires avec 56 \u00e0 57 pourcent d'opinions Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:57) [85%] :\r\nSans oublier toute une s\u00e9rie de votations cantonales et communales aussi aujourd'hui, avait, convient de la prendre ces d\u00e9convenues pour Jean-Charles Legrix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [86%] :\r\nWin \u00e9lections communales tr\u00e8s suivie \u00e0 la Chaudefond o\u00f9 l'UDC Jean-Charles Legrix \u00e9tait \u00e9ject\u00e9 du Conseil communal la population lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 son coll\u00e8gue de parti Marc car l'\u00c9tat autre veste dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re la Verte Nathalie Chaline maire, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du conseil communal un revers pour les Verts, qui perdent leur unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au profit de messieurs socialistes et puis \u00e0 Neuch\u00e2tel toujours 2 effusion de communes \u00e9choue devant le peuple, celle du grand Neuch\u00e2tel par les habitants de Peseux et celle de l'autre de la coul\u00e9e par les habitants de Saint-Blaise, enfin la mairie de Moutier va rester en mains autonomiste, celle du conseiller municipal PDC Marcel W\u00e9nisch surfeurs qui succ\u00e8de \u00e0 Maxime Zuber et puis encore un mot pour vous dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve va lancer le projet de travers\u00e9e du lac, l'initiative du m\u00eame nom est approuv\u00e9e par pr\u00e8s de 63 pourcent ce ce des r\u00e9sultats encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [86%] :\r\nPartiellement Michael Poker merci avec nous jusqu'\u00e0 19 heures Vincent Bourquin en analyse de tous ces r\u00e9sultats, Vincent, aujourd'hui on peut dire, c'est le triomphe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [93%] :\r\nOui, on l'a vu avec Michael, les scores sont extr\u00eamement nette et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est donc aussi un sacr\u00e9 signe de confiance \u00e7a le renforce, c'est d'ailleurs le 5\u00e8me dimanche de suite hein, qu'il gagne sur tous les objets, ce qui n'a de loin pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, on se souvient par exemple des Gripen de la vignette autorouti\u00e8re ou encore de l'initiative sur l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:20) [90%] :\r\nMais c'est surtout la victoire des 2 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait ainsi on Sommaruga et Doris Letarte, qui ont d'ailleurs pris l'habitude depuis plusieurs ann\u00e9es de beaucoup s'engager dans les campagnes, plus que ne le font traditionnellement les ministres acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures Simonetta Sommaruga en avait fait son objectif d\u00e8s son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2010 et puis elle a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre aussi son parti de la suivre, ce qui n'\u00e9tait pas ais\u00e9 double succ\u00e8s aussi pour Doris Letarte sur les services publics et sur l'initiative dite vache allaitante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [91%] :\r\nDe mani\u00e8re globale, Vincent est -ce qu'on peut dire qu'on a assist\u00e9 quelque part une campagne assez particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [95%] :\r\nOui, tr\u00e8s particuli\u00e8re, hein, il y avait peu de moyens financiers qui ont \u00e9t\u00e9 investis et puis finalement sur tous ces objets qui \u00e9taient souvent des objets de d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 n'y avait pas de clerc clivage gauche- droite, contrairement \u00e0 ce qui va se passer lors du prochain dimanche de votations, ce sera le 25 septembre avec notamment l'initiative AVS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:09) [86%] :\r\nPlus du c\u00f4t\u00e9 des partis, le perdant du jour, un constat, incontestablement, l'id\u00e9e c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [89%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait la 1\u00e8re campagne men\u00e9 par Albert Rushdie et cela commence mal pour le nouveau pr\u00e9sident du 1er parti de Suisse, les d\u00e9mocrates du centre ont en effet perdu sur 3 des 5 j'objet il y a bien s\u00fbr le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile, mais l'UDC \u00e9tait aussi le seul parti favorable \u00e0 l'initiative dite vache \u00e0 lait et l'UDC \u00e9taient aussi oppos\u00e9s \u00e0 la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [89%] :\r\nPour 3 des 5 objets d\u00e9battu aujourd'hui Vincent il y aura des suites, un tr\u00e8s rapidement d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 d\u00e8s demain, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera interpell\u00e9 sur les salaires des patrons des ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale et de plus en plus d'\u00e9lus \u00e0 gauche et \u00e0 droite r\u00e9clame une forte baisse de leur revenu \u00e0 ces grands patrons et le 15 juin le Conseil national d\u00e9battra du fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration forte \u00e0 une alliance contre nature PS- UDC pour \u00e9couler ce projet et puis une X i\u00e8me r\u00e9vision de la loi sur l'asile pourrait bien \u00eatre lanc\u00e9e tr\u00e8s rapidement, la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra Gauci appel\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0 un durcissement \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9rythr\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [89%] :\r\nVincent Bourquin merci beaucoup pour votre analyse rappelle vous allez rester avec nous durant ces 2 heures d'\u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures dans ce forum pour nous apporter des \u00e0, sur tous les objets qui ont \u00e9t\u00e9 soumis aujourd'hui \u00e0 la population et on va commencer tout de suite avec un 1er d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, de conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier justement sont avec nous, Oscar Freising avait Philippe Leuba, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Monsieur Oscar phase, il y a, vous \u00eates conc\u00e9dait \u00e0 UDC valaisans, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous, Oskar Freysinger qu'est -ce que vous dites ce soir tout d'abord bravo Simonetta bravo Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:49) [85%] :\r\nAu fond, je ne viendrai bien dire \u00e7a parce que, n'a rien r\u00e9solu, elle ne r\u00e9soudra rien travaille pas sur les domaines o\u00f9 il faut travailler \u00e0 l'\u00e9coute pas quand on lui demande d'envisager des mesures de restriction de l'immigration, donc l\u00e0 je peux pas dire bravo, bon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [87%] :\r\nElle a gagn\u00e9 quand m\u00eame, ce soir, oui, oui, oui, le r\u00e9f\u00e9rendum, alors vous avez peur de la. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:08) [86%] :\r\nWhile I devient la ville ils deviennent, ils prennent une loi qui, pour 80 pourcent \u00e9taient \u00e9taient tout \u00e0 fait acceptable 90 pourcent \u00e9tait \u00e9tait acceptable pour l'UDC et il rajoute 2 \u00e9l\u00e9ments d\u00e9vastateur, par exemple, l'attentat, le droit de la propri\u00e9t\u00e9 au niveau de des expropriations et puis ce ce cet avocat gratuit qu'il n'y a \u00e9videmment augmente l'attractivit\u00e9, tout \u00e7a dans un certain nombre de, de, de, de prescription de etc qui qui qui sont tout \u00e0 fait acceptable pour nous allons combattre 2 articles, on s'est aper\u00e7u que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, mais on s'en est aper\u00e7u assez t\u00f4t, c'est pour \u00e7a qu'on n'a pas mis des moyens d\u00e9mesur\u00e9s parce que on aura besoin de ces moyens pour des combats nettement plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [86%] :\r\nLa nouvelle mani\u00e8re assez singuli\u00e8re quand m\u00eame d'analyser s'r\u00e9sultat Oskar Freysinger, c'est les autres qui ont qui ont finalement tromp\u00e9 les r\u00e9sultats ou c'est vous qui pas su convaincre sur 2 \u00e9l\u00e9ments qui finalement n'a pas du tout s\u00e9duit les Suisses autant cette assistance juridique gratuite que ces expropriations, finalement, les Suisses, pas du tout peur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:01) [86%] :\r\nJe suis dans la m\u00eame situation qu'au soir o\u00f9 j'ai command\u00e9 Schengen Dublin j'ai comme commenter Schengen Dublin jeudi, bah on verra dans les 10 ans \u00e0 venir, vous verrez exactement ce qui va se passer et ici je dis exactement la m\u00eame chose : attendons quelques ann\u00e9es et vous verrez que cette ce texte de loi ici n'aura produit que des effets n\u00e9fastes, mais ma foi, r\u00e9cit faudra attendent que les femmes donnent raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [78%] :\r\nPhilippe Lebas, vous \u00eates vous aussi aux affaires, c'est votre dossier, l'Asie, attention aux lendemains qui d\u00e9chantent, ce que nous r\u00e9serve phrase hier, hein, c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:31) [85%] :\r\nToujours il faut il faut se pr\u00e9server de l'id\u00e9e que qu'une modification l\u00e9gislative, quelle qu'elle soit r\u00e8gle d'un seul tenant tout un probl\u00e8me, surtout lorsque ces probl\u00e8mes sont sont compliqu\u00e9es mais j'aimerais, si vous me permettez, faire 2 remarques de nature institutionnelle et \u00e0 mon avis fondamental pour l'ensemble du scrutin des scrutins que nous avons connu ce week- end, d'abord c'est c'est la victoire, vous l'avez dit, vous savez, quand les cons\u00e9quences sur la victoire des institutions et \u00e7a c'est fondamental, c'est non seulement la victoire du gouvernement mais c'est la victoire du Parlement \u00e9galement puisque 2 modifications \u00e9taient de votation portait sur des modifications l\u00e9gislatives et par voie de cons\u00e9quence, des actes parlementaires et si on prend un tout petit peu de de hauteur et de recul, on constate que dans le monde occidental, bien peu d'institutions b\u00e9n\u00e9ficie de la confiance de la population, regardez aux \u00c9tats-Unis, le ph\u00e9nom\u00e8ne tram tram celle d'abord le rejet de ce que les les anglo- saxons appellent l'establishment en France, on peut pas dire que Monsieur Hollande b\u00e9n\u00e9ficie spontan\u00e9ment d'une confiance populaire tr\u00e8s large on Autriche : l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a failli faire \u00e9merger un candidat qui \u00e9tait outil syst\u00e8me en Allemagne, vous avez aussi un courant anti- syst\u00e8me qui perce aux Suisses, nous sommes une une exception dans le monde occidental, oui, il y a, il faut le dire, moi j'ai dit je dis on, l'observateur, il y a une confiance dans les institutions qui a rarement \u00e9t\u00e9 aussi importante qu'aujourd'hui et \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite s\u00e9rieusement une analyse, \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la participation est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, 46 pourcent,, c'est dire si les r\u00e9sultats, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s nettes et ils \u00e9manent d'une d'une d'une population qui s'est largement exprim\u00e9 3 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il n'y a pas de clivage en Suisse, regardez les cartes entre les ce que le la RTS diffusera d\u00e8s 19 heures 30 vous pardonner de dire \u00e0 la, \u00e0 la demande, donc pas de nos coll\u00e8gues 19 films et vous verrez les cartes, elles sont quasiment unique sur tous les objets, or ici il s'agissait d'objets de soci\u00e9t\u00e9s et, notamment, l'un dans l'autre, le revenu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e9tait hyper populiste et d\u00e9magogique, donner de l'argent \u00e0 tout le monde, sauf qu'on ait de contrepartie en termes de travail et sans dire qui paye, et c'est sur cet objet l\u00e0 le le d\u00e9saveu des et cinglant et sa m\u00e8re, le scrutin 6 scrutins de de ce dimanche, m\u00e9rite une analyse, sur le plan du fonctionnement des institutions et je crois que la Suisse, la Suisse, les cantons suisses dans leur globalit\u00e9 sortent grands vainqueurs de cette, de cette votation, maintenant je viens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:59) [86%] :\r\nJuste passer la la parole juste sur \u00e7a ce que vous avez d'abord, dit Philippe Leuba Fragni\u00e8re c'est vrai, c'est une claire victoire et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement vous dit tout le temps, c'est le pape qui a raison, quel dernier mot l\u00e0 la Suisse fait vraiment preuve du contraire, dans un environnement global qui tend \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:16) [88%] :\r\nPour mettre au monde, on s'en fout de savoir si c'est l'UDC qui a gagn\u00e9 aujourd'hui si elles perdent, m\u00eame si elle gagne, apr\u00e8s demain, on s'en fout des victoires et des d\u00e9faites, c'est la la d\u00e9mocratie suisse qui est victorieuse en ce sens, je suis d'accord avec Philippe Leuba, le peuple suisse a une grande confiance dans ses institutions qui font du peuple, le souverain et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faudrait s'en souvenir prochainement quand on viendra nous vendre une sorte d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne par la bande, il faudra se souvenir que c'est \u00e7a qu'on va mettre en p\u00e9ril oui les confiance c'est vrai ils ont confiance dans leur restitue toujours juste eussions parce qu'ils ont le contr\u00f4le et la garantie d'avoir le dernier mot et il faut continuer \u00e0 leur donner le dernier mot, m\u00eame si c'est difficile, m\u00eame si on perd, j'ai perdu aujourd'hui, c'est pas grave d'Anelka demain, mais c'est pas \u00e7a qui importe qui importe, c'est que cette d\u00e9mocratie directe continue \u00e0 exister dans un cadre de d'un d'une nation souveraine et \u00e9quipe qui a son destin en main, il ne se fait pas dict\u00e9 par des forces ext\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:06) [89%] :\r\nPhilippe Leblanc alors l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord monsieur Freising, vous le savez, je suis oppos\u00e9 \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et je crois que nos instituts font nos institutions fonctionnent fondamentalement parce que le peuple a le dernier mot, mais le peuple quand il s'exprime, doit d'abord pouvoir compter sur des institutions qui fonctionnent et avoir confiance dans les pouvoirs qui sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s soit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement f\u00e9d\u00e9ral sur le plan f\u00e9d\u00e9ral soit aux instances cantonales lorsqu'il s'agit d'objets Cotonou et c'est ce lien qui est fondamental, c'est pour \u00e7a qu'en Suisse, finalement nous parvenons \u00e0 vivre, nonobstant les diff\u00e9rences culturelles, religieuses, linguistiques, etc, c'est parce que nous avons des institutions ancr\u00e9 dans la mentalit\u00e9 suisse et pour lesquels les Suisses sont reconnaissants du bon fonctionnement il sur la route \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que vous dites quelque part que c'est les les forces anti- populiste qui ont gagn\u00e9 aujourd'hui, il y a comme par hasard, sur cet objet de l'asile dont on parle aussi ce soir, il y a pas une campagne de l'UDC pas d'tr\u00e8s peu d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:06) [85%] :\r\nAlors il m'appartient pas de juger de de l'engagement de l'UDC, encore une fois je suis d'accord monsieur Freising, peu importe qui a gagn\u00e9, soit l'UDC ici les socialistes sont au cumuler les d\u00e9faites \u00e0 longueur de scrutin il s'exprime encore aujourd'hui sur 2 son scrutin la question, elle est pas l\u00e0 les, les \u00e9lecteurs ont pas vot\u00e9 pour ou conclut d\u00e9c\u00e8s pour compte les Socialistes ou le PLR, ils ont \u00e9t\u00e9 sur les objets il faut jamais prendre le peu pour plus idiots n'\u00e7a cette mais encore une fois, l'\u00e9l\u00e9ment fondamental du week- end, c'est un fonctionnement et une confiance dans les institutions de ce pays et \u00e7a m\u00e9rite aujourd'hui d'\u00eatre salu\u00e9, \u00e0 un moment o\u00f9 l'immense majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens et occidentaux connaissent une d\u00e9fiance absolue peut-\u00eatre sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l'endroit de leurs autorit\u00e9s, nous sommes une exception \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:55) [90%] :\r\nMais c'est un th\u00e8me qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 en 2\u00e8me partie lui c'est autre 18 heures 15 \u00e0 18 heures 45 grosso-modo avec les pr\u00e9sidents de partis, les 4 partis gouvernementaux, on aura l'occasion de revenir l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre pour revenir avec vous, Oskar Freysinger sur l'objet du jour vous avez lou\u00e9 finalement cette d\u00e9mocratie directe, si on regarde les chiffres, c'est assez int\u00e9ressant de constater, par exemple, qu'un village, une petite ville comme Vallorbe accepte tr\u00e8s largement cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, alors qu'elle a aussi un centre f\u00e9d\u00e9ral, la petite commune de Chevry, dans le canton de Fribourg en Singine, qui avait suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion, un peu partout, apr\u00e8s c'est tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:29) [89%] :\r\nBon contre l'annonce de l'arriv\u00e9e d'un centre sur le territoire de sa commune a accept\u00e9 cette loi \u00e0 53 pourcent finalement finalement les gens, m\u00eame tr\u00e8s concern\u00e9s comprennent assez bien les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:40) [88%] :\r\nAh \u00e7a je je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr parce que on leur a vendu, on leur a vendu une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, et ce qu'ont compris les gens et j'ai r\u00e9alis\u00e9 cela en discutant avec beaucoup de citoyens, tous partis confondus, c'est que pour eux \u00e7a voulait dire qu'il y aurait une acc\u00e9l\u00e9ration de l'expulsion, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, on va acc\u00e9l\u00e9rer l'accession permis F mais les permis, on les expulse quasiment pas ou tr\u00e8s mal le probl\u00e8me, c'est qu'on a juste acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me mais pas vers le retour dans le pays d'origine et celle, c'est l\u00e0 o\u00f9, quelque part, il y a eu tromperie dans la dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:16) [88%] :\r\nLes citoyens coin\u00e7ant sur leur commune, quelle que soit la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure, le centre va rester. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:21) [87%] :\r\nOui non mais mais je, je, je, je, je suis bien d'accord va je : je viens de recevoir, on va aller en tout cas la p\u00e9tition de 2500 citoyens qui ne veulent pas de centre de requ\u00e9rants, \u00e0 Tourtemagne, c'est un village de 1000 habitants, ils ne veulent pas avant tout \u00e0 coup de 150 qui d\u00e9barquent, on leur dit que c'est un forme de r\u00e9serve mais avec la masse de gens qui sont en train de pr\u00e9parer au sud politically au nord de l'Afrique, je peux vous dire maintenant que la mer s'est savoir commencer et on a, et cette loi n'est pas une solution, mais bon, le peuple a d\u00e9cid\u00e9, moi, je veux dire c'est le peuple est souverain, il a d\u00e9cid\u00e9, je je m'incline, il faudra simplement et sur les c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:52) [87%] :\r\nEffectivement, Philippe Leuba tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 pour l'apr\u00e8s en concr\u00e9tiser les renvois, c'est une chose, mais encore faut -il savoir faire comment parfois et tr\u00e8s souvent il manque d'accords de r\u00e9admission, votre parti, le PLR conf\u00e9rence de presse demain justement sur ce th\u00e8me -l\u00e0, comment envisager l'avenir comment r\u00e9gler ce que cette r\u00e9vision de loi ne r\u00e8gle pas, parce qu'il y a encore beaucoup de points qui ne permettent pas les renvois effectif. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:11) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que la politique de la ville, une politique tr\u00e8s difficile \u00e0 multiples facettes et la r\u00e9vision l\u00e9gislative sur les, sur laquelle nous nous sommes exprim\u00e9s ce week- end ne r\u00e8gle pas tous les probl\u00e8mes, elle r\u00e8gle une partie du probl\u00e8me en acc\u00e9l\u00e9rant les proc\u00e9dures, en \u00e9vitant que les gens restent ici trop longtemps avant d'obtenir une d\u00e9cision d\u00e9finitive, et \u00e7a je crois que c'est un plus, maintenant, cela ne suffira pas, je le dis, je le r\u00e9p\u00e8te, Martel, il nous faut des accords de r\u00e9admission, ou tout au moins, une politique qui permette Les r\u00e9admission contre le gr\u00e9 du requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9, parce qu'il en va tout simplement de l'autre \u00e9tape droit lorsque nos tribunaux lorsque l'administration f\u00e9d\u00e9rale ou le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rend une d\u00e9cision, celle -ci doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9, m\u00eame si elle ne pla\u00eet pas \u00e0 l'administr\u00e9, m\u00eame s'il ne Pepper Kamanda asile d\u00e9bout\u00e9, elle doit \u00eatre appliqu\u00e9e, elle requ\u00e9rant d'asile doit s'y soumettre 2 mots de gr\u00e9 ou de force, c'est comme lorsque vous fait retirer le permis de conduire, parce que vous roulez trop vite, on vous demande pas si vous \u00eates d'accord ou pas, la d\u00e9cision tombe, elle est ex\u00e9cutoire par parfois cons\u00e9quence, nous devons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1er lieu doit redoubler d'efforts pour que, \u00e0 l'endroit de l'ensemble des pays notamment africains, il soit possible d'effectuer des renvois et je crois que c'est fondamental pour le respect de l'autre est un droit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:31) [81%] :\r\nPhilippe Leuba ce score aujourd'hui 66 pourcent pour pour un cette r\u00e9vision de la loi \u00e7a mais aussi sous pression davantage votre canton canton de Vaud qui ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur la localit\u00e9 du centre qu'il doit Berger et la Conf\u00e9d\u00e9ration attend sur ces d\u00e9cisions -l\u00e0 madame pour me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:45) [75%] :\r\nMalheureusement, et pour une fois, pour ne pas froisser gentiment vous aider bien informer \u00e7a vous met la pression, non, non, non, o\u00f9 en est le centre Vaudois selon absolument pas la pression n'a quand que nous avons pas la r\u00e9ponse de savoir o\u00f9 il se situe, vous n'avez pas l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:56) [89%] :\r\nPense mais vous me permettrez de penser qu'une solution intelligente admise par les collectivit\u00e9s publiques et qui est garante d'un succ\u00e8s dans l'avenir, prime la satisfaction de vous renseigner en primeur, nous avons fait des propositions, l'accord, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tudie la contre- proposition, vous avez rappel\u00e9 un certain nombre de communes, notamment dans le canton de Fribourg qui ont, qui se sont \u00e9lev\u00e9es massivement contre une volont\u00e9 d'implanter un centre monsieur Freising rappelle la p\u00e9tition dont il vient d'\u00eatre saisi d'une commune valaisanne, nous avons aujourd'hui que \u00e7a coince dans les communes vaudoises mais nous, nous avons une solution pour laquelle les autorit\u00e9s municipales concern\u00e9es ont donn\u00e9 un accord de principe et il appara\u00eet aux yeux du Conseil d'\u00c9tat, que cet accord de principe \u00e0 une valeur consid\u00e9rable, il permet justement de faire en sorte que dans l'avenir et dans une certaine continuit\u00e9 un centre- soient exploit\u00e9es, c'est \u00e0 l'ou minimisant les probl\u00e8mes avec la population locale, c'est pour \u00e7a que vous aider, nous nous battons pour que ce r\u00e9alisme politique s'impose aupr\u00e8s de l'administration f\u00e9d\u00e9rale et aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons fait des propositions, il appartient maintenant \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale de prendre en compte cet aspect politique, encore une fois d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:17) [85%] :\r\nPhilippe Leuba, Oskar Freysinger, merci beaucoup de l'ancien, il \u00e9tait avec nous ce soir pour discuter de cette acceptation tr\u00e8s nette, un 66 pourcent de de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, avant de passer \u00e0 la suite Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:28) [92%] :\r\nOui, on voit que l'un des grands enjeux, \u00e7a sera cette question des accords de r\u00e9admission, c'est toujours tr\u00e8s difficile de n\u00e9gocier avec les pays africains, on se souvient du Nigeria, de l'Alg\u00e9rie, et puis le probl\u00e8me c'est que on peut pas juste n\u00e9gocier sans donner quelque chose en \u00e9change et souvent l'\u00e9change passe notamment par l'aide au d\u00e9veloppement, \u00e7a concerne des d\u00e9partements diff\u00e9rents et c'est pour \u00e7a que ces accords de r\u00e9admission sont difficiles \u00e0 mettent sur pied puis le grand enjeu de ces, de ces prochains jours de ces prochaines semaines, \u00e7a va vraiment \u00eatre la question des \u00c9rythr\u00e9ens peut -on renvoyer ou non les \u00c9rythr\u00e9ens et comment est -ce qu'on peut n\u00e9gocier avec un gouvernement \u00e9rythr\u00e9en qui est consid\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame comme comme une dictature et qui pourrait demander un certain nombre de choses en \u00e9change aucun accord de r\u00e9admission \u00e9rythr\u00e9en et puis aussi quand m\u00eame la question des des lieux, hein Philippe Leuba veut pas encore donn\u00e9 le le lieu mais \u00e7a sera probablement plus facile aussi de trouver des lieux apr\u00e8s cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:16) [84%] :\r\nEt puis, on va le v\u00e9rifier tout \u00e0 l'heure, sans doute avec notamment Christian L\u00fcscher on a l'impression qu'il a un parti qui veut se qui vraiment se profiler l\u00e0- dessus, c'est le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:23) [87%] :\r\nAlors, en fait, tout le monde veut r\u00e9cup\u00e9rer les victoires 1 tout \u00e0 l'heure, on ne sait pas la victoire de l'UDC, mais quand on lit les communiqu\u00e9s tous les partis ont gagn\u00e9 ce soir, et l\u00e0 on voit que effectivement le PLR veut essayer de prendre maintenant le Leadership sur l'asile en disant : l'UDC va trop loin, les socialistes vont pas assez loin et c'est nous les leaders et on a vu cette interview quand m\u00eame assez \u00e9tonnante, hein, de P\u00e9tra et de si la nouvelle pr\u00e9sidente un jour avant un scrutin o\u00f9 elle donne des positions tr\u00e8s fortes, tr\u00e8s dure qui vont dans la ligne de Philippe M\u00fcller alors que elle, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'avait jamais entendu sur le domaine de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:50) [90%] :\r\nDans les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations une surprise, elle est du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve au niveau cantonal de Gen\u00e8ve, qui dit oui \u00e0 un serpent de mer important toujours, on est en m\u00eame temps sur la question de principe, alors \u00e7a pourrait du coup expliquer ce oui, un oui \u00e0 la grande travers\u00e9e du lac \u00e0 63 pourcent pour pour d\u00e9sengorger le trafic au centre- ville et ce projet, c'est le v\u00f4tre, Luc Barthassat, bonsoir, bonsoir, Conseil d'\u00c9tat Genevois PDC en charge de l'environnement, des transports et de l'agriculture, une victoire tr\u00e8s nette et surprise depuis le temps que cette th\u00e9matique de la travers\u00e9e du lac a toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:21) [90%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez aujourd'hui son travail sur le principe d'inscrire cette travers\u00e9e du lac dans la Constitution ce qui me permet de continuer les \u00e9tudes, la plupart environnementale par rapport \u00e0 un futur projet et puis surtout aller rediscuter \u00e0 Berne sur la possibilit\u00e9 qui nous donnerait de pouvoir financer en tout cas ce projet puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration met de l'argent dans la guerre en souterrain et les goulets d'\u00e9tranglement et ne peut pas nous le financier pour le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:44) [91%] :\r\nEffectivement, oui, tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e0 dire hein, puisque finalement c'est qu'en principe on ne sait encore pas, qui financera, Berne a fait savoir, pour l'instant que ne mettrait pas un sou que tr\u00e8s concr\u00e8tement les Barthassat parce que vous allez pas non plus rester \u00e9ternellement au gouvernement, je ne vois comment vous voyez la suite sur ces 5 ou 10 prochaines ann\u00e9es pour ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:59) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez ce c'\u00e9tait un travail qui \u00e9tait pas du tout facile hein, contrairement \u00e0 ce qu'on dit, c'est vrai que c'est un vrai serpent de mer, on en parle depuis longtemps, donc la situation du Tour tr\u00e8s difficile, il y a, il y a un contre- projet sur la mobilit\u00e9, parce qu'on parle pas simplement de traverser la acquis mais bien de le traverser avec des mesures d'accompagnement qu'elle deviendra notre Centre et note hypercentre et sans la travailler bient\u00f4t plus une ann\u00e9e et demie en commission et des gens comme monsieur Chupeau faire ch pour l'air, monsieur Saugy, m\u00eame monsieur Wenger du Parti socialiste, donc aujourd'hui c'est quand m\u00eame une victoire je dirais d'une certaine concertation pour pouvoir se mettre autour de la table et pr\u00e9senter un projet commun soit Berne, soit la population genevoise dans un second temps, avec des mesures d'accompagnement et l\u00e0 la mani\u00e8re financer tout \u00e7a, donc, aujourd'hui, h\u00e9 bien nous allons directement la semaine prochaine, rassembl\u00e9s, je dirais un maximum de de gens dans le d\u00e9partement qui travailleront sur le futur groupe de travail qui comprendra bien entendu les gens des communes des repr\u00e9sentants fran\u00e7ais et Vaudois, des repr\u00e9sentants de de l'\u00e9conomie, et bien s\u00fbr de mobilit\u00e9 douce et les transports publics qu'on puisse travailler tous tous autour de la table un projet concret qu'on pr\u00e9sentera \u00e0 Berne et \u00e0 la population dans quelques ann\u00e9es puisque le plan d'action pr\u00e9voit qu'on d\u00e9marre les travaux en 2025 et qu'on les dev termine en 2030, un peu un plan d'action qui est avalis\u00e9e par conc\u00e9dait \u00e9tait je vous le rappelle, il y a d\u00e9j\u00e0 presque 2 ans puisque c'\u00e9tait en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:12) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a se g\u00e2te hein Luc Barthassat quand on parle du projet concret, ce sera quoi, un tunnel o\u00f9 un pont si on imagine si on regarde de pr\u00e8s aussi les finances de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve qui sont franchement pas tr\u00e8s bonne, on imagine qu'il va falloir avancer avec un pont et l\u00e0 c'est reparti pour des votations tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:28) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9couter, on va travailler autour de ce projet une chose de s\u00fbre, c'est qu'on a lanc\u00e9 une \u00e9tude sur la possibilit\u00e9 d'un partenaire public priv\u00e9, une chose qui ressort de l'\u00e9tude, c'est que si on ne fait rien, \u00e7a co\u00fbtera aussi cher, si ce n'est plus cher, vous savez qu'on a un centre ville qui est li\u00e9e \u00e0 beaucoup de de probl\u00e8mes au niveau de la pollution au beaucoup de probl\u00e8mes au niveau de la viabilit\u00e9 de ce centre ville qui est submerg\u00e9 par des gens pour traverser une une je dirais une une un plan d'eau doivent passer par l'hypercentre donc aujourd'hui au moins on a publicit\u00e9, un soutien de sa population pour aller au devant de de ces, de ces contraintes, mais il faudra les expliquer, soit par \u00e9tapes, soit globalement de quelle mani\u00e8re on avance avec qui on avance si c'est un pont, si c'est un ainsi, c'est un tunnel et puis on on avancera tranquillement, on a, on a, on a le temps, je crois qu'il faut passer du temps \u00e0 \u00e0 la concertation d'abord discuter et puis apr\u00e8s \u00e0 l'action, et puis on y arrivera, comme on est arriv\u00e9, ce contre- projet qui a gagn\u00e9 aujourd'hui comment il \u00e9tait arriv\u00e9 sur cette sur ce principe d'inscrire, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'il y avait un risque \u00e0 grand risque, parce que \u00e7a ne passait pas, bah tout simplement, ce projet a \u00e9t\u00e9 remis dans les tiroirs pour des d\u00e9cennies, donc aujourd'hui c'est vrai que c'est une grande victoire, c'est pas une victoire seulement personnelle, c'est une victoire du Conseil d'\u00c9tat et du Grand Conseil qui a travaill\u00e9 de concert aujourd'hui en plus, c'est que la population, donc moi je prends \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s positive et je crois que Berne sera tr\u00e8s je dirais \u00e9tonn\u00e9 de de voir que pour une fois, la population de Gen\u00e8ve bien suit la police la la la la politique du Conseil de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:49) [90%] :\r\nUn dernier mot : Luc Barthassat d\u00e9sengorger Gen\u00e8ve en vue de la pollution est -ce que finalement cette ce projet -l\u00e0 ne risque pas de drainer plus de trafic, mais sur les p\u00e9riph\u00e9ries de jeunesse, puisque ce sera beaucoup plus facile de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:01) [87%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, si cette p\u00e9riph\u00e9rie raccrocher \u00e0 des infrastructures autorouti\u00e8res on \u00e9loignera justement et c'est le but la la circulation du centre et l'hypercentre qu'on pourra enfin pacifi\u00e9, je l'ai d\u00e9montr\u00e9 que les ondes verte sur les grands axes quand on lib\u00e8re les grands axes, h\u00e9 bien les quartiers sp\u00e9cifiques et en France, \u00e0 l'\u00e9chelle du canton du Grand Gen\u00e8ve s'il le faut bien entendu avec nos amis fran\u00e7ais et nos voisins Vaudois, c'est le but, c'est d'avoir une vision globale non seulement d'une travers\u00e9e mais de toutes les mesures qui vont avec, l'un dira pas sans l'autre et je crois que c'est la grande nouveaut\u00e9 de cette nouvelle vision une vision \u00e0 long terme, c'est pas une vision \u00e0 court terme, \u00e0 court terme, on a le contre- projet \u00e0 long terme, la travers\u00e9e du lac, et entre autres il arrivera l'autoroute de contournement qui mettra l'argile \u00e0 Gu\u00e9ant en souterrain le \u00e7a va les nouvelles lignes de tram et des nouvelles routes comme la route des nations comme la la les les 2 variantes Nancy Sud qui, bien s\u00fbr, on n'a pas eu depuis 14 ans un de route construit \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est cette vision globale sur laquelle je travaille depuis 2 ans, qui est aujourd'hui pl\u00e9biscit\u00e9 par la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:54) [92%] :\r\nLuc Barthassat, conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge des transports notamment merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:58) [89%] :\r\nEt merci \u00e0 vous tous et \u00e0 18 17 heures 28 dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, on va rester sur la route, mais pour parler d'un rejet tr\u00e8s sec 70 pourcent d'opposition \u00e0 l'initiative dite vache \u00e0 lait pour un financement \u00e9quitable des transports, c'\u00e9tait l'id\u00e9e que l'argent de la route High uniquement au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res, mais c'est un nom tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, on l'a dit, 2 invit\u00e9s sont avec nous Roger Nordmann et Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir messieurs, bonsoir Roger Nordmann consigne nationale, le socialiste Vaudois, vous \u00eates le chef du groupe socialiste aux Chambres Jean-Fran\u00e7ois Rime concis national UDC fribourgeois, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, Jean-Fran\u00e7ois rin, on entendait un petit peu plus t\u00f4t dans cette mission durant l'apr\u00e8s- midi, Olivier Fran\u00e7ais le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois qui disait que strat\u00e9giquement les initiants n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon avec ce texte, ils auraient d\u00fb attendent la fin de tout le processus Forta le fameux fonds routier avant d'avancer avec leur initiative qu'est -ce que vous lui r\u00e9torquer. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:49) [84%] :\r\nPrenez l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, longtemps avant la discussion qui a eu lieu au Conseil de des attaches, vous le rappellerez \u00e0 la session du mois de mars, donc je vois pas la remarque d'Olivier Fran\u00e7ais mais en tout cas pas du tout acceptable, bon ce que j'admets par contre c'est qu'Olivier Fran\u00e7ais a fait un excellent travail au Conseil des \u00c9tats comme pr\u00e9sident de la Commission et que la variante y a sorti du Conseil des \u00c9tats \u00e9taient pratiquement acceptable, mais maintenant, on verra ce qui va se passer la semaine prochaine au au Conseil national et j'ai d\u00e9j\u00e0 lu dans les communiqu\u00e9s, on va entendre c'est normal dans quelques instants que les les gens comme monsieur Norman sont contre le fortin et contre l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:33) [88%] :\r\nAlors, Roger Nordmann est avec nous, a voulu poser tout simplement la question c'\u00e9tait clair que vous \u00e9tiez contre vache \u00e0 lait, \u00e7a c'est on va dire du pass\u00e9, c'est derri\u00e8re moi, il y a, il y a le grand enjeu fortins, il y a eu cette alliance contre nature, un au Conseil des \u00c9tats en commission entre l'UDC et le Parti socialiste, que va faire maintenant le PS avec ce fonds routier qui vous plaisait pas beaucoup jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous avez l'impression en tout cas qu'il \u00e9tait en train de de tourner vers un trop fort soutien \u00e0 la route et pas suffisamment au trafic d'agglom\u00e9ration \u00e9galement aux aux transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:59) [88%] :\r\nAlors tr\u00e8s clairement ce fortin sur le principe d'un fort tard, on est d'accord, donc d'un fondement constitutionnel mais pas dans cette ampleur et je crois que le peuple a envoy\u00e9 un message tr\u00e8s clair ce week- end, il est pas question d'avoir un retour au tout \u00e0 la bagnole des ann\u00e9es 1960 et d'autre part, il faut faire attention avec la caisse f\u00e9d\u00e9rale parce que l'on veut pas avoir une situation \u00e0 la grecque, dont les finances publiques, il faut on peut pas jeter l'argent par les fen\u00eatre avant d'atteindre la on avait autoris\u00e9, vous allez faire quoi maintenant la, la, la position est tr\u00e8s claire, mais on va demander maintenant le retour \u00e0 la version qu'avait propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui limitait le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 400 millions de francs ont peut-\u00eatre un peu l'ajuster encore pour pour tenir compte des 400 kilom\u00e8tres de routes cantonales \u00e0 reprendre, voire par la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais \u00e7a c'est clairement les ordres de grandeur vers lesquels on doit aller je le r\u00e9sultat est tout \u00e0 fait clair et je suis tr\u00e8s content qu'on ait pas discuter de \u00e7a au Parlement avant d'avoir ce r\u00e9sultat, mais seulement apr\u00e8s, parce que maintenant on sait o\u00f9 \u00e0 l'opinion publique le contraste, il est saisissant : il y a 2 ans, le peuplier oui \u00e0 62 pourcent \u00e0 \u00e0 avoir un projet raisonnable de financement ferroviaire il dit maintenant \u00e0 70 pourcent de de non, un non \u00e0 un projet de un projet compl\u00e8tement d\u00e9raisonnable de financement autoroutier, maintenant c'est le moment de savoir un peu raison garder, puis de revenir \u00e0 des proportions qui sont raisonnables, comme l'avait propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:18) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, c'est mal parti pour le projet actuel actuel dans sa forme actuelle de forte. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:31:22) [84%] :\r\nBon, on verra, on aura la discussion au Conseil national au Conseil national les majorit\u00e9s sont relativement claires si parce qu'on avait 2 camps dans les opposants \u00e0 l'initiative \u00e0 chaleur Label quand donc c'est normal qu'on vient d'entendre et puis on avait le camp de Olivier Fran\u00e7ais des PDC qui disait mais le projet pourtant du Conseil des \u00c9tats est tr\u00e8s bien, donc vous la chaleur alors si maintenant ces gens qui ont soutenu l'aversion au Conseil des \u00c9tats de fortes \u00e0 la soutiennent au Conseil national, on va tr\u00e8s clairement : gagner, on va gagner \u00e0 60 ou 70 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:59) [83%] :\r\nFranchement, l'\u00e9mission soit rime Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est je pense pas que vous \u00eates en \u00e9tat maintenant vous de revendiquer le contenu, et je crois que le le le la position par la position qu'a pris le peuple, elle est tout \u00e0 fait clair, vous aimez bien vous revenez du peuple et je mets en garde, si on continue \u00e0 faire un forte a compl\u00e8tement surcharg\u00e9s au d\u00e9triment de la Caisse f\u00e9d\u00e9rale, il passera par la votation populaire et je vous rappelle qu'avant d'une vente, ainsi \u00e0 une votation populaire obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:23) [62%] :\r\nParce que leur syst\u00e8me Roger Lionel Jospin ou Vanessa et d'un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:27) [54%] :\r\nBrice paquet Forta on retournera \u00e0 la version du conseil faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:30) [80%] :\r\nDans les normes, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, vous pourriez alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:33) [82%] :\r\nMais il y a pas besoin, madame de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum c'est une votation constitutionnel obligatoires obligatoires c'est juste et puis, il faut obtenir la majorit\u00e9 du peuple et celle des cantons, donc un projet qui sera qui serait trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui aurait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:44) [85%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 ajust\u00e9s, c'est un projet qui court un grand grand risque en votation populaire et \u00e7a, \u00e7a devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir le camp mod\u00e9r\u00e9, je pense pas les les femmes, les fans du vroum vroum, ils sont pas d'accord, de r\u00e9fl\u00e9chir, mais je pense que du c\u00f4t\u00e9 du Duce, du centre du Parlement, on devrait vraiment reconsid\u00e9rer la situation, essayez de faire une alliance constructive, d'autant que l'UDC j'ai lu dans un communiqu\u00e9 de presse s'oppose au moindre centime de hausse du prix de l'essence donc a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que vous \u00e0 la fin, \u00e0 l'aller combattre en tout cas, certaines parties de forte \u00e0 c'est \u00e9vident que dans ces conditions ce ce projet, il est, il est pr\u00eat \u00e0 Dar El. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:19) [58%] :\r\nPourront le jeu normal. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:33:21) [87%] :\r\nRory Gen\u00e8ve monsieur normal \u00e0 son euphorie de la victoire, il a gagn\u00e9 tr\u00e8s clairement la je ne conteste rien maintenant, les gens qui vont se retrouver Delmas matin dans les embouteillages, donc Lausanne et Gen\u00e8ve entre Berne et Z\u00fcrich, ailleurs en Suisse, je pense qu'il serait quand m\u00eame bien inspir\u00e9 de penser oui qu'ils esp\u00e8rent que la version du Conseil des \u00c9tats de fortes aboutira au Conseil national et en votation aujourd'hui c'est pas l'UDC qui est interpell\u00e9, c'est le PLR et le PDC qui ont combattu vache \u00e0 lait mais qui ont soutenu la version du Conseil des \u00c9tats de fortes, d'ailleurs, m\u00eame les socialistes, m\u00eame les socialistes al\u00e9maniques ont vot\u00e9 oui \u00e0 forte, seuls les socialistes romands et m\u00eame pas tous, ont vot\u00e9 non, apporta. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:06) [76%] :\r\nFond\u00e9 vont aller v\u00e9rifier les, les, les positions du groupe du vote du pl\u00e9num du Conseil des \u00c9tats sont sont tout \u00e0 fait odieux. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:12) [75%] :\r\nA vot\u00e9 pour fortin ou s'est abstenue \u00e0 cause du contournement de La Chaux-de-Fonds du Locle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:18) [88%] :\r\nEt on le salue Monsieur Berberat Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait sortir un tout petit peu des des d\u00e9tails qui sont compliqu\u00e9 avec le projet en commun sur les aller-retours etc est -ce que quand m\u00eame, vous \u00eates d'accord sur le principe qu'aujourd'hui il faut que la route en quelque sorte co\u00fbte un petit peu plus cher et que les prix n'ont pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 depuis beaucoup trop longtemps avec cette augmentation de 4 5 6 centimes de la surtaxe sur les dunes min\u00e9rales sur le prix de l'essence aujourd'hui devient pratiquement in\u00e9luctable si on veut vraiment avancer dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:43) [91%] :\r\nOui, mais ce qui a chang\u00e9 depuis une ann\u00e9e et demie, c'est que on a une chute de l'Euro face au franc suisse et que on encaissait chaque ann\u00e9e, sauf erreur, dans les 500 millions de surtaxe sur le carburant qui venait des achats frontaliers de carburant, or aujourd'hui les achats frontaliers se fondre force inverse donc si aujourd'hui on augmente encore le prix du carburant, h\u00e9 bien on aura encore une accentuation de ces achats de carburant \u00e0 l'\u00e9tranger, donc je crois que l\u00e0 c'est un petit peu serpent qui se mord la queue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:15) [88%] :\r\nRoger Nordmann Jean-Fran\u00e7ois Renault le disait tout \u00e0 l'heure, les automobilistes coinc\u00e9s tous les soirs dans les bouchons, que leur dites -vous, ce soir, ceux qui sont quotidiennement coinc\u00e9, sachant qu'on l'entende, vous voulez changer le projet forte \u00e0 \u00e9mettre moins d'argent pour la route et le probl\u00e8me, projet d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:29) [86%] :\r\nAlors d'abord quand on est automobiliste m'a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le l'automobiliste qui est devant soi plus pour les transports publics, aujourd'hui c'est souvent pas le cas il y a plein de gens qui ont besoin de la route, mais on fait fort important d'investissement justement par exemple sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne pour am\u00e9liorer l'offre de transports publics, donc \u00e7a c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s favorable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple \u00e0 62 pourcent,, deuxi\u00e8mement, ce qu'il faut absolument corriger le coup de force de l'UDC qui avait conduit \u00e0 ce ce ce ce cette non- entr\u00e9e en mati\u00e8re dans Forta, qui consiste, ce qui ce coup de force qui consistait \u00e0 emp\u00eacher de mettre les trams et les m\u00e9tros dans le projet forte \u00e0 \u00e7a, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui doit \u00eatre corrig\u00e9e, parce que \u00e7a permet d'acc\u00e9der dans les centres villes et donc \u00e7a d'd\u00e9gage aussi les voies d'acc\u00e8s au centre- ville et puis la 3\u00e8me chose c'est que on sait tous que le territoire est pas \u00e9ternellement extensible, qu'il faut faire un usage mod\u00e9r\u00e9 et que la technologie fait des progr\u00e8s, donc les m\u00eames autoroutes peuvent aussi avec le temps \u00e0 absorber plus de trafic, donc il faut avoir une une vision un peu globale des transports, et pas une une un un tuto au b\u00e9ton et c'est d'ailleurs pas un hasard si cette initiative, elle \u00e9tait pouss\u00e9e par s\u00e9pare les importateurs d'automobiles et pouss\u00e9 par les constructeurs d'infrastructures constructeurs de routes, l\u00e0, je veux dire, c'\u00e9tait pas dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat, dans l'int\u00e9r\u00eat particulier de de lobbies L \u00e0 dessus le pape c'est pas long s'il s'y est pas tromp\u00e9, il faut vraiment avoir une politique globale et d'ailleurs on va se \u00e7a qu'on le peuple a accept\u00e9 une augmentation des co\u00fbts des transports, une augmentation du du coup dans les transports publics et une augmentation du financement et d'imp\u00f4t pour financer les transports publics et je pense que une augmentation mod\u00e9r\u00e9e du co\u00fbt de l'essence de quelques centimes peut tout \u00e0 fait \u00eatre accept\u00e9e par le peuple pour mettre des moyens \u00e0 destination de la route sont la caisse f\u00e9d\u00e9rale et c'est \u00e7a le le v\u00e9ritable enjeu et je crois que l\u00e0 le le lobby routier s'est fait flasher aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:37:16) [71%] :\r\nOui, je pense que Bernard Bonnet sa saluant donc madame. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:37:20) [96%] :\r\nIl y a un certain nombre de gens qui ont vot\u00e9 non \u00e0 l'initiative, qui vont le regretter mais c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:24) [87%] :\r\nEt en tout cas le Conseil national reprend le dossier, ce sera le 15 juin merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois rin avec nous pour en d\u00e9battre avec Roger qui reste avec nous parce qu'on va parler notamment de l'initiative Proc\u00e8s russe public a aussi \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement aujourd'hui concernant vaches aller encore un mois et Vincent un mot avec vous Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:38) [91%] :\r\nOui, on voit juste que cette alliance, un tr\u00e8s large qui avaient combattu l'initiative est d\u00e9j\u00e0 en train de de s'\u00e9roder que les fronts sont en train de se durcir cet apr\u00e8s- midi sur notre antenne, Olivier Fran\u00e7ais ne voulait pas faire le grand vainqueur parce qu'il a besoin du soutien de l'UDC, lui il dit pour aller dans la suite, notamment, sur ce, ce fonds routier qui est finalement maintenant d\u00e9cisif, il faut que l'UDC soit de notre c\u00f4t\u00e9 et c'est pour \u00e7a que maintenant du c\u00f4t\u00e9 de la droite, on est plut\u00f4t en train d'avoir un discours apaisant alors soit il y aura un rejet total parce qu'il y aura une alliance contre nature entre PS UDC ou alors on aura la droite qui arrivera \u00e0 imposer sa vision et probablement qu'on va plut\u00f4t vers cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:13) [88%] :\r\n17 heures 38 dans ce forum sp\u00e9cial elle \u00e9t\u00e9 partie en force lors des premiers sondages et puis elle s'est litt\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 l'initiative en faveur du service public balayer au final \u00e0 67 pourcent lanc\u00e9e lanc\u00e9e par les magazines de consommateurs elle voulait contraindre la Poste les CFF suisses comme \u00e0 r\u00e9investir les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 lanterne, d\u00e9non\u00e7ant au passage les hauts salaires des dirigeants, les invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, j'ai Nordmann qui est rest\u00e9 conseiller national socialiste Vaudois et personne Berdos bonsoir bonsoir, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 savoir, \u00e0 l'origine de cette initiative, avec ce r\u00e9sultat tr\u00e8s Net en 67 pourcent des des Suisses qui sont finalement tr\u00e8s contents de leur service public aujourd'hui offre de la Poste ou des CFF la ponctualit\u00e9 ou la propret\u00e9 des trains le ras-le-bol que vous avez brandi pendant toutes ces semaines a \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:57) [88%] :\r\nLe ras-le-bol n'\u00e9tait pas exag\u00e9rer le ras-le-bol existe, il est r\u00e9el, il est reconnu maintenant, c'est vrai que on prend acte des, des r\u00e9sultats de, de, de, de, des votations d'aujourd'hui, mais les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par l'initiative ne sont en aucun cas r\u00e9gl\u00e9s et il y a un nouveau d\u00e9bat qui va commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:13) [89%] :\r\nUn nouveau d\u00e9bat Roger Nordmann, comment allez- vous r\u00e9aliser l'essai avec effectivement un point, notamment sur les salaires qui a passablement pris aupr\u00e8s de la population et qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:22) [87%] :\r\nBon, moi j'ai toujours su tr\u00e8s soulag\u00e9 du du r\u00e9sultat parce que sur son volet de financement, l'initiative aurait eu des effets catastrophiques, \u00e0 mon avis elle aussi des probl\u00e8mes m\u00eame si, \u00e0 des am\u00e9liorations \u00e0 faire dans dans le plusieurs aspects du service public, mais en l'occurrence le rem\u00e8de aurait \u00e9t\u00e9 pire que le mal parent qui a un point que soulevait l'initiative qui est qui reste probl\u00e9matique, c'est la question des trop salaire et on va continuer \u00e0 maintenir la pression pour corriger ces salaires, je crois que maintenant il y a aussi, et pas seulement \u00e0 gauche mais aussi au centre des gens qui voient que que il y a pas besoin de payer le directeur des CFF 1000000 de francs par ann\u00e9e, ni celui de Suisse comme 2 millions de francs par ann\u00e9e qu'on trouve des gens comp\u00e9tents, qui sont d'accord, de faire ce travail tr\u00e8s int\u00e9ressant pour 500000 francs par ann\u00e9e comme un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a suffit et je pense que l\u00e0 il y a un vrai probl\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gitimation du service public \u00e0 cause de ses salaires hein parce que \u00e7a donne l'impression d'un self- service public \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue pas et il faut clairement corriger ces salaires Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on aura tout prochainement l'occasion puisqu'il va publier le rapport sur les r\u00e9mun\u00e9rations dans les entreprises publiques, dont 2 semaines environ, et \u00e0 cette occasion Monsieur mon horaires et Madame les cartes doivent imp\u00e9rativement engager la la correction du salaire excessif dans les entreprises de services publics, \u00e7a va pas des entreprises proches de celles qui sont propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat qui sont dont les prestations sont partiellement par soit la Conf\u00e9d\u00e9ration soit les cantons, les communes, suivant les secteurs, soit, soit parce que ces gens ensuite des salaires qui soient plus haut que 500000 francs d'or ce point doit absolument \u00eatre on l'avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup dit au au Parlement, on l'a red\u00e9pos\u00e9 sous forme de motion l'initiative parlementaire la dans la semaine qui s'ach\u00e8ve, mais en plus de \u00e7a, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est l'actionnaire majoritaire de ces entreprises de l'imposer lui- m\u00eame es-qualit\u00e9 de d'actionnaire majoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:08) [88%] :\r\nAlain personne Verdeau s'avoue satisfait que ce point l\u00e0 soit repris, m\u00eame si finalement la prise de conscience au niveau des partis vient tard, hein, c'est quand ils ont vu les premiers r\u00e9sultats du sondage tr\u00e8s positif pour votre texte que le Tir group\u00e9 unanime a \u00e9t\u00e9 fait et cette r\u00e9cup\u00e9ration de ce th\u00e8me n'a \u00e9t\u00e9 fait \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:22) [89%] :\r\nMais tout \u00e0 fait c'est avec grande satisfaction et je vois que j'entends Roger Nordmann, dire ce qu'ils viennent dire effectivement les partis ont tout d'un coup saisi l'ampleur de de ce que demandait l'initiative au moment des des premiers sondages les, les, les, certains politiciens sont sortis du bois, et encore, sont arriv\u00e9s avec des propositions concr\u00e8tes aux des promesses en tout cas, il faudra s'y voir si \u00e7a se concr\u00e9tise effectivement dans les faits, dans ces prochaines semaines, mais des propositions, en tout cas, allant dans le sens de l'initiative, on parle ici que du volet salarial et \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, c'est un tiers des demandes de notre texte, donc c'est tr\u00e8s bien si le monde politique se saisit aujourd'hui de cette question pour l'amener \u00e0 \u00e0 faire exactement ce qu'on demande, c'est-\u00e0-dire un plafonnement des salaires des dirigeants du du service public reste encore la question du financement reste encore la question des b\u00e9n\u00e9fices, c'est-\u00e0-dire du versement des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises du service public, sujet qui sont vers\u00e9es, partiellement du moins la caisse \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale la le probl\u00e8me demeure et on vient de l'entendent tout \u00e0 l'heure monsieur Nordmann ne reconna\u00eet pas l\u00e0 qu'il y a un probl\u00e8me l\u00e0 donc on va suivre maintenant sans ces prochaines semaines, ces prochains mois l'\u00e9volution de ce dossier, mais l\u00e0 il y a un probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 somme toute, confirm\u00e9e par un tiers des votants, aujourd'hui, que je remercie d'ailleurs au passage et donc l'iPad voir on va devoir encore suivre ce dossier- l\u00e0, parce qu'il y a un manque total de transparence, d'utilisation de l'argent vers\u00e9 par les consommateurs via les prestations de base. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:46) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre juste pour un oui absolument, mais bon, juste encore un mot avec Madame juste pour revenir sur la question des salaires, la volont\u00e9 politique, on verra au Parlement, ce qui se passe, mais c'est vrai qu'on peut imaginer que, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne va pas beaucoup bouger en notre dossier Doris Leuthard durant la campagne sur nos ondes, qui estimait que il y avait aucun probl\u00e8me avec cette question : les salaires, quel est votre d\u00e9termination jusqu'o\u00f9 vous serez pr\u00eat \u00e0 aller Sissonne devait ne pas avancer dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale parce qu'on a vu, vous aviez une vraie force de frappe avec avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:11) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, et donc nous allons continuer notre r\u00f4le d'observateur critique, hein, comme je l'ai toujours dit pendant cette campagne, nous ne repr\u00e9sentant ni les int\u00e9r\u00eats de la gauche, ni de la droite nous sommes vraiment neutre critique, donc nous allons continuer \u00e0 th\u00e9matiser \u00e0 parler de ces sujets -l\u00e0 dans nos dans nos dans nos magazines, bien s\u00fbr, nous allons suivre ce qui se passe au niveau politique, j'ai bon espoir que \u00e7a aille dans la bonne direction mais tout cela sera confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:35) [87%] :\r\nAlors concernant les salaires on a fait le point, Roger normal jusqu'concernant un point qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait tout le moteur de cette initiative, c'\u00e9tait finalement les critiques, la grogne des consommateurs est -ce qu'aujourd'hui vous ne devait pas quand m\u00eame exiger de la part de Suisse comme de la part de la Poste de la part des CFF qui est vraiment un suivi de la client\u00e8le de ces plaintes, 2 des moments o\u00f9 elle est f\u00e2ch\u00e9e ou elle s'\u00e7a ne joue pas est -ce que la les entreprises doivent en faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:58) [88%] :\r\nBon, mais c'est pas tellement le suivi des plaintes, le point crucial, c'est la qualit\u00e9 des prestations en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:04) [89%] :\r\nSavoir r\u00e9pondre aux frustrations, si l'on se retrouve avec une initiative comme celle -l\u00e0, avec des premiers sondages qui qui ont mis finalement tout le monde en rang de bataille pour \u00e9viter d'avoir une tr\u00e8s surprise au final. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:13) [86%] :\r\nD'accord, mais bon, les gens, les gens ont quand m\u00eame compris que que la la la solution \u00e9tait \u00e9tait vraiment pas la bonne, il y a, il y a bien s\u00fbr qui a des probl\u00e8mes dans le service public, mais si vous regardez par exemple les travailleurs, il y a 70 pourcent plus plus de trains qui a 20 ans, il y a, il y a des horaires bien meilleure, il y a un confort de mat\u00e9riel roulant bien meilleur, il y a beaucoup de choses qui sont am\u00e9lior\u00e9es, il y a certaines choses qui fonctionnent moins bien les trains, les gens sont assez satisfaits des trains, il y a plus de plaintes de la Poste et en particulier de son implantation sur le territoire o\u00f9 l\u00e0 il faut vraiment faire attention de maintenir la qualit\u00e9 sur Suisse comme disons il y a, il y a la la, il y a une vraie une pas mal de concurrence qui joue un puisqu'il a d'autres op\u00e9rateurs, mais on voit que suisse comme reste tr\u00e8s populaire, il y a pas tout qui est parfait comme en particulier le roaming mais bon \u00e7a c'est aussi difficile parce qu'on n'est pas dans l'Union europ\u00e9enne de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me du du du roaming, m\u00eame si \u00e7a fait des progr\u00e8s, il y a s\u00fbrement des points \u00e0 am\u00e9nager, mais par contre l'id\u00e9e que les choses sont pas transparente, elle est totalement fausse, on sait combien de b\u00e9n\u00e9fices vers suisses, comme on sait combien de subventions y a pour le trafic r\u00e9gional d'elle sur telle ligne, etc, tout \u00e7a est document\u00e9 de fa\u00e7on pr\u00e9cise, on sait aussi combien PostFinance fait de b\u00e9n\u00e9fice on sait aussi que, par exemple, les bons r\u00e9sultats de Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:23) [82%] :\r\nPas c'est une erreur, mais on ne sait pas du tout la somme qui est pr\u00eat, qui provient des prestations de base, on sait exactement le total parce que les prestations du moment n'a pas le d\u00e9tail sur ce qui provient effectivement des prestations battant de la partie monopole, \u00e7a on ne le sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:37) [86%] :\r\nNon mais on a, on ne globalement je prenais l'exemple de PostFinance on sait combien de b\u00e9n\u00e9fices Postfinance et on sait combien \u00e7a contribue \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9quilibre de de la porte de leur poste, on sait aussi, par exemple, les CFF ont pu assainir leurs leurs caisses de pension la Caisse de propositions des au Palais des CFF gr\u00e2ce \u00e0 leur politique immobili\u00e8re qui est d'ailleurs pas toujours enthousiasmante sur sur certains autres aspects, notamment parce que parfois \u00e7a conduit \u00e0 des loyers trop \u00e9lev\u00e9s les mais ces choses sont connues, apr\u00e8s on peut \u00eatre d'accord ou pas, l'accord avec l'un ou l'autre point ou discuter en critique avec les CFF pouvoir intervenir au Parlement mais \u00e7a pas de de jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain ou de tomber dans des th\u00e9ories complotistes sur le, sur le service public et il suffit de se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger quand m\u00eame pour voir que, une qualit\u00e9 de service public et pas mauvaise globalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:24) [76%] :\r\nBen quoi dire un dernier mot, personne, voil\u00e0, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:27) [89%] :\r\nEt rappeler que monsieur Norman regarde la situation aujourd'hui, nous, de notre initiative que nous avons point\u00e9 du doigt, tr\u00e8s clairement, c'est que les solutions, c'est que les r\u00e8gles du jeu appliqu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 ces entreprises- l\u00e0 sont pr\u00e9cis\u00e9ment celles qui ont vraiment \u00e0 peu conduit \u00e0 la d\u00e9gradation du service public dans les pays qui nous entourent, donc notre solution se voulait effectivement \u00e0 moyen terme, \u00e0 long terme, nous n'avons jamais dit que le service public \u00e9tait actuellement en Suisse n'est pas le cas, par contre, si les r\u00e8gles du jeu continuent comme elles sont, aujourd'hui, et comme le peuple a demand\u00e9, suite \u00e0 une v\u00e9ritable campagne d'opposition massive tr\u00e8s anxiog\u00e8ne de la part des opposants, h\u00e9 bien, si on continue comme \u00e7a, dans quelques ann\u00e9es, on aura certainement un autre discours, mais comme tout le monde le sait : la politique c'est la c'est la c'est la politique des petits pas, donc tout cela associer le roller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:09) [60%] :\r\nCela rassure rester l\u00e0 on m'a ras\u00e9 par son seul. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:12) [77%] :\r\nPrivatisation et l\u00e0 j'esp\u00e8re que vous serez en notre nom \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, madame pour les combats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:16) [93%] :\r\nMessage passe et Roger Nordmann personne merci beaucoup \u00e0 tous les 2 une belle soir\u00e9e et une pr\u00e9cision encore sur cet objet dansant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:23) [91%] :\r\nOui, rappelons quand m\u00eame que c'est hausse tr\u00e8s nette, hein, des salaires des grands patrons de Suisse comme des CFF et la Poste, ils ont \u00e9t\u00e9 possibles gr\u00e2ce \u00e0 un socialiste \u00e0 tous les socialistes maintenant s'insurge mais Saint-Moritz,M. Berger qui \u00e9tait \u00e0 l'origine dans les ann\u00e9es 90 au moment o\u00f9 il y a eu l'autonomisation de ces entreprises de cette d\u00e9cision de permettre d'avoir des salaires qui sont nettement plus \u00e9lev\u00e9s effectivement que ceux des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux et puis la chose quand m\u00eame \u00e0 dire aussi avec ce scrutin, c'est qu'on voit quand m\u00eame que lorsqu'on n'a pas de relais politiques, c'est extr\u00eamement difficile de faire passer une initiative bon \u00e0 savoir, finalement, c'est une petite organisation c'est un journal, il n'y avait pas la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs avec ni les syndicats, et donc on le voit quand m\u00eame dans le monde politique, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile quand on est cantonn\u00e9e \u00e0 ses seuls et qu'on a pass\u00e9 relais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:06) [91%] :\r\nGuy Olivier Second bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates un ancien consider ta Genevois PLR vous \u00e9tiez favorable au revenu de base inconditionnel, en tous les cas sur l'id\u00e9e sur le principe, l'initiative a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement refus\u00e9 par la population, \u00e0 peine 20 pourcent 22 pourcent de de 8 78 pourcent de de non est -ce que vous avez l'impression vraiment malgr\u00e9 tout d'avoir v\u00e9cu un vrai d\u00e9bat sur cette id\u00e9e ou est -ce que quand on perd de mani\u00e8re si claire si le Net finalement on peut difficilement consid\u00e9rer que l'objet a vraiment \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le r\u00e9sultat \u00e9tait attendu le succ\u00e8s n'est pas dans le r\u00e9sultat, il est dans le d\u00e9bat qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 : qui est vraiment un d\u00e9bat oui, qui \u00e9tait un d\u00e9bat de qualit\u00e9 qui a anim\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile, les r\u00e9seaux sociaux, c'est un d\u00e9bat qui a vu des participants fort int\u00e9ressant, professeur d'\u00e9conomie, entrepreneurs, avec une ouverture sur l'innovation sociale, m\u00eame des humoristes, vous avez tous vu ce qui est arriv\u00e9, Tomasz Wiesel, donc moi je pense que les sondages se sont va adh\u00e9rer exact, le r\u00e9sultat est correspond les sondages indiquaient aussi un autre \u00e9l\u00e9ment d'information qui passe un peu inaper\u00e7u, maintenant, c'est que 59 pourcent des des adultes de moins de 35 ans, on pensait qu'il verrait le FBI de leur vivant, \u00e7a veut dire qu'ils sont conscients d'un changement de paradigme de l'\u00c9tat social qui va survenir t\u00f4t ou tard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:33) [90%] :\r\nVous soulignez la qualit\u00e9 des intervenants dans ce d\u00e9bat, on a un petit peu l'impression quand m\u00eame que cette campagne a v\u00e9cu quelques maladresses du c\u00f4t\u00e9 des initiants justement par exemple avec ce ce camion de pi\u00e8ces de 5 centimes plusieurs tonnes d\u00e9vers\u00e9es sur la Place f\u00e9d\u00e9rale un petit peu \u00e0 l'image de Picsou qui nageait dans dans sa m\u00e8re de 2 pi\u00e8ces de monnaie, ces billets 10 francs distribu\u00e9s gratuitement en gare de Z\u00fcrich- franchement, c'est pas tr\u00e8s dans l'ADN suisse tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a vous a frapp\u00e9, mais c'est la preuve que c'\u00e9tait une campagne originale, c'est une id\u00e9e qui sort des sentiers battus et c'est une campagne qui est sorti des sentiers battus, \u00e0 part \u00e7a, je pense qu'il faut semer pour pouvoir un jour moi ce n'est, c'est ce qu'on a fait ce week- end, on a l'id\u00e9e du RB. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:17) [85%] :\r\nNe RDI aient une vision tr\u00e8s progressiste presque philosophique, il a eu tr\u00e8s peu d'\u00e9cho en tout cas favorable au aux chambres \u00e0 Berne Guy Olivier second est -ce que la classe politique, de sa fa\u00e7on dont elle accepte, elle a, elle, a pris ce texte elle analyser a fondamentalement chang\u00e9 dans une certaine ouverture d'esprit par rapport \u00e0 ce que vous avez connu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:37) [91%] :\r\nAlors je crois que les partis politiques ne sont plus les moteurs d'id\u00e9es, il y a une nouvelle, ils ont \u00e9t\u00e9 aujourd'hui ils le sont surtout les gestionnaires prudents des acquis mais ils n'ont pas de grandes perspectives sur la soci\u00e9t\u00e9 qui vient et que, pourtant, de nombreux signaux nous annonce que ce soit la mondialisation vit, que ce soit la robotisation, que ce soit l'automatisation, on voit bien que le travail salari\u00e9 stable et bouscul\u00e9e par les \u00e9volutions en cours, et comme c'est lui qui sert de base pour les pr\u00e9l\u00e8vements destin\u00e9s \u00e0 financer les assurances sociales, t\u00f4t ou tard \u00e7a va \u00e9branler tout le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:18) [85%] :\r\nDonc un, un manque de vision en souvient \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, tout d\u00e9but l'AVS \u00e9tait aussi consid\u00e9r\u00e9 comme une douce utopie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:24) [88%] :\r\nAlors l'AVS a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une douce utopie notamment, c'est int\u00e9ressant, parce qu'elle pr\u00e9voyait une rente accord\u00e9e \u00e0 tous sans condition de ressources pour le pauvre ouvrier comme pour leurs riches millionnaires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame discussion pour les allocations familiales qui \u00e9taient aussi sans conditions de ressources, et puis il faut que je vous rappelle que l'assurance maternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inscrite dans la Constitution 50 ans 50 ans avant sa concr\u00e9tisation donc je pense qu'aujourd'hui, ce 1er d\u00e9bat ce 1er vote sur la il en annonce d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:00) [87%] :\r\nC'est c'est int\u00e9ressant ce que vous dites Guillaume Biet second parce que quand on perd une initiative avec un score aussi nette le gros risque, c'est que l'id\u00e9e soit rang\u00e9e dans un vieux tiroir et qu'on ne r\u00e9ouvre plus pendant des ann\u00e9es qu'on attende, peut-\u00eatre que l'id\u00e9e germe ailleurs quelque part \u00e0 l'\u00e9tranger avant de la r\u00e9adapter pour la Suisse, c'est un petit peu le risque insens\u00e9 qu'finalement c'est une bonne id\u00e9e ou 7 cas est int\u00e9ressante, un des b\u00e2tisseurs tout cas ce que ce que vous d\u00e9fendez, mais il y a un petit peu le le risque de l'effet boomerang aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:26) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas \u00e0 le fait beau mangue, beaucoup de journalistes \u00e9trangers, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la votation suisse, il y a des id\u00e9es qui sont du m\u00eame ordre d\u00e9battu dans de nombreux \u00c9tats occidentaux ici ou l\u00e0, il y a des essais dans les pays scandinaves, sanction populaire qui donne l'impression que les Suisses n'en veulent pas, \u00e9coutez les Suisses ont refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le droit de vote aux femmes, peut-\u00eatre par des marges pas aussi importante, mais quand m\u00eame avec de vraies marges n\u00e9gatives, finalement, le vote des femmes s'est impos\u00e9 l'assurance maternit\u00e9, elle s'est aussi impos\u00e9 mais en 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:05) [87%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir partag\u00e9 votre analyse avec nous ce soir Guillaume Biet Olivier selon vous \u00eates ancien conseiller des tas PLR Genevois, bonne soir\u00e9e monsieur merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:15) [87%] :\r\nOui, il faut reconna\u00eetre que lorsque le RB, il est arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 personne ne connaissait ce mot, c'\u00e9tait comme un un OVNI politique et maintenant \u00e0 toute la population n'a entendu parler, mais ce qui int\u00e9ressant, c'est de faire la comparaison que les services publics dont on parlait juste avant et le RPI ces 2 propositions viennent en fait de la soci\u00e9t\u00e9 civile Vienne pas des partis politiques et sur les 2 objets envoie des partis politiques compl\u00e8tement perdu dans un 1er temps, m\u00eame un peu paniqu\u00e9 qui ne savait pas tr\u00e8s bien comment r\u00e9agira tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite et puis finalement, moi comme je disais tout \u00e0 l'heure quand on n'a pas de la politique, c'est difficile d'aller jusqu'au bout, mais l\u00e0 tout de m\u00eame, on sent vraiment la soci\u00e9t\u00e9 civile sur ces 2 objets -l\u00e0 qui pousse les partis et c'est vrai ce que disait aussi Guy Olivier second, c'est que finalement ces nouvelles id\u00e9es finalement ils viennent plus des partis, mais elles viennent d'organisations comme celle qui \u00e9tait derri\u00e8re les services publics au le Lockerbie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:59) [76%] :\r\nAvec, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait surprenant de faire campagne \u00e0 auquel les partis n'ont pas l'habitude de r\u00e9pondre non plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:04) [88%] :\r\nNon, c'est pour \u00e7a que, on sent une certaine panique, alors c'est vrai que, il y avait la question de de l'argent \u00e0 qui a choqu\u00e9, un peu, on avait l'impression qu'on jetait un peu d'argent par les fen\u00eatre et puis il y a une pr\u00e9sence tr\u00e8s tr\u00e8s forte dans les r\u00e9seaux sociaux avec, avec des films avec des petites anecdotes, etc, puis des gens aussi un gros parler de Thomas Wiesel humoriste des gens comme \u00e7a de la porte de de d'autres secteurs que le secteur politique qui prenne position pour pour un objet et c'est vrai aussi, c'est int\u00e9ressant de le signaler, comme l'a dit Guy Olivier second c'est probablement des 5 objet d'aujourd'hui, celui qui a vraiment le plus int\u00e9ress\u00e9s, et de loin, l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:36) [92%] :\r\nEt pour les derni\u00e8res minutes de cette 1\u00e8re heure de ce forum sp\u00e9cial d\u00e9part pour La Chaux-de-Fonds qui vivaient des \u00e9lections \u00e0 ce coup de tonnerre en fin d'apr\u00e8s- midi, le conseiller communal UDC sortant Jean Charles gris n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu Roger Guignard, vous avez suivi sur place ce feuilleton politique. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:54:51) [85%] :\r\nOui \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ce dimanche, on dira que la gauche a r\u00e9ussi un gros coup putschistes diront certains, celui de faire mordre la poussi\u00e8re \u00e0 Jean-Charles Legrix bouc-\u00e9missaire pour les un facteur de dysfonctionnements pour les autres sur en tout cas que ses prises de position tranch\u00e9es sur le Mus\u00e9e des civilisations, des flamands ont fait douter beaucoup de son sens de la coll\u00e9gialit\u00e9, de nombreux habitants de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re nous l'ont dit un \u00e9lu du conseil communal a un devoir de r\u00e9serve, un respect de la dignit\u00e9 de la fonction, l'\u00e9lu UDC \u00e0 leurs yeux, a \u00e9t\u00e9 trop loin, voil\u00e0 donc le jeune UDC l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e9lu \u00e0 sa place, chef du groupe au l\u00e9gislatif, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, l'homme est pr\u00e9sum\u00e9 plus mod\u00e9r\u00e9e que Georges Sarre, le gris mais on le dit tr\u00e8s ferme sur ses positions et il faudra voir comment il s'accommodera d'une majorit\u00e9 de gauche tr\u00e8s solide \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du socialiste th\u00e9oriquement \u00e9lu brillamment r\u00e9\u00e9lue, sa coll\u00e8gue Katia barbe est une forte personnalit\u00e9 et avec l'appui du P O pt au Brogniart, pas s\u00fbr que les compromis soit facile \u00e0 trouver, donc un ex\u00e9cutif a priori plus consensuel et une certitude : la gauche au pouvoir depuis plus de 100 ans \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais qui a perdu Net pourcentage de voix aujourd'hui devra imposer de tr\u00e8s lourds sacrifices \u00e0 la population finances h\u00f4pital reports de charges du Canton, l'ardoise est lourde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:04) [78%] :\r\nJ'gagn\u00e9 merci d'\u00eatre avec nous, Jean-Charles Legrix, bonsoir, bonsoir une une injection un pour un autre UDC votre colistiers marqu\u00e8rent l'\u00c9tat quel est votre 1er r\u00e9action ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:56:13) [88%] :\r\n\u00e9coutez pour moi monsieur Marc est une personne tout \u00e0 fait comp\u00e9tente, c'est un ami, donc j'ai aucun probl\u00e8me que ce soit lui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu bien \u00e9videmment une d\u00e9ception, ce qui me d\u00e9range profond\u00e9ment c'est la magouille qui a l\u00e0 derri\u00e8re, c'est ce coup mont\u00e9 monsieur Muluzi doit certainement \u00eatre tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s content, je sais pas si peu serait regarder dans la glace chaque jour avant d'aller se coucher, mais enfin, quelque part, sa fa\u00e7on de fonctionner et puisque lamentable et je dirais que, on est dans un m\u00eame cas de figure que lorsqu'on a \u00e9ject\u00e9 monsieur Blocher au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:49) [90%] :\r\nVous pensez qu'on s'est ligu\u00e9 contre vous, notamment de monsieur Muluzi, on a souvent entendu, on cherche \u00e0 descendre Jean-Charles Legris. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:56:55) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je ne pense pas, j'en suis certain vous savez il y a 4 ans en arri\u00e8re, le Parti socialiste a perdu son 2\u00e8me si\u00e8ge monsieur Musy il s'est pas rendu compte qu'il y avait quelqu'un qui l'\u00e9coutaient disait on se donne 4 ans pour faire sauter le gris alors que c'est pas New Look pris si\u00e8ge socialiste mais les Verts, et c'\u00e9tait dans son d\u00e9sir, d\u00e9j\u00e0 il y a 4 ans de Me 4 ans pour faire sauter, il a r\u00e9ussi, j'esp\u00e8re que cela lui permettra d'\u00eatre heureux et joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:20) [82%] :\r\nPour comparer \u00e0 \u00e0 Christophe Blocher Jean-Charles gris, il y a comme une diff\u00e9rence fondamentale, et si c'est les citoyens qui ont tranch\u00e9, c'est pas un parlement c'est pas des magouilles de groupe parlementaire, comme c'est le cas \u00e0 l'\u00e9poque en ont parl\u00e9 concernant l'affaire Blocher ici, c'est le peuple. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:57:34) [84%] :\r\nOui, alors vous avez parfaitement raison, il faut peut-\u00eatre analyser combien de personnes \u00e9taient ce matin au disons ont d\u00e9pos\u00e9 leur butin le vote Espacit\u00e9 d'habitude, on \u00e0 quelques dizaines de personnes l\u00e0, ils \u00e9taient 150 posez -vous la question : le parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:51) [75%] :\r\n\u00e7a c'est la d\u00e9mocratie, Jean-Charles Legrix, voulait que les particules ne donc peuple. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:57:55) [89%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez vous mais finir et puis peut-\u00eatre apr\u00e8s, je vous expliquerai ce qu'il en est autrement, je parle de vous r\u00e9pondre ce que j'ai, je suis totalement et j'ai accept\u00e9 la d\u00e9faite, donc je suis pas en train de vous dire que je remets en cause la d\u00e9cision du peuple, ce que je dis c'est que compte le parti socialiste qui a toujours consid\u00e9r\u00e9 que l'UDC c'\u00e9tait le diable appel \u00e0 tracer une personne sociale et sur sa liste pour avantager un UDC je pense que si vous appelez pas \u00e7a de la magouille, moi j'appelle \u00e7a de la magouille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:23) [89%] :\r\nIls \u00e9taient sanctionn\u00e9s par vos coll\u00e8gues du conseil municipal \u00e0 l'\u00e9poque, r\u00e9habilit\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, c'est le peuple qui vous sanctionnent, quel est votre sentiment par rapport \u00e0 ce dr\u00f4le de de ping-pong institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:58:34) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi, je veux dire, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 blanchi par pas seulement le Tribunal cantonal mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, et aussi par la juge extr\u00eamement comp\u00e9tent, le juge Rouiller, donc je veux dire, voil\u00e0 le maintenant le peuple \u00e0 d\u00e9cider s'ils souhaitent ce qu'ils souhaitent, ben voil\u00e0, j'en j'en prends acte simplement ce que je regrette, c'est que ce n'est pas une fa\u00e7on de fonctionner la fa\u00e7on dont Monsieur Musy \u00e0 ses \u00e9lecteurs et ne vous d\u00e9trompez pas, de nombreuses personnes ont suivi pour essayer, parce que, \u00e9videmment, je suis quelqu'un qui d\u00e9range et mieux vaut avoir quelqu'un de, de, de, un petit peu moins d\u00e9rangeant pour pouvoir continuer \u00e0 faire comme on a fait puisqu'20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:15) [91%] :\r\nUn dernier mot Jean Charles Grey sur les faits en souvient tous de ces \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours, vos posts sur Facebook \u00e0 l'encontre du Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam est -ce que c'\u00e9tait l'affaire de trop. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:59:24) [86%] :\r\nVous savez, c'est jour merci madame de me poser cette question parce que quelqu'un disait mais Jean-Charles t'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a et parce que quelque part \u00e7a pas desservi, etc, et moi je suis pas un politicard je devrai refaire la chose, je referais la m\u00eame chose, je consid\u00e8re qu'comme conseil communal doit mettre en garde, je n'ai jamais dit que la vie La Chaux-de-Fonds \u00e9tude sur le bec, j'ai dit simplement que le fait d'avoir maintenant mus\u00e9e ensuite un investissement 22 millions avec des personnes qui doivent \u00eatre s\u00e9par\u00e9s, hommes et femmes, avec des milliers, des des pri\u00e8resetc. n'\u00e9tait pas id\u00e9ales \u00e0 terme et qu'il fallait simplement \u00eatre prudent savez coton vous roulez en voiture, c'est pas \u00e0 10 m\u00e8tres du mur qu'il faut freiner c'est avant, et moi j'ai mis en garde et si je devais le refaire, je fais exactement la m\u00eame chose, m\u00eame si je ne dois pas \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:00:11) [88%] :\r\nVos explications Jean-Charles Legrix d\u00e9c\u00e8s \u00e9vincer ce soir du conseil communal de La Chaux-de-Fonds, merci d'\u00eatre venu dans ce programme, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:18) [69%] :\r\nTout vous faites au trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:23) [96%] :\r\nLa circulation s'\u00e9coule sans encombre sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman en raison d'une gr\u00e8ve de dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e le trafic ferroviaire en France n'est possible que de fa\u00e7on restreinte, il faut s'attendre \u00e0 des retards et \u00e0 des suppressions de trains sur les lignes transfrontali\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:35) [93%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS : il est 18 heures une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:00:44) [96%] :\r\nLa maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:46) [87%] :\r\nBonsoir, Forum, \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures 20 Sp\u00e9cial Votation f\u00e9d\u00e9rale de oui, 3 non les 3 initiatives populaires refus\u00e9 aujourd'hui l'initiative dite vache \u00e0 lait, celle pour un revenu de base inconditionnel et celles en faveur du service public, tous 3 largement balay\u00e9, victoire des \u00e9conomies en ces temps de caisses dans le rouge de la Conf\u00e9d\u00e9ration pas le moment de faire de nouvelles d\u00e9penses victoire aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:09) [88%] :\r\nQui signa oui sans faute avec sa r\u00e9vision de la loi sur l'asile \u00e0 66 pourcent \u00e7a \u00e7a oui aussi pour le diagnostic pr\u00e9- implantatoire 62 pourcent d'acceptation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:19) [90%] :\r\nDes proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es pour l'Asie, une aide juridique d'office une centralisation des traitements un durcissement largement pl\u00e9biscit\u00e9 de la gauche au centre droit, quel signal pour l'avenir, s'achemine -t-on vers d'autres tours de visse dans le futur, Simonetta Sommaruga qui porte \u00e0 cette r\u00e9vision avec nous dans un instant, en ouverture de cette 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:36) [88%] :\r\nNous recevrons \u00e9galement Alain Berset, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Int\u00e9rieur avait devant lui une campagne incertaine avec la le r\u00e9f\u00e9rendum compte la loi d'application sur le DPI, les opposants redoutaient des d\u00e9rives eug\u00e9nistes, les Suisses, eux, se sont montr\u00e9s r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers l'avenir et puis dans ce forum, vous avez rendez- vous avec les pr\u00e9sidents des partis gouvernementaux quelles orientations pour la politique des transports et le fonds routier forte apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'initiative, vache \u00e0 lait, faut -il s'attendre \u00e0 une offensive compte les salaires des patrons de la Poste de Suisse comme ou des CFF, que dire du climat d'\u00e9conomie qui semble avoir arbitr\u00e9 ces votationsS.S. aussi un manque de est -ce que les Suisses ont aujourd'hui faire preuve de sagesse par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la pens\u00e9e, un petit peu anti- establishment partout en Europe, en disant oui massivement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Rendez -vous avec le socialiste Christian Levrat le PLR Christian L\u00fcscher, le PDC gu\u00e8re artiste L UDC Albert il rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:02:28) [91%] :\r\nIl y aura la partie votation de ce forum avec un d\u00e9bat entre la directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick Yves Brutsch \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, cet objet aura divis\u00e9, tr\u00e8s fortement, la gauche pendant la campagne, avec cette acceptation, doit -on s'attendre \u00e0 d'autres durcissement \u00e0 venir, s'agit -il tout d'abord d'un durcissement verra bien d\u00e9bat 18 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:47) [87%] :\r\nEt puis un peu de sport, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 au pied du Polo bi\u00e8re aux championnats d'Europe de gymnastique \u00e0 Berne La Suisse s'est rachet\u00e9 aujourd'hui et comment Joulia Stein que Robert affreux rafl\u00e9 l'or au saut et surtout \u00e0 l'exercice au sol, nous prendrons la mesure de cette perte historique avec notre consultant Achim von Buren et puis on retrouvera aussi Herv\u00e9 Borsier \u00e0 Roland Garros o\u00f9 se joue en ce moment m\u00eame la finale messieurs entre Novak Djokovic et Andy Murray. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:11) [63%] :\r\nForum Val\u00e9rie Leroux Hertz Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:03:15) [89%] :\r\nDonc bonsoir Simonetta Sommaruga bonsoir madame conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement de justice et police en ouvrant cette 2\u00e8me heure avec vous et votre victoire sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile largement pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 66 pourcent,, tous les partis \u00e9taient pour, sauf l'UDC qui trouvait que \u00e7a n'allait pas assez loin, ce r\u00e9sultat ce soir Simonetta Sommaruga est -ce une du durcissement ah oui \u00e0 un durcissement des proc\u00e9dures juste pour les requ\u00e9rants o\u00f9 finalement pas de durcissement mais un respect des, des, des, des conditions de d'asile actuel sans d\u00e9t\u00e9rioration. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:03:49) [91%] :\r\nC'est pas un durcissement, mais c'est une am\u00e9lioration pour les demandeurs d'asile parce que il se rend plus vite, ils peuvent rester, ceux qui ont besoin de notre protection et ceux qui n'ont pas besoin doivent partir plus vite, alors ce sont des proc\u00e9dures rapides et aussi \u00e9quitable et je pense que c'est \u00e7a qui a convaincu aussi la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:04:06) [95%] :\r\nDonc c'est juste pour les requ\u00e9rants ce r\u00e9sultat en leur faveur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:04:10) [91%] :\r\nC'est pour les demandeurs d'asile parce que justement ils seront plus vite, s'ils peuvent rester mais c'est aussi une am\u00e9lioration pour notre pays parce que \u00e7a co\u00fbte moins cher, si les gens partent plus vite si c'est clair qu'ils ont pas besoin de notre protection et on a m\u00eame vu que on peut \u00e9conomiser avec cette ces proc\u00e9dures plus rapides. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:04:30) [87%] :\r\nOn a entendu tout l'apr\u00e8s- midi la \u00e0 gauche en n'est pas tout \u00e0 fait d'accord, la gauche est tr\u00e8s divis\u00e9e \u00e0 savoir est -ce un durcissement ou pas un durcissement que pr\u00e9sage ce vote de l'avenir dans les, dans les prochaines \u00e9tapes de de r\u00e9vision qui ont pas de loi sur l'asile est -ce qu'on il y aura d'autres tours de vis \u00e7a \u00e0 craindre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:04:47) [86%] :\r\nAlors je crois ce qu'on ce qu'on peut dire, c'est que, avec ces proc\u00e9dures rapides mais aussi \u00e9quitable parce que on a aussi introduit une protection juridique, c'est clair que, on a cette ce sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont importants pour une politique d'asile cr\u00e9dible qui apparemment a aussi trouv\u00e9 aussi une une une belle majorit\u00e9 de la population, mais il y a un autre chose que je crois qu'il est aussi tr\u00e8s important parce que si on voit comment on a fait cette loi depuis tout le d\u00e9but il y avait pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration mais avait les cantons, les communes, les villes qui ont travaill\u00e9 avec nous, il y avait aussi les organisations d'entraide et au Parlement, et avec tous les partis, sauf un qui a vraiment que discuter participer pour travailler sur cette loi pr\u00e9sent\u00e9 en intensivement et aujourd'hui la population avec une belle moi j'aurais \u00e9t\u00e9 qui dit oui, je pense, c'est comme \u00e7a qu'on va faire la politique de l'asile aussi dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:37) [92%] :\r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale durant cette campagne a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est quand m\u00eame assez rare dans ces votations \u00e7a fait qu'un ministre, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale vous en l'occurrence \u00e9tait souvent vis\u00e9 pr\u00e8s de mani\u00e8re personnellement par la campagne, on a beaucoup parl\u00e9 de la loi de Madame Sommaruga, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC qu'il fallait absolument mettre \u00e0 terre, comment vous avez v\u00e9cu cette campagne aujourd'hui, c'est un un soir de soulagement pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:05:57) [93%] :\r\nCe que je peux vous dire, c'est que moi je je lutte pas contre des personnes ou contre des partis politiques, \u00e7a se passe comment moi je comprends la politique, moi je, je lutte pour des buts qui sont importants, apparemment aussi justement pour les le but, avoir une politique d'un Style cr\u00e9dible et je fais ce travail avec toutes les acteurs qui sentent inclus dans ce travail, en ce qui concerne le Style de l'UDC, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'affaire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:21) [88%] :\r\nMais quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments interviennent nom de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9gnante qui vont occuper forc\u00e9ment toutes le le Parlement et les \u00e9lus qui s'occupent des questions d'asile ces prochaines semaines, ces prochains mois, c'est toute la question des personnes qu'on ne peut pas renvoyer dans leur pays parce que il y a pas d'accords de r\u00e9admission, c'est des personnes qui restent en panne dans le syst\u00e8me suisse, comment faire pour v\u00e9ritablement r\u00e9ussir \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer dans ce domaine -l\u00e0 et il y avait bien \u00e9videmment un groupe un groupe ici qui vient en priorit\u00e9 c'est les c'est les \u00c9rythr\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:06:46) [89%] :\r\nAlors, j'ai toujours dit que, avec cette loi, on r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes du monde en ce qui concerne le le renvoi des gens qui ont pas besoin de notre protection, il faut quand m\u00eame se rappeler que pendant ces derniers 5 ans nous avons conclu 14 accorde de r\u00e9admission, on continue \u00e0 travailler, en ce qui concerne l'\u00c9rythr\u00e9e, et bien s\u00fbr, on voudrait aussi avoir un accord de r\u00e9admission avec l'\u00c9rythr\u00e9e, mais il en faut toujours de un pays doit nous donner aussi des garanties certains garantie, elle a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on les verra pas, on est en l\u00e9g\u00e8re il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:07:21) [89%] :\r\nEst ce qu'il faut une offensive diplomatique v\u00e9ritablement aujourd'hui avec l'\u00c9rythr\u00e9e, peut-\u00eatre un d\u00e9placement sur place de vous avec Monsieur Burkhalter parce qu'on a vu aussi que des parlementaires sont all\u00e9s sur place ont ramen\u00e9 des impressions, leurs certes qui ont pas \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s par votre secr\u00e9tariat secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations mais ce que c'est pas leur aujourd'hui d'une vraie offensive diplomatique pour trouver une solution avec ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:07:42) [90%] :\r\nIl faut pas penser qu'on n'a pas fait des offensif ont donc pass\u00e9 quand m\u00eame, j'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 il y a 3 ans, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'\u00c9rythr\u00e9e Monsieur Burkhalter, il fait aussi son travail alors c'est pas que on on en fait pas cette offensive, mais encore une fois, pour avoir un accord de r\u00e9admission, il faut toujours avoir 2 et il faut avoir certaines garanties sur les droits humains et si on ne re\u00e7oit pas \u00e7a avec l'\u00c9rythr\u00e9e, c'est difficile, mais bien s\u00fbr ce travail continue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:08:08) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme \u00e9tait soutenu par la gauche jusqu'au centre droit, on a beaucoup entendu cet apr\u00e8s- midi d'tr\u00e8s mission sp\u00e9ciale, que finalement c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme de victoire de l'UDC, parce que le th\u00e8me de pr\u00e9dilection vers quand m\u00eame une forme de durcissement avait diffus\u00e9 dans les esprits de la gauche jusqu'au centre droit de l'\u00e9chiquier politique, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:08:26) [92%] :\r\nJe pense que c'est faux de parler de durcissement, c'est vrai qu'il y avait aussi des gens de la gauche qui \u00e9taient pas d'accord avec cette loi, mais si on voit \u00e0 quel point cette loi a \u00e9t\u00e9 soutenu par oui, par tous les partis, par tous les partis politiques, sauf un parti, il faut quand m\u00eame voir que avec les proc\u00e9dures rapides et \u00e9quitable, on a une politique d'asile cr\u00e9dible, qui est soutenu par la population et c'est exactement dans cette direction qu'il faut faire effet, il faut continuer de travailler, et encore une fois tous les acteurs qui participent \u00e0 une politique d'asile, je crois, c'est \u00e7a qui qui fonctionne dans un travail constructif et c'est exactement comme \u00e7a qu'on va continuer notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:06) [92%] :\r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, on a pu entendre parfois durant cette campagne, que c'est une loi qui fonctionnait par beau temps, que finalement les minimum avait \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9 par rapport \u00e0 l'importance de la crise migratoire d'aujourd'hui est -ce que vraiment on va r\u00e9ussir \u00e0 assumer la vague migratoire qui peut-\u00eatre se pr\u00e9pare \u00e0 venir sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:09:23) [90%] :\r\nAlors comment la travailler cette loi, on a pris la moyenne des demandes d'asile des derniers 20 ans alors c'est vrai que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a eu une augmentation, une forte augmentation de demandes d'asile mais aussi c'est clair il faut il faut revoir, est ce qu'il faut avoir des changements ou quelque chose, mais ce qui reste clair : c'est le principe de cette loi sur l'asile, \u00e7a veut dire que une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, c'est une bonne chose si on a aussi beaucoup de demandes d'asile d'autant plus c'est important d'avoir des proc\u00e9dures rapides et \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:09:55) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga un dernier mot de politique sur le d\u00e9c\u00e8s, le th\u00e8me de l'asile, c'est son th\u00e8me fort est -ce que l\u00e0 on a, on assiste \u00e0 un tournant, \u00e0 savoir que le reste de l'\u00e9chiquier politique arrive \u00e0 prendre ce th\u00e8me -l\u00e0, \u00e0 faire passer des des r\u00e9formes et quelque part \u00e0 pas le laisser comme seul chasse gard\u00e9e de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:10:12) [91%] :\r\nJe pense que ce qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que la population a appr\u00e9ci\u00e9 que en travaillant ensemble, qui a un travail constructif que en cherche des solutions ensemble que c'est pas un parti qui, qui dit que les les solutions et c'est exactement ce qu'on a fait avec cette loi, et avec cette bonne acceptation aujourd'hui de la population, c'est une excellente passe pour notre travail futur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:10:34) [93%] :\r\nSimonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement justice et police merci beaucoup madame une bonne soir\u00e9e, merci et un mot sur cet objet Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:43) [90%] :\r\nOui, on peut parler de victoire personnelle pour Simonetta Sommaruga ce r\u00e9sultat c'est vraiment \u00e7a pas, je me souviens en 2010 en novembre 2010 au moment o\u00f9 elle entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Simonetta ce marocains avaient particip\u00e9 \u00e0 un grand sommet sur l'asile et elles parlaient d\u00e9j\u00e0 d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, c'est la 1\u00e8re fois il faut pas l'oublier qu'une socialiste \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, elle a donc essay\u00e9 de faire de l'Asie d'une politique un peu diff\u00e9rente et elle a dit : elle a travaill\u00e9 avec les cantons, elle a travaill\u00e9 avec tous les partis politiques finalement l'UDC ne l'a pas soutenu, elle a travaill\u00e9 tout le monde et \u00e7a c'est vraiment une marque Simonetta Sommaruga, donc l\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, \u00e7a a dur\u00e9 6 ans, mais elle a un succ\u00e8s important et c'est tr\u00e8s rare, effectivement, que sur les questions d'asile le Parti socialiste soit du c\u00f4t\u00e9 des vainqueurs, c'est le cas ce soir, notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa ministre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:29) [85%] :\r\nC'est autant plus particuliers comme on a dit que Madame Sommaruga a vraiment \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie par l'UDC, on a vu notamment en mer Madonna en couverture de la Weltwoche de de Roger Koppel notamment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:38) [91%] :\r\nMais il faut aussi dire que Simonetta Sommaruga, c'est vraiment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est chaque fois face \u00e0 l'UDC sur tous les sujets phares de l'UDC, que \u00e7a soit sur l'immigration de masse sur le renvoi des criminels \u00e9trangers c'est toujours elle qui maintient ses dossiers et on voit aussi une \u00e9volution de sa part elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les campagnes et les tr\u00e8s pr\u00e9cises, mais elle est aussi plus dur qu'avant dans un 1er temps \u00e0 l'aube, une position quand m\u00eame un peu, je vais expliquer les choses et tout et on sent maintenant, notamment apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse qu'elle est beaucoup plus offensive et on a m\u00eame l'impression que c'est Sommaruga appr\u00e9cient ces campagnes et c'est vrai qu'elle est tr\u00e8s active dans ces camps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:12:13) [87%] :\r\nEst -ce qu'il faut en conclure et ce qu'il faut en conclure que d'une certaine mani\u00e8re, elle pousse aussi le Parti socialiste un petit peu plus sur la droite sur les questions li\u00e9es \u00e0 la migration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:20) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait un et d'ailleurs on le voit, il y avait des divisions au sein du du Parti socialiste, et puis du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense des milieux de de France de de l'asile ou alors de morts, une formation d'extr\u00eame gauche, voire de certains vers l\u00e0 effectivement il y avait pas un soutien \u00e0 cette loi, mais ces mouvements -l\u00e0 ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discrets parce qu'ils avaient probablement peur de faire le jeu de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:12:42) [91%] :\r\nEt on va en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec Manon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty International et puis Yves Brutsch, pr\u00e9sident du comit\u00e9 sauvegarde du droit d'asile qui \u00e9tait bien \u00e9videmment oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9vision, un autre socialiste nous a rejoint dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Madame Sommaruga est parti, c'est Alain Berset qui avait bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Int\u00e9rieur, alors vous \u00eates l\u00e0 pour parler avec nous du du DPI le diagnostic pr\u00e9implantatoire s'\u00e9tait un r\u00e9f\u00e9rendum qui \u00e9tait lanc\u00e9 contre la loi d'application qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a c'est int\u00e9ressant si on compare les chiffres l'ann\u00e9e pass\u00e9e la le le l'article constitutionnel a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, un peu plus de 60 pourcent cette cette ann\u00e9e, la loi d'application est accept\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames proportions, 62 pourcent vous vous diriez aujourd'hui quelque part que les Suisses font un pas dans la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:13:27) [90%] :\r\nOh, certainement parce qu'aujourd'hui c'est interdit aujourd'hui, il y a pas de y a elle aussi pr\u00e9implantatoire dans notre pays donc on pousse les gens qui en ont besoin chez nous allez le r\u00e9aliser \u00e0 l'\u00e9tranger, je crois que tout le monde a bien compris que c'\u00e9tait pas une politique tellement tellement tellement soutenable que de dire on veut pas voir ce probl\u00e8me alors non, il faut des r\u00e8gles suisses il faut que ce soit possible en Suisse, mais de mani\u00e8re bien cadr\u00e9 et je crois que le soutien \u00e0 la loi aujourd'hui apr\u00e8s le soutien \u00e0 l'article constitutionnel dans le m\u00eame niveau d'acceptation, il y a une ann\u00e9e d'enfants d\u00e9note aussi un jour un fort soutien \u00e0 la politique men\u00e9e par les par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par le Parlement dans cette question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:01) [89%] :\r\nOn vient d'Madame Sommaruga, le th\u00e8me de l'asile \u00e9tait omnipr\u00e9sent dans cette campagne, c'est sans doute le th\u00e8me qui \u00e9tait le plus fort, en tout cas en d\u00e9but de campagne, beaucoup d'articles de presse beaucoup d'interventions dans les m\u00e9dias, or ici sur le DPI, c'est un th\u00e8me qui est pratiquement pass\u00e9e inaper\u00e7ue, comme sur s'\u00e9tait rendu compte, au milieu de la campagne que ah oui on votait aussi sur ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une mani\u00e8re aussi pour vous de garder un petit peu cet objet sous le tapis, de peur que \u00e7a r\u00e9veille un petit peu les sceptiques et ceux qui avaient peur de l'eug\u00e9nisme, en tout cas d'une vague d'une loi qui va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:14:27) [88%] :\r\nAh non, pas du tout, pas du tout et s'il y a une chose que j'ai appris en politique f\u00e9d\u00e9rale et avec les les campagnes de votations, ce qu'on ne passe jamais sous le radar avec une votation jamais il faut mener la discussion expliquer, rencontrer les gens et j'ai \u00e9t\u00e9 je crois tr\u00e8s actif mettrait aussi dans cette, dans cette campagne, par contre c'est vrai que dans la population, peut-\u00eatre dans les m\u00e9dias, aussi, la question \u00e9tait parfois de se dire, mais est -ce qu'on n'a pas Djaouti et l\u00e0- dessus, h\u00e9 oui, c'est vrai, on avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur l'article constitutionnel restaient encore parce qu'il y avait un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 voter sur la loi et peut-\u00eatre que ce sentiment de voter 2 fois un peu sur le m\u00eame objet, c'\u00e9tait pas exactement le m\u00eame, mais tout de m\u00eame, peut-\u00eatre, a peut-\u00eatre faciliter un peu la la campagne de votation, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:15:04) [87%] :\r\nAlain Berset dans les et sur les affiches des opposants, on voyait des b\u00e9b\u00e9s dans des \u00e9pis de ma\u00efs les b\u00e9b\u00e9s OGM, tout a \u00e9t\u00e9 brandie pour faire peur, que dites -vous aujourd'hui au Suisse qui s'inqui\u00e8tent, pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'on a ouvert l\u00e0 une bo\u00eete de Pandore que certes la loi h\u00e9 bien cadr\u00e9 mais que peut-\u00eatre on ouvre \u00e0 l'avenir, une fa\u00e7on de faire bien plus lent qui \u00e9chapperait et une forme d'eug\u00e9nisme. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:15:23) [91%] :\r\nMoi je crois qu'au contraire on limite les risques, au contraire, on limite les risques parce que nous nous sommes donn\u00e9 les moyens de pouvoir dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 en Suisse et il faut une autorisation pour cela quelques cliniques et elles sont peu nombreuses \u00e0 pratiquer le diagnostic pr\u00e9implantatoire, il faut ensuite une autorisation pour chaque cas, il y a des contr\u00f4les qui vont \u00eatre effectu\u00e9s et il y a une r\u00e9flexion qui doit se poser, \u00e0 chaque fois, de savoir si c'est si c'est une bonne raisonnable ou pas de le faire si c'est conforme aussi \u00e0 cette l\u00e9gislation restrictive que nous avons donc au contraire, on limite les risques aujourd'hui avec un peu disons la politique de l'autruche qu'on avait jusqu'ici de dire bon ben dans le fond, on sait que \u00e7a existe, on sait que des gens non besoin c'est vrai, c'est difficile pour eux, mais apr\u00e8s tout on peut pas trop savoir ils ont faire \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0, on a beaucoup plus de risques, donc je crois qu'au contraire on les limites et on permet \u00e0 l'avenir la r\u00e9alisation bien logique pr\u00e9implantatoire uniquement pour les couples qui en ont besoin et pour autant qu'il le veuille, ils vont encore le financer eux- m\u00eames, alors on leur autorise la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 cette technique qui peut avant tout \u00e9viter beaucoup de souffrance pour les personnes concern\u00e9es \u00e9vite aussi beaucoup de risques, vous savez, aujourd'hui on a beaucoup de grossesses multiples dans ce dans ce genre de, de, de, de, de pratiques, et \u00e7a fait courir des risques pour les pour les maires et pour les enfants, on pourra \u00e0 l'avenir le limiter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:33) [84%] :\r\nEst ce que ce r\u00e9sultat aujourd'hui va clairement \u00e0 tester p\u00e9jorer la situation des, des, des personnes handicap\u00e9es ou c'\u00e9tait le la crainte, un des opposants de diamants on supportera plus on n'acceptera plus le handicap vu qu'on peut diagnostiquer avant l'implantation des embryons, et que on devient une soci\u00e9t\u00e9 qui n'accepte absolument plus aucune oui aucun cas dans la marge. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:16:55) [90%] :\r\nVous savez, je comprends, je comprends ce d\u00e9bat et je comprends si cette crainte, je comprends cette crainte, mais je crois et je vous je peux, je peux le dire ici, aujourd'hui, je pense qu'elle est vraiment infond\u00e9es, elle est infond\u00e9e, d'abord parce que l'immense majorit\u00e9 des des situations de handicap et des cas de handicap que que nous connaissons dans notre soci\u00e9t\u00e9 n'ont strictement rien \u00e0 voir avec des des questions g\u00e9n\u00e9tique et donc \u00e7a va rester et c'est tr\u00e8s bien ainsi, parce que la diversit\u00e9 fait partie de la soci\u00e9t\u00e9 et cette diversit\u00e9, c'est un enrichissement pour notre propre soci\u00e9t\u00e9, vous savez, ce d\u00e9bat, on a eu le m\u00eame au moment de l'autorisation du diagnostic pr\u00e9natal, on s'est dit d\u00e9j\u00e0 alors ou mais on n'aura plus de place pour les personnes qui, pour les personnes qui handicape dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est le contraire qui s'est produit, je pr\u00e9tends ici que la place des personnes handicap\u00e9es dans notre soci\u00e9t\u00e9 et les meilleurs aujourd'hui qu'elle l'a fait il y a 20 ou 40 ans, \u00e7a a plut\u00f4t progress\u00e9 dans la bonne direction et je crois que c'est la m\u00eame chose avec le diagnostic pr\u00e9implantatoire, cela dit, nous travaillons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue de travailler au d\u00e9veloppement de la politique en faveur des personnes handicap\u00e9es, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait un certain nombre de choses, mais il reste encore tellement \u00e0 faire dans le domaine de l'acc\u00e8s au b\u00e2timent de l'acc\u00e8s aux transports, de l'acc\u00e8s aux services, nous sommes encore en train de travailler maintenant et \u00e7a continue pour un meilleur acc\u00e8s \u00e0 la formation et au monde du travail notamment \u00e7a va jamais s'arr\u00eater, c'est un travail constant pour une soci\u00e9t\u00e9 parce que le faut jamais oublier que la diversit\u00e9 c'est une des grandes richesses de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:09) [91%] :\r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, les garde- fous, notamment des gens qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'ils ne peuvent pas pratiquer en Suisse, or il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est quand m\u00eame frappant, vous l'aviez dit : c'est des gens qui doivent financer eux- m\u00eames ce d\u00e9placement \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher et ici \u00e7a ne va pas changer grand chose, on a eu, par exemple, t\u00e9moignage tr\u00e8s int\u00e9ressant durant cette campagne d'une dame qui nous disait, de toute fa\u00e7on l'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, c'est l'argent et les gens partiront de toute fa\u00e7on \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est beaucoup trop cher en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:18:35) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez alors \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 voir comment est -ce qu'on va le mettre en place en Suisse je crois pas que ce soit complice comme \u00e7a le le le pr\u00e9tendre avant de avant qu'on les r\u00e9aliser aujourd'hui, \u00e7a n'est simplement pas possible et je crois qu'il doit \u00eatre possible, aussi \u00e0 l'avenir de leur en Suisse a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des co\u00fbts qui soient support. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:49) [90%] :\r\nMais c'est vrai, la pression d'une s\u00e9lection par l'argent, ce qu'ont les moyens peuvent se l'offrir, les autres tant pis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:18:54) [91%] :\r\n\u00e9coutez, quelle est l'alternative, il s'agit, pas avec le diagnostic pr\u00e9implantatoire ou avec la f\u00e9condation in vitro, il s'agit pas de prestations qui puise \u00e0 corriger Wako \u00e0 supporter les co\u00fbts d'une d'une maladie et donc \u00e7a n'est pas finan\u00e7able par l'assurance obligatoire des soins donc cette question a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9battu dans le d\u00e9j\u00e0 au Parlement ensuite avec le dans le d\u00e9bat populaire, h\u00e9 oui, c'est quelque chose, il faut bien clairement, c'est une possibilit\u00e9 nouvelle t\u00eate ouverte aux personnes qui en ont besoin, en Suisse, mais c'est vrai que \u00e7a a des co\u00fbts, \u00e7a \u00e7a \u00e7a concerne des co\u00fbts relativement \u00e9lev\u00e9 et que les personnes concern\u00e9es devront d'abord faire le choix d'avoir acc\u00e8s ou pas au dialogue filtre implantatoire, personne n'est oblig\u00e9 de le faire, c'est un choix Davitamon laisse aux parents mais alors pour celles et ceux qui font ce choix, alors ils devront effectivement le financer eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:19:38) [89%] :\r\nAlain Berset autre objet de votation sur lequel on aimerait bien vous entendre c'est le revenu de base inconditionnel de rejeter tr\u00e8s nettement \u00e0 77 pourcent une une id\u00e9e remise en quelque part dans le tiroir des utopies inutile pour de nombreuses ann\u00e9es, malgr\u00e9 le le le tout petit score du oui est -ce que vous estimez que, il y a eu d\u00e9bat qu'il y a une un peu marre un petit caillou dans une nouvelle philosophie qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 et que \u00e7a ouvre un Champ de r\u00e9flexion pour les 20 ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:20:03) [91%] :\r\nAlors je je pense pas, je pense pas qu'on va, qu'on va si vite remettre cette discussion \u00e0 l'ordre du jour et qu'on va si vite changer le le syst\u00e8me que nous avons qui fonctionne bien, il faut le dire le syst\u00e8me que nous avons aujourd'hui, il est a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 avec toujours le support, le soutien de la population, il a toujours obtenu des majorit\u00e9s populaires ou alors quand il y en a pas obtenu \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 et ce d\u00e9veloppement vont \u00eatre ravis de mani\u00e8re constante et on le fait, cela dit le le d\u00e9bat sur le les niches h\u00e2tive, a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9bat extr\u00eamement int\u00e9ressant, il est assez rare que l'on puisse mener un d\u00e9bat sur une id\u00e9e fondamentale et qu'on puisse le faire \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, PSA a aussi suscit\u00e9 beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'\u00e9tranger, de voir que la Suisse oui en Suisse, on peut se permettre parfois des d\u00e9bats fondamentaux des d\u00e9bats g\u00e9n\u00e9raux avec des tr\u00e8s tr\u00e8s large et ce d\u00e9bat, il \u00e9tait int\u00e9ressant parce qu'il nous a permis, par exemple th\u00e9matis\u00e9 la question du travail b\u00e9n\u00e9vole, la question des personnes qui s'engagent pour aider un proche malade ou un enfant qui est malade ou un ou un parent qui est malade et qui a besoin d'aide et que ce sont des personnes qui s'engagent, qui font des efforts \u00e9normes qui dans le fond, b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 aussi et qui, aujourd'hui, \u00e7a puisse avec \u00e7a et donc nous devons la mais dans le syst\u00e8me actuel aussi apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ces, \u00e0 ces situations v\u00e9cues, et nous le faisons, nous le faisons avec des mesures cibl\u00e9es pour les proches aidants, par exemple, et voil\u00e0 le genre de questions, on d\u00e9bat rarement sur le plan national, grand d\u00e9bat rarement avec l'ensemble de la population et voil\u00e0 le genre de d\u00e9bat qui a pu \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 avec l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:23) [91%] :\r\nEt avec vous, notamment Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Int\u00e9rieur socialiste fribourgeois, merci beaucoup, merci, avec nous quelques instants vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur et \u00e0 18 heures 21 on va accueillir les principaux pr\u00e9sidents de partis gouvernementaux pour tirer un peu les enseignements de cette grande journ\u00e9e \u00e9lectorale avec Albert Rusty Christian Levrat Gerhard Finist\u00e8re et Christian L\u00fcscher, bonsoir messieurs, bonsoir, alors pour l'instant, j'ai entendu Christian L\u00fcscher et pas d'autres, on imagine qu'ils sont l\u00e0, vous \u00eates l\u00e0, Christian Levrat. \r\nAlors Christian L\u00fcscher on va commencer avec vous bouleversement l\u00e0 oui, vous \u00eates le seul pour l'instant qu'elle avait, c'est-\u00e0-dire que la zone va vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:03) [88%] :\r\nCommen\u00e7ons avec vous, peut-\u00eatre sur cette r\u00e9flexion tout \u00e0 l'heure qu'on a entendu avec Philippe Leuba en d\u00e9but d'\u00e9mission, qui se f\u00e9licitait lui finalement de cette victoire aujourd'hui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il voyait comme une victoire des institutions dans un monde o\u00f9 on voit partout les populistes prendre l'Avantage que ce soit chez nos voisins allemands avec l'AFB en France les difficult\u00e9s Fran\u00e7ois Hollande Donal Trump aux \u00c9tats-Unis Chine Cochetel et en Italie, etc, est -ce qu'aujourd'hui v\u00e9ritablement la Suisse montre qu'elle fait confiance \u00e0 ses institutions \u00e0 ses autorit\u00e9s qu'elle garde un petit peu de distance avec les tentations populistes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:22:34) [93%] :\r\nBon, par principe, je suis toujours d'accord avec ce que dit Philippe Leuba mais je suis sur le fond, encore plus aujourd'hui parce que, effectivement, je repose aujourd'hui en ce dimanche, je dirais qu'il est bon d'\u00eatre parlementaire suisse parce que on a le sentiment que les gens nous font confiance, on a adopt\u00e9 des lois qui touchent des sujets sensibles, le diagnostic pr\u00e9implantatoire l'asile qui sont des vrais, des vrais sujets de de soci\u00e9t\u00e9 et pour lesquels nous avons adopt\u00e9 des l\u00e9gislations qui nous semblent \u00e0 la fois tenir compte de de de certaines inqui\u00e9tudes et puis respecter le principe de la proportionnalit\u00e9 et donc je suis effectivement aujourd'hui tr\u00e8s satisfait que le peuple, il fait confiance au Parlement et fait confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et comme vous l'avez dit et fait confiance \u00e0 ses institutions dans un environnement europ\u00e9en dans lequel ce n'est pas toujours le cas effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:26) [80%] :\r\nUne Christian Levrat c'est-\u00e0-dire particulier, vous allez \u00eatre d'accord, sans doute avec Christian L\u00fcscher, vous qui aujourd'hui sign\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un communiqu\u00e9 finalement qui donne l'impression que j'ai gagn\u00e9 sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:23:35) [87%] :\r\nBon, je sais pas, c'est une question d'impression, mais effectivement, tout comme le Parti radical d'ailleurs les les recommandations de vote du PS ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 suivies, moi, ce qui est plus qu'un respect des institutions s'arr\u00eate parfois on perd parfois on gagne, \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie directe, ce qui je ce que je vois, c'est un carton rouge \u00e0 toutes celles Esso qui l'le sentiment qu'il suffit d'exciter la population sur des probl\u00e8mes r\u00e9els mais sans sans jamais essayer de les r\u00e9soudre pour moi de mani\u00e8re assez symptomatique sur l'asile, sur un an, de l\u00e0, l'initiative vache \u00e0 lait, on a un carton rouge qui adress\u00e9 \u00e0 \u00e0 ceux qui pensaient qu'il suffisait de mentionner des th\u00e8mes probl\u00e9matique sans vraiment propos proposer de solutions pour pour l'emporter, je vois plut\u00f4t le la victoire d'un homme, celle de ceux qui essayent de faire avancer ce pays en proposant des solutions concr\u00e8tes, comme dans le domaine de l'asile, je pense qu'il va falloir continuer leur le vrai chantier aujourd'hui, c'est le travail des des admis provisoires des r\u00e9fugi\u00e9s, on doit faire en sorte qu'ils trouvent plus facilement une entr\u00e9e dans notre march\u00e9 du travail, c'est des chantiers importants, mais le message aujourd'hui est encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:24:46) [84%] :\r\nEst ce qu'\u00e9crivent des pirates Finist\u00e8re est -ce que la victoire aujourd'hui, c'est pas aussi la victoire des \u00e9conomies en tenons \u00e0 \u00e0 ces 3 initiatives qu'il aurait fallu financer dans le dans un contexte o\u00f9 les caisses de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont dans le rouge dans un contexte on fait que de parler d'\u00e9conomie dans l'agriculture, la recherche, l'aide au d\u00e9veloppement des transports est -ce qu'aujourd'hui les Suisses sont devenus prudents, voire trop prudent inquiets et nous sommes plus se projeter dans des projets d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:25:09) [80%] :\r\nJe ne voulais pas exag\u00e9rer \u00e7a parce que c'est toujours difficile de, de, de, de Savoie, l'apr\u00e8s- midi quand qu'on ne vote, alors on a pas eu lieu 2 d\u00e9j\u00e0 dire pourquoi est -ce que la le peuple a vot\u00e9 d'une mani\u00e8re ou de l'autre, mais c'est clair, c'\u00e9tait une dimanche o\u00f9 le le peuple a voulu la majorit\u00e9 des 2 peuples, a voulu pas faire des exp\u00e9rimente parfois pas mettre des des grandes risque financi\u00e8re quand m\u00eame, il faut dire que si on pense aligner Nice Chalet, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important que, maintenant, on a os\u00e9 tailler dont on vous conseille national on commence de, de, de prendre le d\u00e9fi du financement des Safra structures routi\u00e8res et on a un projet fort \u00e0 et ce projet est important quand quand quand le supporte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:26:06) [91%] :\r\nAlbert, pr\u00e9sident de l'UDC dimanche difficile pour vous, \u00e0 vous perdez 3 fois sur l'asile, vache \u00e0 lait sur le DPI, c'est pas une tr\u00e8s bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re en fonction pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:26:16) [65%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:26:18) [84%] :\r\nEt \u00e0 la fin, il faut, c'est clair qu'on est d\u00e9\u00e7u, on est toujours d\u00e9\u00e7u quand on perd d'une votation, mais enfin, si on regarde les les 20 ans qui sont pass\u00e9s presque tous les initiatives a les exceptions, nous comme l'UDC, nous avons eu des exceptions qu'on a gagn\u00e9 une initiative mais mais on on perte dans la Suisse presque tous les initiatives parce que les initiatives et aussi certaines r\u00e9f\u00e9rendum sig nale aussi une ne peuvent peut-\u00eatre des fois aussi sombre signal ne peut ou provocation mais or en battant, on peut gagner toujours quelque chose, surtout en ce qui se concerne notre r\u00e9f\u00e9rendum sur la ville, on a quand m\u00eame re\u00e7u des promesses qu'on arr\u00eate, qu'on a qu'on n'a pas re\u00e7u au Parlement par exemple en ce qui concerne vraiment l'expropriation qui est dans le Loir, qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 beaucoup de d'autres c\u00f4t\u00e9s dans le parlement, on a clairement dit Cantona n\u00e9gociations selon il faut cette expropriation pour que ce que la loi, la mise en ne fonctionne apr\u00e8s maintenant qu'on a critiqu\u00e9 \u00e7a avec notre r\u00e9f\u00e9rendum on a fait la promesse qu'on ne veut jamais expropri\u00e9 \u00e0 quelqu'un et et c'est quand m\u00eame un promesse apr\u00e8sM. m\u00eame qu'on a perdu avec ce professeur, on peut quand m\u00eame faire on peut \u00e9galement vivront Nadir il faut acc\u00e9l\u00e9rer le processus de la ville avec ce c'est moi je juge, c'est la raison principale pour laquelle une grande majorit\u00e9 de la population accepter cela, nous nous avons critiqu\u00e9 mais \u00e7a, si \u00e7a ne suffit pas \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus, il faut s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de de le renvoi de ceux qui ne re\u00e7oivent pas le statut Stasi l'qui qui qui viennent de pays qui n'est pas dans un vulgaire par exemple qu'il faut aussi acc\u00e9l\u00e9rer ce processus aussi, l\u00e0 on a re\u00e7u entre promesses \u00e9galement en ce qui concerne les alors aujourd'hui je suis perdant, c'est clair, c'est accepter, mais quand m\u00eame tous ces discussions dans la population et dossiers a \u00e9volu\u00e9 le processus politique sachant que suis perdant, je ferais aussi encore une fois ce ce r\u00e9f\u00e9rendum parce que cette discussion \u00e9tait tr\u00e8s hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:28:44) [90%] :\r\nOn va revenir, on va revenir en d\u00e9tail sur la question de l'asile avec vous messieurs peut-\u00eatre juste encore une question d'or g\u00e9n\u00e9rale qui est quand m\u00eame tout \u00e0 fait connexes avec vous Christian Luchaire Monsieur \u00e9voquait la le dialogue avec la population, on a eu quand m\u00eame 5 objets soumis \u00e0 votation dans une campagne au lendemain du 28 f\u00e9vrier o\u00f9 les Suisses ont \u00e9t\u00e9 contribu\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s en tout cas \u00e0 trancher des d\u00e9bats importants, tr\u00e8s d\u00e9battue dans les m\u00e9dias est -ce que l\u00e0, on n'arrive pas parfois un tout petit peu aux limites du syst\u00e8me avec des campagnes qu'on a vu un petit peu difficile \u00e0 d\u00e9marrer et des partis politiques qui n'\u00e9taient pas toujours tr\u00e8s engag\u00e9 sur ces objets. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:29:15) [90%] :\r\nNon, je n'ai pas l'impression, et moi je suis toujours satisfait quand une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement et que certains critiques et soumise au peuple parce que \u00e7a permet de trancher d\u00e9finitivement la question souvent au parlement il y a quelques personnes qui s'emporte en disant, en tout cas, sachez que nous le le peuple ne vous suivra pas sur cette loi et finalement le peuple nous suit donc c'est moi je suis tr\u00e8s content qu'on soumettait \u00e0 des des objets de cette nature au peuple parce que je trouve \u00e7a \u00e7a une, c'est une fa\u00e7on excellente de valider les choix qui sont faits par le parlement et puis lorsque nous perdons, h\u00e9 bien c'est la preuve que nous avons adopt\u00e9 une mauvaise l\u00e9gislation mais je, je constate que depuis un certain nombre de mois, et c'est ce qui fait plaisir, h\u00e9 bien nous sommes en tant que parlementaire suivie par par le peuple et je dirais m\u00eame sur vache \u00e0 lait, le peuple a d'autant plus fait confiance qu'il a refus\u00e9 un tient pour 2 tu l'auras, que nous n'avons pas encore compl\u00e8tement mis en place puisque le Conseil national doit encore voter sur sur Forta et donc c'est, me semble -t-il, une grande preuve de confiance envers les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:30:15) [83%] :\r\nOn parlait de l'Asie, Christian L\u00fcscher, qu'est -ce que vous allez faire de votre victoire aujourd'hui que va maintenant demander le PLR, le point fort, c'est les accords de la mission. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:30:21) [92%] :\r\nAlors il y a, il y a, nous n'avons pas, nous n'avons pas r\u00e9gl\u00e9, et de loin, tous les probl\u00e8mes, nous avons aujourd'hui une loi adopt\u00e9e par le peuple, qui permet d'avoir des proc\u00e9dures plus rapides et donc de dire aux gens qui n'ont rien \u00e0 faire ici qu'ils doivent partir et puis dire aussi \u00e0 ceux qui peuvent rester que s'ils peuvent rester et que pour ceux qui vont devenir r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9finitif, ils peuvent s'int\u00e9grer, je laisse de c\u00f4t\u00e9 la question des des des r\u00e9admissions provisoire mais il y a effectivement encore toutes sortes de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des accords de r\u00e9admission, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait son travail, fait des efforts, mais comme l'a dit Madame ce mois, il faut \u00eatre 2 et puis il y a les probl\u00e8mes aussi de d\u00e9sir d'ex\u00e9cution des renvois Dublin qui ne sont apparemment pas si facile, dans la pratique, donc on voit que, concr\u00e8tement, il y a encore du travail \u00e0 faire, mais que notre politique PLR consistant \u00e0 dire que le droit d'asile doit \u00eatre dur mais juste, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 totalement valid\u00e9e par le peuple aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:31:17) [82%] :\r\nDonc 2, droit d'asile dur mais jusqu'Christian Levrat votre s'en est d\u00e9fendu tout talent, elle disait : ce n'est pas un durcissement, une partie de la gauche n'est pas d'accord avec elle, Christian L\u00fcscher nous parle d'une une r\u00e9vision dur mais juste est -ce que la gauche va \u00e0 l'avenir \u00e9galement d'autres tours de vis, c'est sur la sur l'Asie jusqu'au centre de l'\u00e9chiquier, mais avec le soutien du du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:31:36) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez d'abord, c'est pas un durcissement, m\u00eame si vous vous formulez votre question de cette, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est un concept que je d\u00e9fendais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 lorsque j'\u00e9tais porte- parole de de Lausanne, le chef du service juridique l'Organisation suisse d'ados r\u00e9fugi\u00e9s donc c'est c'est un concept qui vient de de tr\u00e8s loin, qui consiste \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, en \u00e9change d'un renforcement de la protection juridique des des requ\u00e9rants d'asile pour moi c'est c'est du bon sens et je suis heureux de voir qu'apr\u00e8s maintenant presque 20 ans de d\u00e9bats autour de cette id\u00e9e -l\u00e0, elle a fini par s'imposer dans le dans le Champ politique, y compris au au centre droit ensuite sur l'asile on, on, on a d'autres principaux enjeux c'est l'organisation de l'accueil des des des requ\u00e9rants qui vont venir chez nous, c'est la garantie qu'ils soient enregistr\u00e9s la garantie qu'ils soient log\u00e9s correctement et l\u00e0, les villes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration ont fait du bon travail, ils ont pr\u00e9par\u00e9 des structures qui vont nous permettre d'accueillir les gens qui viennent en Suisse et puis le le 2\u00e8me d\u00e9fi, j'en ai parl\u00e9, c'est l'int\u00e9gration dans le march\u00e9 du du travail y compris des admis provisoires parce que il faut cesser de se mentir, on sait tr\u00e8s bien que les gens qui sont admis provisoirement en Suisse, au final, ils vont y rester, c'\u00e9tait le cas des Albanais du Kosovo, c'est le cas aujourd'hui, des \u00c9rythr\u00e9ens il faut il faut arr\u00eater de vivre dans l'illusion que cette admission provisoire va conduire les gens des parcs ont fait 6, 7, 8, 9, 10 ans, dans un pays il faut il faut vous y int\u00e9grer notre int\u00e9r\u00eat, c'est que les gens s'int\u00e8grent rapidement dans le dans le march\u00e9 du travail, donc moi je, je, je pense que nous devons travailler avec tous les gens qui sont constructifs, tous les gens qui veulent r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et que nous devons d\u00e9finitivement tourn\u00e9 le dos \u00e0 ceux qui pensent simplement agite et quelques id\u00e9es populistes, faire peur aux gens, \u00e0 \u00e0 le d'autres agitaient le drapeau d'une invasion de de r\u00e9fugi\u00e9s ou l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res alors que tout le monde dit que c'est pas possible, moi je, je plaide pour une politique qui soit constructive pour une politique qui soit efficace et pour une culture qui nous m\u00e8nent \u00e0 des r\u00e9sultats, y compris dans le domaine de de l'asile Simonetta Sommaruga a ouvert une br\u00e8che qui est qui est int\u00e9ressante, ici et l\u00e0, la population la population l'a suivi cette en millions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:33:39) [88%] :\r\nMais en petit peu avec la guerre \u00e0 Pfister, vous \u00eates le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien par un petit peu de cette initiative processus public qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e par les Suisses, on a beaucoup entendu durant ces cette admission cet apr\u00e8s- midi, le fait qu'il faille qu'il faille aujourd'hui agir concernant les salaires des grands patrons de ces entreprises publiques en particulier suisse comme la Poste les, les, les CFF quelle va -t-\u00eatre l'attitude du PDC quand le Parti socialiste notamment insistera et remettre \u00e0 ces questions- l\u00e0 sur la table, entendait tout \u00e0 l'heure, le chef du groupe PS Roger Nordmann, en tout cas, aller dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:34:12) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un art comme un des initiants et de la discussion que les salaires sont trop pauvres pour avant tout pour les chefs de, de, de 600 entreprises qui sont une une une me les dire entre entreprises priv\u00e9es et entreprises qui appartiennent \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e7a veut dire \u00e0 nous et je pense que il faut clarifier si tous les salaires tr\u00e8s tr\u00e8s haut, sans justice et non dans ce temps cet auteur parce que pour moi, personnellement, ce n'est pas \u00e9vident que le l'actuel chef de la de la de la SNCFS. ff garnissez CFF par mer merci beaucoup plus que que son pr\u00e9d\u00e9cesseur et il ne fait pas, je pense pas que j'aime faire travailler une double mon milieu que que le sang son pr\u00e9d\u00e9cesseur et c'est une discussion et il faut g\u00e9rer satisfaisions mais il faut \u00eatre maintenant, c'est vrai, ce n'est pas, ce n'est pas \u00e7a ne va pas du sens de de dire : aujourd'hui les salaires doit avoir ce montant ou d'autres, mais c'est clair, il faut compter un parti, une partie de de la population de tellement des soucis et des critiques ils foisonnent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:35:35) [74%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Gerhard Albert rustique candide UDC vous pr\u00e9sidez ce parti oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:35:43) [86%] :\r\nD'abord, on \u00e9tait, on \u00e9tait aussi contents de ce r\u00e9sultat clair et Net, on a confiance dans l'annonce non non service notre service public en m\u00eame temps je suis, je partage l'opinion que que surtout les salaires ont men\u00e9 certaines tensions dans la population, on ne croit que c'est pas juste de recevoir 3 fois plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme chef de service public, mais en m\u00eame temps la d\u00e9cision claire et nette du du public maintenant sur cette initiative, nous nous donnons c'est la sid\u00e9rante de parler Kieffer bien dans le haut niveau pas leurs parlementaires en ce qui concerne ces salaires je je pense plut\u00f4t que c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre sa responsabilit\u00e9, c'est \u00e0 vous, \u00e0 ce qui va faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Albert Husky non je voudrais, je ne sais pas encore, je suis pas deviner, je je se suis pas en Direct, il y a toujours, tous les jours en G\u00e9rard tendu maintenant ce r\u00e9sultat aujourd'hui m\u00eame et je pense, Momo, c'est mon opinion, qu'il faudrait qu'il faudrait certainement pas augmenter encore les salaires dans les dans dans les les discours personnel m\u00eame si si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral diminuerait le salaire je me diminuer le les salaires, je ne crois pas que que non, non, si on vous si on dispara\u00eetre 2 jours apr\u00e8s l'autre, ils vont, ils vont plut\u00f4t comprendre \u00e7a, mais en m\u00eame temps je suis contre une r\u00e9gulation au niveau parlementaire parce que, peut-\u00eatre, de changer une personne au Cilss de ainsi, si quelqu'un prend la la retraite et il faut chercher le chef du FFS, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e9vident de te te trouver une personne -ce \u00e7a doit \u00eatre une personne qui est qui, qui sait g\u00e9rer une telle \u00e9norme entreprise et il faut \u00eatre con pas dites comp\u00e9titif par rapport aux autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:37:45) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher, du c\u00f4t\u00e9 du PLR qu'en pensez -vous de ces salaires de ces grandes entreprises qui vont jusqu'\u00e0 parfois 4 fois celui d'un d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, comment voyez -vous la chose de ce signal du pape tr\u00e8s tr\u00e8s claire, tr\u00e8s nette que \u00e7a ne passe pas cette question des gros salaires. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:37:58) [82%] :\r\nVous dites que c'est le y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s nette du peuple aujourd'hui alors j'ai j'ai dur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:38:04) [72%] :\r\nDonc, c'est tr\u00e8s Net sur le 1er sondage sur ce qui a \u00e9t\u00e9 ensuite rien mieux aujourd'hui c'est, c'est quelque chose, m\u00eame et nous personnes perdent Odys\u00e9e : c'est le message qui va \u00eatre pris qui passe et heureusement 7\u00e8me aura servi \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:38:16) [89%] :\r\nAlors dans si, si, v\u00e9ritablement, c'\u00e9tait le seul message de cette initiative, h\u00e9 bien il faut reconna\u00eetre qu'elle n'a pas qu'il n'a pas port\u00e9 puisque cette initiative a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e avec une majorit\u00e9 relativement large, cela \u00e9tant, moi je suis toujours pr\u00eat \u00e0 discuter de savoir si le salaire ou le revenu d'une personne est en corr\u00e9lation avec la prestation qu'elle effectue dans ce telle ou telle environnement \u00e9conomique mais je partage l'avis de monsieur rustique, il ne faut pas l\u00e9gif\u00e9rer sur ces salaires en particulier Christian Meurin. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:38:48) [93%] :\r\nPour moi, je pense qu'il faut faire quelque chose, on peut, on peut discuter d'une limite stricte ou pas, je pense d'ailleurs les initi\u00e9s ont pas tellement on a \u00e9t\u00e9 battu sur cette question des salaires, il y a, il y a une certaine sympathie pour cette revendication dans la populace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:39:02) [76%] :\r\n\u00eates, \u00e0 savoir que la la question rebondir aujourd'hui sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:39:05) [91%] :\r\nOui, moi je pense que surtout c'est Doris Leuthard Kahouli Maurer qui doivent intervenir, on va voir le rapport sur les salaires des cadres qui est effectu\u00e9 chaque ann\u00e9e, dans lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral porte une \u00e9valuation sur l'\u00e9valuation sur l'\u00e9volution de ces grands salaires ces ces salaires donc mont\u00e9e de 24 pourcent au au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es alors que les salaires du personnel de ces entreprises augmenter de 6 pourcent moi moi je, je trouve qu'on peut pas mieux dire qu'il y a un probl\u00e8me dans une entreprise, service public, quand les salaires des cadres augmente de de 4 fois plus que les salaires du personnel, du personnel ordinaire, donc je pense qu'il faut faire quelque chose mais je crois que c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assumer ses responsabilit\u00e9s d'arr\u00eater de nous dire, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, que ces salaires sont excessifs, mais sans jamais rien faire, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a sera quoi on a assist\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut aujourd'hui qu'ils utilisent le d\u00e9bat qui a eu lieu pour faire un pas de plus, c'est le r\u00e9sultat est un peu trompeur sur ce point, \u00e0 mon avis, le r\u00e9sultat, la clart\u00e9 du r\u00e9sultat, elle vient des craintes de la population face \u00e0 la privatisation des services publics, quelque chose que je craignais, moi aussi, en cas d'acceptation de l'initiative, raison pour laquelle on s'est violemment engag\u00e9 dans cette campagne, par contre sur les salaires, il y a une grande sympathie les les gens dans la rue et dans les march\u00e9s, ce qui me ce qui me disent : c'est bon, heureusement que vous intervenez parce que on on s'appr\u00eatait \u00e0 accepter l'initiative \u00e0 cause de la question des et des salaires, et si on n'y r\u00e9pond pas maintenant un jour ou l'autre on se retrouvera \u00e0 nouveau confront\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette question- l\u00e0, puis \u00e0 la longue, on perdra dans des, dans une situation qui sera peut-\u00eatre g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:40:32) [85%] :\r\nEn tout cas un combat politique, sans doute \u00e0 venir, merci beaucoup devraient avec nous quelques instants, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS a des rustines pr\u00e9sident lui laisser Gu\u00e9rard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e messieurs ben vous aussi, merci et bonne soir\u00e9e Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:40:48) [85%] :\r\nOui, ce que l'on sent assez que sur cette question des des salaires, il y a clairement un un clairement un homme clairement un tournant, c'est aussi la fin d'un tabou, hein, parce que pendant longtemps on d\u00e9fendait toujours sur le salaire du c\u00f4t\u00e9 du parlement et du gouvernement, avec une pression tr\u00e8s claire sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral auront pas nous les marins, mais c'est surtout Doris Leuthard te qui va avoir cette pression par rapport \u00e0 ces, \u00e0 ces salaires puisqu'int\u00e9ressant c'est que Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident de son parti, a clairement dit qu'il fallait faire quelque chose, donc, sur cette antenne, Doris Leuthard, avait tent\u00e9 de d\u00e9fendre un c'est au salaire en disant que c'\u00e9tait la loi du march\u00e9, que si on avait d'Pailin trouver des gens aussi exp\u00e9riment\u00e9 et l\u00e0 je pense qu'il va vraiment y avoir un tournant et que, m\u00eame si, effectivement, le score est assez nette, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 au centre de la campagne, on sent que, \u00e0 gauche et \u00e0 droite, on a envie que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:41:32) [82%] :\r\nIl s'int\u00e9resse d'antan, des h\u00e9sitations aussi d'Albert rejet\u00e9, on se rappelle que le pilier c'\u00e9tait compl\u00e8tement divis\u00e9 sur l'initiative Minder et quand m\u00eame \u00e9lectorat \u00e0 l'\u00e9poque avait vot\u00e9 en faveur d'une limitation des, des, des salaires des top managers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:43) [85%] :\r\nOui, je pense que s'il y avait une une votation si une modification par rapport \u00e0 ces salaires -l\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s, je pense qu'il y a effectivement un un soutien assez fort et puis on a entendu aussi sur notre antenne le jour Andreas Maier, le patron des CFF a essay\u00e9 de se d\u00e9fendre, mais je pense pas qu'il a r\u00e9ussi vraiment \u00e0 convaincre pourquoi est -ce qu'il devait gagner autant, plus d'argent qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et peut-\u00eatre une petite chose quand m\u00eame encore \u00e0 signaler un c'est une premi\u00e8re, une triple premi\u00e8res ce soir puisque les traits de 6 Gerhard de Pfister et Albert Rusty sont l\u00e0 pour la 1\u00e8re fois si on veut c\u00e9der leurs premi\u00e8res campagnes Detroit avec une petite particularit\u00e9 aussi c'est que Gerhard Pfister et tr\u00e8s sur vache \u00e0 lait n'\u00e9taient pas d'accord avec leur parti, donc qui sont du c\u00f4t\u00e9 des perdants, ce soir, mais ils ont su \u00eatre tr\u00e8s modeste, tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, mais c'est un changement, un changement aussi pour nous puisqu'il y a moins de romans qui sont pr\u00e9sents \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:42:31) [90%] :\r\nDites incarne dans ce forum pour clore ce chapitre Votations f\u00e9d\u00e9rales envers venir une dizaine de minutes encore une fois sur cette r\u00e9vision de loi sur l'asile largement approuv\u00e9 \u00e0 66 pourcent acc\u00e9l\u00e9ration acc\u00e9l\u00e9ration, une simplification des proc\u00e9dures, aide juridique d'officiers gratuite centralisation du traitement des demandes un oui \u00e0 un durcissement ou un oui \u00e0 une am\u00e9lioration des proc\u00e9dures sans d\u00e9t\u00e9rioration des conditions pour les requ\u00e9rants la question, on l'a dit plusieurs fois divise \u00e0 gauche, elle continue de diviser ce soir on en d\u00e9bat avec des invit\u00e9s, Manon Schick et Yves Brutsch, bonsoir, bonsoir Europe Manon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty International, Yves Brutsch et vous pr\u00e9sidez le comit\u00e9 sauvegarde du droit d'asile et vous \u00e9tiez contre cette r\u00e9vision Manon Schick on commence avec vous est -ce que clairement il y a quand m\u00eame une forme de durcissement pragmatique, les Suisses ont dit oui \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration donc quelque chose de dur mais peut-\u00eatre juste pour les grandes villes. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:43:19) [92%] :\r\nOui, clairement, c'est un oui \u00e0 des durcissements, nous l'avons dit d'ailleurs pendant toute la campagne, dans nos prises de position par rapport \u00e0 cette loi, cette loi contient des durcissements elles contenaient, en plus des mesures urgentes sur lesquelles la population suisse avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 et que nous avions combattu \u00e0 l'\u00e9poque, en 2013, donc on voit qu'\u00e9videmment si nous avions d\u00fb \u00e9crire cette loi, elle serait fort diff\u00e9rente aujourd'hui, mais je suis quand m\u00eame satisfaite de voir que, aujourd'hui, je pense que c'est un Net rejet du r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC qui voulait mettre en cause le fait qu'il y a une protection juridique qui soit promise \u00e0 chaque requ\u00e9rant d'asile et l\u00e0, h\u00e9 bien la population suisse ne ne s'est pas laiss\u00e9 tromper par par cet argument on peut avoir un durcissement sans d\u00e9t\u00e9rioration des conditions des requ\u00e9rants, alors l\u00e0, l'un va avec l'autre, malheureusement, il y aura certainement des domaines dans lesquels il y aura une d\u00e9t\u00e9rioration je pense qu'il faut pas le le cacher mais dans l'ensemble, si on l'analysait l'ensemble du paquet, \u00e0 notre avis, l'interpr\u00e9tation que nous en faisions c'\u00e9tait que le fait qu'il y a un conseil juridique pour chaque requ\u00e9rant une protection juridique tout au long de la proc\u00e9dure \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable que le statu quo actuel, et c'est pour cela que nous avons recommand\u00e9 de voter oui, maintenant \u00e9videmment qu'il va falloir suivre \u00e0 l'avenir, la mise en oeuvre de cette loi, parce que bien s\u00fbr que si \u00e7a conduit \u00e0 des d\u00e9t\u00e9riorations, h\u00e9 bien nous allons les d\u00e9noncer Yves Brutsch tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:44:37) [91%] :\r\nQue cette r\u00e9vision de la loi mais est -ce que vous entendez le pragmatisme, les petits pas vers quand m\u00eame des choses qui s'am\u00e9liorent et qui gentiment vers mais s\u00fbrement fait des pas en avant dans cette r\u00e9vision de la loi est -ce que \u00e7a, vous l'entendez. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:44:49) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'en 130 surtout une grande confusion dans l'argumentation, je constate qu'au terme de ce vote, une grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par beaucoup de promesses, on a, on a presque promis de r\u00e9soudre la quadrature du cercle, puisqu'on a annonc\u00e9 qu'avec cette r\u00e9vision, nous irions vers une proc\u00e9dure \u00e0 la fois rapide, efficace et \u00e9conomique \u00e9quitable, le probl\u00e8me c'est que les promesses, il faut maintenant les mettre en oeuvre, or il y a effectivement des normes durcissement dans cette r\u00e9vision de loi et \u00e7a n'est pas la protection juridique tr\u00e8s \u00e9triqu\u00e9e et qu'elle contient, qui permettra de les compenser parce qu'on a une protection juridique qui est extraordinairement limit\u00e9e concr\u00e8tement en particulier par un forfait qui ne porte que sur quelques heures de travail par 40 et et et par une une situation de nomination de repr\u00e9sentants juridiques qui ceux qui sont pas ind\u00e9pendant et en l'occurrence, j'estime que les donc tr\u00e8s de l'OSAR, Amnesty International, ont pris un risque \u00e9norme en pr\u00e9tendant qu'elles pourraient garantir la protection juridique des candidats \u00e0 l'asile dans ce nouveau syst\u00e8me, elles sont maintenant au pied du mur, moi je peux que leur souhaiter de r\u00e9ussir, mais j'ai d'\u00e9normes doutes sur le futur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:46:04) [93%] :\r\nQuelle va -t-\u00eatre votre r\u00f4le, Yves Brutsch, on le rappelle, vous \u00eates pr\u00e9sident du comit\u00e9 sauvegarde du droit d'asile, un r\u00f4le de veille pour \u00eatre attentif \u00e0 ce qu'il n'y est pas finalement une loi qui aboutit sur des d\u00e9bordements sur des proc\u00e9dures b\u00e2cl\u00e9es qui vont trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:46:17) [87%] :\r\nAlors il y a, bien s\u00fbr, ce r\u00f4le de veiller \u00e0 ne pas, pour nous, cette loi, elle est un durcissement la pr\u00e9sentation qui en a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'grands \u00e9gards trompeuses et il va falloir maintenant \u00eatre attentif \u00e0 sa mise en application pour montrer que, malheureusement, ce sont des lendemains difficiles qui attendent les les r\u00e9fugi\u00e9s et les demandeurs d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:46:37) [85%] :\r\nManon Schick, vous allez travailler main dans la main avec vous riche pas ce r\u00f4le de veille ce sera votre r\u00f4le aussi \u00e0 vous en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:46:43) [93%] :\r\nAbsolument, je crois que c'est tr\u00e8s important, apr\u00e8s une votation, comme celle -ci, m\u00eame s'il y avait une division 1 2 dans les mouvements de de d\u00e9fense d'asile de se rassembler, de de trouver, ensemble, comment nous allons continuer \u00e0 nous battre pour que le droit d'asile en Suisse, soit un v\u00e9ritable droit et que les gens aient droit \u00e0 une proc\u00e9dure \u00e9quitable et donc \u00e9videmment l\u00e0, nous comptons sur toutes les forces, ce sera \u00e9videmment le travail de d'Amnesty International, c'est aussi le travail de ceux qui se sont mobilis\u00e9s en faveur du non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:47:14) [83%] :\r\nUn message facile \u00e0 faire quand m\u00eame, apr\u00e8s une campagne comme celle l\u00e0, et les positions que vous avez pris. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:47:18) [86%] :\r\nJe crois qu'en fait, pour tout vous dire, le les milieux, que ce soit le de d\u00e9fense du droit d'asile ou Amnesty, on a \u00e9t\u00e9 relativement peu pr\u00e9sent dans cette campagne, hein, je crois que, clairement, cette loi a \u00e9t\u00e9 voulu par le Parlement, c'\u00e9tait au Parlement de la D\u00e9fense, c'\u00e9tait aux politiciens de de la d\u00e9fendre et puis bien \u00e9videmment que nous on ne on, on, on allait bien s\u00fbr apporter nos arguments, ce qu'a fait aussi monsieur Brusca fait le comit\u00e9 de sauvegarde, je pense que c'\u00e9tait important de se positionner, maintenant \u00e9videmment, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit c'\u00e9tait pas notre loi \u00e0 nouveau et donc dans ce sens -l\u00e0 on on on va rester critique on l'a toujours dit, je crois que maintenant ce qui compte, c'est effectivement d'observer comment va se r\u00e9aliser l'ordonnance, ils vont commencer d\u00e8s le mois prochain \u00e0 r\u00e9diger le l'ordonnance, il va falloir s'assurer qu'il va y avoir une qualit\u00e9 la protection juridique effectivement que \u00e7a d\u00e9pende pas de donc elle centre- test, on se trouve bien dans quel centre- f\u00e9d\u00e9ral, on se trouve \u00e0 l'avenir il faudra aussi compl\u00e8tement surveiller le concept de s\u00e9curit\u00e9 de concepts donc cadre on voit qu'au centre- test de qu'il y a une s\u00e9curit\u00e9 qui est minimal et qu'ils sont plut\u00f4t tabler sur l'encadrement et \u00e7a, c'est pour nous effectivement extr\u00eamement important, il faut qu'on quitte ce concept de s\u00e9curit\u00e9 de ces centres f\u00e9d\u00e9raux, o\u00f9 les gens ne peuvent pas sortir ou alors ils sont fouill\u00e9s \u00e0 la sortie, \u00e0 l'entr\u00e9e du centre, voil\u00e0, il y a toutes sortes d'\u00e9l\u00e9ments sur lesquels aujourd'hui, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on a besoin de toutes les forces et ce que nous voulons c'est que ces centres soient accessibles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et l\u00e0- dessus, bien s\u00fbr, nous avons besoin des forces comme le comme les forces d'Yves Brutsch et du du comit\u00e9 de sauvegarde du droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:48:52) [87%] :\r\nOui, qu'est -ce qu'il ne faut pas finalement faire confiance au sur leur vote n'a pas craint forc\u00e9ment une vague r\u00e9pressive qui va, qui va embo\u00eeter le pas d\u00e8s demain au niveau parlementaire et au niveau aussi de l'application est -ce qu'il faut pas faire un petit peu confiance au pragmatisme, a \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 tout, d\u00e9fendu par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:49:07) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois surtout qu'il faut \u00eatre lucide, chaque fois qu'on a vot\u00e9 une r\u00e9vision de la loi, on a aussit\u00f4t mis en chantier une nouvelle r\u00e9vision allant vers plus de durcissement et je trouve tr\u00e8s significatif aujourd'hui que la porte- parole de, de, d'Amnesty International, qui est membre de OSAR, qui a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire vendre cette id\u00e9e d'une proc\u00e9dure \u00e9quitable multiplie les r\u00e9serves et les inqui\u00e9tudes sur ce qui va se passer, \u00e7a va \u00eatre extraordinairement difficile et les les durcissements, ils sont l\u00e0, on va acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 tout va depuis toujours, les Oeuvres d'entraide ont dit on ne peut pas attendre d'un r\u00e9fugi\u00e9 qui arrivent traumatis\u00e9s par ce qu'il a v\u00e9cu dans son pays, traumatis\u00e9 par le voyage qu'il expose compl\u00e8tement ses motifs tr\u00e8s rapidement aujourd'hui, c'est ce qu'on va exiger de lui, avec la participation d'un repr\u00e9sentant du 9, donc qui le poussera \u00e0 faire \u00e9tat de son cas, autant que possible dans une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et on r\u00e9alisera Thierry bavures on r\u00e9alisera qu'il aura des erreurs et on dira : mais c'est la protection juridique promise par ses Oeuvres d'entraide qui ne joue pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:50:11) [79%] :\r\nC'est vraiment chez vous multipliez les les r\u00e9serves, les mises en garde, ce que vous avez peur que plus tard, \u00e0 l'avenir, regrettez bonjour ce soutien \u00e0 cette r\u00e9vision aujourd'hui non, et j'invite. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:50:21) [91%] :\r\nQue monsieur Brutsch \u00e0 venir visiter avec moi le le centre test a dur\u00e9 que je crois que c'est effectivement aujourd'hui important de voir sur quoi on a vot\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a vot\u00e9 sur un mod\u00e8le qui, qui a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre et voil\u00e0 qui dans ce sens -l\u00e0 peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 vraiment effectivement comme comme un mod\u00e8le de de cette mise en oeuvre, je crois que nous et ce que nous avons constat\u00e9e dans ce cas de la et pas seulement Amnesty International, c'est des dossiers de meilleure qualit\u00e9, ce sont des dossiers dans lesquels il y a parfois plusieurs avis m\u00e9dicaux, il y a effectivement quelqu'un qui a un expert en traumatologie, qui fait partie de l'\u00e9quipe qui voit les requ\u00e9rants d'asile et il y a des gens qui, pour la 1\u00e8re fois en Suisse obtiennent l'asile depuis quelques ann\u00e9es maintenant \u00e0 la pour la 1\u00e8re fois en Suisse, on a des gens qui obtiennent l'asile en un mois ou un mois et demi, c'est absolument nouveau dans le domaine de l'asile et dont sans cela jeudi si on arrive \u00e0 des Centres f\u00e9d\u00e9raux qui fonctionnent de cette fa\u00e7on -l\u00e0, moi j'esp\u00e8re que ce sera un plus pour les requ\u00e9rants d'asile maintenant, je ne nie pas ce que dit monsieur brut, c'est qu'il peut y avoir des bavures, il y en a d\u00e9j\u00e0 dans le statu quo actuel, et c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 notre avis, on pouvait pas simplement d\u00e9fendre le statu quo actuel comme la panac\u00e9e, tr\u00e8s bien, merci beaucoup maintenant Cheikh merci \u00e9galement \u00e0 vous il Brutus d'avoir d\u00e9battu et une bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:51:33) [89%] :\r\nEt on va terminer cette partie \u00e9lectorale consacr\u00e9 aux votations sur l'Exposition nationale 2027 elle n'aura pas lieu en tous les cas, en tout cas les cl\u00e9s Capa en Suisse orientale les Saint-Gallois et les Thurgoviens ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit pour une \u00e9tude de faisabilit\u00e9, la population n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par l'id\u00e9e, jug\u00e9e obsol\u00e8te par les opposants, comment expliquer cette retenue romaine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:51:54) [92%] :\r\nC'\u00e9tait m\u00eame pas oui ou non \u00e0 une Expo nationale en 2027 mais oui ou non un cr\u00e9dit de 9 millions de francs r\u00e9partis entre cantons de Suisse orientale pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d'untel \u00e9v\u00e9nement60,3 pourcent de de noms \u00e0 Saint-Gall53,4 pourcent en en Thurgovie lit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'id\u00e9e \u00e9tait avant tout combattu par l'UDC saint-gallois ceux qui redoutaient des co\u00fbts de l'ordre de z'milliards de francs, mais c'est sans doute l'argument sur la modernit\u00e9 au plus t\u00f4t l'obsolescence qui a le plus convaincu l'Expo de 1939 \u00e0 accueillir autant de visiteurs que l'Expo 02 malgr\u00e9 l'augmentation de la population, preuve d'un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des Suisses, selon les opposants, ils ont aussi soulign\u00e9 que le pays n'a plus besoin de cimenter sa coh\u00e9sion d'afficher son unit\u00e9 avec une Expo nationale les moyens de communication ont chang\u00e9, tout comme les mani\u00e8res de voyager dans le contexte contemporain une Expo nationale l'id\u00e9e de d'une telle Expo appara\u00eet donc comme obsol\u00e8te et d\u00e9pass\u00e9e selon les opposants, or apr\u00e8s l'inauguration, il y a quelques jours, du plus long tunnel ferroviaire du monde, le Gothard, d'aucuns voyaient d\u00e9j\u00e0 dans cette id\u00e9e, le prochain grand projet f\u00e9d\u00e9rateur des Suisses en tout cas cette Expo, entre le lac de Constance et le S\u00e4ntis qui voulait placer le paysage au coeur du concept, h\u00e9 bien cette Expo n'aura donc pas lieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:53:09) [91%] :\r\nMerci Reuven \u00e7a vous \u00e9tiez en Direct de Z\u00fcrich et pour retrouver tous les \u00e9l\u00e9ments concernant cette journ\u00e9e \u00e9lectorale, vous pouvez aller sur rtsinfo Point CH, vous aurez tous les informe toute l'information, les r\u00e9sultats des cartes des chemins tout ce qu'il faut, on va parler un peu de sport pour conclure ce forum tout d'abord avec une journ\u00e9e historique pour la gymnastique artistique suisse c'\u00e9tait aujourd'hui \u00e0 Berne Julia Stein, Robert a d\u00e9croch\u00e9 de m\u00e9daille lors des finales individuelles par engin la Saint-Galloise s'est impos\u00e9 de justesse au saut avant de remporter de mani\u00e8re souveraine exercices au sol, c'est la 1\u00e8re fois qu'une gymnaste suisse remporte le titre europ\u00e9en dans la discipline reine, c'est aussi le 1er doubl\u00e9 de Dioulas Stein que Robert dans cette comp\u00e9tition et pour en parler, on accueille Achim von Bueren, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:53:50) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:53:51) [89%] :\r\nVous \u00eates le consultant de la RTS pour la gymnastique artistique, on se rappelle tous de cette journ\u00e9e difficile hier un de Julia Steingruber, qui est tomb\u00e9 2 fois l'exercice de la poutre quelle force de caract\u00e8re, il a fallu pour revenir aujourd'hui avec des performances telles qu'elle nous a d\u00e9montr\u00e9 autant au saut au sol. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:54:09) [79%] :\r\nOui, c'est juste un dernier devant son public \u00e0 Berne a largement montr\u00e9 sa force de caract\u00e8re qui est qui rappelleront rappelle que c'est la Capitaine hein de de l'\u00e9quipe suisse est minime effectivement, elle a, elle, a d\u00e9montr\u00e9 des choses extraordinaires, en particulier au sol ouais, elle a montr\u00e9 qu'elle avait vraiment le le niveau top mondial pour quelque quelque chose de bien peut-\u00eatre lors des prochains Jeux un \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:54:27) [84%] :\r\nMais justement, c'est la question qui vient apr\u00e8s qu'est -ce qu'elle peut faire vraiment parce que l\u00e0, au niveau mondial, c'est un petit peu diff\u00e9rent, il y a les am\u00e9ricaines qui sont devenues tr\u00e8s forte, il y a aussi les Chinoises est ce qu'elle a vraiment des chances de rentrer dans dans le top 10 dans le top 5. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:54:39) [79%] :\r\nAlors, ce qui serait d\u00e9j\u00e0 extraordinaire ceux qualifi\u00e9s pour les finales par engins 8 qu'il doit se qualifie pour une finale aux Olympiques avec ce qu'elle nous a d\u00e9montr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne, je crois que vraiment, l\u00e0, elle a mis toutes les chances, c\u00f4t\u00e9 avec de nouveaux \u00e9l\u00e9ments plus difficile qu'montr\u00e9 auparavant, donc je crois que vraiment il est vraiment une bonne chance de se qualifier, autant au de de cheval que qu'au sol avec ce qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:54:58) [83%] :\r\nDans le sol justement qui est sa discipline de pr\u00e9dilection, mais en ce moment, c'est vraiment au sol qu'elle semble \u00eatre la plus forte. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:55:03) [81%] :\r\nOui, c'est vrai, doit d\u00e9montrer aujourd'hui 3 fois des des doubles saltos avec d'Evry \u00e9galement dans dans son ex\u00e9cution, et nous avons, elle avait bl\u00eame bluffer un peu son monde et en particulier le le public suisse qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:55:14) [98%] :\r\nQue faut -il penser de la prestation d'ensemble de l'\u00e9quipe suisse durant ces championnats d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:55:19) [83%] :\r\nAh, mais je crois qu'il r\u00e9ussi sur toute la sur toute la ligne, les gar\u00e7ons qui a remport\u00e9 la la m\u00e9daille de bronze par \u00e9quipe, les filles qui n'\u00e9tait finalement pas si loin \u00e9galement d'un d'un exploit avec eux leur 4\u00e8me place hier, voil\u00e0 juste devanc\u00e9e par la France, mais c'est encore avec ses ses 2 m\u00e9dailles d'or, aujourd'hui, avec Julia, son gouvernement que la F\u00e9d\u00e9ration suisse est aux anges. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:55:35) [88%] :\r\nAlors encore un mot sur sur le public, si vous \u00eates d'accord, on a vu un public tr\u00e8s fervent du c\u00f4t\u00e9 de Berne complet aussi hein le la la patinoire pour voir ces ces championnats d'Europe parce que il y a une nouvelle dynamique qui est en train de se cr\u00e9er en Suisse derri\u00e8re son \u00e9quipe de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:55:49) [86%] :\r\nMais je crois qu'avec des leaders comme Julia Jean Gaubert \u00e0 sa porte un petit fruit un serbe, un peu comme au tennis avec Federer, un leader qui est devant, qui peut montrer la voie \u00e0 suivre, c'est tr\u00e8s important pour eux pour pour la les jeunes en particulier et qui qui appr\u00e9cie comme \u00e7a et qui vont peut-\u00eatre commenc\u00e9 la gymnastique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:56:02) [83%] :\r\nOui, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on se rappelle d'Ariane Kaeslin, qui \u00e9tait vraiment consid\u00e9r\u00e9e comme une gymnastique r\u00e9v\u00e8le \u00e9crans en Suisse bien prend c'est-\u00e0-dire oulala attention l'Harley parce qu'elle viendra, aujourd'hui on a la d\u00e9monstration qui a des graines qui ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s et qu'elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s fructueux. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:56:16) [84%] :\r\nEffectivement, on peut dire \u00e9galement et avec les juniors hein qui qui sont derri\u00e8re et qui ont fait des m\u00e9dailles aux Jeux \u00e9galement ici \u00e0 \u00e0 Berne avec avec Ilaria, caissier, la jeune Tessinoise hein qui qui a failli \u00e9galement gagner une m\u00e9daille \u00e0 la poutre \u00e0 la, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, donc vraiment c'est c'est tout bon pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:56:29) [83%] :\r\nYoann Hakim von Buren, vous \u00eates le consultant RTS pour la gymnastique artistique, merci Monsieur, vous \u00eates une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:56:36) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:56:36) [90%] :\r\nQuoi oui avant 19 heures encore le temps de faire un crochet par Roland-Garros, c'est cette victoire enfin pour Novak Djokovic qui remporte le tournoi apr\u00e8s 3 finales perdues, le serbe vient de battre l'\u00c9cossais Andy Murray en 4 sets avec 7 victoires, Djokovic a d\u00e9sormais remport\u00e9 les 4 tournois du Grand Chelem Herv\u00e9 Borsier, vous avez suivi cette quinzaine par d'Auteuil, la victoire de Djokovic ne Herv\u00e9 d'aucune discussion. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:57:01) [88%] :\r\nOn et on ne sait pas si c'est la pr\u00e9sence d'Hillary Zebank ou encore de Leonardo DiCaprio aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, mais le sc\u00e9nario de cette finale a \u00e9t\u00e9 renversant, comme souvent d'ailleurs, le sport nous en offre en effet alors que c'est un d'Murray qui a remport\u00e9 le 1er set 6 3 plus en jambes sup\u00e9rieur au service moins d'erreurs directes par la suite, Novak Djokovic a litt\u00e9ralement renvers\u00e9 la partie avec une r\u00e9action de champion, une r\u00e9action d'orgueil, le serbe \u00e9galisait sur un sec 6 1 puis prenaient l'Avantage 6 200 que le Britannique trouve la solution incapable notamment sur son service d'\u00e9lever le niveau de son jeu et sous la pression du num\u00e9ro un mondial, le 4\u00e8me, c'\u00e9tait la fin du match a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tendue car Novak Djokovic menait 5 1 2 m\u00eame aurait est revenu Novak Djokovic qui a d\u00fb recourir \u00e0 3 balles de cette de match pour finalement l'emporter, ce fut la d\u00e9livrance son 12\u00e8me tournoi du Grand Chelem \u00e0 5 de Roger Federer, il r\u00e9alise le cas peu kitsch, le Petit Chelem 4 majeurs \u00e0 la suite sur 2 ans et rejoint 20 heures Andr\u00e9 Agassi, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, il a remport\u00e9 7 d\u00e8s 8 derniers tournois du Grand Chelem, un seul homme, a r\u00e9ussi \u00e0 le battre dans ce final c'est Stan Vavrinka et c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:58:23) [89%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Roland-Garros, merci beaucoup et puis on imagine que Novak Djokovic, j'en parlais de jeux olympiques totale sera le grand favori pour ce trio cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:58:31) [80%] :\r\nLa 18 heures 50 tend \u00e0 prendre des nouvelles du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:58:33) [91%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:58:35) [90%] :\r\nL'am\u00e9lioration pr\u00e9vue se fait quelque peu attendre les temp\u00e9ratures rejoint tout de m\u00eame peu \u00e0 peu les valeurs de saison demain matin, le temps sera assez ensoleill\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ralement sec mais \u00e7a se g\u00e2te, l'apr\u00e8s- midi avec un nouveau risque d'averses ou d'orage en montagne comme en pleine des orages qui pourraient \u00eatre localement violents temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s au matin jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, le sc\u00e9nario est le m\u00eame, mardi, avec un temps assez ensoleill\u00e9 le matin \u00e0 nouveau un risque de pluie en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, pas de grands changements avant vendredi, avec des pr\u00e9visions enfin r\u00e9jouissante bien ensoleill\u00e9 et estival avec un thermom\u00e8tre \u00e0 26 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:59:09) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec smartphone votre service en ligne pour vos livres photo Smart photo Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:59:15) [81%] :\r\nObama pendant 3 ans, donc encore d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:59:20) [80%] :\r\nLe trafic et pour leur fuite sur le r\u00e9seau routier. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:59:25) [72%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:59:25) [87%] :\r\nC'est la fin de ce fera Am\u00e9rique du Tsering grosso \u00e0 la technique, Anouk Henry, chef d'\u00e9dition, merci \u00e0 eux et merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter et rendez- vous demain, m\u00eame endroit, m\u00eame heure 18 heures, bonne soir\u00e9e, il est 19 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-295D53D6-E52F-4CD9-AE7B-1FD426FB0986", "internalArchiveId": "295D53D6-E52F-4CD9-AE7B-1FD426FB0986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point sur les votations cantonales genevoises", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nSelon des r\u00e9sultats partiels, les Genevois seraient favorables \u00e0 la travers\u00e9e de la rade (63,5%). Et c'est pour l'heure non \u00e0 51,2% \u00e0 la loi sur les d\u00e9molitions et r\u00e9novations de maisons. Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC), maire de Gen\u00e8ve depuis le 1er juin.\r\n\r\n* * Le point sur les votations cantonales genevoises  *** Et les genevois votent \u00e9galement au niveau cantonal. \r\nLaetitia Guinand\r\n6 objets cantonaux et 2 municipaux en Ville de Gen\u00e8ve. On le rappelle pour la bonne forme, il s'agit des r\u00e9sultats provisoires, bas\u00e9s sur les votes par correspondance et par internet.\r\n-\tL'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac ! \u00bb lanc\u00e9e par la droite et soutenue par le gouvernement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e massivement par pr\u00e8s de 64% des votants.\r\n-\tAutre projet mobilit\u00e9, l'initiative des Verts \u00ab Pour des transports publics plus rapides ! \u00bb est refus\u00e9e en revanche \u00e0 59,27% des suffrages.\r\n-\tPENDANT que son contre-projet gouvernemental, \u00ab Pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb est lui largement pl\u00e9biscit\u00e9 : Pr\u00e8s de 68 % des Genevois ont dit OUI. \r\nDes Genevois qui s'il avait fallu choisir entre les deux options, auraient donc naturellement privil\u00e9gi\u00e9 le contre-projet \u00e0 plus de 71%\r\n-\tEn revanche, la loi sur les d\u00e9molitions, transformations et r\u00e9novations, la fameuse (LDTR) est indemne cette fois-ci. Le peuple a refus\u00e9 \u00e0 51.19 %. une nouvelle modification initialement propos\u00e9e par le MCG et soutenue par la droite ET qui devait permettre aux locataires d'acheter le logement qu'ils occupent apr\u00e8s cinq ans.\r\n \t- Oui en revanche \u00e0 54.51%% \u00e0 la modification de la loi sur l'imposition des personnes physiques (LIPP) d'apr\u00e8s la d\u00e9pense pour correspondre au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral.\r\nENFIN, les habitants en Ville de la Gen\u00e8ve ont dit DEUX FOIS NON franc et MASSIVEMENT, \u00e0 pr\u00e8s de 60 % aux coupes budg\u00e9taires de plusieurs millions dans le social et la culture notamment d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil municipal.\r\nDir  \r\nReax \r\nLisa Mazzone, CN Verts GE\r\nYves Nidegger, CN UDC GE\r\nGuillaume Barazzone CN PDC GE (et maire de la ville de Gen\u00e8ve)", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7763934", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le point sur les votations cantonales genevoises  / 12H30_2016-06-05T12:02:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Selon des r\u00e9sultats partiels, les Genevois seraient favorables \u00e0 la travers\u00e9e de la rade (63,5%). Et c'est pour l'heure non \u00e0 51,2% \u00e0 la loi sur les d\u00e9molitions et r\u00e9novations de maisons. Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC), maire de Gen\u00e8ve depuis le 1er juin."], "variantIds": ["ece-7763934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T10:17:52Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n3 avec nous parce qu'il y avait \u00e9galement des scrutins au niveau cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve et La\u00ebtitia, qui n'ont va nous donner les pr\u00eats principaux r\u00e9sultats parce qu'il avait beaucoup d'objets aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui, la liste est longue en effet les Genevois avaient \u00e0 se prononcer, en plus des objets f\u00e9d\u00e9raux sur ces objets cantonaux et de municipaux en Ville de Gen\u00e8ve, alors on le rappelle, pour la bonne Intelligence, il s'agit des r\u00e9sultats provisoires, hein, qui sont toujours bas\u00e9es sur les votes par correspondance et par Internet, l'initiative populaire Oui \u00e0 la grande travers\u00e9e du lac, lanc\u00e9e par la droite et soutenue par le gouvernement, a \u00e9t\u00e9 massivement accept\u00e9e par pr\u00e8s de 64 pourcent des des votants, autre projet mobilit\u00e9 initiative des Verts pour des transports publics, plus rapides et elle refus\u00e9e \u00e059,27 pourcent des des suffrages pendant que son contre- projet gouvernemental pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e, elle lui largement pl\u00e9biscit\u00e9 Pr\u00e8s de 68 pourcent des des Genevois ont dit oui, en revanche, les Genevois ont refus\u00e9 la modification de la loi sur les d\u00e9molitions et transformations et Renault va sur la fameuse LDTR, \u00e051,19 pourcent cette cette nouvelle modification devait permettre aux locataires d'acheter un logement, le logement qu'ils occupaient apr\u00e8s 50, enfin, disons -le, les habitants en Ville de Gen\u00e8ve on dit de fois non franc et massivement \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent aux aux coupes budg\u00e9taires de plusieurs millions dans le social et la culture notamment, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le conseil municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [85%] :\r\nMerci La\u00ebtitia Guillaume Barazzone c'est oui \u00e0 la travers\u00e9e du lac oui au contre- projet sur sur la mobilit\u00e9 c'est c'est de victoire aujourd'hui pour pour votre camarade de parti, Luc Barthassat, le ministre en charge des transports et ces propositions passe la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nC'est une victoire pour le PDC et le PLR qui ont lanc\u00e9 cette initiative pour la travers\u00e9e du lac en effet avec une guide Paul de notamment PLR et moi- m\u00eame, ainsi que Luc Barthassat nous sommes beaucoup engag\u00e9 pour cet objet, maintenant j'attends du Conseil d'\u00c9tat qu'il travaille sur un projet concret que les parlementaires, je ne vois aux Chambres puissent le d\u00e9fendre \u00e0 Berne, parce que l'enjeu, on le sait, c'est d'avoir une une possibilit\u00e9 d'instaurer un p\u00e9age qui nous permettrait de financer, en tous cas partiellement la travers\u00e9e et puis dans le m\u00eame temps, \u00e7a va permettre justement de prioriser aussi la mobilit\u00e9 douce au centre ville, ce pourquoi je me bats parce que je ne veux pas que la Ville de Gen\u00e8ve devienne un endroit travers\u00e9 par une autoroute, il y a de plus en plus de voitures qui traversent les quartiers et je crois que l'enjeu, c'\u00e9tait de pacifier aussi la paix, la guerre des transports, j'esp\u00e8re que depuis aujourd'hui on parlera plus de guerre des transports mais on parle enfin de solutions concr\u00e8tes parce qu'il y a beaucoup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [86%] :\r\nEt enfin, solutions concr\u00e8tes li\u00e9es Guillaume Barazzone C\u00e9cile pas tr\u00e8s concret le le projet travers\u00e9e du lac, on sait pas quelle forme 600 ponts et tunnels, on sait pas comment il sera financ\u00e9, ben on a qu'on est qu'au d\u00e9but, l\u00e0 on emprunte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nVous avez raison, mais je crois qu'on demandait un signal du peuple suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous l'avait dit aussi donc maintenant au peuple Genevois, pardon, on l'a obtenu ce signal il est franc et massif, \u00e7a nous permet maintenant travailler sur une solution concr\u00e8te et puis de consulter un grand nombre d'habitants et de groupes d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, il y aura la question qui se qui qui consiste \u00e0 d\u00e9cider si c'est un tunnel ou un un pont mais \u00e9galement la question du financement et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend aussi la question du p\u00e9age parce que mais les solutions concr\u00e8tes qu'on peut d\u00e9j\u00e0 mettre en oeuvre ces salles en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 douce notamment au centre ville, parce que, on l'avait dit, c'\u00e9tait d'une part, la travers\u00e9e du lac pour \u00e9viter que les voitures traversent le centre- ville, mais d\u00e8s aujourd'hui, ces travaille \u00e0 davantage de solutions entre la ville notamment, et l'\u00c9tat pour davantage de mobilit\u00e9 douce dans les quartiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [87%] :\r\nLes Amazones mobilit\u00e9 douce le le mode doit vous plaire ce c'est un 1er pas vers plus de de tranquillit\u00e9 au centre ville et et de soutien \u00e9galement \u00e0 la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [88%] :\r\nAlors je crois qu'il faut \u00eatre clair, on a vu qu'il avait un large consensus pour apaiser les centres urbains et pas seulement le centre de la ville de Gen\u00e8ve mal l'ensemble des centres urbains et \u00e7a \u00e7a a pu \u00eatre mise en oeuvre et gr\u00e2ce au vote du peuple sur le contre- projet \u00e0 la mobilit\u00e9 d'Alan \u00e0 l'initiative des Verts pour les transports publics plus rapides qui fixe justement \u00e0 une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes qui permettent d\u00e8s demain d'appliquer une une politique beaucoup plus proactive en mati\u00e8re d'apaisement des centres urbains et d'encouragement de la mobilit\u00e9 douce et \u00e7a je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que c'est le r\u00e9sultat d'un travail parlementaire de l'ensemble des parties et qui qui a vraiment permis de d\u00e9gager un consensus autour de \u00e7a, ensuite, si on s'attarde sur la question de la travers\u00e9e du lac, je crois que ce qui est clair c'est que on pourra arr\u00eater d'en parler tout le temps, puisque vu le le vote des Genevois, on pourra passer \u00e0 autre chose et justement \u00e0 mettre en oeuvre le contre- projet mobilit\u00e9 concernant plus pr\u00e9cis\u00e9ment la travers\u00e9e du lac, donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit clairement, c'est : c'est un principe qu'on a vot\u00e9, il s'agira maintenant de d\u00e9finir quels projets, est ce que l'on veut, et, et c'est l\u00e0, \u00e0 mon avis, ou le peuple sera certainement plus critique quand il s'agira de savoir s'il est pr\u00eat \u00e0 avoir un pont travers\u00e9 la voile ou un tunnel, mais il faudra encore voir justement le co\u00fbt du tunnel exactement et c'est l\u00e0 o\u00f9 le vote du peuple sera tout sera int\u00e9ressant pour l'instant, esp\u00e9rant simplement que l'on puisse aller de l'avant sur des mesures concr\u00e8tes dans les centres urbains est -ce que les parlementaires je ne vos chances de relevons pour faire du lobbyisme comment ensemble pour obtenir ce financement de blues Amazone vous par exemple une certainement pas, non, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tirs sur la base d'un programme tr\u00e8s clair que j'ai cotis\u00e9, j'ai cotis\u00e9 d\u00e9fendre quand j'\u00e9tais en p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale et que je continuerai d\u00e9fendra \u00e0 savoir ne pas d\u00e9penser autant pour un projet qui ne fera qu'amener davantage de bouchons, mais on aura l'occasion dans des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Yves Nidegger sur cette m\u00eame question l\u00e0 se parce que sans un travail, comment on l'a vu dans d'autres cantons, il faut que quelque soit le parti on viennent d\u00e9fendre le le m\u00eame projet, c'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 tous les parlementaires que soit leur leur parti viennent d\u00e9fendre les projets de mobilit\u00e9 dans dans leur canton, si vous n'\u00eates pas, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de convaincre la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'il faut donner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [87%] :\r\nOui, oui, de toute fa\u00e7on une travers\u00e9e l'enfant une je crois qu'il faut relativiser l'importance de ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, ce qui \u00e9tait demand\u00e9 il y a une proposition UDC \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait sous les jeunes s'lequel je ne vois pas voter, c'est la travers\u00e9e de la rade pay\u00e9s par les Genevois et puis c'\u00e9tait non, et l\u00e0, on propose une travers\u00e9e du lac pay\u00e9s par d'autres, c'est-\u00e0-dire c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui payerait \u00e9ventuellement les utilisateurs ou un partenariat public- priv\u00e9 pour la construction et curieusement, lorsque c'est pay\u00e9 par d'autres, \u00e9videmment \u00e7a passe beaucoup mieux inscrire cela dans la Constitution genevoise, c'est une chose symbolique est int\u00e9ressante l'inscrire dans le budget f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a sera une chose tout \u00e0 fait concr\u00e8tes et l\u00e0 il y a loi loin de la coupe aux l\u00e8vres, surtout au niveau du temps, on parle de mobilit\u00e9 doucement, enfin on parle d'une construction qui, si elle a un bon effet sur les mesures de mobilit\u00e9 douce que j'esp\u00e8re c'est \u00e0 l'horizon 2050, donc dans l'imm\u00e9diat, il s'agit surtout de de rh\u00e9torique, il s'agit pour les partis qui ont lanc\u00e9 \u00e7a, de montrer qu'ils sont tr\u00e8s forts, enfin, il faut \u00e0 la fois relativiser le succ\u00e8s parce que la question \u00e9tait trop facile et puis relativiser la port\u00e9e parce que il faudra obtenir \u00e0 Berne, le financement, et l\u00e0 c'est une toute autre question que celle que les Genevois se posent eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [93%] :\r\nUne petite derni\u00e8re question pour vous, Guillaume Barazzone, puisque vous \u00eates maire de la ville de Gen\u00e8ve depuis le le 1er juin le peuple a dit non aux coupes budg\u00e9taires pour pour la ville, alors qu'est -ce qui se passe maintenant en Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [87%] :\r\nIl se passe tout simplement que le conseil administratif dans quelques instants, \u00e0 faire une conf\u00e9rence de presse pour prendre acte sur ceux de du du vote du peuple, les subventions, donc les 2 pourcent des des parts de subventions qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es le seront, c'est ce que le conseil administratif s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 faire et puis les discussions budg\u00e9taires pour l'ann\u00e9e prochaine, vont reprendre d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 pour essayer de trouver un accord avec l'ensemble des partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au conseil municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [79%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 3, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Yves Nidegger, conseiller national de l'UDC et Lisa Mazzone, conseiller national concernation \u00e0 verte tous les 3, Genevois pour ces premiers commentaires sur ses r\u00e9sultats, je ne vois Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T11:02:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationales ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAD86D7B-4136-4802-AF4D-FFA07C75E1B9", "internalArchiveId": "BAD86D7B-4136-4802-AF4D-FFA07C75E1B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis de la Reussille, Conseiller national POP neuch\u00e2telois;Bardet, Romain;Yves Nidegger, Conseiller national UDC genevois;Cem Ozd\u00e9mir, pr\u00e9sident des Verts allemands;Jean-Charles Brisard, pr\u00e9sident du centre d'analyse du terrorisme;Mahmoud El Mourabit, intervenant dans ce forum et repr\u00e9sentant d'une firme genevoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la valorisation et la protection des donn\u00e9es;Paul Wetzel, responsable finances et informatique de Sanaro SA, firme valaisanne qui figure parmi les leaders mondiaux dans le domaine des \u00e9dulcorants;Paul Bulcke, patron de la multinationale Nestl\u00e9;Laurent Ballif, syndic de Vevey;Catherine Saurais, directrice du Nest\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:03:33-06:03:51 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/AIDE DEVELOPPEMENT ITW DE LA REUSSILLE) L'aide au d\u00e9veloppement pourra compter sur 11 milliards de francs. \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier ce cr\u00e9dit-cadre pour la p\u00e9riode 2**. \r\nGauche et droite se sont d\u00e9chir\u00e9es pendant cinq heures sur l'\u00e9paisseur de l'enveloppe et l'efficacit\u00e9 de cette coop\u00e9ration internationale.  La gauche voulait davantage d'argent, la droite entendait freiner les d\u00e9penses. Au final c'est le gouvernement qui l'emporte... Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 0.48% du revenu national brut pour l'aide au d\u00e9veloppement.... \r\nC'est mieux que rien selon le P.O.P neuch\u00e2telois Denis de la Reussille.\r\n(01/AIDE DEVELOPPEMENT ITW NIDEGGER) Des propos recueillis par Pietro Bugnon.  Au final c'est donc le gouvernement qui est suivi... mais le combat n'est pas termin\u00e9 pour autant... Pour le Conseiller national UDC genevois Yves Nidegger l'alliance \u00e0 droite pourrait se renforcer lors des votes sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nYves Nidegger avec Romain Bardet. Le dossier part au Conseil des Etats.\r\n(Infantino) Le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA serait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de suspension, trois mois apr\u00e8s son \u00e9lection... C'est une information du quotidien allemand \"Die Welt\"... Gianni Infantino aurait demand\u00e9 de d\u00e9truire des enregistrements d'une r\u00e9union du Conseil de la FIFA... L'instance du foot mondial serait en trai d'enqu\u00eater sur cette affaire, toujours selon die Welt.. La FIFA indique qu'il n'y a actuellement aucune proc\u00e9dure formelle ouverte contre Gianni Infantino...\r\n(12/MULTI ALLEMAGNE VOTE GENOCIDE ARMENIEN ITW CEM OZDEMIR) Les d\u00e9put\u00e9s allemands ont vot\u00e9 \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 hier une r\u00e9solution qui reconnait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915. \r\nOn n'a compt\u00e9 qu'une seule voix contre; et une seule abstention, sur l'ensemble des parlementaires pr\u00e9sents. \r\nAnkara a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, en rappelant son ambassadeur en Allemagne, et le pr\u00e9sident turc Redjep Tayip Erdoan a estim\u00e9 que ce vote allait s\u00e9rieusement affecter les liens entre la Turquie et l'Allemagne. \r\nLe pr\u00e9sident des Verts, Tchem Euzd\u00e9mir, a \u00e9voqu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'Allemagne a l'\u00e9gard de la Turquie...\r\nAutre actualit\u00e9 en Allemagne... les inondations dans le sud du pays... Le bilan s'est alourdi hier \u00e0 neuf morts... Reois personnes sont port\u00e9es disparues et les autorit\u00e9s bavaroises disent craindre le pire...  \r\nEn France aussi, plusieurs affluents de la Seine sont sortis de leur lit... provoquamnnt de fortes crues qui atteignent Pairs... La mont\u00e9e des eaux a emport\u00e9 un cavalier en r\u00e9gion parisienne... Dans la capitale, la Seine, devrait atteindre un pic de six m\u00e8tres \u00e0 la mi journ\u00e9es... Les berges sont inond\u00e9es... Et les stations de RER de la capitale ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es... Les autorit\u00e9s indiquent toutefois que ce niveau reste loin des 8 m\u00e8tres 60 de la grande crue de 1910.. \r\nReste que les grands mus\u00e9es parisiens situ\u00e9s de parts et d'autres du fleuve sont ferm\u00e9es aujourd'hui... Le Louvre notamment... Pour mettre \u00e0 l'abri les oeuvres conserv\u00e9es dans les r\u00e9serves...\r\n(Inondations) Tous les regards sur Paris aujourd'hui...\r\n(D4/ETUDE DU CAT FINANCEMENT DAESCH) Une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a lieu aujourd'hui sur la Syrie... pour trouver les moyens de secourir les habitants menac\u00e9s de famine...\r\nL'ONU envisage d'utiliser des h\u00e9licopt\u00e8res pour livrer de l'aide humanitaire vitale aux villes assi\u00e9g\u00e9es... Pr\u00e8s de 600 mille personnes sont prises au pi\u00e8ge dans des villes encercl\u00e9es, la plupart du temps par le r\u00e9gime... \r\nSur le terrain, les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion d'Alep avec des bombardements du r\u00e9gime qui ont tu\u00e9 23 civils dans les quartiers rebelles... \r\nEt concernant l'Etat Islamique... Les finances du groupe djihadistes semblent fondre depuis un an... \r\nC'est le centre d'analyse du terrorisme qui l'indique, le CAT... La baisse serait de 16%... \r\nLe think tank europ\u00e9en vient de publier une \u00e9tude sur le financement de Daesch en 2015. Les sources de revenus du groupe sont en pleine mutation...Elles baissent... Et ce n'est pas d\u00fb, Estelle Braconnier, aux sanctions adopt\u00e9es par l'ONU...\r\n(16/RUSSIE SONDAGE ENNEMIS PAPIER) C'est un sondage dont les r\u00e9sultats rappellent la guerre froide... \r\nLes principaux ennemis de la Russie sont les Etats-Unis, l'Ukraine et la Turquie. C'est l'avis de la population russe, selon un r\u00e9cent sondage publi\u00e9 par l'institut ind\u00e9pendant Levada \u00e0 Moscou. \r\nSondage qui montre que les Russes sont aussi beaucoup moins nombreux qu'il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 vouloir int\u00e9grer l'Union europ\u00e9enne. Isabelle Cornaz \u00e0 Moscou...\r\n(D2/VS : FORUM CYBERSECURITE POUR ENTREPRENEURS) La cybers\u00e9curit\u00e9 n'est pas qu'une affaire de technologie dans une entreprise. \r\nElle met aussi en jeu les collaborateurs, les informations, les syst\u00e8mes, la culture et l'environnement physique. Voil\u00e0 ce qu'ont appris hier \u00e0 Sion, les participants au Premier Forum valaisan sur la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\nForum organis\u00e9 par la Chambre valaisanne de Commerce et d'Industrie, destin\u00e9 en priorit\u00e9 aux chefs d'entreprise, aux membres de conseils d'administrations,ou responsables t\u00e9l\u00e9communications et s\u00e9curit\u00e9... Un rendez-vous au cours duquel on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 le facteur humain, Yves Terrani.\r\n MAG 1'35'' \r\n((Le facteur humain qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 90% du risque des attaques dans une entreprise... Mahmoud El Mourabit, intervenant dans ce forum et repr\u00e9sentant d'une firme genevoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la valorisation et la protection des donn\u00e9es.\r\nSon DIGAS 0'32''\r\nParmi les participants \u00e0 ce 1er Forum valaisan sur la cybers\u00e9curit\u00e9, le responsable finances et informatique de Sanaro SA. firme valaisanne qui figure parmi les leaders mondiaux dans le domaine des \u00e9dulcorants. Paul Wetzel, c'est de lui qu'il s'agit, estime avoir tir\u00e9 de ce rendez-vous nombre d'\u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants...\r\nSon DIGAS 0'26''\r\nNotons pour conclure que le hacking est une activit\u00e9 plut\u00f4t rentable. Pour un investissement de d\u00e9part de l'ordre de 5000 francs a-t-on entendu hier lors du forum valaisan, un hacker peut obtenir une rentabilit\u00e9 pouvant atteindre. 1400%. ))\r\n(D5/OUVERTURE NEST) Montrer le vrai visage, chaleureux, de l'entreprise: pour Peter Brabeck, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de Nestl\u00e9, telle est la raison d'\u00eatre du Nest, inaugur\u00e9 hier \u00e0 Vevey. \r\nLa multinationale vaudoise, qui f\u00eate ses 150 ans, ne veut pas faire de ce site interactif un mus\u00e9e. \r\nTourn\u00e9 \u00e0 la fois vers le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir, le Nest a vocation \u00e0 donner aux visiteurs la possibilit\u00e9 d'entrer dans l'univers de Nestl\u00e9 et de le questionner. Mais gentiment. Olivier Schorderet.\r\n(21/TENNIS DEFAITE BASCINSKY PAPIER) Tennis, \u00e0 Rolland Garros, c'est fini pour Timea Bascinszky. \r\nLa Vaudoise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e hier en quarts de finales, battue 7-5, 6-2 par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertenss. \r\nRetour sur ce match difficile avec Herv\u00e9 Borsier.\r\nDans le tableau masculin, Stan Wawrinka jouera sa demi-finale ce vendredi contre l'Ecossais Andy Murray.\r\nMatch \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information \u00e0 partir de 15h...\r\nL'autre demi-finale mettra aux prises Novak Djokovic et l'Autrichien Dominik Tim.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel souvent nuageux... avec de br\u00e8ves \u00e9claircies possibles sur le Plateau et en Ajoie... Un peu pluss de soleil en Valais. Et des averses \u00e9parses... Elles seront fr\u00e9quentes l'apr\u00e8s-midi dans les Alpes. \r\nTemp\u00e9rature en plaine : 11degr\u00e9s, 19 au maximum et jusqu'\u00e0 21 en Valais. \r\nPour ce week-end, un temps assez ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures en hausse, 22 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 25 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 3 juin\r\nLes nuages dominent aujourd'hui. Ils pourront l\u00e2cher quelques gouttes ce matin au Nord des Alpes.\r\nLe soleil devrait tout de m\u00eame faire quelques apparitions sur le Bassin L\u00e9manique, apparitions plus franches en Valais\r\ncentral. Il y aura un risque d'averses cet apr\u00e8s-midi dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes.\r\nLa journ\u00e9e de samedi s'annonce meilleure avec un soleil dominant en Valais, un peu moins pr\u00e9sent\r\nen direction du nord. Le risque d'averses ou d'orages devrait se limiter au relief l'apr\u00e8s-midi.\r\nL'am\u00e9lioration se poursuivra les jours suivants. Les temp\u00e9ratures devraient passer de 19\u00b0 aujourd'hui\r\n\u00e0 22 \u00b0 demain; compter 3\u00b0 de plus en Valais central.\r\nLes vents resteront faibles.", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7754278", "ece-7754258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T07:20:46Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e0 ce journaliste de Blandine L\u00e9vite le compromis sur l'aide au d\u00e9veloppement 11 milliards de francs pour 2017, 2022 vot\u00e9e hier par le Conseil national, la gauche voulait plus la droite a tent\u00e9 de freiner les d\u00e9penses, au final, c'est le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui l'emporte, nous entendrons des repr\u00e9sentants des 2 camps revers militaires, perte de territoire et donc de ressources \u00e0 exploiter les finances du groupe \u00c9tat islamique vont mal, c'est une \u00e9tude du Centre d'analyse du terrorisme qui l'indique mais les extorsions faite \u00e0 la population augmente et les djihadistes sont tout de m\u00eame loin de la banqueroute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nIls ont fait leur entr\u00e9e en salle d'op\u00e9ration, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, ce sont les robots vont -ils remplacer un jour les chirurgiens Sophie Iselin s'est immerg\u00e9 dans le service de chirurgieD.H. sujet h\u00f4pitaux Genevois reportage tout \u00e0 l'heure dans l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [94%] :\r\nDans ce journal aussi quand l'Union europ\u00e9enne ne fait plus r\u00eaver les Russes nous irons \u00e0 Moscou et en tennis Tim\u00e9a Bachinski \u00e9limin\u00e9e en quart de finale \u00e0 Roland Garros face \u00e0 Kiki Bertens, la Vaudoise a manqu\u00e9 de ressources. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [87%] :\r\nIl est le joueur suisse le plus cher de l'histoire 45 millions pour son transfert de Moenchengladbach \u00e0 Arsenal, il sera l'une des attractions de l'Eurofoot portrait tout \u00e0 l'heure de granite, c'est un homme fier de ses racines albanaises et de sa famille, ce sera dans Sport matin avec Bernardin Lehman bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nL'aide au d\u00e9veloppement pourra donc compter sur 11 milliards de francs, le Conseil national a accept\u00e9 hier ce cr\u00e9dit- cadre pour la p\u00e9riode 2017, 2020, gauche et droite se sont d\u00e9chir\u00e9s pendant 5 heures sur l'\u00e9paisseur de l'enveloppe et l'efficacit\u00e9 de cette coop\u00e9ration internationale la gauche voulait davantage d'argent, la droite entendait freiner les d\u00e9penses, au final, c'est le gouvernement qui l'emporte, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral0,48 pourcent du du revenu national brut pour l'aide au d\u00e9veloppement, c'est mieux que rien, selon le P O P neuch\u00e2telois Denis de la Reussille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [86%] :\r\nIl a 48 c'est j'irai un moindre mal par rapport \u00e0 des positions j'dirais tr\u00e8s conservatrices, notamment de la droite de l'h\u00e9micycle, les francs qui sont investis sur place sont toutes fa\u00e7ons d\u00e9cid\u00e9es il y a plus intelligente qu'ici en cas d'urgence, \u00e9videmment, nous devons aussi accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais c'est beaucoup plus efficace de travailler sur place, on peut pas nous la Suisse, pays qui reste quand m\u00eame un pays avec des certains moyens son orgueil hier par exemple d'avoir la Geneva ternational et puis en m\u00eame temps d'\u00eatre tr\u00e8s restrictif au niveau des de d\u00e9veloppements Samir est tout simplement pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon au final, c'est donc le gouvernement qui est suivi, mais le combat n'est pas termin\u00e9 pour autant pour le conseiller national UDC Genevois Yves Nidegger l'alliance \u00e0 droite pourrait se renforcer lors des votes sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [88%] :\r\nOn va tenter de le faire parce que nous estimons qu'il faut baisser un peu la facture, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 toutes les charges, la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent certes un effort il y a pas de raison que celle -ci n'en fasse pas maintenant, on verra ce que \u00e7a donnera le moment venu il sur difficile de trouver une vraie majorit\u00e9 pour contrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur une question comme \u00e7a, puisque d'un c\u00f4t\u00e9, la gauche va augmenter les d\u00e9penses du UDC baisser math\u00e9matiquement en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le statu quo, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral gagne, mais si on consid\u00e8re les milliards engag\u00e9s par la Suisse et par d'autres dans l'aide au d\u00e9veloppement et pour faire un bilan, on doit admettre que ce bilan est d\u00e9sastreux, on n'obtient pas de d\u00e9veloppement, malgr\u00e9 les sommes extr\u00eamement ceux qui sont vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [98%] :\r\nYves Nidegger avec Romain Bardet et le dossier part au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [88%] :\r\nOn info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [90%] :\r\nS'arr\u00eatent un moment sur la route pour vos dire que sur l'autoroute Lausanne-, un accident est survenu et perturbations accusations entre Chavornay et Yverdon sud en direction de Morat pr\u00e9cis\u00e9ment et on revient au journal Blandine avec la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [96%] :\r\nOui, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA serait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de suspension, 3 mois apr\u00e8s son \u00e9lection, c'est une information du quotidien allemand Die Welt Gianni Infantino aurait demand\u00e9 de d\u00e9truire des enregistrements d'une r\u00e9union du Conseil de la FIFA, l'instance du foot mondial serait en train d'enqu\u00eater sur cette affaire, toujours selon die Welt la FIFA indique qu'il n'y a actuellement aucune proc\u00e9dure formelle ouverte contre Dj\u00e9nine Fantino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [98%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s allemands ont vot\u00e9 \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 hier une r\u00e9solution qui reconna\u00eet le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [92%] :\r\nOn n'a compt\u00e9 qu'une seule voix contre et une seule abstention sur l'ensemble des parlementaires pr\u00e9sents, Ankara a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en rappelant son ambassadeur en Allemagne et le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan, a estim\u00e9 que ce vote allait s\u00e9rieusement affecter les Liens entre la Turquie et l'Allemagne, le pr\u00e9sident des Verts ES d'D\u00e9mir \u00e9voque la responsabilit\u00e9 de l'Allemagne \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [86%] :\r\nIl est men\u00e9 une fois quand m\u00eame que nous le reconnaissons le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, reconnaissons aussi la coresponsabilit\u00e9 de l'Allemagne il y acc\u00e9l\u00e9rons le processus de travail sur le pass\u00e9 ainsi, nous donnons \u00e0 nos concitoyens d'origine turque, la possibilit\u00e9 de trouver les r\u00e9ponses qu'ils ne trouvent certainement pas dans les livres d'histoire, Turquie, a d\u00e9clar\u00e9, et je sais de quoi je parle, comme l'a dit notre pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 l'an dernier, ceux qui vivent aujourd'hui qui n'ont pas apport\u00e9 la culpabilit\u00e9 et cela vaut d'ailleurs pour nous au regard de la Shoah, mais nous devons nous montrer responsables et cette responsabilit\u00e9 vaut aussi bien pour les Allemands que pour les turcs de la gauche ne se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [96%] :\r\nAutre actualit\u00e9 en Allemagne, les inondations dans le sud du pays, le bilan s'est alourdi hier \u00e0 9 morts, 3 personnes sont port\u00e9es disparues et les autorit\u00e9s bavaroises disent craindre le pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [87%] :\r\nEt en France aussi, hein, plusieurs affluents de la Seine, son sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [92%] :\r\nSi leur lit, provoquant de fortes crues qui atteignent Paris la mont\u00e9e des eaux a emport\u00e9 un cavalier en r\u00e9gion parisienne dans la capitale, la Seine devrait atteindre un pic de 6 m\u00e8tres \u00e0 la mi- journ\u00e9e et les berges sont inond\u00e9es, les stations de RER de la capitale sont ferm\u00e9es et les autorit\u00e9s indiquent toutefois que ce niveau reste loin d\u00e8s 8 m\u00e8tres 60 de la grande crue de 1910 reste que les grands mus\u00e9es parisiens situ\u00e9s de parts et d'autres du fleuve font sont ferm\u00e9s aujourd'hui, le Louvre, notamment pour mettre \u00e0 l'abri les Oeuvres conserv\u00e9es dans les r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [99%] :\r\nR\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, elle a lieu aujourd'hui sur la Syrie pour trouver les moyens de secourir les habitants menac\u00e9s de famine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [96%] :\r\nL'ONU envisage d'utiliser des h\u00e9licopt\u00e8res pour livrer de l'aide humanitaire vitale aux villes assi\u00e9g\u00e9es pr\u00e8s de 600000 personnes sont prises au pi\u00e8ge dans des villes encercl\u00e9es en Syrie, la plupart du temps par le r\u00e9gime sur le terrain, les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion d'Alep avec des bombardements du r\u00e9gime qui ont tu\u00e9 23 civils dans les quartiers rebelles et concernant l'\u00c9tat islamique et les finances du groupe djihadistes semblent fondre depuis un an, c'est le centre d'analyse du terrorisme qui l'indique le CAT, la baisse serait de 16 pourcent le le think tank europ\u00e9en vient de publier une \u00e9tude sur le financement de Daesh en 2015 et les sources de revenus du groupe sont en pleine mutation : Elles baissent et ce n'est pas d\u00fb Estelle Braconnier aux sanctions adopt\u00e9es par l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [96%] :\r\nSelon l'\u00e9tude, les sanctions de l'ONU s'av\u00e8re encore inefficace, les transactions se poursuivent d'ailleurs les revers militaires subis par l'\u00c9tat islamique en revanche ont occasionn\u00e9 une perte d'environ 25 pourcent de de son territoire depuis janvier 2015, ce qui r\u00e9duit m\u00e9caniquement son acc\u00e8s aux ressources, Jean-Charles Brisard, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:03) [87%] :\r\nLes principales sources financi\u00e8res de l'\u00c9tat islamique qui sont affect\u00e9s en 2015, ce sont essentiellement les ressources naturelles, pourquoi, parce qu'elles sont impact\u00e9s indirectement par les frappes a\u00e9riennes et surtout par les pertes territoriales hein que subit \u00c9tat islamique, il doit reculer et n\u00e9cessairement par voie de cons\u00e9quence, il perd de l'acc\u00e8s \u00e0 des ressources, c'est principalement le p\u00e9trole qui chute de plus de 45 pourcent,, c'est le gaz naturel, \u00e9galement, ce sont les phosphates, l'agriculture, dans une moindre mesure des cimenteries \u00e9galement ont pu \u00eatre reprises par les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:32) [86%] :\r\nTaxe droits de douane ran\u00e7on, les extorsions par contre rapportent de plus en plus Jean-Charles Brisard. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:38) [93%] :\r\nIls ont un peu compens\u00e9 la baisse des revenus p\u00e9troliers par une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent de l'extorsion sur le territoire, \u00e0 la fois syriens et irakiens, \u00e7a veut dire que la population sert de variable d'ajustement les exportations ont augment\u00e9 de 122 pourcent dernier dernier donc, \u00e7a veut dire que le mod\u00e8le \u00e9conomique est peut-\u00eatre en train de perdre du terrain de c\u00e9der face \u00e0 la coalition internationale mais on est tr\u00e8s loin d'avoir une banqueroute de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [94%] :\r\nOn peut dire, selon l'\u00e9tude que le mod\u00e8le \u00e9conomique de l'organisation est d\u00e9sormais mis en difficult\u00e9 mais les actifs sous contr\u00f4le du groupe ont encore une valeur th\u00e9orique de 2200 milliards de francs, le groupe contr\u00f4le encore \u00e9galement un territoire, estim\u00e9 \u00e0 70000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [92%] :\r\nC'est un sondage dont les r\u00e9sultats rappellent la guerre froide, les principaux ennemis de la Russie sont les \u00c9tats-Unis, le cr\u00e2ne et la Turquie, c'est l'avis de la population russe, selon un r\u00e9cent sondage publi\u00e9 par l'institut ind\u00e9pendant les \u00e0 Moscou, sondage qui montre aussi que les Russes sont beaucoup moins nombreuses qu'il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 vouloir int\u00e9grer l'Union europ\u00e9enne : Isabelle Corneille \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:40) [91%] :\r\nIl y a 7 ans, plus de la moiti\u00e9 des Russes \u00e9taient pour une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne si l'occasion se pr\u00e9sentait pour la Russie, aujourd'hui ils ne sont plus que 24 pourcent alors alors est -ce que c'est d\u00fb au fait que depuis des mois, les m\u00e9dias russes d\u00e9peignent l'UE comme une structure en pleine d\u00e9sint\u00e9gration incapable de g\u00e9rer la crise des migrants, un expert du Centre de sondages les avance une autre hypoth\u00e8se, d'apr\u00e8s lui, de nombreux Russes consid\u00e8rent encore aujourd'hui que l'Union europ\u00e9enne, offrent des conditions de vie bien meilleure qu'en Russie, mais dans le contexte de tensions g\u00e9opolitiques actuelles et de sanctions, les Russes ont l'impression qu'ils seront moins bien accueilli en Europe que personne Delaisi attend depuis le d\u00e9but de la crise ukrainienne, le principal ennemi, aux yeux des Russes, ce sont les \u00c9tats-Unis, pas l'Union europ\u00e9enne, ni le craignent qu'il ne vient qu'en 2\u00e8me position, mais ces derniers mois, selon ce sondage, les Russes ont une vision de plus en plus n\u00e9gatifs de l'Ukraine, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'enlisement du conflit et de l'impact de la crise ukrainienne sur la situation \u00e9conomique et politique en Russie Isabelle qu'on a rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [99%] :\r\nLa cybers\u00e9curit\u00e9 n'est pas qu'une affaire de technologie dans une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [94%] :\r\nElle met aussi en jeu les collaborateurs, les informations, les syst\u00e8mes, la culture ou l'environnement, voil\u00e0 ce qu'ont appris hier \u00e0 Sion, les participants au Premier Forum valaisan sur la cybers\u00e9curit\u00e9 forum organis\u00e9 par la Chambre valaisanne de commerce et d'Industrie destin\u00e9 en priorit\u00e9 aux chefs d'entreprise aux membres de conseils d'administration ou responsables de t\u00e9l\u00e9communications et s\u00e9curit\u00e9, rendez- vous au cours duquel on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 le facteur humain Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:08) [97%] :\r\nLe facteur humain qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 90 pourcent du du risque des attaques dans une entreprise, Mahmoud El Mourabit intervenant dans ce forum et repr\u00e9sentant d'une firme genevoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la valorisation et la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:19) [86%] :\r\n\u00e7a veut pas dire que les collaborateurs sont des collaborateurs malveillance \u00e0 dire tout simplement que on peut faire face \u00e0 un manque de sensibilisation des collaborateurs dont au sein des entreprises, mais le risque humain est effectivement le risque qui fait qu'\u00e0 moment donn\u00e9, l'attaque d'une entreprise d\u00e9marre si donner qu'un seul conseil, ce serait lequel que les collaborateurs de l'entreprise soit prudent soit sensibilis\u00e9 et qui sont au fait de comment un coeur agit et de ce que, \u00e0 qui on vient chercher au sein de l'entreprise, le fait de savoir \u00e7a, \u00e7a permet de se pr\u00e9munir des quasiment je dirais pas tous mais de beaucoup, beaucoup de risques, on peut doivent coup \u00e9vinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [95%] :\r\nParmi les participants \u00e0 ce premier Forum valaisan sur la cybers\u00e9curit\u00e9 le responsable finances et informatique de Sanaro SA, firme valaisanne qui figure parmi les leaders mondiaux dans le domaine des \u00e9dulcorants Paul Zed, c'est de lui qu'il s'agit, estime avoir tir\u00e9 de ce rendez- vous, nombre d'\u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [84%] :\r\n\u00e7a conforte aussi la position d'avoir d\u00e9j\u00e0 pris certaines dispositions vis-\u00e0-vis des \u00e9ventuelles attaques ou Monclin qui avoir dans la s\u00e9curit\u00e9, mais surtout \u00e7a permettra de pouvoir donner \u00e0 nos collaborateurs principalement les outils pour \u00e9viter de tomber dans des pi\u00e8ges et les arnaques, la fa\u00e7on dont, dans les arnaques sont mont\u00e9s la fragilisation, que l'on a des adresses mails des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone o\u00f9 en serait -on pas tout \u00e0 fait compte, on peut toujours, c'est un peu sa s\u00e9lection ou roman policier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [96%] :\r\nNotons pour conclure que le hacking est une activit\u00e9 plut\u00f4t rentable pour un investissement de d\u00e9part de l'ordre de 5000 francs, a -t-on entendu hier lors du Forum valaisan un hacker peut obtenir une rentabilit\u00e9 pouvant atteindre 1400 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [97%] :\r\nMontrer le vrai visage chaleureux de l'entreprise pour Peter Brabeck, pr\u00e9sident du conseil d'administration de Nestl\u00e9, telle est la raison d'\u00eatre du Nest inaugur\u00e9 hier \u00e0 Vevey, la multinationale vaudoise qui f\u00eate ses 150 ans ne veut pas faire de ce site interactif, un mus\u00e9e tourn\u00e9 \u00e0 la fois vers le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir le Nest a vocation \u00e0 donner aux visiteurs la possibilit\u00e9 d'entrer dans l'univers de Nestl\u00e9 et de le questionner mais gentiment olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:09) [88%] :\r\nOpaque froide et distante, Peter Brabeck l'vous c'est parfois l'image v\u00e9hicul\u00e9e par Nestl\u00e9 pour y rem\u00e9dier, le Nest un public cibl\u00e9 les familles il y a un but, rappelle Paul Bulcke, le patron de la multinationale partager notre passion pour la nutrition, on pourrait consid\u00e9rer pourtant le Nest comme une mani\u00e8re pour Nestl\u00e9, de faire taire les critiques, faux, r\u00e9torque Paul Bulcke. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [83%] :\r\nJ'aime pas les mots strat\u00e9gie etc, maintenant c'est une station de ce qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 : on a eu \u00e9tait une entreprise qui est li\u00e9 avec la soci\u00e9t\u00e9 et on veut partager \u00e7a, c'est \u00e7a que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [83%] :\r\nSyndic de Vevey Laurent Baillif conna\u00eet bien la multinationale et il la d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:41) [89%] :\r\nElle utilise un outil qui est honorable, \u00e7a n'est pas une campagne de d\u00e9sinformation \u00e0 noter o\u00f9 elle se met en sc\u00e8ne, mais avec les possibilit\u00e9s de se voir ont reproch\u00e9 les choses, elle est pr\u00e9sente au moins. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:53) [91%] :\r\nLe Nest abrite un espace de d\u00e9bat interactif, le forum y sont pr\u00e9sent\u00e9s les d\u00e9fis alimentaires d'aujourd'hui et les engagements de Nestl\u00e9 pour Catherine, la directrice de Nest, c'est l\u00e0 que peut s'exercer le sens critique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:04) [92%] :\r\nParce que nous, nous souhaitons que les gens comprennent, c'est qu'il y a pas des r\u00e9ponses mar\u00e9e blanche chaque d\u00e9cision personnelle ou collective, un impact sur d'autres \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:16) [93%] :\r\nPas trace concr\u00e8te pourtant dans le Nest des pol\u00e9miques qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire de Nestl\u00e9, ce dernier demi- si\u00e8cle mais pour Catherine saurait on a ouvert les livres, c'est un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:25) [93%] :\r\nSi c'est pas assez ouvert il y a toute la possibilit\u00e9 effectivement d'avoir acc\u00e8s aux archives et c'est l'une des raisons pour lesquelles nous avons remis les archives exactement \u00e0 cet endroit pour aller donc approfondir un petit peu plus certains \u00e9l\u00e9ments auxquels les gens souhaiteraient avoir des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:38) [91%] :\r\nUn -ce que le public pourra d\u00e9couvrir \u00e0 partir du 15 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [87%] :\r\nTennis \u00e0 Roland Garros c'est fini pour Tim\u00e9a Bachinski vaudoise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e hier en quarts de finale, battue 7 5 6 2 par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens, retour sur ce match difficile avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:53) [92%] :\r\nTim\u00e9a Bachinski a manqu\u00e9 hier une belle occasion de pouvoir prendre sa revanche de l'an dernier sur S\u00e9r\u00e9na Williams, la num\u00e9ro 1 mondiale aujourd'hui, lors des demi- finales, elle a manqu\u00e9 d'exp\u00e9rience et n'a pas su transformer \u00e0 l'Avantage de de jeu et une balle de 5 4 dans la 1\u00e8re manche, elle qui ne s'avoue jamais, n'a pas su non plus trouv\u00e9 les ressources pour revenir dans la partie on deuxi\u00e8mement je battue s\u00e9v\u00e8rement 6 jeux \u00e0 2 Tim\u00e9a Bachinski s'est donc laiss\u00e9 dominer par une joueuse certaines formes mais qui prenait part pour la 1\u00e8re fois \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, une fin de tournoi en demi- teinte, donc, mais qui ne doit pas faire oublier qu'une qualification en quart de finale d'un tournoi du Grand Chelem et tout de m\u00eame une excellente performance Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [94%] :\r\nDans le tableau masculin, Stan Vavrinka jouera sa demi- finale ce vendredi contre l'\u00c9cossais Andy Murray, match \u00e0 suivre sur RTS 2 dans nos rendez- vous d'information d\u00e8s 15 heures l'autre demi- finale mettra aux prises Novak Djokovic et l'Autrichien Dominik Tim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite un ciel souvent nuageux aujourd'hui avec de br\u00e8ves \u00e9claircies possibles sur le plateau et en Ajoie un peu plus de soleil en Valais et des averses \u00e9parses, elles seront fr\u00e9quentes l'apr\u00e8s- midi dans les Alpes, temp\u00e9rature en plaine 11 degr\u00e9s 19 au maximum 21 en Valais pour ce week- end un temps assez ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures en rose 22 sur le plateau et jusqu'\u00e0 25 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A892A80A-CBF3-4709-9BD2-0090D908FD44", "internalArchiveId": "A892A80A-CBF3-4709-9BD2-0090D908FD44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... des e-mails accablent le nouveau pr\u00e9sient de la FIFA, Giannin Infantino...\r\nLa Fifa ne conna\u00eet pas d'accalmie, dit le Tagesanzeiger ce matin, qui publie des e-mails mettant en cause directement Gianni Infantino.\r\nLe pr\u00e9sident de la FIFA aurait donn\u00e9 l'ordre d'effacer l'enregistrement d'une r\u00e9union du conseil ex\u00e9cutif de l'organisation, qui s'est tenue avant le congr\u00e8s \u00e0 Mexico city. Une r\u00e9union qui a trait\u00e9 de la fa\u00e7on de se s\u00e9parer du chef de l'audit, Domenico Scala. \r\nDomenico Scala a  f\u00e2ch\u00e9 Gianni Infantino, en lui fixant son salaire \u00e0 2 millions de francs: une offre jug\u00e9e indigne par le Valaisan. \r\nLes r\u00e9unions du conseil ex\u00e9cutif sont normalement enregistr\u00e9es pour \u00eatre protocol\u00e9es. Mais cette fois-ci, le responsable juridique Marco Villiger est intevenu, sur instruction du pr\u00e9sident, pour effacer l'enregistrement.  Interpell\u00e9e par le tagi, la commission d'\u00e9thique de l'organisatiom  affirme ne pas avoir ouvert  ouvert d'enqu\u00eate formelle contre le pr\u00e9sident Infantino. Mais selon le journal, des \u00e9claircissements sont en cours: pas seulement sur cette affaire d'ailleurs, aussi sur les d\u00e9penses de transport et d'habillement du Valaisan, jug\u00e9es excessives.\r\nLes d\u00e9nonciations contre Gianni Infantino, \u00e0 peine pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 discr\u00e9dit\u00e9,  prouvent en tout cas une chose: la lutte pour le pouvoir se poursuit \u00e0 la FIFA \r\n***Des champions inattendus de la cause f\u00e9minine, ce matin dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve..\r\nInattendus, car il s'agit des deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC, Ueli Maurer et Guy Parmelin, dont le parti est plut\u00f4t connu pour sa vision conservatrice de la place des femmes. Les deux ministres se sont choisi des collaboratrices comme secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9rales de d\u00e9partement, comme bras droit, donc. Et, en plus, ils sont les deux seuls du gouvernement \u00e0 avoir nomm\u00e9 des femmes \u00e0 des postes aussi \u00e9lev\u00e9s... C\u00f4t\u00e9 socialiste, on est dans ses petits souliers: la conseill\u00e8re nationale vaudoise et pr\u00e9sdiente ad interim des Femmes socialistes, apr\u00e8s avoir aval\u00e9 sa salive pr\u00e9cise le journaliste, dit se r\u00e9jouir tout en confessant son embarras. Mais elle s'empresse d'ajouter que la politique \"femmes\" de l'UDC reste calamiteuse. Et apr\u00e8s une deuxi\u00e8me d\u00e9glutition, d\u00e9cid\u00e9mment, \u00e7a passe mal... elle conseille aux deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de se r\u00e9veiller...\r\nIl est en grande interview dans le Blick, Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC. Son credo: celui qui vit chez nous - en Suisse donc - doit reconna\u00eetre les valeurs chr\u00e9tiennes. Inacceptable donc qu'un \u00e9l\u00e8ve refuse e serrer la main \u00e0 son enieignante. Il faut en finir avec la fausse tol\u00e9rance. Grhard Pfister qui parle aussi avis et politique familiale: le PDC devrait propose un contre-projet \u00e0 l'initiative sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, si elle aboutit. Gerhard Pfister qui est aussi le suejt d'un article de la NZZ: lee jeu de muscles de Gerhard Pfister titre la NZZ: le pr\u00e9sident du PDC marque sa distance avec les petits partis comme le PDC et le PBD, l'\u00e8re du rapprochement semble termin\u00e9e. \r\n***Des critiques s'\u00e9l\u00e8vent contre les procedures de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 contre les djihadistes...\r\nOui car il n'y pas seulement le jeune Christian L. de Winthertur, djihaadiste qui a pos\u00e9 sur internet avec la t\u00eate d'un homme d\u00e9capit\u00e9, qui risque de perdre son passeport suisse. Selon la NZZ, 16 autres voyageurs du djihad d\u00e9tenteurs de la double nationalit\u00e9 pourraient subir le m\u00eame sort. Une commission du Conseil des Etat s'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9e sur d'autres cas. Mais la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, pr\u00e9vue par el Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, est probl\u00e9matique. C'est l'avis de l'expert en terrorisme, Samuel Althof. Cela ne fait que reporter le probl\u00e8me. La margina-lisation renforce les blessures psychiques profondes des djihadistes. On a besoin au contraire d'une strat\u00e9gie pour leur donner une possibilit\u00e9 de se r\u00e9int\u00e9grer.\r\nLe terrorisme: m\u00eame pas peur ! Les voyages d'\u00e9tudes sont maintenus par les autorit\u00e9s fribourgeoises, malgr\u00e9 le contexte, \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9. Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont malgr\u00e9 tout renforc\u00e9es: les projets de voyage, souvent, il est vrai, dans des capitales europ\u00e9ennes, sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des recommnadations du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de affaires \u00e9trang\u00e8res. Si le voyage est valid\u00e9, sur place, les \u00e9l\u00e8ves sont tenus d'\u00e9viter les grands rassemblements ou les m\u00e9tros. \r\nLes \u00e9l\u00e8ves interrog\u00e9s par le journal estiment tous, qu'il faut maintenir ces voyages. Il ne faut pas arr\u00eater de vivre \u00e0 cause des attentats dit l'un d'eux. Au contraire. \r\n*** Et cette question maintenant: \"Comment la France peut sortir du chaos ?\" \r\nLa grande enqu\u00eate de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures ce matin. Une France gripp\u00e9e, dit l'article qui doit absolument se soigner avant l'Euro, dans une semaine. Elle prend l'eau socialement, politiquement et m\u00e9t\u00e9orologiquement. Le climat, dans toutes ses acceptions, est le symbole d'un quinquennat Hollande marqu\u00e9 par la d\u00e9fiance. \r\nAlors Pourquoi ? Pourquoi les manifs ? la violence parfois ? les gr\u00e8ves ? Parce que, dit l'\u00e9dito, la politique fran\u00e7aise ne correspond plus au fonctionnement d'une d\u00e9mocratie moderne. Et \u00e7a n'ira pas mieux avec l'\u00e9lections pr\u00e9sidentielle qui se profile: elle sera \u00e9motionnelle, motiv\u00e9e par le rejet plus que pas l'adh\u00e9sion \u00e0 un programme. \r\nDerni\u00e8re ligne droite avant la votation de dimanche sur le Service Public: la Bernerzeitung r\u00e9v\u00e8le que Andreas meier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de CFF, et son pr\u00e9sident, Ulrich Gygi,  tentent d'influencer au dernier moment leurs 33'000 collaborateurs pour qu'ils rejettent cette initiative. il y a une semaine ils ont \u00e9crit un mail interne, contenant cette menace: \" si cette initiative est accept\u00e9e, les salaires de tr\u00e8s nombreux collaborateurs seront remis en cause \". La Bernerzeitung rel\u00e8ve: Les CFF vont encore plus loin que la Poste, qui a fait campagne contre l'initiative dans son journal interne.\r\n***Un salon particulier, dans le Temps ce matin... celui des youtubeuses...\r\nFini le temps o\u00f9 c'\u00e9taient les gentils beatles ou les vilains rolling stones qui d\u00e9clenchaient l'hyst\u00e9rie des jeunes filles... place maintenant aux \"youtubeuses\", ces filles qui prodiguent conseils et astuces sur le site de vid\u00e9os en ligne. Le Temps propose une plong\u00e9e de la profondeur d'une grande page pour d\u00e9couvrir ce nouveau star-system qui d\u00e9passe le Web: un premier salon des youtubeuses a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 \u00e0 Paris le week-end dernier: 10 mille ados se sont press\u00e9es \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, et comme dit l'une de ces fans: c'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise, j'ai envie de pleurer, mais je me retiens... \r\n***Un putsch ce matin dans les r\u00e9dactions des journaux neuch\u00e2telois...\r\nLe putsch de l'humour... Plonk et Replonk, les deux humoristes chaux-de-fonniers sont r\u00e9dacteurs en chefs d'un jour. Plusieurs de leurs vieilles photos d\u00e9tourn\u00e9es illustrent des articles. Et un savoureux \u00e9ditorial, qui annonce, que dor\u00e9navant, les quotidiens neuch\u00e2telois seront \u00e9crits en finnois, pour une meilleure ad\u00e9quation avec la r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologique de notre beau coin de pays. L'impression sera confi\u00e9e \u00e0 une entreprise du nord du N\u00e9pal, pour sa ma\u00eetrise absolue de l'impression sur cuir de yak. Des changements qui commencent tout de suite: les 7 derni\u00e8res lignes de l'\u00e9dito sont vraiment \u00e9crites en finnois.", "durationSec": 439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-03T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-03T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7754285", "ece-7754264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T07:20:45Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi, ben c'est l'heure de la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux des e-mails qui accable, nouveau pr\u00e9sident de la FIFA d'Gianni Infantino, on commence par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nLa FIFA ne conna\u00eet pas d'accalmie, dit ce matin, le tag et \u00e7a ne \u00e7a une guerre qui publie des e-mails, mettant en cause directement Gianni Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA a donn\u00e9 l'ordre d'effacer l'enregistrement d'une r\u00e9union du conseil ex\u00e9cutif de l'organisation, qui s'est tenue avant le congr\u00e8s, \u00e0 Mexico City, r\u00e9union qui a trait\u00e9 de la fa\u00e7on de se s\u00e9parer du chef de l'auditeur Domenico Scala il faut dire que Domenico Scala a f\u00e2ch\u00e9 Gianni Infantino, il lui a fix\u00e9 son salaire \u00e0 12 millions de francs une offre jug\u00e9e indigne par le Valaisan par le Valaisan, les r\u00e9unions du conseil ex\u00e9cutif sont normalement enregistr\u00e9es pour \u00eatre protocole et mais cette fois -ci le responsable juridique Marco vigueur est intervenu sur instruction du pr\u00e9sident pour effacer l'enregistrement, interpell\u00e9 par le Taghi la commission d'\u00e9thique de la FIFA affirme ne pas avoir ouvert d'enqu\u00eate formelle compte le pr\u00e9sident Infantino, mais selon le journal des \u00e9claircissements sont en cours, pas seulement sur cette affaire d'ailleurs aussi sur les d\u00e9penses de transport et d'habillement du Valaisan jug\u00e9es excessives les d\u00e9nonciations contre Gianni Infantino \u00e0 peine pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 discr\u00e9dit\u00e9 prouvent en tout cas, une chose, dit le Taghi la lutte pour le pouvoir, se poursuit \u00e0 la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nDes champions j'inattendus de la cause f\u00e9minine ce matin dans 24 heures et dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [91%] :\r\nEh bien oui, inattendu car il s'agit des 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC ou les Maurer et Guy Parmelin UDC donc partie qui est plut\u00f4t connu pour sa vision conservatrice de la place des femmes alors les 2 ministres sont choisi des collaboratrices comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9partement comme bras droit donc et en plus ils sont les 2 seuls du gouvernement \u00e0 avoir nomm\u00e9 des femmes \u00e0 des postes aussi \u00e9lev\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 socialiste, on est dans ses petits souliers la conseill\u00e8re nationale vaudoise et pr\u00e9sidente de l'int\u00e9rim et des femmes socialistes, cela apr\u00e8s avoir aval\u00e9 sa salive, pr\u00e9cise le journaliste dit se r\u00e9jouir tout en confessant son embarras mais elle s'empresse d'ajouter que la politique, femmes de l'UDC reste calamiteuse et apr\u00e8s une deuxi\u00e8me d\u00e9glutition d\u00e9cid\u00e9ment \u00e7a passe mal, elle conseille aux deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes de se r\u00e9veiller en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nIl est en grande interview dans le Blick Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC son credo, le voici celui qui vit chez nous, en Suisse, donc doit reconna\u00eetre les valeurs chr\u00e9tiennes, il est inacceptable qu'un \u00e9l\u00e8ve refuse de serrer la main \u00e0 son enseignante, il faut en finir avec la fausse tol\u00e9rance Gerhard Pfister parle aussi de politique familiale, le PDC devrait proposer un contre- projet \u00e0 l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9, si elle aboutit, Gerhard Pfister est aussi le sujet d'un article de la NZZ qui titre le jeu de muscles de Gerhard Pfister, car le pr\u00e9sident du PDC marque ostensiblement sa distance avec les petits partis du centre comme le PDC et le PBD, l'air du rapprochement semble termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [99%] :\r\nDes critiques s'\u00e9l\u00e8vent contre les proc\u00e9dures de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 contre les djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\nOui, car il n'y a pas seulement le jeune ChristianL. de Winthertour djihadistes qui a pos\u00e9 sur Internet avec la t\u00eate d'un homme d\u00e9capit\u00e9 qui risque de perdre son passeport suisse selon la NZZ 16 autres voyageurs du jet- d\u00e9tenteur de la double nationalit\u00e9 pourraient subir le m\u00eame sort une commission du Conseil des \u00c9tats s'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9e sur d'autres cas, mais la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pr\u00e9vue par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations est probl\u00e9matique, c'est l'avis de l'expert en terrorisme Samuel, halte au feu, cela ne fait que reporter le probl\u00e8me, la marginalisation renforce les blessures psychiques profondes des djihadistes, on a besoin au contraire d'une strat\u00e9gie pour leur donner une possibilit\u00e9 de se r\u00e9int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [90%] :\r\nLe terrorisme, m\u00eame pas peur, les voyages d'\u00e9tudes sont maintenus par les autorit\u00e9s fribourgeoises malgr\u00e9 le contexte, \u00e9crit ce matin, la libert\u00e9, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont malgr\u00e9 tout renforc\u00e9es, les projets de voyage souvent il est vrai un dans des capitales europ\u00e9ennes sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des recommandations du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res si le voyage est valid\u00e9, sur place, les \u00e9l\u00e8ves sont tenus d'\u00e9viter les grands rassemblements ou les m\u00e9tros \u00e9l\u00e8ve qui, interrog\u00e9 par le journal estiment tout ce qu'il faut maintenir ces voyages, il ne faut pas arr\u00eater de vivre \u00e0 cause des attentats, dit l'un 2, au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [96%] :\r\nQuestion maintenant qui se pose avec de plus en plus d'acuit\u00e9 : comment la France peut -elle sortir du chaos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [93%] :\r\nLa grande enqu\u00eate de la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures ce matin, une France gripp\u00e9e, dit l'article qui doit absolument se soigner avant l'Euro, dans une semaine, elle prend l'eau, socialement, politiquement et m\u00e9t\u00e9orologique mon le climat dans toutes ses acceptions est le symbole d'un quinquennat Hollande marqu\u00e9 par la d\u00e9fiance alors pourquoi, pourquoi les manifs, la violence parfois pourquoi les gr\u00e8ves parce que, dit l'\u00e9dito la politique fran\u00e7aise ne correspond plus au fonctionnement d'une d\u00e9mocratie moderne et \u00e7a n'ira pas mieux avec l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se profile, elle sera \u00e9motionnelle motiv\u00e9e par le rejet plus que par l'adh\u00e9sion \u00e0 un programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [93%] :\r\nDerni\u00e8re ligne droite avant la votation de dimanche, notamment celle sur le service public, la derni\u00e8re Zeitung r\u00e9v\u00e8le que Andreas Meyer, le directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF et son pr\u00e9sident Ulrichen Guigui tentent d'influencer au dernier moment leurs 33000 collaborateurs pour qu'ils rejettent cette initiative il y a une semaine, ils ont \u00e9crit un Mail interne contenant cette menace, si cette initiative est accept\u00e9e, les salaires, de tr\u00e8s nombreux collaborateurs seront remises en cause la banni\u00e8re Zeitung rel\u00e8ve les CFF vont encore plus loin que la Poste qui a fait compagne contre ce texte dans son journal interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [84%] :\r\nC'est un salon particulier dans le temps, ce matin, celui des tout besoin, h\u00e9 oui, figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [89%] :\r\nOuais youtubeuses comme vous voulez mais bon de toute fa\u00e7on c'est un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous fait penser que c'est fini le temps o\u00f9 c'\u00e9tait les gentils Beatles \u00e0 Rolling Stone qui d\u00e9clenchaient l'hyst\u00e9rie des jeunes filles car maintenant, ce sont les youtubeuses, ces filles \u00e0 qui prodiguent conseils et astuces sur des sites de vid\u00e9os en ligne le Temps propose une plong\u00e9e de la profondeur d'une grande page pour d\u00e9couvrir ce nouveau star- System qui d\u00e9passe le web en 1er salon de youtubeuses donc dit vrai, a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Paris le week- end dernier, sont plus derri\u00e8re leur \u00e9cran 10000 ados sont press\u00e9es \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement et, comme dit l'une de ses fans, c'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise, et j'ai envie de pleurer, mais je me retiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [80%] :\r\nMais c'est vrai que les les fans des Stones, Isaiah aussi dans les ann\u00e9es 60, elle se retenait de pleurer, enfin, et nous avons ce putsch, ce putsch dans les r\u00e9dactions des journaux neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [89%] :\r\nOui, oui, le putch de l'humour, Plonk et Replonk, les 2 humoristes chaux-de-fonniers sont r\u00e9dacteurs en chef d'un jour plusieurs de leurs vieilles photos d\u00e9tourn\u00e9es illustrent des articles et savoureuse \u00e9ditorial qui annonce que dor\u00e9navant les quotidiens neuch\u00e2telois seront \u00e9crits en finnois pour une meilleure ad\u00e9quation avec la r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologique de notre beau coin de pays l'impression sera confi\u00e9e \u00e0 une entreprise du nord du N\u00e9pal, connue pour sa ma\u00eetrise absolue de l'impression sur cuir de yak des changements qui commence tout de suite, disent -ils, la preuve, les 7 derni\u00e8res lignes de l'\u00e9dito sont vraiment \u00e9crites en finnois cela magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [74%] :\r\nExtraordinaire, disait le c'est fait, c'est en finnois valorisation tout est clair, c'est limpide, merci au quoi que je crois qu'il fait un temps un peu meilleur, Helsinki, qui, si j'ai consult\u00e9 hier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86BD7994-81B6-47CD-B3FA-5B3D8CA8FBD0", "internalArchiveId": "86BD7994-81B6-47CD-B3FA-5B3D8CA8FBD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9dophilie et interdiction du travail avec des enfants: compromis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un compromis pour mettre en oeuvre l'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent pas avec des enfants. Pour respecter le principe de proportionnalit\u00e9, les cas de peu de gravit\u00e9 pourront \u00e9chapper \u00e0 la mesure d'interdiction \u00e0 vie, mais pas les p\u00e9dophiles jug\u00e9s comme tels \"selon les crit\u00e8res internationalement reconnus\", idem pour les auteurs de viols ou de contraintes sexuelles.  Le d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois et avocat et Christine Bussat, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative \u00ab Pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants \u00bb et membre de l'UDC Vaud.\r\n\r\n* * P\u00e9dophilie et interdiction du travail avec des enfants: compromis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral  18h: P\u00e9dophilie et interdiction du travail avec des enfants \r\nSLV Carlo Sommaruga , conseiller national PS GE, avocat, Direct studio PF, ** 05\r\nSLV Christine Bussat , co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d''initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants, membre de l'UDC Vaud, Direct Studio Sallaz, ** 68\r\nIl faut maintenir des exceptions. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un compromis pour mettre en oeuvre l'iniative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent pas avec des enfants...\r\nPour respecter le principe de proportionnalit\u00e9, les cas de peu de gravit\u00e9 pourront \u00e9chapper \u00e0 la mesure d'interdiction \u00e0 vie, mais pas les p\u00e9dophiles jug\u00e9 comme tels \"selon les crit\u00e8res internationalement reconnus\"... Idem pour les auteurs de viols ou de contraintes sexuelles.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit aussi dans sa loi d'application, un r\u00e9examen de la mesure d'interdiction apr\u00e8s 10 ans pour certains cas.\r\nLe Parlement doit se pencher sur ce texte, mais les critiques sont d\u00e9j\u00e0 nombreuses contre ce projet. \r\nOn en d\u00e9bat avec... Christine Bussat, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d''initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants, membre de l'UDC Vaud,\r\nCarlo Sommaruga, bonsoir... conseiller national socialiste genevois...\r\nCanevas : \r\nBussat\r\nQu'est-ce qui vous d\u00e9range dans cette loi d'application ? \r\nCertes le peuple et les cantons on accept\u00e9 votre initative en 2014. Mais dans la constitution figure aussi le principe de proportionnalit\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaie ici de tenir compte de ces deux normes constitutionnelles... c'est pas juste ? \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit une exception pour les cas bagatelles, comme les amours adolescente entre par exemple des jeunes de 18 et 15 ans... vous \u00e9tiez d'accord avec \u00e7a durant la campagne... le conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit trop d'exception ?  \r\nLe principe de r\u00e9\u00e9examen des mesures, c'est un principe du droit suisse... pourquoi  ne pas reexaminer les cas de peu de gravit\u00e9 ? M\u00eame votre successeur \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Marche Blanche Paolo Bernasconi y est favorable. \r\nPaolo Bernasconi ne respecte pas votre h\u00e9ritage ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral dit au mieux apr\u00e8s 10 ans... si c'est apr\u00e8s 15 ans vous pourriez accepter ? \r\nVous dites que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas la volont\u00e9 populaire. Pourtant on a vu que le peuple \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire confiance au parlement dans l'application de l'initative sur l'expulsion des crimonels \u00e9trangers... \r\nSi le parlement accepte cette loi sans changement, vous lancerez le r\u00e9f\u00e9rendum ? Une initative d'application est imaginable ? \r\nSommaruga\r\nPour vous c'est une loi d'application juste ? Est-ce qu'elle respecte vraiment la volont\u00e9 poulaire ?\r\nEn 2014, les Suisses ont dit qu'il fallait prot\u00e9ger les enfants des p\u00e9dophiles... pourquoi pr\u00e9voir tant d'exception ? \r\nOn sait que les p\u00e9dophiles peuvent \u00eatre des r\u00e9cidivistes. L'interdiction \u00e0 vie n'est pas une bonne mesure pour prot\u00e9ger les enfants ? C'est le principe de pr\u00e9caution... Et puis il y a d'autres professions dans le monde que celles li\u00e9es \u00e0 des enfants non ? \r\nLa question de de la proportionnalit\u00e9, du respect de l'Etat de droit et des convention internationales, \u00e9tait au coeur de la campagne... les Suisse connaissaient cet argument notamment parce qu'ils vous ont entendu Carlo Sommaruga... et pourtant ils \u00e9taient  63.5 % \u00e0 dire oui \u00e0 l'initative. Finalemnet\r\nEst-ce que cette initative n'est pas tout simplement inapplicable ?", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754240", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["P\u00e9dophilie et interdiction du travail avec des enfants: compromis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2016-06-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un compromis pour mettre en oeuvre l'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent pas avec des enfants. Pour respecter le principe de proportionnalit\u00e9, les cas de peu de gravit\u00e9 pourront \u00e9chapper \u00e0 la mesure d'interdiction \u00e0 vie, mais pas les p\u00e9dophiles jug\u00e9s comme tels \"selon les crit\u00e8res internationalement reconnus\", idem pour les auteurs de viols ou de contraintes sexuelles.  Le d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois et avocat et Christine Bussat, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative \u00ab Pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants \u00bb et membre de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-7754240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T12:42:39Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi il faut maintenir des exceptions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un compromis pour mettre en oeuvre l'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent pas avec des enfants, pour respecter le principe de proportionnalit\u00e9, les cas de peu de gravit\u00e9 pourront \u00e9chapper \u00e0 la mesure d'interdiction \u00e0 vie, mais pas l'effet p\u00e9dophiles jug\u00e9s comme tels, selon les crit\u00e8res internationalement reconnus, idem pour les auteurs de viols ou de contraintes sexuelles, bref, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit aussi dans sa loi d'application examen surtout de la mesure d'interdiction apr\u00e8s 10 ans pour certains cas, le Parlement doit se pencher sur ce texte, mais les critiques sont d\u00e9j\u00e0 nombreuses contre ce projet et en d\u00e9bat avec vous Christine Bussat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants, membre de l'UDC Vaud et Carlo Sommaruga est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir Conseil nationaliste pardon national socialiste veulent voir, pardonnez -moi Christine Bussat qu'est -ce qui vous d\u00e9range, au fond, dans cette loi d'application qui a l'air d'\u00eatre un juste compromis entre vos revendications qui ont \u00e9t\u00e9 soutenu largement par le peuple en votation et puis ce principe dit de proportionnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [91%] :\r\nAucun compromis n'est acceptable, l'initiative est clair : il y a un article constitutionnel qui dit qu'une personne qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour un acte d'autres sexuel sur un enfant de fa\u00e7on syst\u00e9matique et d\u00e9finitivement priv\u00e9 du droit de travailler avec des enfants, je vois pas pourquoi on ferait le moindre compromis, c'est comme \u00e7a, c'est la constitution f\u00e9d\u00e9rale et elle se doit \u00eatre respect\u00e9, c'est plus de 2 tiers des citoyens qui l'ont demand\u00e9, c'est clair, \u00e7a doit \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [96%] :\r\nDonc, vous estimez qu'il ne peut pas y avoir de cas b\u00e9nins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [85%] :\r\nIl y a pas de cas b\u00e9nins, du moment qu'une personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour un acte d'autres sexuel sur un enfant, c'est d\u00e9j\u00e0 grave vous il y a pas \u00e0 tortiller l\u00e0- dessus, il y a peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [88%] :\r\nCarlo Sommaruga pourquoi finalement en introduire ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nCette id\u00e9e que chaque disant effectivement on pourrait r\u00e9examiner cette interdiction \u00e0 vie impos\u00e9e \u00e0 un condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [89%] :\r\nPour ce que fait le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que d'abord il r\u00e9prime de mani\u00e8re d\u00e9finitive \u00e0 son activit\u00e9 professionnelle possible tout au long de sa vie, ceux qui sont m\u00e9dicalement, consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9viants sexuels et qui sont des p\u00e9dophiles \u00e7a il y a pas de cadeau qui a fait aucun il y a une situation qui est autre, avec des exceptions, lorsqu'il s'agit des Hamouda, de l'essence avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un sujet de discussion lors du d\u00e9bat sur l'initiative et en fait les les initiants disait mais il y a pas de souci, coiffure, \u00e7a n'a pas, donc \u00e7a c'est un des premi\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [70%] :\r\nC'est r\u00e9gl\u00e9, \u00e7a se passe \u00e0 sa jeunesse d'accord a on chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [90%] :\r\nOui, ensuite il y a la question des 2 cadres de peu de gravit\u00e9 o\u00f9 il y a n\u00e9cessit\u00e9 l\u00e0 d'avoir une application compl\u00e8te de la constitution, la Constitution n'est pas seulement faite de l'article constitutionnel vot\u00e9 par, par par le peuple, pr\u00e9sent\u00e9 dans l'initiative de 2 Marche blanche, mais il y a l'ensemble des des articles, notamment en ce qui concerne la proportionnalit\u00e9 proportionnalit\u00e9 d'ailleurs qui est appliqu\u00e9e syst\u00e9matiquement dans tous les domaines, notamment je rappelle, je rappelle, chose int\u00e9ressante, c'est que l'initiative sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers il y a eu une loi d'application qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parlement, qui justement a aussi introduit le principe de la proportionnalit\u00e9 et qui fait avec ce n'\u00e9tait pas le texte exact de l'initiative et lorsqu'il y a eu l'initiative de mise en application lanc\u00e9e par par l'UDC bah finalement le peuple a choisi la solution qui a int\u00e8gre l'ensemble de la r\u00e9flexion de notre constitution et qui fait qu'aujourd'hui, en Suisse, on est un \u00c9tat de droit dans ce sens -l\u00e0, et pas simplement dans une vision qui est purement ponctuelle sur un sujet et je dirais quasi totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [87%] :\r\nMais que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ceux qui dit et qui disent qu'est -ce que c'est qu'un cas b\u00e9nin en dehors du d\u00e9samour adolescente hein mais qu'est -ce que \u00e7a peut \u00eatre un cas b\u00e9nin, quelqu'un qui \u00e9tait condamn\u00e9 pour p\u00e9dophilie, qui b\u00e9n\u00e9ficierait au bout de 10 ans d'un r\u00e9el examen de cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [90%] :\r\nJe r\u00e9alise des enfants, il n'existe pas dans la loi et dans la constitution de d\u00e9finitions de la p\u00e9dophilie, il y a des actes sexuels ou d'autres sexuelles avec des mineurs et ceci il y a une d\u00e9finition ensuite qui est appliqu\u00e9 par le tribunal, les tribunaux, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [80%] :\r\nAttention, attention \u00e0 l'abri constitutionnelles parle de l'article 187 du code p\u00e9nal qui passe d'infractions sur l'int\u00e9grit\u00e9 des enfants d'ailleurs pas de p\u00e9dophilie, d'ailleurs, le texte de l'initiative ne p\u00e9dophilie sur les hommes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [88%] :\r\nCe que je dire jeudi il n'y a pas de d\u00e9finition, parce que le mod\u00e9rateur nous dit qu'est ce que vous dites par rapport aux infractions p\u00e9dophilie : il n'y a pas de d'infractions intitul\u00e9 p\u00e9dophilie il y a des l'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle des enfants cette infraction, elle est fix\u00e9e dans la loi, et ensuite, c'est le juge qui l'appliquent et qui fait qu'on sort une en examinant les f\u00eates de dire il y a, o\u00f9 il y a pas une infraction et ensuite de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est le juge qui va dire : il y a un cas b\u00e9nin ou pas, moi comme l\u00e9gislateur, je vais pas me mettre \u00e0 la place j'juge, du juge et dans beaucoup de domaines du droit, que ce soit en mati\u00e8re p\u00e9nale, en mati\u00e8re civile ou administrative, c'est finalement le juge f\u00e9d\u00e9ral qu'il va dire, dans les cas particuliers l'qui lui sont port\u00e9s de qui lui sont port\u00e9s point par les procureurs ou par les accus\u00e9s qui tranchera, qui dira ce que c'est que finalement \u00e0 Kaduna, mais la loi est ainsi faite, est ainsi faite, pour que ce soit vraiment extr\u00eamement marginal, c'est une loi qui va nettement plus loin de tout ce qu'on appelle inconnue jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nAlors Christine Bussat est -ce que c'\u00e9tait pas juste quelques pas de laisser quand m\u00eame une une marge d'appr\u00e9ciation, si j'ose dire au juge et et de ne pas mettre tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [75%] :\r\n2 condamn\u00e9s attendent dans le m\u00eame paquet en disant il il m\u00e9rite tous \u00e9taient intervient rien bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [87%] :\r\nC'est la diff\u00e9rence entre une peine et une mesure, l\u00e0 il s'agit d'une mesure et pas d'une peine on n'enl\u00e8ve absolument rien au juge, le juge continuera \u00e0 appliquer la peine selon selon son aussi qu'on vit enfin selon voil\u00e0 il continuera \u00e0 appliquer la peine, on lui enl\u00e8ve absolument rien, on lui demande juste d'appliquer une mesure maintenant quand on vient de parler de proportionnalit\u00e9, je rigole quand m\u00eame un petit peu parce que moi si tranquillement je d\u00e9passais limitations de vitesse que j'ai, j'oublie la de de freiner et que je suis \u00e0 70 au lieu de 50 on va syst\u00e9matiquement me retirer mon permis de conduire, d'accord, donc est -ce qu'il est plus grave, de, de, d'\u00eatre \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure de plus ou est-ce que 2, enfin je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [83%] :\r\nVous laissez le suicide de proportionnalit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable enqu\u00eate absolument, absolument Carlo Sommaruga puisque vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [92%] :\r\nMort il y a pour certaines infractions demain effectivement une situation qui est une situation o\u00f9 il y a une application stricte, c'est simple, pour \u00e9viter des contestations de 1000 10000 ou 100000 exemplaires par ann\u00e9e et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez des mesures ou des condamnations qui implique la vie durant des individus et et il est juste d'\u00eatre extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re contre ceux et celles o\u00f9 il y a une reconnaissance du fait qu'il y a une d\u00e9viance sexuelle et qu'il n'y a pas de compromis possible merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [74%] :\r\nUne \u00e0 monsieur monsieur Sommaruga, du moment que la personne et oui, vous pouvez continuer bien d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [76%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9, Benjamin, savoir si je peux parler ou pas par les histoires du monde ont \u00e9t\u00e9 vains alors vous me laissez Berlin bah voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a me viendrait \u00e7a, \u00e7a montre bien, \u00e7a va bien m\u00eame, on va pas l\u00e2cher la mani\u00e8re 12 enfants d'intervenir dans les courriels la regarde monopolis\u00e9 ces messages, vous avez le vous aurez pour elle autant de fois, vous aurez de r\u00e9ponse alors, et alors il a ressement OK, on vous laisse terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [91%] :\r\nJe dis simplement que la loi est ainsi faite qu'il n'y a pas de concessions face au co\u00fbt situations qui sont m\u00e9dicalement consid\u00e9r\u00e9 comme des des p\u00e9dophiles, et l\u00e0 il y a la loi est tr\u00e8s claire la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s claire pour ce qui est des cas justement qui sont consid\u00e9r\u00e9s de peu de gravit\u00e9 peuvent peut-\u00eatre \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 juridiquement comme \u00e9tant des atteintes mais pas forc\u00e9ment m\u00e9dicalement comme de la p\u00e9dophilie dans ce cas -l\u00e0, effectivement, il y a cette marge, moi je consid\u00e8re que c'est \u00e0 nous maintenant au parlement de faire le travail et on verra bien \u00e0 la longue, apr\u00e8s le travail parlementaire, s'il y a lieu de r\u00e9f\u00e9rendum ou pas, je signale simplement que le pr\u00e9sident de la Marche blanche qui vous a succ\u00e9d\u00e9 il est d'accord avec ce texte peu Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [82%] :\r\nJe du sein effectivement Paolo Bernasconi il y assez favorable \u00e0 ce \u00e0 ce compromis qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est son point de vue, c'est pas le mien, et c'est pas celui du reste du comit\u00e9, \u00e7a c'est ce que je peux vous dire et certainement que c'est pas non plus la vie des 63 pourcent de de citoyens qui ont vot\u00e9 en faveur de cette initiative, pour moi, une personne qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour actes d'autres sexuel sur un enfant, c'est quelqu'un qui risque de r\u00e9cidiver, faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [86%] :\r\nIl est vraiment, selon vous, c'est si facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [88%] :\r\nIl risque de r\u00e9cidiver, le risque est absolument immense moi j'aimerais savoir Monsieur Sommaruga c'est quoi qui vous d\u00e9range c'est quoi qui vous d\u00e9range dans le fait qu'on interdise une personne par mesure de pr\u00e9caution, qui a commis des actes d'or sexuel sur un enfant de retravailler avec des enfants, parce que \u00e7a fait maintenant 15 ans que vous vous acharnez contre la lutte contre la p\u00e9dophilie, \u00e7a fait 15 ans qu'absolument tout ce qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 au Parlement, vous l'avez refus\u00e9, y compris une initiative qui venait du groupe UDC qui demandait qu'une personne qui a eu un suivi th\u00e9rapeutique obligatoire, \u00e7a vous l'avez refus\u00e9 mais paradoxalement par compte dans votre motion, vous l'avez rajout\u00e9 et je sais qu'il y a 15 ans en arri\u00e8re, vous nous souteniez mais Monsieur Freysinger est arriv\u00e9 et tout d'un coup vous avez discut\u00e9, vous avez m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 manifester contre la venue de Monsieur Oskar Freysinger au sein de la Marche blanche, \u00e7a c'est l'histoire, croquis et je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [79%] :\r\nCar le temps qu'il a ressement combat enfin on va en faire, on va prendre une affaire sur Lionel oui non mais par contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [94%] :\r\nChristine Bussat soul\u00e8ve cette question effectivement du du risque de r\u00e9cidive au fond est -ce que voil\u00e0, vous vous vous d\u00e9fendez le principe de proportionnalit\u00e9, mais on pourrait dire aussi peut-\u00eatre qu'il faudrait d\u00e9fendre le principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [90%] :\r\nMoi, je veux simplement vous dire, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'engager dans le combat contre la p\u00e9dophilie, bien avant que Marche blanche n'existe plus comme avocat, j'ai d\u00e9fendu un certain nombre de victimes de p\u00e9dophiles, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et j'\u00e9tais m\u00eame choqu\u00e9 d'une situation qui \u00e9tait celle de voir que quelqu'un qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 \u00e9tait ressorti de prison et il \u00e9tait en couple avec une femme qui avait un enfant de l'\u00e2ge de ses victimes, j'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9 en d'autres termes, le renforcement du dispositif l\u00e9gal, je suis parfaitement favorable mais comme parlementaire, je consid\u00e8re qu'il y a lieu d'avoir une constitution qui soit coh\u00e9rente, c'est le m\u00eame discours que j'ai tenus en ce qui concerne l'expulsion des des criminels \u00e9trangers que je tiens aujourd'hui sur la p\u00e9dophilie, il faut que le principe de la proportionnalit\u00e9 qui est un principe cardinal d'un \u00e9tat de droit et de nos d\u00e9mocraties soit appliqu\u00e9e dans tous les domaines, alors je reviens \u00e0 mon p\u00e8re et conduire moins h\u00e9g\u00e9monisme et j'estime que c'est le cas, c'est-\u00e0-dire que j'estime que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui de mon point de vue a de fortes chances de trouver une majorit\u00e9 au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats celui qui garantit le mieux la protection de la jeunesse de notre pays pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [61%] :\r\nQuoi, sans poursuivre ce correctement, pourquoi il est s\u00fbr de rien garantiraient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [88%] :\r\nDiscussions mais par contre, n'avait pas r\u00e9pondu \u00e0 la question : Carlo Sommaruga sur le principe de, de pr\u00e9caution, j'ai envie de dire un peu le r\u00e9sum\u00e9 ainsi, c'est-\u00e0-dire, pourquoi vous consid\u00e9rez que finalement il serait pas mieux effectivement de d'appliquer ce principe plut\u00f4t que celui de la proportionnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [85%] :\r\nQuand je vous dis, parce que 2 on peut tomber sous le cas de la norme p\u00e9nale dans avec des si et des actes qui ne sont pas d'une gravit\u00e9 \u00e9norme et donc on est que sanctionn\u00e9 pour un acte qu'on l'eau qualifie en langage commun de p\u00e9dophiles, mais qui ne rel\u00e8ve pas en fait d'une d\u00e9viance sexuelle, mais d'un comportement inappropri\u00e9 mais vous \u00eates sanctionn\u00e9 et c'est juste que ce soit sanctionn\u00e9 oui, mais vous pouvez pas pour ce par exemple pour pour cette personne l\u00e0 ou, disons, qui est relativement jeune, en g\u00e9n\u00e9ral, ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:42) [80%] :\r\nLe si\u00e8ge les vous allez convaincre personne avec ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [84%] :\r\nOn verra bien Madame Bussat moi je suis pas \u00e7a va pas convaincu que votre parole m\u00eame aussi autoritaire, elle, soit elle convainc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [86%] :\r\nChristine Bussat vous me ben vous me tendez justement la perche ainsi le parlement accepte cette loi sans changement est -ce que vous lancerez le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [87%] :\r\nAlors on n'en est pas l\u00e0, hein, faut d\u00e9j\u00e0 qu'on qu'on attend de voir ce qui va se passer, mais si on parle du Parlement qui est cens\u00e9e repr\u00e9senter le peuple je vous donner un petit exemple, par rapport \u00e0 cette initiative, un sondage nous disaient que 60 pourcent des des partisans socialistes approuv\u00e9 cette initiative alors qu'au parlement 0 pourcent des des parlementaires socialistes l'approuvent, donc j'ai confiance dans le peuple, pas enlever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [92%] :\r\nPas au niveau et en m\u00eame temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'a vu, ne respecte pas, enfin, vous dites que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas la volont\u00e9 populaire, on l'a vu que le peuple \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire confiance au parlement dans l'application d'une autre initiative, celle sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on est dans un tout autre registre, on est sur une initiative qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 50 virgule quelque chose pourcent, l\u00e0 on parle d'une initiative qui convainc 2 tiers de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [89%] :\r\nDonc vous dites Sambre, sans aucune marge pour les juges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [91%] :\r\nSans aucune marge pour les juges, pour ce qui est de la mesure, la marche pour les juges, elle reste, pour ce qui a de la peine, on ne leur enl\u00e8ve rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:59) [90%] :\r\nLeur permettre encore un mot pour conclure notre d\u00e9mocratie, elle est constitu\u00e9e du Peuple du Parlement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des juges, et c'est l'articulation de ces diff\u00e9rents pouvoirs qui fait la force de la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [69%] :\r\nMerci, tr\u00e8s mal m\u00eame la Constitution f\u00e9d\u00e9rale de revendre leur donner leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [92%] :\r\nMerci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Christine Bussat, merci \u00e9galement \u00e0 vos Carlo Sommaruga merci bonne soir\u00e9e 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bussat, Christine", "role": "Pr\u00e9sidente / Candidate au National", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1518585", "internalArchiveId": "AA1605518626", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1875, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7773252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7773277.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VD: la flavescence dor\u00e9e menace le vignoble vaudois", "Football / Euro: les joueurs de l\u2019\u00e9quipe suisse se pr\u00e9parent \u00e0 jouer contre la Moldavie", "Etats-Unis: Trump est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l\u2019art de susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias", "France / Inondations: la r\u00e9gion parisienne et le d\u00e9partement voisin du Loiret sont toujours en alerte", "Un chef de Sonceboz a \u00e9t\u00e9 choisi par Swiss pour pr\u00e9parer les plateaux des clients en First et Business", "GE: la patinoire des Vernets se transforme en salle d\u2019examens", "Le Bundestag a reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien \u00e0 une tr\u00e8s vaste majorit\u00e9", "L\u2019image d\u2019entreprise familiale et nourrici\u00e8re de Nestl\u00e9 n\u2019est plus d\u2019actualit\u00e9", "L'aide au d\u00e9veloppement atteint maintenant 0,48% du revenu national brut", "TI: des projets tessinois naissent pour profiter du tunnel du Gothard", "Reconnaissance du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par l\u2019Allemagne: le point avec Marie Forestier \u00e0 Antakya", "Tennis / Roland Garros: Timea Bacsinszky est \u00e9limin\u00e9e par Kiki Bertens en quart de finale", "Le Conseil national a lib\u00e9r\u00e9 11,11 milliards de francs pour l'aide au d\u00e9veloppement de 2017 \u00e0 2020", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette maladie tr\u00e8s grave qui est apparue aux environs de Blonay inqui\u00e8te beaucoup les autorit\u00e9s vaudoises.", "Sur le terrain et en coulisse, l'\u00e9quipe prend forme et affiche ses ambitions.", "Le candidat, qui ne cache pas son d\u00e9dain des journalistes, a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper une relation de d\u00e9pendance mutuelle.", "Les inondations ont priv\u00e9 pr\u00e8s de 25'000 foyers d'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 Paris les eaux de la Seine continuent de monter.", "Depuis plus de dix ans, la compagnie a\u00e9rienne Swiss confie \u00e0 de grands chefs de cuisine la confection de ses plateaux-repas pour ses vols long-courriers en classe First et Business.", "La saison des examens universitaires est lanc\u00e9e. \u00c0 Gen\u00e8ve, cela concerne pr\u00e8s de 17'000 \u00e9tudiants. Et chaque ann\u00e9e, c'est un casse-t\u00eate pour trouver des salles ad\u00e9quates pour les examens.", "Et ce, malgr\u00e9 les protestations du gouvernement turc. Une r\u00e9solution prise alors que les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues.", "On \u00e9voque ces changements \u00e0 travers le regard de ceux qui ont consacr\u00e9 pratiquement toute leur vie \u00e0 cette entreprise embl\u00e9matique.", "Elle reste pourtant en dessous de l'objectif de 0,7% du revenu national brut fix\u00e9 par les Nations Unies.", "Mais cela ne suffira pas pour relancer l'\u00e9conomie estiment certains, qui reprochent au Tessinois d'avoir rat\u00e9 leur chance.", "La Vaudoise s\u2019est inclin\u00e9e face \u00e0 la N\u00e9erlandaise qui a r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s gros match.", "La part du budget qui lui est consacr\u00e9e diminue, le Conseil national a suivi l\u2019avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7662760", "ece-7662758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T12:31:06Z", "subTitles": ["19:30:01:19  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:21:13\r\n       Le Louvre va fermer\r\n     \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:25:09\r\n   Les oeuvres sont transport\u00e9es\r\n      aux \u00e9tages sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:30:25:13  19:30:30:10\r\n  C'est un des effets des pluies\r\n    \u00e0 Paris et dans sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:30:14  19:30:35:04\r\nLes d\u00e9put\u00e9s allemands reconnaissent\r\n   le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915.\r\n\r\n19:30:35:09  19:30:38:21\r\n  Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan\r\n        exprime sa col\u00e8re.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:42:11\r\n         Ankara a rappel\u00e9\r\n     son ambassadeur \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:30:42:15  19:30:48:12\r\n   L'aide au d\u00e9veloppent suisse\r\n        baisse l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:56:07\r\nMais les coupes sont moins grandes \r\nque celles demand\u00e9es par la droite.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:00:11\r\n         Timea Bacsinszky\r\n  a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e de Roland-Garros\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:04:19\r\n par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:09:09\r\n   Une pens\u00e9e pour les \u00e9tudiants\r\n       qui sont en examens.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:13:10\r\n   A Gen\u00e8ve, o\u00f9 il faut trouver\r\n       des grandes salles,\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:17:18\r\n     la patinoire des Vernets\r\n       est r\u00e9quisitionn\u00e9e.\r\n\r\n19:31:17:23  19:31:20:11\r\n     Et les 150 ans de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:31:20:15  19:31:24:14\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n le portrait de la famille Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:30:21\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n     vivent de Nestl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:20\r\nLe mus\u00e9e le plus visit\u00e9 du monde doit\r\n               fermer.\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:38:19\r\n        Le Louvre d\u00e9place\r\n      les oeuvres aux \u00e9tages\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:41:16\r\n      pour \u00e9viter les risques\r\n         des inondations.\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:43:20\r\n   Un train RER est interrompu.\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:47:01\r\n      Les pluies font sentir \r\n      leurs effets en France.\r\n\r\n19:31:47:06  19:31:53:14\r\n     Les niveaux sont in\u00e9dits\r\n     depuis les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:59:06\r\n-Nemours, 80 km au sud de Paris,\r\n      totalement inond\u00e9e.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:04:09\r\nIl a plu en trois jours l'\u00e9quivalent\r\n   de 20 jours de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:32:04:12  19:32:07:13\r\n  Tout le d\u00e9partement du Loiret\r\n         est sous l'eau.\r\n\r\n19:32:07:18  19:32:12:03\r\nLa Seine-et-Marne en alerte rouge.\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:17:00\r\n    -Toute la nuit, \u00e7a a mont\u00e9\r\nd'environ 10 cm toutes les heures.\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:19:19\r\n Pour l'instant, c'est stabilis\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:23:16\r\n -Les m\u00e9t\u00e9orologues parlent d\u00e9j\u00e0\r\n      de crues centennales,\r\n\r\n19:32:23:21  19:32:26:10\r\n       d\u00e9passant parfois\r\n    les niveaux historiques.\r\n\r\n19:32:26:14  19:32:29:00\r\n25'000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:32:05\r\n       Une femme de 86 ans\r\n retrouv\u00e9e morte \u00e0 son domicile.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:36:13\r\nL'\u00e9tat de catastrophe naturelle sera\r\n d\u00e9clar\u00e9e dans les zones extr\u00eames.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:39:09\r\n-On a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de fa\u00e7on muscl\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:13  19:32:41:15\r\n J'ai sonn\u00e9 chez les gens \u00e0 02h00.\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:45:09\r\n   -D\u00e9bordant au sud de Paris,\r\n    les affluents de la Seine\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:03\r\n  l'ont fait sortir de son lit\r\n    de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:32:49:08  19:32:52:02\r\n  D\u00e9sormais, plus aucun bateau\r\n       ne peut circuler.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:56:08\r\n  Le pont de Tournelle mesure \r\n les crues depuis 1719 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:32:56:12  19:32:58:15\r\nLa barre des 5 m a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:04:16\r\n  On se rapproche des records: \r\n 6,15 m en 1982, 8,62 m en 1910.\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:08:21\r\n        Les bouquinistes\r\n ne cachent pas leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:33:09:07  19:33:12:23\r\n -Je n'ai jamais vu \u00e7a de ma vie.\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:19:03\r\n   -Ils d\u00e9m\u00e9nagent les archives\r\n         du port fluvial.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:23:10\r\n-Demain, le Louvre restera ferm\u00e9.\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:27:11\r\n  Et ce soir, le mus\u00e9e d'Orsay \r\n ne sera pas ouvert en nocturne.\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:31:14\r\n      Le RER C a aussi ferm\u00e9\r\nainsi que la station Saint-Michel.\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:34:11\r\n    Au Pont de l'Alma se trouve\r\n\r\n19:33:34:16  19:33:36:14\r\n       la statue d'un zouave\r\n\r\n19:33:36:19  19:33:39:17\r\n            \u00e0 la m\u00e9moire\r\nd'un corps exp\u00e9ditionnaire en Crim\u00e9e.\r\n\r\n19:33:39:22  19:33:42:17\r\n    La tradition parisienne dit\r\n        que quand le zouave\r\n\r\n19:33:42:22  19:33:45:06\r\n      a les pieds dans l'eau,\r\n       la Seine est en crue.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:47:12\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il a de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:49:17\r\n      En 1910, il en avait\r\n       jusqu'aux \u00e9paules.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:53:01\r\n   M\u00e9t\u00e9o-France annonce encore\r\n      trois jours de pluie.\r\n\r\n19:33:54:08  19:33:58:15\r\n         -Les inondations\r\n      ont touch\u00e9 la Bavi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:58:20  19:34:03:13\r\n       On compte neuf morts\r\n      et plusieurs disparus.\r\n\r\n19:34:03:18  19:34:08:08\r\n  Trois femmes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es\r\n    dans leur maison \u00e0 Simbach,\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:09:20\r\n      ville la plus touch\u00e9e.\r\n\r\n19:34:10:01  19:34:12:06\r\n          Il a continu\u00e9\r\n     de pleuvoir aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:14:06\r\nmais l'eau a commenc\u00e9 \u00e0 se retirer.\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:18:22\r\n L'histoire envenime les relations\r\n      entre Berlin et Ankara.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:21:08\r\n Les d\u00e9put\u00e9s allemands ont reconnu\r\n\r\n19:34:21:12  19:34:23:23\r\n        le g\u00e9nocide commis\r\n    sur les Arm\u00e9niens en 1915.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:25:22\r\n     C'est un fait historique\r\n            pour eux.\r\n\r\n19:34:26:03  19:34:29:09\r\n           Les deux pays\r\n    ont des rapports sensibles.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:38:14\r\n La nouvelle donne exasp\u00e8re Ankara\r\n   qui rappelle son ambassadeur.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:44:03\r\n      -Ils ont os\u00e9 malgr\u00e9\r\n  les mises en garde d'Ankara.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:47:10\r\nUn oui \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante.\r\n\r\n19:34:47:14  19:34:51:17\r\n  L'Allemagne a pourtant besoin\r\n    du soutien de la Turquie\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:54:05\r\n         pour mettre fin\r\n      aux flux de migrants.\r\n\r\n19:34:54:14  19:34:57:12\r\n       -On peut faire preuve\r\n\r\n19:34:57:17  19:34:59:11\r\n   de consid\u00e9ration diplomatique\r\n\r\n19:34:59:16  19:35:02:13\r\n       sur de nombreux sujets,\r\nmais pas quand il s'agit de g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:35:02:23  19:35:07:04\r\n     -Les Arm\u00e9niens estiment\r\n qu'un million et demi des leurs\r\n\r\n19:35:07:09  19:35:10:07\r\nont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s entre 1915 et 1916,\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:19\r\nvictimes des massacres organis\u00e9s\r\n     sous l'Empire ottoman.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:19:12\r\nEn Allemagne, qui compte 3 millions\r\n   d'habitants d'origine turque,\r\n\r\n19:35:19:17  19:35:26:16\r\n    une partie de la diaspora\r\nest indign\u00e9e par cette r\u00e9solution.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:31:11\r\n   -Nous faire \u00e7a, c'est triste.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:36:03\r\n    -Il y a un climat anti-turc\r\n    en ce moment en Allemagne.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:38:14\r\n          C'est bien vu\r\n     d'\u00eatre contre la Turquie\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:42:21\r\n        et des politiciens\r\n  veulent profiter de ce climat.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:47:16\r\n   -Trois chaises sont rest\u00e9es\r\n       vides au Parlement.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:51:00\r\n  La chanceli\u00e8re Angela Merkel,\r\n       son vice-chancelier\r\n\r\n19:35:51:05  19:35:53:11\r\n         et le ministre\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:55:11\r\n  n'ont pas particip\u00e9 au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:35:55:21  19:35:57:08\r\n          -C'est honteux.\r\n\r\n19:35:57:12  19:35:59:12\r\n  Cela montre que la chanceli\u00e8re\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:01:11\r\n     et que le vice-chancelier\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:23\r\n      ont c\u00e9d\u00e9 aux chantages\r\n        du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:36:04:09  19:36:05:19\r\n        -Dans 10 ou 20 ans,\r\n\r\n19:36:06:00  19:36:07:23\r\n   on repensera \u00e0 cette journ\u00e9e\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:12:16\r\n et cela n'aura aucune importance \r\n de savoir qui aura \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ou pas.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:14:23\r\n          Ce n'est pas \u00e7a\r\n     que l'Histoire retiendra.\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:17:10\r\n  -M\u00eame si ce texte n'engage pas\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:19:15\r\n le gouvernement d'Angela Merkel,\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:22:03\r\nle Parlement allemand a fait un pas\r\n\r\n19:36:22:08  19:36:25:18\r\n vers la reconnaissance officielle\r\n       du g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:36:25:23  19:36:29:15\r\n       La r\u00e9action d'Ankara\r\n   ne s'est pas faite attendre:\r\n\r\n19:36:29:20  19:36:34:16\r\n       la Turquie a rappel\u00e9\r\n   son ambassadeur en Allemagne.\r\n\r\n19:36:39:01  19:36:42:18\r\n      -Vous \u00eates en Turquie.\r\n\r\n19:36:42:22  19:36:45:11\r\n  Beaucoup de Turcs sont \u00e9nerv\u00e9s.\r\n\r\n19:36:45:15  19:36:47:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:49:19\r\n         Ils sont irrit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:55:18\r\n    Ils consid\u00e8rent cela comme\r\n      des critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n\r\n19:36:55:23  19:36:58:10\r\n           de la part de\r\n        l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:02:07\r\n     Il y a d\u00e9j\u00e0 eu l'\u00e9pisode\r\n     de l'humoriste allemand.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:07:01\r\n  Ensuite, la lib\u00e9ralisation des\r\n              visas.\r\n\r\n19:37:07:05  19:37:09:16\r\n   Les Turcs ne comprennent pas\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:02\r\n        pourquoi ils n'ont\r\n        pas droit au visa.\r\n\r\n19:37:12:07  19:37:17:13\r\n Maintenant, le Parlement allemand\r\n qui leur dit comment interpr\u00e9ter \r\n          leur histoire.\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:22:20\r\n-Expliquez-nous ce qui se passe dans\r\n        l'esprit des Turcs.\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:28:22\r\n Les Allemands doivent reconna\u00eetre\r\n  les infamies pendant la guerre.\r\n\r\n19:37:29:13  19:37:32:13\r\n           En Turquie,\r\n    le mot \"g\u00e9nocide arm\u00e9nien\"\r\n\r\n19:37:32:18  19:37:35:02\r\n        provoque une forme\r\n           d'hyst\u00e9rie.\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:37:09\r\n    -Parce que, pour les Turcs,\r\n\r\n19:37:37:12  19:37:39:13\r\n     reconna\u00eetre ou en parler,\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:43:08\r\ncela menace leur identit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:49:11\r\nCertes, ils admettent qu'il y a eu\r\n    beaucoup d'Arm\u00e9niens tu\u00e9s.\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:53:11\r\n Mais pour eux, au m\u00eame titre que\r\n        beaucoup de Turc.\r\n\r\n19:37:53:16  19:37:58:10\r\nIl faut avoir en t\u00eate que la Turquie\r\n      a \u00e9t\u00e9 construite en 1923\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:03:00\r\n    en englobant tout en nombre\r\n       de groupes ethniques.\r\n\r\n19:38:03:04  19:38:06:16\r\n  Reconna\u00eetre des particularismes\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:09:23\r\n      cela revient \u00e0 menacer\r\n       les fondements m\u00eames\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:12:01\r\n   de la r\u00e9publique de Turquie.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:16:05\r\n    -Au Burkina Faso, l'enqu\u00eate\r\n sur l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\r\n19:38:16:10  19:38:19:04\r\n       \u00e0 J-N.Rey et G.Lamond\r\n       conna\u00eet une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:38:19:09  19:38:21:02\r\n   Six suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:23:13\r\nIls auraient aid\u00e9 les terroristes.\r\n\r\n19:38:24:06  19:38:27:11\r\n       -\u00c0 Berne, vif d\u00e9bat\r\n   sur l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:32:00\r\nRoger Koeppel \u00e9tait \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:35:11\r\n  Il d\u00e9nonce une aide brouillonne\r\n           et dispers\u00e9e\r\n\r\n19:38:35:16  19:38:38:18\r\n        qui n'emp\u00eache pas\r\n l'arriv\u00e9e de migrants africains.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:01\r\n     \"Il faut avoir le courage\r\n      d'abandonner l'Afrique\r\n\r\n19:38:42:06  19:38:44:09\r\npour qu'elle se d\u00e9veloppe\", dit-il.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:48:16\r\n  \u00c0 l'heure du vote, le National\r\n  baisse l\u00e9g\u00e8rement les budgets,\r\n\r\n19:38:48:21  19:38:53:18\r\net il rejette les coupes plus fortes\r\n      demand\u00e9es par la droite.\r\n\r\n19:38:54:11  19:39:00:11\r\n    -Se prot\u00e9ger de la pluie\r\n  et des coupes dans le budget\r\n\r\n19:39:00:15  19:39:08:13\r\nde l'aide au d\u00e9veloppent, c'\u00e9tait\r\nla mission des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des ONG.\r\n\r\n19:39:14:17  19:39:18:22\r\n  -On va essayer de maintenir le \r\n  niveau d'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:22:02\r\n      Aujourd'hui, il y a des\r\n           propositions.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:26:07\r\nAvec cela, en risquera d'abandonner\r\n           des projets.\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:28:06\r\n      -Freiner la pauvret\u00e9,\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:35:17\r\n      il faut de l'argent.\r\n\r\n19:39:36:19  19:39:42:19\r\n Pour cela, il faut de l'argent.\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:48:07\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend des\r\ncr\u00e9dits de 11 millions de francs.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:52:20\r\nC'est moins qu'avant, mais toujours\r\n     trop pour la droite dure.\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:58:04\r\n     Le d\u00e9bat est passionn\u00e9.\r\n\r\n19:39:58:08  19:40:00:16\r\n-En Afrique plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:40:00:21  19:40:02:20\r\n   aux structures \u00e0 construire,\r\n\r\n19:40:03:01  19:40:05:18\r\n       on ne fait que penser\r\n       \u00e0 ce qu'il faut faire\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:08\r\n         pour recevoir des\r\n        dons de l'Occident.\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:10:07\r\n   \u00c7a ne r\u00e9sout aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:16:02\r\n -Chaque camp joue sa partition.\r\n\r\n19:40:16:07  19:40:19:18\r\n       La droite tente de \r\n      rameuter les cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:40:19:22  19:40:22:01\r\n   La gauche en demande plus.\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:27:04\r\n          -La proposition\r\n     du Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:30:00\r\n   Les discussions sont anim\u00e9es.\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:35:15\r\n\u00c0 la fin, c'est la ligne responsable\r\n      qui gagne les majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:35:19  19:40:38:09\r\n         -On est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:43:04\r\n    Le Conseil national n'a pas\r\n         davantage coup\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:47:07\r\n    Il faut reconna\u00eetre que la\r\n  proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:50:12\r\n  une baisse relative \u00e0 l'aide au\r\n          d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:40:52:19  19:40:54:03\r\n    -Une baisse d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:58:08\r\n\u00e0 cause des programmes d'\u00e9conomie\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:01:02\r\n       -Dans cette question,\r\n     la question est de savoir\r\n\r\n19:41:01:07  19:41:04:23\r\n  si la Suisse est plus ou moins\r\n     g\u00e9n\u00e9reuse que d'autres ?\r\n\r\n19:41:05:04  19:41:09:11\r\n  L'aide au d\u00e9veloppement atteint\r\n  0,48 % du revenu national brut.\r\n\r\n19:41:09:15  19:41:11:23\r\n C'est loin du 0,7 fix\u00e9 par l'ONU.\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:14:09\r\n  Mais quand est-il des autres ?\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:18:10\r\n    -1960, les Nations Unies\r\n       d\u00e9clarent ouverte\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:20:06\r\n  la d\u00e9cennie du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:23:05\r\n C'est l'essor de la coop\u00e9ration\r\n            nord-sud.\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:26:19\r\nLa Suisse aussi veut jouer sa place.\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:30:05\r\nElle cr\u00e9e en 1961 un Service de la\r\n      coop\u00e9ration technique.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:32:06\r\n    -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:34:14\r\n que notre pays peut et doit faire\r\n\r\n19:41:34:19  19:41:37:15\r\n     davantage dans le domaine\r\n        de l'aide technique\r\n\r\n19:41:37:20  19:41:39:15\r\naux pays en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:40:01  19:41:42:08\r\n-Face \u00e0 l'euphorie des ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:45:12\r\n le constat d'\u00e9chec 10 ans apr\u00e8s\r\n          est cinglant.\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:50:11\r\n  Pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s,\r\n     l'ONU fixe un objectif\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:53:09\r\n0,7 % de leur revenu national brut\r\n         doit \u00eatre allou\u00e9\r\n\r\n19:41:53:13  19:41:55:06\r\n   \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:59:06\r\nUn chiffre ambitieux, qui se heurte\r\n     aux r\u00e9alit\u00e9s budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:03:07\r\n   La Suisse r\u00e9duit l'\u00e9cart mais\r\nn'atteint jamais le taux pr\u00e9conis\u00e9.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:18\r\n      En 2012, D.Burkhalter\r\n      veut atteindre 0,5 %.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:08:18\r\n      -Vous pouvez d\u00e9montrer\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:12:00\r\n  que la Suisse dit ce qu'elle va\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:17:14\r\n     peut-\u00eatre faire un jour,\r\n mais qu'elle fait ce qu'elle dit.\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:21:19\r\n-En 2015, la Suisse ne fait toujours\r\n        pas partie des pays\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:24:09\r\n   ayant atteint le taux fix\u00e9\r\n           par l'ONU.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:28:00\r\n  Et les efforts consentis sont\r\n     inf\u00e9rieurs aux autres.\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:31:20\r\n    Seuls 6 pays ont atteint\r\n         les objectifs.\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:37:12\r\nPour ce professeur, ces indicateurs\r\n   sont un instrument politique.\r\n\r\n19:42:37:17  19:42:44:03\r\n    Ils ne sont pas les seules\r\ncomposantes d'une aide de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:49:02\r\n     -La Suisse est mal not\u00e9e\r\n\r\n19:42:49:06  19:42:53:01\r\n  par rapport \u00e0 la coh\u00e9rence des\r\n      politiques publiques.\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:57:19\r\n Avec la politique commerciale et\r\n             fiscale,\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:01:11\r\n ou encore la politique agricole.\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:06:22\r\nEt l'impact de celle-ci sur les pays\r\n         en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:09:07\r\nIl y a des efforts \u00e0 faire encore.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:12:18\r\n    -Aujourd'hui, la d\u00e9cision\r\n      du Parlement \u00e9loigne\r\n\r\n19:43:12:23  19:43:15:13\r\n        un peu la Suisse\r\n     les objectifs de l'ONU.\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:19:02\r\n         -A Roland-Garros,\r\n  Timea Bacsinszky brillait hier.\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:23:10\r\n  Aujourd'hui, elle chute contre\r\n  une inconnue du grand public,\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:25:05\r\n   la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:28:10\r\n-Elle semblait marcher sur l'eau.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:32:07\r\nAujourd'hui, elle n'est pas pass\u00e9e\r\n        entre les gouttes.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:34:14\r\n      Peu de spectateurs...\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:37:11\r\n     Mais plein de ferveur.\r\n\r\n19:43:37:15  19:43:41:20\r\n    13 degr\u00e9s pour un 2 juin,\r\n    \u00e7a fait froid ans le dos.\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:47:07\r\n       Sans parler du vent\r\nqui a perturb\u00e9 les deux joueuses,\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:52:22\r\n  au point d'en perdre parfois\r\n        leur lucidit\u00e9...\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:04:08\r\nA ce moment-l\u00e0, la N\u00e9erlandaise,\r\n      surprise du tournoi,\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:08:11\r\n  se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre la plus forte.\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:16:17\r\nLe 2\u00e8me set ne se passe gu\u00e8re mieux.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:12\r\n      La Vaudoise s'\u00e9nerve\r\n       contre elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:44:22:13  19:44:26:02\r\n -5 cm dehors, c'est incroyable !\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:29:13\r\n       -Le visage de Timea\r\n    se ferme de plus en plus.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:33:03\r\n          Rien \u00e0 faire\r\n contre la puissance de Bertens.\r\n\r\n19:44:42:05  19:44:45:09\r\n            7-5, 6-2,\r\n  elle n'en croit pas ses yeux.\r\n\r\n19:44:45:13  19:44:53:07\r\n    Kiki Bertens rencontrera\r\n Serena Williams en demi-finale.\r\n\r\n19:44:55:21  19:44:59:02\r\n       -Une maladie menace \r\n       le vignoble vaudois.\r\n\r\n19:44:59:07  19:45:01:22\r\n Un plan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:04:20\r\n        Il faut combattre \r\n       la flavescence dor\u00e9e\r\n\r\n19:45:05:01  19:45:07:20\r\n       en touchant l'insecte\r\n         qui la transmet.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:11:20\r\n  -X.Buehlman est viticulteur \u00e0\r\n             Blonay.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:16:17\r\n  Ses vignes ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es\r\n   par la flavescence dor\u00e9e.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:13\r\n       Une maladie grave.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:23:21\r\n   -Tout un secteur de feuilles\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:26:14\r\n        \u00e9taient enroul\u00e9es.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:32:12\r\n       C'est les sympt\u00f4mes.\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:35:16\r\n     -Il a d\u00fb tout arracher.\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:38:16\r\n   Et a replant\u00e9 du chasselas.\r\n\r\n19:45:38:21  19:45:42:22\r\nApr\u00e8s le Tessin, c'est le canton\r\n    de Vaud qui est touch\u00e9.\r\n\r\n19:45:43:03  19:45:44:16\r\n          Il faut agir.\r\n\r\n19:45:45:02  19:45:47:00\r\n        -Cette maladie tue\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:49:08\r\n       des plants de vignes.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:52:07\r\n           C'est fatal.\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:57:18\r\n     Et \u00e7a se d\u00e9veloppe vite.\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:01:10\r\n    -Une maladie contagieuse\r\n        qui se propage.\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:03:22\r\n     A cause de cet insecte.\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:08:19\r\nOn le trouve sous forme de larves.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:11:11\r\n       -La larve na\u00eet saine.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:14:01\r\n      Elle n'est pas porteuse\r\n\r\n19:46:14:06  19:46:16:19\r\n   de la maladie \u00e0 la naissance.\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:20:23\r\n  Elle doit se nourrir sur un cep\r\n              malade.\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:25:11\r\n  Apr\u00e8s elle transmet la maladie.\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:31:07\r\n -La maladie pourrait revenir \u00e0\r\n            Blonay.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:43:20\r\nLe Canton de Vaud a lanc\u00e9 un plan\r\n           d'attaque.\r\n\r\n19:46:44:00  19:46:48:11\r\nOn devra pulv\u00e9riser un insecticide\r\n\r\n19:46:48:15  19:46:50:21\r\n  pour exterminer la cicadelle.\r\n\r\n19:46:50:21  19:46:55:03\r\n     -Des milliers d'\u00e9tudiants\r\n     sont en saison d'examens.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:59:00\r\n       \u00c0 Gen\u00e8ve, cela exige\r\n  une infrastructure de fortune.\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:03:18\r\n      Il faut r\u00e9quisitionner \r\n     la patinoire des Vernets.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:10:07\r\n     -On s'y d\u00e9place souvent\r\n   pour assister \u00e0 ses matchs.\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:13:02\r\n Mais de m\u00e9moire de supporters,\r\n\r\n19:47:13:07  19:47:18:03\r\non aura rarement vu la patinoire\r\n    des Vernets aussi calme.\r\n\r\n19:47:18:08  19:47:22:15\r\n          Pour cause,\r\n ces universitaires y disputent\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:25:03\r\n  leurs examens de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:27:01\r\n   Et la situation interpelle.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:28:17\r\n        -J'ai l'impression\r\n\r\n19:47:28:22  19:47:30:04\r\n        d'avoir une angine.\r\n\r\n19:47:30:09  19:47:32:11\r\n          Heureusement,\r\n    j'ai une semaine de repos.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:34:10\r\n      -J'ai pris ma doudoune.\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:36:00\r\n    Mais il n'y a pas la glace.\r\n\r\n19:47:36:10  19:47:37:21\r\n       -C'est assez bruyant.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:39:04\r\n          On entend tout.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:44:13\r\n         Mais moi, \u00e7a va,\r\n    je me concentre facilement.\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:48:06\r\n      -C'est la 3\u00e8me fois\r\n   que l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:06\r\n      utilise la patinoire\r\n     comme salle d'examens.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:11\r\nD'habitude, Palexpo fait l'affaire,\r\n   mais des travaux y ont lieu.\r\n\r\n19:47:55:20  19:47:57:08\r\n       -On essaye de trouver\r\n\r\n19:47:57:12  19:48:00:14\r\n  la meilleure solution possible.\r\n\r\n19:48:00:19  19:48:03:19\r\n      L'objectif est d'avoir\r\n       une place de travail\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:08:14\r\n o\u00f9 les \u00e9tudiants puissent \u00e9taler\r\n         leurs documents.\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:11:23\r\n      L\u00e0, c'est confortable.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:15:09\r\n     -Une difficult\u00e9 unique\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:19:23\r\n Les grandes salles dans le canton\r\nsont peu nombreuses et trop ch\u00e8res.\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:24:01\r\nEt les crit\u00e8res imposent une salle\r\nplate et une place sur deux vides\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:26:01\r\n pour ne pas \u00eatre trop proches.\r\n\r\n19:48:26:06  19:48:28:07\r\n         Un casse-t\u00eate\r\n  que les \u00e9tudiants acceptent.\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:31:21\r\n          -C'est bizarre,\r\n    mais \u00e7a a aussi son charme.\r\n\r\n19:48:32:02  19:48:37:09\r\n        -C'est vrai, il y a\r\n    les panneaux publicitaires.\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:41:05\r\n  -Des encouragements bienvenus\r\n           pour tenir,\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:45:14\r\n   en esp\u00e9rant que la majorit\u00e9\r\n  d'entre eux touchent le puck.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:50:19\r\n -Il \u00e9tait une fois un pharmacien\r\n   suisse d'origine allemande,\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:53:09\r\n   qui tentait de faire fortune.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:57:05\r\n    Son id\u00e9e de g\u00e9nie aura \u00e9t\u00e9\r\n        le lait en poudre.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:00:09\r\nHenri Nestl\u00e9 la met au point en 1866.\r\n\r\n19:49:00:13  19:49:03:06\r\n          Et c'est devenu\r\n     un g\u00e9ant de l'alimentaire\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:05:11\r\n     qui c\u00e9l\u00e8bre ses 150 ans.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:09:04\r\n   Nestl\u00e9 inaugurait aujourd'hui\r\n          le Nest \u00e0 Vevey\r\n\r\n19:49:09:09  19:49:13:06\r\nen pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la Suisse\r\n         J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:19:15\r\n   Le centre retrace l'histoire\r\n      de la multinationale.\r\n\r\n19:49:20:15  19:49:25:13\r\nNestl\u00e9 est un empire mondial, c'est \r\naussi un employeur majeur en Suisse.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:28:06\r\n    Il y a des familles Nestl\u00e9\r\n         o\u00f9 des couples,\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:32:13\r\n     parfois des g\u00e9n\u00e9rations qui\r\ntravaillent dans la m\u00eame entreprises.\r\n\r\n19:49:32:18  19:49:36:02\r\n        11'177 employ\u00e9s et\r\n39'000 emplois directs ou indirect.\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:47:16\r\n     Tout un monde qui vit de\r\n     Nestl\u00e9 dans notre pays.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:51:04\r\n    Nestl\u00e9 est une institution,\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:53:09\r\n    dont les employ\u00e9s cultivent\r\n     une certaine discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:57:11\r\n         -Ils ont suivi\r\nune longue carri\u00e8re chez Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:49:57:15  19:50:00:16\r\n          Aujourd'hui,\r\nle club des retrait\u00e9s se balade.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:04:18\r\n          D\u00e9marche alerte\r\net un esprit fid\u00e8le \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:07:06\r\n    -On a un esprit diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:10:02\r\n        Compar\u00e9 \u00e0 d'autres,\r\n\r\n19:50:10:07  19:50:13:16\r\n     on a un esprit de corps.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:15:19\r\n      -On entrait chez Nestl\u00e9\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:17:20\r\n       pour faire carri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:18:01  19:50:23:09\r\n           Maintenant,\r\n   c'est pour mettre sur le CV.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:26:23\r\n      -L'histoire de Nestl\u00e9\r\n         d\u00e9bute en 1866.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:31:07\r\n   Le pharmacien Henri Nestl\u00e9\r\n produit alors une farine lact\u00e9e\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:34:01\r\n         pour combattre\r\n     la mortalit\u00e9 infantile.\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:40:01\r\nSa soci\u00e9t\u00e9 fusionne ensuite avec\r\nun sp\u00e9cialiste du lait condens\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:44:19\r\n  150 ans plus tard, le groupe\r\n  poss\u00e8de beaucoup de marques.\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:49:02\r\n  Parmi les plus embl\u00e9matiques:\r\n        le caf\u00e9 soluble,\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:54:15\r\n  et des incontournables de nos\r\ncuisines: surgel\u00e9s, condiments...\r\n\r\n19:50:54:20  19:50:59:00\r\n            En tout,\r\n  430 usines \u00e0 travers 85 pays.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:02:05\r\n       91 mias de francs\r\n     de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:05:03\r\nAndr\u00e9 Porchet est un cadre retrait\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:09:15\r\n  Ancien expatri\u00e9 volontaire, \r\n  S\u00e9n\u00e9gal, Ouzb\u00e9kistan, Ghana.\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:15:03\r\nIl a fait ses premiers pas au si\u00e8ge\r\n   de la multinationale en 1977.\r\n\r\n19:51:15:12  19:51:16:22\r\n        -Ce qui me manque ?\r\n\r\n19:51:17:03  19:51:19:19\r\n        D'en faire partie.\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:24:02\r\nCa s'inscrit presque dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:28:00\r\n      -1977, c'est l'ann\u00e9e \r\n     d'une premi\u00e8re attaque.\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:31:10\r\n  L'appel au boycott de Nestl\u00e9,\r\n        accus\u00e9 de pousser\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:35:16\r\n\u00e0 la consommation de lait en poudre\r\n      dans les pays pauvres.\r\n\r\n19:51:35:21  19:51:40:23\r\n     Il y en aura d'autres,\r\n   comme lors du G8, en 2003.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:47:18\r\n-On demande \u00e0 ce que Nestl\u00e9 s'engage\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:52:01\r\n \u00e0 ce que les co\u00fbts de production\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:54:11\r\n     soient pay\u00e9s aux paysans.\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:57:03\r\n  -Nestl\u00e9, accus\u00e9e par les ONG\r\n\r\n19:51:57:08  19:52:00:21\r\n    de truster l'eau potable\r\n        sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:05:10\r\n    Mais rien qui d\u00e9stabilise\r\n         notre retrait\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:19  19:52:12:00\r\n-L'important pour nous, c'est d'\u00eatre\r\n      s\u00fbr que ce que l'on fait\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:15:19\r\n   est en ligne avec l'\u00e9thique,\r\n           avec la loi.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:19:21\r\n -C'est au tour de la g\u00e9n\u00e9ration\r\n       suivante de guider\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:23:17\r\n ce mastodonte de l'alimentaire,\r\n       sur le bon chemin.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:29:15\r\n-Gr\u00e2ce au nouveau tunnel, le Tessin\r\n    se rapproche de la Suisse.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:32:22\r\n       Des projets naissent \r\n       pour en tirer profit.\r\n\r\n19:52:33:03  19:52:37:15\r\n   Mais certains reprochent aux\r\nTessinois d'avoir rat\u00e9 leur chance.\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:43:09\r\n-Giubiasco, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n   de la sortie sud du tunnel.\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:46:01\r\n  Ici, un h\u00f4tel vient d'ouvrir.\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:50:03\r\n  B.Doninelli a investi 6 mios.\r\n\r\n19:52:50:08  19:52:57:06\r\nSon pari: convaincre les voyageurs \r\nde rester plus d'un jour au Tessin.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:01:02\r\n   -Un tel h\u00f4tel n'existait pas\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:02:20\r\n        dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:07:03\r\n         On va am\u00e9liorer\r\n      l'offre de Bellinzone.\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:12:02\r\n-D\u00e8s cet hiver, on gagnera 30 min\r\n   en direction de Bellinzone.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:14:01\r\n      D\u00e8s 2020, Bellinzone\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:19:09\r\nne sera plus qu'\u00e0 1 h 20 de Lucerne\r\n       et 1 h 35 de Zurich.\r\n\r\n19:53:19:13  19:53:22:21\r\n      Au Tessin, on craint\r\n     que le tunnel favorise\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:26:13\r\n     le tourisme journalier\r\n      et les pendulaires.\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:29:21\r\n     Il aurait fallu lancer\r\n       de grands projets,\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:33:18\r\n      selon ce professeur,\r\n    pour attirer les emplois.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:36:06\r\n  Le Tessin s'est mal pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:38:11\r\n      -On se demande toujours\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:42:11\r\n s'il y aura des impacts positifs,\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:51:03\r\n au lieu d'avoir des projets pr\u00eats\r\n qui favorisent un d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:53:51:12  19:53:55:06\r\n   -Des reproches pas accept\u00e9s\r\n   par le maire de Bellinzone.\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:59:19\r\n  Sur ce terrain sera construit\r\nle nouvel institut de biom\u00e9decine\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:11\r\npour 250 chercheurs du monde entier.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:05:13\r\n       Les locaux actuels\r\n       sont trop \u00e9troits.\r\n\r\n19:54:05:23  19:54:08:05\r\n-Nous esp\u00e9rons que des entreprises\r\n\r\n19:54:08:10  19:54:10:09\r\n     trouvent \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:14:13\r\n        Certaines start-up\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:22:03\r\n    Nous esp\u00e9rons que d'autres\r\n     entreprises s'annoncent.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:17\r\n  -Le nouveau tunnel du Gothard\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:27:20\r\n     suscite des sentiments\r\n     contrast\u00e9s au Tessin.\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:29:21\r\n      B.Doninelli y croit.\r\n\r\n19:54:30:02  19:54:34:01\r\nSon h\u00f4tel serait d\u00e9j\u00e0 bien rempli.\r\n\r\n19:54:35:03  19:54:39:09\r\n   -Aux Etats-Unis, Donald Trump\r\n  poursuit son \u00e9tonnant parcours.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:11\r\n   Sa relation aigre-douce avec\r\n  les m\u00e9dias se r\u00e9v\u00e8le un atout.\r\n\r\n19:54:43:15  19:54:47:13\r\n   Une grande part de la presse \r\n   lui est fonci\u00e8rement hostile,\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:55:12\r\n       mais il a su employer\r\n       cela \u00e0 son avantage.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:01:20\r\n-Conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Trump\r\n   Tower en d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:06:09\r\nDes journalistes l'interrogent sur\r\nles promesses de dons du candidat\r\n\r\n19:55:06:13  19:55:08:17\r\n    aux anciens combattants:\r\n        Trump s'emporte.\r\n\r\n19:55:09:03  19:55:11:08\r\n -Les journalistes politiques sont\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:13:23\r\nparmi les gens les plus malhonn\u00eates\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:19:02\r\n   que j'aie jamais rencontr\u00e9s, \r\n   comme ce type corrompu d'ABC.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:23:02\r\n -L'hostilit\u00e9 face \u00e0 la presse,\r\n   c'est devenu une habitude.\r\n\r\n19:55:37:01  19:55:39:21\r\n          Le paradoxe,\r\n c'est que les m\u00e9dias l'adorent.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:43:02\r\n Il est omnipr\u00e9sent: interviews,\r\n      \u00e9missions sp\u00e9ciales,\r\n\r\n19:55:43:07  19:55:45:09\r\ndiffusion en direct de ses meetings.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:49:06\r\nSi on ajoute la presse, les r\u00e9seaux\r\n    sociaux, cela fait beaucoup\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:06\r\n     d'expositions gratuites,\r\nce serait l'\u00e9quivalent de 2,7 mias.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:55:18\r\nPlus du double que pour H.Clinton.\r\n\r\n19:55:55:23  19:56:00:14\r\nCNN, par exemple, a vu ses tarifs\r\n  publicitaires grimper de 45 %\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:23\r\n       par rapport \u00e0 2015.\r\n\r\n19:56:04:04  19:56:06:06\r\n Les m\u00e9dias sont-ils responsables\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:07:21\r\n       du ph\u00e9nom\u00e8ne Trump ?\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:09:17\r\n C'est la grande controverse ici.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:12:09\r\n    Il ne faut pas oublier que\r\n  le candidat a de l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:15:23\r\nau contact des tablo\u00efds new-yorkais,\r\n   \u00e0 l'occasion de ses divorces.\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:18:16\r\n       Dans les ann\u00e9es 2000,\r\n    pionnier de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:21  19:56:22:16\r\nEn 2016, il a notamment su jouer\r\n la carte des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:25:20\r\n       son compte twitter,\r\n c'est plus de 8 mios d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:30:05\r\n        -On a sous-estim\u00e9\r\n   sa compr\u00e9hension des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:56:30:14  19:56:33:01\r\n            -M.Rubio,\r\n   ancien adversaire de Trump,\r\n\r\n19:56:33:06  19:56:36:00\r\n   a v\u00e9cu le match m\u00e9diatique\r\n        de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:38:12\r\n  -Il dit ces choses scandaleuses\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:40:21\r\n et si vous r\u00e9pondez, on en parle\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:42:05\r\n         encore davantage.\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:47:04\r\nSi vous ne r\u00e9pondez pas, vous donnez\r\nl'impression de d\u00e9tourner le regard.\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:53:07\r\n       -Trump l'a pr\u00e9cis\u00e9,\r\n      il ne va pas changer.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:15\r\n   -Depuis 10 ans, la compagnie\r\n          a\u00e9rienne Swiss\r\n\r\n19:56:57:20  19:57:01:19\r\n     confie \u00e0 des grands chefs\r\nla confection de ses plateaux repas\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:05:07\r\n   pour ses vols long courrier \r\n   en classe first et business.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:10:09\r\n           Pour cet \u00e9t\u00e9,\r\n un chef de Sonceboz a \u00e9t\u00e9 choisi.\r\n\r\n19:57:11:07  19:57:15:08\r\n  -Des plateaux-repas imagin\u00e9s \r\n  \u00e0 Sonceboz et servis en first\r\n\r\n19:57:15:12  19:57:19:05\r\n   et en business sur les vols\r\n    long-courrier de Swiss,\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:22:19\r\ncet honneur revient \u00e0 J-M.Soldati\r\n    ces trois prochains mois.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:25:08\r\n     -Ca apporte un petit plus\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:27:21\r\n  \u00e0 la visibilit\u00e9 du restaurant.\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:30:14\r\n         Pour la r\u00e9gion,\r\n      c'est une belle image.\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:34:00\r\n       On est dans le film\r\n    pr\u00e9sent\u00e9 dans tout l'avion\r\n\r\n19:57:34:05  19:57:38:07\r\n et dans le magazine Swiss aussi.\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:41:19\r\n     -Des recettes et aussi\r\n    des produits du terroir.\r\n\r\n19:57:42:00  19:57:46:02\r\n      Les grands classiques\r\nont \u00e9t\u00e9 retenus par le cuisinier,\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:50:23\r\nmais aussi des produits moins connus\r\n    comme cette saucisse fum\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:53:08\r\n    -Pour un jeune producteur,\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:55:10\r\n            c'est super\r\n\r\n19:57:55:14  19:57:59:16\r\n       de pouvoir travailler\r\n  avec une compagnie comme Swiss.\r\n\r\n19:58:00:02  19:58:04:06\r\n       -Tous les trois mois,\r\nun grand chef suisse est \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:06:18\r\nsur la compagnie a\u00e9rienne nationale.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:15\r\n-Le Jura n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:12:18\r\n  pr\u00e9sent \u00e0 bord, et J-M.Soldati\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:20:09\r\n remplit la condition primordiale:\r\n   15 points au Gault et Millau.\r\n\r\n19:58:20:18  19:58:25:13\r\n  -Il y a 3 ans, le Beau-Rivage\r\n de Neuch\u00e2tel y avait particip\u00e9.\r\n\r\n19:58:25:18  19:58:31:11\r\nDifficile aujourd'hui d'\u00e9valuer les\r\n retomb\u00e9es pour cet h\u00f4tel de luxe.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:35:20\r\n  -On fait \u00e7a pour la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:41:02\r\n  On a re\u00e7u beaucoup de messages.\r\n\r\n19:58:41:07  19:58:49:07\r\nMais est-ce que les gens sont venus\r\n   suite \u00e0 \u00e7a, c'est dur \u00e0 dire.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:53:00\r\n   -Pour les chefs cuisiniers,\r\n       le plus important,\r\n\r\n19:58:53:06  19:58:57:17\r\n c'est d'\u00eatre vu tous les jours\r\n par des milliers de voyageurs.\r\n\r\n19:58:58:14  19:59:01:11\r\n-R\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant l'Euro.\r\n\r\n19:59:01:16  19:59:04:13\r\n        La Suisse affronte \r\n        la Moldavie demain.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:08:00\r\n     Les joueurs se pr\u00e9parent\r\n         depuis 15 jours.\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:11:06\r\n       L'\u00e9quipe prend forme\r\n     et affiche ses ambitions.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:15:13\r\n       -Le ciel tessinois\r\n   ne s'est pas montr\u00e9 cl\u00e9ment\r\n\r\n19:59:15:17  19:59:18:05\r\n     avec Vladimir Petkovic\r\n         et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:59:18:10  19:59:22:11\r\n  Mais la perspective de d\u00e9fier\r\n les meilleures \u00e9quipes d'Europe\r\n\r\n19:59:22:15  19:59:25:05\r\na contribu\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:28:23\r\n-Nous avons eu une semaine positive.\r\n\r\n19:59:29:04  19:59:32:02\r\n    Le travail a \u00e9t\u00e9 difficile,\r\n\r\n19:59:32:07  19:59:34:23\r\n    mais le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9.\r\n\r\n19:59:35:04  19:59:37:10\r\n     Les joueurs sont motiv\u00e9s\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:10\r\n  et le montrent sur le terrain.\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:45:10\r\nC'est important de garder cet \u00e9tat \r\nd'esprit, \u00e7a am\u00e8ne de la confiance.\r\n\r\n19:59:45:14  19:59:49:00\r\n   Il faut emmener \u00e7a en France.\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:51:19\r\n-\"Nous sommes sur le m\u00eame bateau\".\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:56:01\r\n   Le coach a souvent utilis\u00e9\r\ncette formule ces derniers temps.\r\n\r\n19:59:56:06  19:59:59:19\r\n Reste \u00e0 savoir ce que la Suisse\r\n      est capable de faire.\r\n\r\n20:00:00:05  20:00:03:10\r\n-On essaye de gagner tous les matchs.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:07:11\r\n  Plus on avance, plus c'est dur.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:23\r\n     On veut faire l'histoire.\r\n\r\n20:00:11:04  20:00:14:15\r\n   Il faut avoir des ambitions.\r\n\r\n20:00:15:09  20:00:20:06\r\n -Petkovic ne dispose pas des m\u00eames\r\natouts que la France ou l'Allemagne.\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:22:00\r\n    A l'exception de Shaqiri,\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:25:11\r\n     personne n'est capable\r\n   de faire basculer un match.\r\n\r\n20:00:25:15  20:00:28:02\r\n      Le succ\u00e8s doit venir\r\n       de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:31:00\r\n-Sans solidarit\u00e9, on a peu de chance.\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:33:15\r\n C'est important d'\u00eatre une \u00e9quipe\r\n\r\n20:00:33:20  20:00:38:13\r\n   sur le terrain et en dehors.\r\n\r\n20:00:38:23  20:00:42:19\r\n-Samedi dernier contre la Belgique,\r\n       la Suisse a d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n20:00:43:00  20:00:45:19\r\n     qu'elle pouvait hausser\r\n       son niveau de jeu.\r\n\r\n20:00:46:00  20:00:49:02\r\n       Face aux Moldaves,\r\nles joueurs doivent le confirmer.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:53:13\r\n  Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s attendue\r\n         de Maria Mettral.\r\n\r\n20:00:53:18  20:00:56:08\r\n       Et non moins attendu,\r\n         \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:56:12  20:00:59:03\r\n         Il sera question\r\n   de la passion des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n20:00:59:08  20:01:01:20\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:02:06  20:01:07:10\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, L.Martignetti, K.Marcato,\r\n       V.Born-Dard, M.Rais\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:09:14\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T00:50:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606520228", "durationSec": 102, "title": "SO VERNETS ETUDIANTS EXAMENS_RTS000000837342", "excerpt": "La p\u00e9riode des examens a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. La p\u00e9nurie de grandes salles oblige l'Universit\u00e9 \u00e0 organiser des sessions dans la patinoire des Vernets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXAMEN", "\u00c9TUDIANT", "PATINOIRE", "UNIVERSIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520229", "durationSec": 99, "title": "SO VD FLAVESCENCE DOREE_RTS000000837518", "excerpt": "La bact\u00e9rie flavescence dor\u00e9e, transmise par une cicadelle, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e dans les vignobles de Blonay. L'agroscope de Changins a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour lutter contre cette maladie qui d\u00e9truit les vignes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BLONAY"], "thematicThemes": ["VIGNE", "BACT\u00c9RIE"], "sequenceIds": ["1520301"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520230", "durationSec": 118, "title": "SO TRUMP ET MEDIAS_RTS000000837529", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump entretient une relation ambigu\u00eb avec les m\u00e9dias. Il insulte les journalistes durant ses conf\u00e9rences de presse mais b\u00e9n\u00e9ficie d'une exposition m\u00e9diatique beaucoup plus importante que celle de son adversaire Hillary Clinton.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PRESSE", "T\u00c9L\u00c9VISION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1520313"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520231", "durationSec": 91, "title": "SO TIMEA_RTS000000837515", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens sur le score de 5-7, 2-6 en quart de finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "BERTENS, KIKI"], "sequenceIds": ["1520385"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520232", "durationSec": 155, "title": "SO SAGA  NESTLE_RTS000000837484", "excerpt": "Historique de l'entreprise Nestl\u00e9 lors de ses 150 ans. Les membres du club des retrait\u00e9s Nestl\u00e9 t\u00e9moignent de leur attachement \u00e0 l'entreprise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520233", "durationSec": 119, "title": "SO RNB_RTS000000837502", "excerpt": "La Suisse n'a jamais atteint les objectifs fix\u00e9s par les Nations Unies en mati\u00e8re d'aide au d\u00e9veloppement comme l'explique Gilles Carbonnier, professeur d'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 IHEID. En effet, l'ONU pr\u00e9conise d'y consacrer 0.7% du Revenu national brut (RNB), alors que la Suisse y consacrera 0.48% en 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520234", "durationSec": 109, "title": "SO RESTAURATEURS SWISS_RTS000000837489", "excerpt": "La compagnie Swiss a confi\u00e9 \u00e0 Jean-Marc Soldati, chef cuisinier au restaurant du Cerf \u00e0 Sonceboz, le soin de pr\u00e9parer les plats servis en premi\u00e8re classe et business class dans les vols longs courriers. C'est la premi\u00e8re fois que le Jura est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 bord des avions Swiss qui met \u00e0 l'honneur une nouvelle r\u00e9gion tous les 3 mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ART CULINAIRE", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "REPAS", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1520315"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520235", "durationSec": 26, "title": "SO PC OUAGADOUGOU_RTS000000837209", "excerpt": "Nestl\u00e9 a inaugur\u00e9 le Nest, un espace de d\u00e9couverte d\u00e9velopp\u00e9 lors des 150 ans de l'entreprise. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann a assist\u00e9 \u00e0 l'inauguration."}, {"internalArchiveId": "AA1606520236", "durationSec": 25, "title": "SO PC 150 ANS NESTLE_RTS000000837428", "excerpt": "Les fortes pluies ont caus\u00e9 des inondations dans plusieurs r\u00e9gions de France. La Seine est en crue et le mus\u00e9e du Louvre a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9ventive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["INAUGURATION"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520237", "durationSec": 122, "title": "SO PARIS INTEMPERIES_RTS000000837477", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s allemands ont reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, perp\u00e9tr\u00e9 entre 1915 et 1916. F\u00e2ch\u00e9 par cette d\u00e9cision, le gouvernement turc a rappel\u00e9 son ambassadeur en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "PLUIE", "MUS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1520287"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520238", "durationSec": 23, "title": "SO INTEMPERIES EUROPE_RTS000000837346", "excerpt": "L'\u00e9quipe de suisse de football est en camp d'entra\u00eenement au Tessin et se pr\u00e9pare pour un match amical contre la Moldavie et le d\u00e9but de l'Euro 2016 de football."}, {"internalArchiveId": "AA1606520239", "durationSec": 21, "title": "SO INTEMPERIES ALLEMAGNE 2_RTS000000837448", "excerpt": "Le Conseil national a d\u00e9battu du budget allou\u00e9 \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'aide humanitaire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un budget de 11 milliards de francs, en baisse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes mais l'UDC demande des \u00e9conomies plus importantes."}, {"internalArchiveId": "AA1606520240", "durationSec": 112, "title": "SO GENOCIDE ARMENIE BUNDESTAGE_RTS000000837511", "excerpt": "La nouvelle liaison ferroviaire du Gothard aura des cons\u00e9quences \u00e9conomiques sur le Tessin et la r\u00e9gion de Bellinzone en particulier. Certains y voient des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement de nouvelles activit\u00e9s, d'autres craignent une augmentation du tourisme journalier et des pendulaires.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "ARMENIE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "G\u00c9NOCIDE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1520291"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520241", "durationSec": 98, "title": "SO FOOT EQUIPE SUISSE 2_RTS000000837326", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "sequenceIds": ["1520386"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520242", "durationSec": 118, "title": "SO BUDGET AIDE DEVELOPPEMENT_RTS000000837520", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT", "AIDE HUMANITAIRE", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicCorporations": ["DDC"], "sequenceIds": ["1520297"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520243", "durationSec": 117, "title": "FRIGO TESSINOIS ATTENTES PAD_RTS000000836031", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "TUNNEL", "TOURISME", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1520308"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520328", "summary": "Pluvieux : Itw de bouquinistes sur les bords de la Seine \u00e0 Paris. Niveau d'eau \u00e9lev\u00e9 sous le pont de l'Alma. Statue de zouave, le pieds sous l'eau.", "id": "1520287", "visualThemes": ["PLUIE", "FLEUVE", "CRUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520332", "summary": "Parlement allemand en session. Itw de Hans-Peter Uhl, d\u00e9put\u00e9 CDU. Manifestants turcs. Itw de manifestants. Itw de Sevim Dagdelem, d\u00e9put\u00e9e Die Linke. Itw de Cem \u00d6zdemir, d\u00e9put\u00e9 B\u00fcndnis 90 Die Gr\u00fcnen.", "id": "1520291", "visualThemes": ["G\u00c9NOCIDE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520338", "summary": "Itw de Eva Schmassmann, responsable de la politique de d\u00e9veloppement \u00e0 Alliance Sud. Repr\u00e9sentants d'ONG regardant le d\u00e9bat du conseil national sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision dans la salle des pas perdus. Parlement en session. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, assis et \u00e9coutant. D\u00e9claration de Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1520297", "visualThemes": ["AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT", "BUDGET DE L'ETAT", "CONSEILLER NATIONAL", "ONG"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520342", "summary": "Plans de vigne nouvellement plant\u00e9 dans les terrasses du Lavaux. Itw de Xavier Buehlmann, viticulteur. Itw de Olivier Viret, responsable de la protection des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 lAgroscope de Changins. Itw de Christian Linder, employ\u00e9 de l'Agroscope Changins.", "id": "1520301", "visualThemes": ["BACT\u00c9RIE", "VIGNE", "MALADIE"], "visualGeographicals": ["BLONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520349", "summary": "Giubiasco : ext d'un b\u00e2timent historique avec fresque abritant l'h\u00f4tel \"La Tureta\". Itw de Bettina Doninelli, directrice de l'h\u00f4tel La Tureta. Ext de la gare de Giubiasco avec travaux sur la place. Panneau affichant le d\u00e9compte du temps restant avant l'ouverture de la nouvelle liaison ferroviaire du Gothard. Train entrant en gare. \nLugano : ext du b\u00e2timent de l'Universit\u00e9. Itw de Rico Maggi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lugano. \nBellinzone : Itw de Mario Branda, pr\u00e9sident de Bellinzone.", "id": "1520308", "visualGeographicals": ["GIUBIASCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520354", "summary": "Donald Trump, candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, prenant \u00e0 parti et insultant un journaliste d'ABC en conf\u00e9rence de presse. Extraits de d\u00e9clarations de Trump contre la presse et les m\u00e9dias en conf\u00e9rence de presse. Extraits d'interviews et d'\u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es avec Donald Trump. Extrait d'une itw de Marco Rubio, ancien candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine.", "id": "1520313", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PRESSE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520356", "summary": "Plats composant un plateau repas de business class et de premi\u00e8re classe de la compagnie Swiss et \u00e9labor\u00e9s par Jean-Marc Soldati, chef cuisinier au restaurant du Cerf \u00e0 Sonceboz. Jean-Marc Soldati travaillant dans la cuisine de son restaurant. Itw de Jean-Marc Soldati, chef cuisinie. Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation et d\u00e9gustation des plats cuisin\u00e9s pour Swiss. Plat de charcuterie. Itw de St\u00e9phane Oester, producteur \u00e0 Grandval. Itw de Meike Fuhlrott, employ\u00e9e \u00e0 la communication chez Swiss. Ext de l'h\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Neuch\u00e2tel. Itw de Thomas Maechler, directeur du Beau-Rivage de Neuch\u00e2tel.", "id": "1520315", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "ART CULINAIRE", "CUISINIER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "SONCEBOZ-SOMBEVAL"], "visualCorporations": ["SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520426", "summary": "Zoom arri\u00e8re spectateur isol\u00e9 dans tribune d\u00e9serte. Point gagnant joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky. Points gagnants de Kiki Bertens, joueuse de tennis n\u00e9erlandaise. Timea Bacsinszky s'\u00e9nervant suite faute directe. Balle de match remport\u00e9e par Kiki Bertens.", "id": "1520385", "visualThemes": ["WTA", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "BERTENS, KIKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520427", "summary": "Sous une pluie diluvienne, Vladimir Petkovic dirigeant l'entra\u00eenement. Itw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe suisse de football. Bref plan Vladimir Petkovic dans cabine de pilotage d'un bateau. Itw Stephan Lichtsteiner, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Plan rapproch\u00e9 Johan Djourou, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Footballeurs \u00e9quipe de Suisse lors ballade en bateau. Vladimir Petkovic donnant une conf\u00e9rence de presse. Itw Yann Sommer, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Footballeurs \u00e9quipe de Suisse s'entra\u00eenant sous la direction de Vladimir Petkovic.", "id": "1520386", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Antakya, Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025450", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D15958A2-0CD1-44CC-8FE8-A555C21C92D6", "internalArchiveId": "D15958A2-0CD1-44CC-8FE8-A555C21C92D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le budget de l'aide au d\u00e9veloppement approuv\u00e9 apr\u00e8s un vote tr\u00e8s serr\u00e9", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois PLR, en charge du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nLa Suisse doit consacrer 11,1 milliards de francs pour l'aide au d\u00e9veloppement de 2017 \u00e0 2020. Le Conseil national a valid\u00e9 jeudi le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. Seules cinq voix ont fait la diff\u00e9rence. L'interview de Yannick Buttet, conseiller national valaisan, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n* * Le budget de l'aide au d\u00e9veloppement approuv\u00e9 apr\u00e8s un vote tr\u00e8s serr\u00e9  \r\n*** La Suisse doit consacrer  un peu plus de 11 milliards de francs pour l'aide au d\u00e9veloppement de 2017 \u00e0 2020, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 0,48% de son revenu national brut. A peine en dessous de l'objectif fix\u00e9. Le conseil national l'a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, et donc valid\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. Mais le score \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 : seules 5 voix ont fait la diff\u00e9rence. Et Pietro Bugnon, plus surprenant encore : le Neuch\u00e2telois a d\u00fb r\u00e9sister aux attaques de son propre parti....\r\nDr\u00f4le de configuration aujourd'hui au Conseil national dans ce d\u00e9bat tr\u00e8s attendu sur les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 la coop\u00e9ration helv\u00e9tique. Car aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC, traditionnellement r\u00e9ticente \u00e0 d\u00e9bloquer des fonds dans ce domaine, il y avait le PDC et aussi, vous l'avez dit, le PLR, qui \u00e9tait donc oppos\u00e9 \u00e0 son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nA quelques exceptions pr\u00e8s, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la rigueur budg\u00e9taire \u00e0 leur ministre, exigeant une coupe dans l'enveloppe de la coop\u00e9ration. Ca ressemble furieusement \u00e0 un d\u00e9saveu pour Didier Burkhalter. Voil\u00e0 comment il s'en sort quand on lui demande si c'en est un...\r\nSON 22''\r\n\"Moi je vois ce qui se passe dans le monde\", sous-entendu les \u00e9lus de mon parti \"non\". On sent bien le malaise... Voil\u00e0 qui rappelle un autre \u00e9pisode o\u00f9 Didier Burkhalter et le groupe lib\u00e9ral-radical n'\u00e9taient pas sur la m\u00eame longueur d'onde. C'\u00e9tait l'an dernier. Lui soutenait une motion socialiste sur les relations avec l'Union europ\u00e9enne, contre l'avis des \u00e9lus PLR. Le Neuch\u00e2telois visiblement irrit\u00e9 s'\u00e9tait alors fendu d'un sec \"Nom d'une pipe!\" \u00e0 la tribune.\r\n*** Revenons au d\u00e9bat du jour... En plus du PLR, le PDC a donc aussi fait alliance avec l'UDC...\r\nOui, pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoie sa copie. Ce qui a provoqu\u00e9 l'ire des \u00e9lus de gauche, qui ont accus\u00e9 le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien de faire le jeu de l'UDC. Une alliance rare et plut\u00f4t \u00e9trange, d'autant que le PDC est un parti traditionnellement proche des oeuvres d'entraide, comme Caritas ou Helvetas, qui touchent une partie de l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n*** Bon au final vue la configuration, on peut dire que l'aide au d\u00e9veloppement s'en sort plut\u00f4t bien...\r\n0,48% du revenu national brut, contre 0,51% aujourd'hui. C'est la stabilit\u00e9. Mais cette premi\u00e8re passe d'armes montre surtout que la coop\u00e9ration helv\u00e9tique manque cruellement de relais au Parlement. Si les agriculteurs et les militaires sont en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s c'est pas forc\u00e9ment le cas pour les organisations actives dans la coop\u00e9ration et leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'\u00e9tranger.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le budget de l'aide au d\u00e9veloppement approuv\u00e9 apr\u00e8s un vote tr\u00e8s serr\u00e9 / FOR_2016-06-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.06.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse doit consacrer 11,1 milliards de francs pour l'aide au d\u00e9veloppement de 2017 \u00e0 2020. Le Conseil national a valid\u00e9 jeudi le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. Seules cinq voix ont fait la diff\u00e9rence. L'interview de Yannick Buttet, conseiller national valaisan, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse."], "variantIds": ["ece-7751255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T04:54:48Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOui, la Suisse doit consacrer un peu plus de 11 milliards de francs pour l'aide au d\u00e9veloppement de 2017 \u00e0 2020, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment0,48 pourcent de de son revenu national brut \u00e0 peine en dessous de l'objectif fix\u00e9 le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui et donc valid\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter mais le score \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, seules 5 voix ont fait la diff\u00e9rence et Pietro Bugnon plus surprenant encore, le neuch\u00e2telois a d\u00fb r\u00e9sister aux attaques de son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOui, Dr\u00f4le de configuration aujourd'hui au Conseil national dans ce d\u00e9bat tr\u00e8s attendu sur les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 la coop\u00e9ration helv\u00e9tique car aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC, traditionnellement r\u00e9ticente \u00e0 d\u00e9bloquer des fonds dans ce domaine, il y avait le PDC et aussi vous l'avez dit le PLR, qui \u00e9tait donc oppos\u00e9 \u00e0 son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les lib\u00e9raux- radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en vain la rigueur budg\u00e9taire \u00e0 leur ministre, exigeant une coupe dans l'enveloppe de la coop\u00e9ration, \u00e7a ressemble furieusement \u00e0 un d\u00e9saveu pour Didier Burkhalter, voil\u00e0 comment il s'en sort quand on lui demande si son maire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nMoi je suis un homme ind\u00e9pendant je comprends tr\u00e8s bien mon parti, il a son programme de r\u00e9duire un peu ce pourcentage il a essay\u00e9 de le faire, il a perdu bon, mais il a d\u00e9fendu son point de vue, moi j'ai conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je vois ce qui se passe dans le monde, je dois d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de notre pays et je pense que, aussi bien en termes de valeur qu'en termes d'int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de prosp\u00e9rit\u00e9 cet investissement -l\u00e0 est justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nJe vois ce qui se passe dans le monde, sous- entendu les \u00e9lus de mon parti, non, on sent bien le malaise, voil\u00e0 qui rappelle un autre \u00e9pisode o\u00f9 Didier Burkhalter et le groupe lib\u00e9ral- radical n'\u00e9taient pas sur la m\u00eame longueur d'onde, c'\u00e9tait l'an dernier, lui soutenait une motion socialiste sur les relations avec l'Union europ\u00e9enne, contre l'avis des \u00e9lus PLR le Neuch\u00e2telois visiblement irrit\u00e9 s'\u00e9tait alors fendu d'un sec Nom d'une pipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e0 la tribune, oui et non d'une pipe en \u00e7a rappelle revenons d\u00e9bat du jour, Pietro, en plus du PLR, le PDC a donc aussi fait alliance avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nOui, et pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoie sa copie, ce qui a provoqu\u00e9 l'ire des \u00e9lus de gauche qui ont accus\u00e9 le parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien de faire le jeu de l'UDC une alliance rare et plut\u00f4t \u00e9trange, d'autant que le PDC est un parti traditionnellement proche des Oeuvres d'entraide comme Caritas ou Helvetas qui touche une partie de l'aide aux d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [90%] :\r\nBon final, vu la configuration, on peut dire que l'aide au d\u00e9veloppement s'en sort plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [96%] :0,48 pourcent du du revenu national brut contre0,51 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, oui, c'est la stabilit\u00e9, mais cette premi\u00e8re passe d'armes montre surtout que la coop\u00e9ration helv\u00e9tique manque cruellement de relais au Parlement si les agriculteurs et les militaires sont en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s, c'est pas forc\u00e9ment le cas pour les organisations actives dans la coop\u00e9ration et pour leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nEt on accueillait Yannick Buttet, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:43) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [96%] :\r\nVous \u00eates conseiller national valaisan, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, vous \u00eates un petit peu comme les coll\u00e8gues PLR de Didier Burkhalter, vous ne voyez pas ce qui se passe dans le monde, hein, pour reprendre l'expression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [88%] :\r\nNon, non, non, moi je salue d'abord l'honn\u00eatet\u00e9 Didier Burkhalter de dire que ses coll\u00e8gues de parti n'ont pas d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats du pays aujourd'hui, \u00e7a n'est pas le cas du PDC pour le PDC une \u00e7a j'ai pas du tout de couper dans le cr\u00e9dit- cadre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9, pour nous, la coop\u00e9ration d\u00e9veloppement est l'une des activit\u00e9s de politique ext\u00e9rieure, les plus importantes et ce n'est pas seulement un devoir constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [95%] :\r\nAlors vous me permettrez de vous dire quand m\u00eame qu'on a un petit peu de la peine \u00e0 suivre ou vous \u00eates align\u00e9 sur les positions de l'UDC dans ce d\u00e9bat, on a plut\u00f4t une impression aujourd'hui que le PDC voulait elle aussi un changement de paradigme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:26) [94%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait juste dans la mesure o\u00f9 nous ne sommes pas du tout \u00e0 gagner sur les positions de l'UDC, notamment sur les montants qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [84%] :\r\nEt \u00e0 conf\u00e9rence de presse commune un matin oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [92%] :\r\nC'est sur l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, j'y viens, mais par contre, sur l'ensemble des moyens qui sont allou\u00e9s \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, h\u00e9 bien nous avons permis le maintien de ces aides importantes pour le d\u00e9veloppement dans dans les, les, les pays du monde qui en ont besoin, ce sur quoi nous n'\u00e9tions pas d'accord, c'est que quand on se fend d'un message de 450 pages on se devrait d'\u00eatre plus transparent et plus pr\u00e9cis sur la mani\u00e8re dont les moyens seront allou\u00e9s et sur la mani\u00e8re dont les contr\u00f4les seront effectu\u00e9s aujourd'hui l'argent doit \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il est n\u00e9cessaire, on sait que le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais n'est pas toujours simple \u00e0 boucler, h\u00e9 ben, il s'agit maintenant de se poser aussi des questions sur ces 450 pages du message, c'est pas tr\u00e8s clair, on exige davantage de moyens financiers semblent tr\u00e8s clairement en \u00e9vidence, pourquoi ils seront utilis\u00e9s par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [87%] :\r\nIl n'emp\u00eache : Yannick Buttet en terme d'image et tactiquement, hein, c'est pas terrible en vous range plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui sont oppos\u00e9s au cr\u00e9dit pour la coop\u00e9ration d\u00e9sormais vous avez fait je l'UDC c'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin et puis quelque part vous d\u00e9fendez plus certaines ONG que vous serviez \u00e0 l'\u00e9poque quand elle voit vos positions aujourd'hui, elle doit plus rien y comprendre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:36) [92%] :\r\nOui, effectivement, je peux comprendre qu'il y a une certaine ambigu\u00eft\u00e9 sur la position du PDC lors de l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, moi, je r\u00e9p\u00e8te que nous avons soutenu ensuite tous les montants qui sont, qui sont attribu\u00e9s \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, nous avons suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mani\u00e8re \u00e0 maintenir ces montants, mais que nous voulons aussi des modifications dans la mani\u00e8re de de travailler du du d\u00e9partement, faire les affaires \u00e9trang\u00e8res, je pense que l\u00e0 il y a une r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, ont aussi pouvoir avoir des cons\u00e9quences sur les coups francs aussi un exemple aujourd'hui on continue \u00e0 d\u00e9velopper des programmes dans des pays qui ne sont plus en point de mire pour la coop\u00e9ration suisse, h\u00e9 bien ce sont des questions qui sont l\u00e9gitimes, je pense que on peut se demander pourquoi est -ce qu'on continue \u00e0 d\u00e9penser de l'argent dans les pays qui ne sont pas au centre de notre de notre politique de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [78%] :\r\nAlign\u00e9 pas compl\u00e8tement sur les d\u00e9cimant partie quand m\u00eame vous justifier ce soir, regardons jusqu'au camp Roger Koeppel dit : il faut avoir le courage d'abandonner l'Afrique pour qu'elle se d\u00e9veloppe elle- m\u00eame, vous suivez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [92%] :\r\nNon, c'est, c'est une honte, je pense que quand Roger Koeppel dit \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'il ne le pense pas, parce que c'est indigne d'un \u00e9lu de notre parlement pour moi, c'est indigne d'un citoyen suisse de dire des choses pareilles, la Suisse a une responsabilit\u00e9 dans ce monde, une responsabilit\u00e9 qu'elle a toujours assum\u00e9 assum\u00e9 avec beaucoup de courage et bien entendre \u00e7a de la part d'un \u00e9lu d'un \u00e9lu tr\u00e8s en vue, qui plus est, mais pour moi c'est c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [90%] :\r\nAlors, vous dites qu'il faut mieux attribuer ces fonds mieux attribuer cette aide mieux viser les, les, les pays qui vraiment corresponde peut-\u00eatre la Suisse qu'est -ce qu'il faudrait faire, quels sont les types de projets que vous d\u00e9fendez auriez par exemple davantage en ad\u00e9quation avec les pays qui sont li\u00e9es \u00e0 la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:05) [92%] :\r\nOui, pour nous, \u00e7a para\u00eet \u00eatre l'une des priorit\u00e9s actuellement c'est d'axer davantage les priorit\u00e9s de de notre pays sur sur la question migratoire pour nous, il y a aussi des d\u00e9fis majeurs qui arrive durant ces prochaines ann\u00e9es, on pense \u00e0 l'aide en cas de catastrophe, au risque de pauvret\u00e9 aux migrations particulier et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 internationale, h\u00e9 bien, pour nous, le le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne r\u00e9pondaient pas suffisamment \u00e0 ses priorit\u00e9s qui qui nous paraissent les plus importants dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [87%] :\r\nOn reste quand m\u00eame en terme de moyens dans des chiffres aujourd'hui qui sont au-dessous des grands objectifs fix\u00e9s un fameuse Objectifs du mill\u00e9naire, c'\u00e9tait au minimum0,5 pourcent du du PIB, la Suisse est l'un des pays les plus riches du monde, on n'y arrive pas, on a 0 48 et si la la situation politique continue d'\u00e9voluer, comme c'est le cas actuellement, risquent plut\u00f4t de diminuer conna\u00eetre ce fameux 0 5 est que la Suisse quand m\u00eame peut se permettre une une telle pingrerie on envie dire sur la politique d'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:59) [94%] :\r\nNon, moi je crois que nous devons soutenir cette volont\u00e9 d'atteindre le0,5 pourcent de de notre produit national brut, il faut dire quand m\u00eame que les montants qui sont allou\u00e9s \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement en son temps, hausse durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es malgr\u00e9 la pression budg\u00e9taire et c'est probablement cette pression budg\u00e9taire qui a pouss\u00e9 le Parlement \u00e0 s'arr\u00eater \u00e0 0 48 pourcent mais mais on s'approche, quand m\u00eame, petit \u00e0 petit de 0 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [94%] :\r\n\u00e7a fait moins d'un franc par jour par citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:24) [87%] :\r\nC'est c'est juste mais \u00e7a fait quand m\u00eame de nombreux, \u00e7a fait un an11,1 milliards dans le cr\u00e9dit- cadre quand m\u00eame, donc il y a aussi une mani\u00e8re de pr\u00e9senter les chiffres, je pense que c'est beaucoup d'argent \u00e0 0 48 pourcent du du du revenu n'a national brut, on n'est pas ridicule mais on se doit de continuer les efforts pour atteindre le 0 5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [92%] :\r\nYannick Buttet votre position aujourd'hui est -ce que il y a pas aussi un peu la cons\u00e9quence de l'arriv\u00e9e de Gerhard chist\u00e9ra votre \u00e0 la t\u00eate de votre parti, \u00e0 savoir que l'aile \u00e9conomique soucieuse des finances f\u00e9d\u00e9rales aurait peut-\u00eatre pris le dessus, et si c'est rigolo de regarder un peu en arri\u00e8re, on se dit qu'une telle prise de position n'aurait pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 possible avec Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:57) [89%] :\r\nOh, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vrai si nous avions suivi l'UDC sur sur l'ensemble de ses positions, nous avons maintenu les financements, nous n'avons pas souhait\u00e9 dans nos votes diminuer le le Cr\u00e9dit 4, je le r\u00e9p\u00e8te, dans pour la la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement, nous vous demandions simplement qu'on se f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre plus clair et plus transparent sur la mani\u00e8re dont cet argent sera utilis\u00e9 et de fixer davantage les priorit\u00e9s, donc non, effectivement, le pr\u00e9sident a toujours une influence sur la politique du parti, mais j'ai l'impression qu'aujourd'hui \u00e7a n'est pas l'aile \u00e9conomique qui a gagn\u00e9, bien au contraire, vu que nous maintenons notre soutien, l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [94%] :\r\nYannick Buttet, vous \u00eates conseiller national valaisan, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous ce soir, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:38) [98%] :\r\nBonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ACF5D89-86B7-43F2-9EC9-692983E40DB3", "internalArchiveId": "1ACF5D89-86B7-43F2-9EC9-692983E40DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... une star ce matin dans la presse: le tunnel de base du Gothard...\r\nDe la joie de la fiert\u00e9 et des larmes. Le Blick parle d'un jour inoubliable pour la Suisse. Autant de louanges de la part des Etats voisins, c'est presque embarrassant. Et le Blick se demande: pourquoi sommes-nous si fascin\u00e9s par un trou dans la montagne ? Autant d'\u00e9motions pour une ouverture de 57 kilom\u00e8rtes de long, \u00e0 l'apparence monotone, restent difficiles \u00e0 expliquer. Le jour o\u00f9 la ministre a \u00e9t\u00e9 \u00e9mue aux larmes, titre le Tagesanzeiger, qui dans un edito fait l'\u00e9loge des vertus typiquement helv\u00e9tiques: les trains qui partent \u00e0 l'heure,  les conseillers f\u00e9d\u00e9raux imparfaits mais dont le peu de flamboyance rime avec une certaine noblesse. Presque en miroir, les mots du correspondant du journal allemand de la Frankfurter Allgemeinen zeitung, publi\u00e9s dans le Bund: la petite Suisse  humilie le reste de l'Europe avec son professionnalisme. Il serait bon que l'Europe prenne exemple sur la Suisse. L'Argauerzeitung aussi, apr\u00e8s le passage de pommade des chefs d'Etat europ\u00e9ens, attend maintenant des r\u00e9sultats concrets,pour les voies de raccordements en Europe. M\u00eame tonalit\u00e9 dans la Bernerzeitung qui d\u00e9clare en une: la balle est maintenant dans le camp de l'Italie et de l'Allemagne.\r\nC\u00f4t\u00e9 romand: la Suisse a rappel\u00e9 hier \u00e0 ses voisins, \u00e9crit le Temps, qu'elle attend aussi quelque chose d'eux, pour les cha\u00eenons manquant entre la mer du Nord et la M\u00e9diterrann\u00e9e. \r\nEt aussi pour le transfert de la route au rail, rench\u00e9rit 24heures. \r\nLa symbolique du tunnel du Gothard, dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois et la Libert\u00e9. \r\nUn tunnel comme un pont, titre joliment l'\u00e9dito du Quotidien Jurassien. \r\nC'est la suisse elle-m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e hier, \u00e9crit le Matin. A le lire, on pourrait se demander si le 1er juin ne ferait pas un parfait nouveau 1er ao\u00fbt du 21\u00e8me si\u00e8cle. Mais la Suisse qui ne doit pas se reposer sur son tunnel: maintenant que les infrastructures sont bien servies, conseille la Tribune de Gen\u00e8ve: il faut investir dans la mati\u00e8re grise, une richesse beaucoup plus pr\u00e9cieuse encore. \r\nEt que va-t-il se passer jusqu'au 11 d\u00e9cembre ?  se demande l'Argauerzeitung, puisqu'il faut attendre jusque l\u00e0 pour pouvoir utiliser pleinement le tunnel de base du Gotthard. L'adaptation de l'horaire des CFF n'est pas la seule raison de ce d\u00e9lai. Il y a aussi les derniers tests de s\u00e9curit\u00e9, et  la formation du personnel qui doit s'habituer aux nouvelles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 justement. Mais ceux qui ne peuvent pas attendre pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre des CFF du 2 ao\u00fbt au 27 novembre: un trajet \u00e0 travers le tunnel et le retour par le tunnel de fa\u00eete. \r\n***Eloge des paysans et de leur mod\u00e8le de succ\u00e8s rustique, c'est le dossier de la Weltwoche...\r\nComment la classe paysanne qui ne repr\u00e9sente m\u00eame pas 1 % de la population, 3 % de la population active et qui n'est responsable que d'\u00e0 peine 1 % du PIB suisse fait-elle pour obtenir de la classe politique des avantages \u00e9conomiques auxquels d'autres groupes professionnelles osent \u00e0 peine r\u00eaver ? \r\nR\u00e9ponse: parce que les paysans d\u00e9tiennent un tiers de la surface du pays, pr\u00e8s de 36 % en terres agricoles et en terrain. Un terrain qu'ils marquent de leur empreinte. Qui d\u00e9tient autant de terres ne peut  pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un nabot . Parmi les pays de l'OCDE, seuls les Norv\u00e9giens subventionnent davantage leur agriculture. Et les citoyens Suisses ne sont pas pr\u00eat de retirer leur soutien : il ne serait pas \u00e9toinnnant qu'ils soutiennent l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire lanc\u00e9e par l'Union Suisse des Paysans.\r\nPlantations, toujours, mais de chanvre... grand dossier cette semaine dans l'Hebdo sur le cannabis, sa d\u00e9p\u00e9nalisation, pourquoi pas sa l\u00e9galisation... mais avec tout son cort\u00e8ge: taxation, r\u00e9gulation, addiction et pr\u00e9vention. Grand dossier avec les chiffres de la consommation en Suisse: 40 \u00e0 60 tonnes par ann\u00e9e, le march\u00e9 noir est estim\u00e9 \u00e0 400 \u00e0 600 millions de francs. 30% des suisses disent avoir d\u00e9j\u00e0 fum\u00e9 de l'herbe au cours de leur vie. \r\nL'Hebdo pr\u00e9sente les mod\u00e8les de r\u00e9gulation \u00e0 l'\u00e9tranger: L'Uruguay et son monopole d'Etat, les Etats-Unis, avec leur mod\u00e8le lib\u00e9ral. Les cannabis social clubs espagnols et \u00e9videmment les coffee shops des Pays-Bas. \r\n***Service minimum pour les victimes d'abus sexuels commis par des pr\u00eatres et des religieux catholiques...\r\nEnqu\u00eate dans la Libert\u00e9, l'Express L'impartial et le Nouvelliste. De nombreuses victimes d'abus sexuels dont les cas sont prescrits pourraient ne toucher qu'une indemnisation symbolique. Loin, \u00e9crivent les journaux, des 25 mille francs accord\u00e9s par le conseil national aux anciens enfants plac\u00e9s. Il n'est pr\u00e9vu par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses qu'un plafond de 10 mille francs par cas, qui devrait rester inaccessible pour la plupart: car 193 victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, et le projet de fonds de r\u00e9paration ne rassemblerait que 500 mille francs. Ce qui fait 2600 francs par personne. Les \u00e9v\u00eaques doivent discuter ce mois-ci de ce fonds et d'une \u00e9ventuelle augmentation de sa dotation. \r\nDes Imams pour la d\u00e9mocratie: la Su\u00e8de lance la premi\u00e8re formation professionnelle pour imam. Elle doit servir de pont entre les valeurs occidentales et l'Islam et \u00e9viter la radicalisation.\r\nBLABLA\r\n***L'aide au d\u00e9veloppement est-elle utile ou dommageable ? Cette question sera \u00e2prement discut\u00e9e aujourd'hui au parlement...\r\nL'UDC veut supprimer l'aide au d\u00e9veloppement: c'est en tout cas la volont\u00e9 de sa nouvelle t\u00eate pensante pour la politique \u00e9trang\u00e8re, le conseiller national zurichois Roger K\u00f6ppel: il prend l'exemple du Ghana qui avait une industrie florissante et un niveau plus \u00e9lev\u00e9 que la Cor\u00e9e du sud. Maintenant tout a disparu, \u00e0 cause de l'aide au d\u00e9veloppement, d\u00e9clare-t-il dans l'Araguerzeitung. \"Au lieu de penser \u00e0 ce qu'ils pourraient vendre, les Africains r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'ils doivent faire pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide. Un syst\u00e8me corrompu auquel la Suisse contribue\". \r\nLa DDC s'insurge : au contraire l'aide au d\u00e9veloppement fait beaucoup contre la corruption, elle renforce la soci\u00e9t\u00e9 civile et a amnen\u00e9 de la croissance dans les 10 plus importantes \u00e9conomies africaines. Opposition encore d'Alliance Sud: les flux migratoires les plus importants proviennent justement des pays abandonn\u00e9s par l'aide internationale. A droite, le PLR Hans Peter Portmann tient aussi t\u00eate \u00e0 l'UDC: Roger Koeppel n'a jamais mis les pieds en Afrique, il veut annuler l'aide au d\u00e9veloppement assis confortablement derri\u00e8re son bureau. \r\nEviter les \u00e9cueils... du mariage, cette-fois-ci. Interview dans le Temps de la th\u00e9rapeute Sylvie Angel, sp\u00e9cialiste  dans le domaine conjugal. Elle sort un essai au titre interpellant: \"R\u00e9fl\u00e9chissez avant de divorcer\" !\r\nElle liste les objets de \"l\u00e9gitime friction\": les enfants, la belle-famille, l'argent, le travail, la sexualit\u00e9 ou la maladie, et explique comment les g\u00e9rer. \r\nEt de rappeler: trop de gens voient encore le mariage sous l'angle de la pens\u00e9e magique romantique, qui veut que la vie \u00e0 deux soit LA solution \u00e0 totue les frustrations. Or c'est faux. Et tout est r\u00e9sum\u00e9 dans un calcul, on est loin du romantisme: 1+1 = 3: dans un mariage il y a la femme, le mari... et le couple, une entit\u00e9 autonome \u00e0 respecter !\r\n***Pour terminer, c\u00e9l\u00e9brons un autre symbole suisse... la cr\u00e8me double...\r\nUn article \u00e0 s'en l\u00e9cher les doigts, voire \u00e0 s'en relever la nuit... Gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre son produit phare ce week-end, pour la premi\u00e8re fois, raconte la Libert\u00e9. Un festival de la cr\u00e8me double, c'est le r\u00eave pour tous les gourmands... mais il faudra quand m\u00eame avoir l'estomac bien accroch\u00e9, \u00e9crit le quotidien, et ne pas compter les calories... 1 litre de cr\u00e8me double, c'est quand m\u00eame 4000 calories... \r\n(et ce qui ne tue pas rend plus fort)", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-02T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-02T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7751244", "ece-7751229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T00:34:16Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n6 Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont de retour, une Star ce matin dans la presse une Star depuis quelques jours d'ailleurs, c'est le tunnel de base du Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nDe la joie de la fiert\u00e9 et des larmes le Blick, parle d'un jour inoubliable pour la Suisse, autant de louanges de la part des \u00c9tats voisins, c'est presque embarrassant et le Blick se demande pourquoi sommes -nous si fascin\u00e9s par un trou dans la montagne, autant d'\u00e9motions pour une ouverture de 57 kilom\u00e8tres de long, \u00e0 l'apparence monotone restent difficiles \u00e0 expliquer le jour o\u00f9 la ministre a \u00e9t\u00e9 \u00e9mue aux larmes, titre le tag Hassan sa guerre qui dans un \u00e9dito fait l'\u00e9loge de ses vertus typiquement helv\u00e9tiques, les trains qui partent \u00e0 l'heure, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux imparfaits mais dont le peu de flamboyance rime avec une certaine noblesse presque en miroir les mots du correspondant du journal allemand Frankfurter Allgemeine and Zeitung publi\u00e9e dans le Bund la petite Suisse humilie le reste de l'Europe avec son professionnalisme, il serait bon que l'Europe prenne exemple sur la Suisse, la Gr\u00e8ce Zeitung aussi apr\u00e8s le passage de pommade, des chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens attend maintenant des r\u00e9sultats concrets pour les voies de raccordements en Europe m\u00eame tonalit\u00e9 dans la derni\u00e8re Zeitung qui d\u00e9clarant une la balle est maintenant dans le camp de l'Italie et de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [90%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 romans, la Suisse a rappel\u00e9 hier \u00e0 ses voisins, \u00e9crit le temps qu'elle attend aussi quelque chose de pour les cha\u00eenons manquants entre la mer du Nord et la M\u00e9diterran\u00e9e, et aussi pour le transfert de la route au rail, rench\u00e9rit 24 heures la symbolique du tunnel du Gothard est abord\u00e9e dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois et la libert\u00e9 en tunnel, comment un pont titre joliment l'\u00e9dito du Quotidien jurassien, c'est la Suisse elle- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e hier, \u00e9crit Le Matin et \u00e0 le lire, on pourrait se demander si le 1er juin ne ferait pas un parfait, nouveau premier Route du 21\u00e8me si\u00e8cle, mais la Suisse qui doit pas non plus se reposer sur son tunnel maintenant plus infrastructures sont bien servies conseille la Tribune de Gen\u00e8ve, il faut investir dans la mati\u00e8re grise, une richesse beaucoup plus pr\u00e9cieuse encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nEt que va -t-il se passer encore jusqu'au 11 d\u00e9cembre se demande la garde \u00e7a \u00e9tonne puisqu'il faut attendre jusque -l\u00e0 pour pouvoir utiliser pleinement le tunnel de base du Gothard, l'adaptation de l'horaire des CFF n'est pas la seule raison de ce d\u00e9lai, il y a aussi les derniers tests de s\u00e9curit\u00e9 et la formation du personnel qui doit s'habituer aux nouvelles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 justement, messieurs qui s'impatientent pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre des CFF du 2 ao\u00fbt au 27 novembre un trajet \u00e0 travers le tunnel de base et le retour par le tunnel de fa\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [96%] :\r\n\u00e9loge des paysans et de leur mod\u00e8le de succ\u00e8s rustique, \u00e7a c'est le dossier de la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [94%] :\r\nComment la classe paysanne qui ne repr\u00e9sente m\u00eame pas un pour 100 de la population 3 pourcent de de la population active et qui n'est responsable que de 1 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut suisse fait- elle se classe paysanne pour obtenir de la classe politique des avantages \u00e9conomiques auxquels d'autres groupes professionnels n'osent m\u00eame pas r\u00eaver r\u00e9ponse parce que les paysans d\u00e9tiennent un tiers de la surface du pays pr\u00e8s de 36 pourcent en en Terres agricoles et en terrain un terrain qu'ils marquent de leur empreinte et qui d\u00e9tient autant de Terres ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un nabot parmi les pays de l'OCDE, dit le journal, seuls les Norv\u00e9giens subventionnent davantage leur agriculture et les citoyens suisses ne sont pas pr\u00eats de retirer leur soutien, il ne serait pas \u00e9tonnant qu'ils soutiennent aussi l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire lanc\u00e9e par les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [92%] :\r\nPlantations toujours mais de chanvre, grand dossier cette semaine dans l'hebdo sur le cannabis sa d\u00e9p\u00e9nalisation pourquoi pas sa l\u00e9galisation, mais avec tout son cort\u00e8ge taxation r\u00e9gulation addiction et pr\u00e9vention grand dossier avec les chiffres aussi de la consommation en Suisse 40 \u00e0 60 tonnes par ann\u00e9e, le march\u00e9 noir, lui, est estim\u00e9 \u00e0 400 \u00e0 600 millions de francs et 30 pourcent des des Suisses disent avoir d\u00e9j\u00e0 fum\u00e9 de l'herbe, au cours de leur vie l'hebdo pr\u00e9sente aussi les mod\u00e8les de r\u00e9gulation \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Uruguay et son monopole d'\u00c9tat, les \u00c9tats-Unis, avec leur mod\u00e8le lib\u00e9ral les cannabis chez le club espagnol et \u00e9videmment les coffee shops des Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [98%] :\r\nService minimum pour les victimes d'abus sexuels commis par des pr\u00eatre et des religieux catholiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [94%] :\r\nEnqu\u00eate dans la Libert\u00e9 L'Express, L'Impartial et le Nouvelliste aujourd'hui de nombreuses victimes d'abus sexuels dont les cas sont prescrits pourraient ne toucher qu'une indemnisation symbolique loin, \u00e9crivent les journaux des 25000 francs accord\u00e9e par le Conseil national aux anciens enfants plac\u00e9s, il n'est pr\u00e9vu par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses qu'un plafond de 10000 francs par cas qui devrait rester inaccessible pour la plupart, car 193 victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es et le projet de fonds de r\u00e9paration ne rassemblerait que 500000 francs, ce qui fait 2600 francs par personne, les \u00e9v\u00eaques doivent discuter encore ce mois -ci de ce fonds et d'une \u00e9ventuelle augmentation de sa dotation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nDes Imams pour la d\u00e9mocratie, la Su\u00e8de lance la premi\u00e8re formation professionnelle pour imam elle doit servir de pont entre les valeurs occidentales et l'Islam, et \u00e9viter ainsi la raconte la radicalisation, raconte ce matin, la derni\u00e8re Zeitung, cette formation doit commencer en octobre \u00e0 Stockholm, elle cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique des cours en anglais, en su\u00e9dois et en arabe sont pr\u00e9vues \u00e0 la place d'avoir des imams conservateurs import\u00e9 d'Arabie Saoudite, il vaut mieux des Imams n\u00e9 en Su\u00e8de, qui offrent une image d'int\u00e9gration r\u00e9ussie, d\u00e9clare un membre du centre culturel musulman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [96%] :\r\nL'aide au d\u00e9veloppement est -elle utile ou dommageable, cette question sera \u00e2prement discut\u00e9 aujourd'hui au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [94%] :\r\nL'UDC veut supprimer l'aide au d\u00e9veloppement, c'est en tout cas la volont\u00e9 de sa nouvelle t\u00eate pensante pour la politique \u00e9trang\u00e8re, le Conseil national Z\u00fcrichois Roger Coppe l'il d\u00e9clare dans la quand m\u00eame Zeitung au lieu de penser \u00e0 ce qu'il pourrait vendre les Africains r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'il doit faire pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide, l'aide au d\u00e9veloppement est un syst\u00e8me corrompu auquel la Suisse contribue la DDC s'insurge au contraire l'aide au d\u00e9veloppement fait beaucoup contre la corruption, elle renforce la soci\u00e9t\u00e9 civile et amener la de la croissance dans les 10 plus importantes \u00e9conomies africaines opposition encore d'Alliance Sud les flux migratoires les plus importants proviennent justement des pays abandonn\u00e9s par l'aide internationale \u00e0 droite, le PLR hans-petter Portmann, tient aussi t\u00eate \u00e0 l'UDC Roger Koppel n'a jamais mis les pieds en Afrique, d\u00e9clare -t-il, il veut annuler l'aide au d\u00e9veloppement assis confortablement derri\u00e8re son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [85%] :\r\nEt pour terminer, c\u00e9l\u00e9brons symbole suisse, un autre symbole suisse la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [93%] :\r\nCr\u00e8me double ah oui un article \u00e0 s'en l\u00e9cher les doigts, voire \u00e0 s'en relever la nuit gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre son produit phare, ce week- end pour la 1\u00e8re fois raconte la Libert\u00e9, un festival de la cr\u00e8me double, c'est le r\u00eave pour tous les gourmands mais il faudra quand m\u00eame avoir l'estomac bien accroch\u00e9, \u00e9crit le quotidien et ne pas compter les calories, mais on compte quand m\u00eame en litre de cr\u00e8me double c'est 4000 calories. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [86%] :\r\nEt il en faut 2000 par par adulte par jour, apr\u00e8s on donc c'est le double de ce dont on a besoin, voil\u00e0, mais au fond, ce qui est bon pour la t\u00eate et bon pour le corps oui et ce qui ne tue pas rend plus fort, tr\u00e8s bien, oui, on pourrait continuer comme \u00e7a encore longtemps merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADCED3FF-B61B-4806-972A-F7954601741D", "internalArchiveId": "ADCED3FF-B61B-4806-972A-F7954601741D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La publicit\u00e9 politique s'\u00e9tend aux jeux gratuits sur smartphone", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "La publicit\u00e9 politique s'invite d\u00e9sormais dans les jeux vid\u00e9o sur smartphone. Ces vid\u00e9os publicitaires politiques \u00e9mergent dans des applications gratuites, en plus des plateformes de vid\u00e9os en ligne. Interview d'Olivier Glassey, sociologue, sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias et directeur du Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * La publicit\u00e9 politique s'\u00e9tend aux jeux gratuits sur smartphone  \r\nBonsoir Olivier Glassey !\r\nVous \u00eates socialiogue, sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias, directeur du mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne. \r\nOn va parler publicit\u00e9 politique avec vous. Une publicit\u00e9 qui d\u00e9sormais s'invite dans les jeux vid\u00e9o sur nos smartphone. Vous l'avez peut-\u00eatre exp\u00e9rimit\u00e9 ces jours : vous \u00eates en train de consulter une application sur votre t\u00e9l\u00e9phone, de faire un jeu,, ou de surfer sur youtube . et hop ! apparait un clip publicitaire contre l'initiative sur le Service Public, en votation ce dimanche. L'UDC aussi s'y est mise: elle diffuse sur le web une vid\u00e9o contre la r\u00e9forme de la loi sur l'asile\r\n-\tLa publicit\u00e9 politique interdite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision . elle ressort sur le net, est-ce qu'une faille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte ? peut-on dire que cette interdiction est en quelque sort contourn\u00e9e ? \r\n-\tObjectif : les jeunes. Avec quel impact ??\r\n-\tCe qui frappe : des codes de communication (images, sch\u00e9ma, ton, timing) parfaitement adapt\u00e9s !\r\n-\tDes pubs personnalis\u00e9es ?? en clair : on n'y est pas confront\u00e9 par hasard avec des algorythmes derri\u00e8re qui cible un public choisi!\r\n-\tL'UDC a compris le truc, elle s'est mise \u00e0 ses vid\u00e9o de pub politique ; un coup d'avance sur les autres ?? \r\n-\tcompl\u00e9mentaire aux tout-m\u00e9nages et \u00e0 la pub classique, ou ca va progressivement les remplacer ??\r\n-\tMais au fait : pourquoi la pub politique est-elle interdite \u00e0 la tv ? \r\n-\tL'impact du clip vid\u00e9o, objet de communication redoutable car hyper efficace ??\r\n-\tUn espace qu'il va falloir r\u00e9gulariser ?", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["application mobile"], "alternativeTitle": ["La publicit\u00e9 politique s'\u00e9tend aux jeux gratuits sur smartphone / FOR_2016-06-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.06.2016"], "alternativeSummary": ["La publicit\u00e9 politique s'invite d\u00e9sormais dans les jeux vid\u00e9o sur smartphone. Ces vid\u00e9os publicitaires politiques \u00e9mergent dans des applications gratuites, en plus des plateformes de vid\u00e9os en ligne. Interview d'Olivier Glassey, sociologue, sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias et directeur du Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7748013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T13:25:59Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOlivier Glassey nous rejoint dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates sociologue sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias, directeur du mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne, on va parler publicit\u00e9 politique avec vous Olivier Glassey une publicit\u00e9 qui d\u00e9sormais s'invite sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables vol\u00e9s peut-\u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 ces derniers jours, vous \u00eates en train de consulter une application de faire un jogging surfer sur YouTube et hop appara\u00eet un clip publicitaire contre initiative sur le service public en votation, ce dimanche, l'UDC aussi s'y est mise, elle diffuse sur le web une vid\u00e9o contre la r\u00e9forme de la loi sur l'asile alors la publicit\u00e9 politique est interdite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on la voit r\u00e9appara\u00eetre et un notamment sur YouTube est -ce que c'est une faille qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte est -ce qu'on peut dire que que cette interdiction de la publicit\u00e9 politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, d'une certaine mani\u00e8re, et d\u00e9sormais contourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nEn tout cas, on peut se poser la question de ce contournement, ne serait -ce que parce qu'on sait que notamment quand il y a des pages de publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les gens ont souvent maintenant se reportent sur l'autre \u00e9cran qui sont, qui sont mais souvent des tablettes et t\u00e9l\u00e9phones portables et justement si lance une application de fortes chances qu'ils vont tomber sur ce message, donc effectivement la loi je pense a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 cette connectivit\u00e9 n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas aussi \u00e9vidente que \u00e7a, et notamment cette possibilit\u00e9 aussi de faire \u00e9merger des des clips vid\u00e9o associ\u00e9e \u00e0 des \u00e0 des applications ou \u00e0 des contenus en ligne \u00e9tait pas du tout aussi pr\u00e9cis, notamment \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire comme on peut le voir maintenant g\u00e9olocalis\u00e9s, comme on est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [82%] :\r\nC'est \u00e0 cette notamment le clip sur le service public \u00e0 un petit clip qui est tr\u00e8s p\u00e9dagogique tr\u00e8s bien fait, avec des sch\u00e9mas avec des petits messages tr\u00e8s courts mais assez percutant, qui est ce qu'il vise, quel est le public, si ce sont les jeunes avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 on dans ce type de message, on a repris aussi tout un ensemble de codes graphiques qui sont, j'allais dire propres \u00e0 Internet dans la mani\u00e8re d'expliquer les choses et donc c'est presque des tuto, entre guillemets, comme on dit des tutoriels et o\u00f9, effectivement, essayer de faire le lien entre une explication un peu ludique mais avec des vrais messages politique qui en d\u00e9finitive, le but est d'essayer de de convaincre v\u00e9ritablement du bien- fond\u00e9 de de telle ou telle position par rapport \u00e0 ces actions \u00e0 ces enjeux politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [79%] :\r\nIl y a un parti qui a tout \u00e0 fait bien compris l'astuce et ici si mis ainsi vid\u00e9o de publicit\u00e9 politique c'est l'UDC un coup d'avance sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [84%] :\r\nNon je pense pas, je pense que j'allais dire que tous les partis r\u00e9fl\u00e9chissent ont int\u00e9gr\u00e9 maintenant le le le cette dimension du web, j'en veux pour preuve il y a quelques semaines, les les conservateurs am\u00e9ricains qui a interpell\u00e9 ce coeur parce que elles \u00e9taient pas content de la mani\u00e8re dont leurs int\u00e9r\u00eat \u00e9tait r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur les pages de de Facebook et je pense que, \u00e0 l'heure avec des moyens peut-\u00eatre diff\u00e9rent, peut-\u00eatre avec des fois des une dimension plus ou moins percutante, j'ai \u00e0 dire l'ensemble des partis commencent \u00e0 \u00eatre sensibilis\u00e9s, 2 fois, peut-\u00eatre m\u00eame exag\u00e8rent l'impact possible de ces dispositifs techniques et commence \u00e0 l'int\u00e9grer dans leur campagne de communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [86%] :\r\nAujourd'hui, la publicit\u00e9 politique c'est beaucoup via des tout m\u00e9nage ou des encarts dans la presse \u00e9crite est -ce que \u00e7a va, \u00e0 terme, \u00e7a va co- exister o\u00f9 ce mod\u00e8le -l\u00e0 aura le dessus et remplacera compl\u00e8tement la publicit\u00e9 traditionnelle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [86%] :\r\nAlors je pense que, on l'a dit, c'est vraiment pas les m\u00eames publics, je pense que les gens qui qui rel\u00e8ve le courrier qui lisent leur courrier dans leur bo\u00eete aux lettres en pas exactement les m\u00eames gens qui les m\u00eames personnes qui vont forc\u00e9ment beaucoup utiliser ses applications, je pense que les mod\u00e8les qui vont coexistent et mais il y a peut-\u00eatre des enjeux qui apparaissent, l\u00e0, c'est que, avec ces dispositifs techniques y a toute une possibilit\u00e9 de d'adapter en fait, le message de de faire du du, c'est vraiment de d'adapter en fonction de la personne de son comportement, m\u00eame avec son t\u00e9l\u00e9phone, on n'est pas encore l\u00e0 mais on peut imaginer \u00e0 terme des messages politiques qui s'adresse \u00e0 vous par le biais de votre smartphone en interf\u00e9rant sur votre jeu mais qui vont prendre un certain nombre d'informations que vous avez laiss\u00e9 tra\u00eener sur le web pour la guerre justifi\u00e9e de la justesse du message qui vont vous adresser donc int\u00e9grer un certain nombre d'autres comportements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a, \u00e7a veut dire en fait que rien n'est laiss\u00e9 au hasard et que si cette publicit\u00e9 atterri sur mon t\u00e9l\u00e9phone ou mon ordinateur quand je suis en train de surfer sur YouTube, c'est parce que j'ai laiss\u00e9 des traces \u00e0 comme vous dites, sur internet c'est tout-\u00e0-fait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [87%] :\r\nAlors pour l'instant, je pense pas qu'on utilise la pleine capacit\u00e9 ce ciblage mais si vous regardez les offres que font les publicitaires qui vantent ses espaces publicitaires, il y a toute une un panel de possibilit\u00e9s avec laquelle on on pourrait jouer au n\u00f4tre les les gens du marketing politique, vont peut-\u00eatre jouer et l\u00e0 il y a, il y a un vrai enjeu de vigilance, c'est-\u00e0-dire de savoir ces messages qui vont venir s'infiltrer dans notre sph\u00e8re priv\u00e9e parce que on consulte ce t\u00e9l\u00e9phone portable font dans les transports publics, des photos allait des fois dans sa chambre, enfin agir et ce message -l\u00e0 peut \u00eatre adapt\u00e9, il sera peut-\u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ces affiches qui des fois font controverse dans l'espace public, mais que tout le monde peut voir alors que l\u00e0, on pourrait avoir des messages sp\u00e9cifiques en fonction de, de, de votre identit\u00e9 num\u00e9rique et il faudrait peut-\u00eatre vigilants qu'elles respectent les r\u00e8gles qui sont \u00e9dict\u00e9es pour les compagnies politique de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [91%] :\r\nOn le disait en tout d\u00e9but d'entretien, la publicit\u00e9 politique est interdite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision finalement pourquoi, pourquoi on ne peut pas aujourd'hui exprimer un contenu politique par le biais de la vid\u00e9o de mani\u00e8re tout \u00e0 fait officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [86%] :\r\nAlors bon, l\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment mon domaine, c'est-\u00e0-dire cette histoire- l\u00e0, il y a forc\u00e9ment une g\u00eane essayent \u00e0 des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur sur le, le fait de, de, de soustraire peut-\u00eatre aussi le service public de de de ces enjeux -l\u00e0 sur regarde ce qui se passe dans le le contexte am\u00e9ricain, on peut aussi consid\u00e9rer que c'est une vraie plaie la aux \u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [84%] :\r\nEn termes d'impact, on sentait tr\u00e8s fort, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, vid\u00e9os tout qui qui on a l'impression que c'est plus efficace qu'une affiche en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 il faudrait, il faudrait voir parce que je veux dire, notamment quand ces dispositifs apparaissent quand vous \u00eates \u00eatre en train d'essayer de faire autre chose, on peut, elles peuvent peut-\u00eatre \u00e9ventuellement faire \u00eatre dont avec ce que vous pensez d\u00e9j\u00e0 et vous inciter \u00e0 aller de l'avant, mais elles peuvent aussi beaucoup vous agacer et \u00e0 ma connaissance, il y a pas d'\u00e9tude sur la v\u00e9ritable efficacit\u00e9 la force de conviction de ces dispositifs qui qui font intrusion en f\u00eate dans notre sph\u00e8re priv\u00e9e pour nous vendre leur leur leur message voil\u00e0 dont on n'est pas forc\u00e9ment demandeur \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [87%] :\r\nLa loi l\u00e0 les r\u00e9glementations aussi entourant entendre tard sur les pratiques est -ce qu'\u00e0 terme \u00e7a sera aussi r\u00e9gulariser ou en partie r\u00e9gulariser sur ces nouveaux supports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [87%] :\r\nAlors je, je, je pense que il va falloir \u00eatre comme je disais, \u00eatre vigilants et \u00e0 falloir s'adapter, mais il faut voir aussi cr\u00e9er peut-\u00eatre les moyens d'observer ce qui se passe en ligne et d'\u00eatre capable de de aussi d'identifier qui sont les responsables de ces actes de communication et et de voir comment on peut l\u00e9gif\u00e9rer de mani\u00e8re intelligente dans dans cet espace num\u00e9rique qui est sans cesse changeants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [85%] :\r\nToute un tout un Champ num\u00e9rique explorer encore en tout cas c'est passionnant de Doc dit comprendre un petit peu, un petit peu davantage gr\u00e2ce \u00e0 vous, Olivier Glassey, vous \u00eates sociologue sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias, directeur du mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne, bonsoir, merci Monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Olivier", "role": "Nouveau directeur / Sociologue, ma\u00eetre d'enseignement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CA66FED-7270-47C0-9781-8424136610BE", "internalArchiveId": "9CA66FED-7270-47C0-9781-8424136610BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro Inauguration Gotthard", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2016;Tim Guldimann, conseiller national socialiste zurichois;Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre immobili\u00e8re;Antonio Hodgers,conseiller d'Etat;Henri Leconte, ancien joueur de tennis;Guy Forget, directeur du tournoi\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ GOTHARD : DOUBLE REGARD ATTENTES INTERIEURES ET EXTERIEURES)  \r\n((( Direct studio mobile  entr\u00e9e nord\r\nTechnique : Alexandre Davoine))) \r\nC'est donc le  jour J ...\r\napr\u00e8s 17 ans de travaux.... la Suisse s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer...  devant les cam\u00e9ras du monde entier... son \" chantier du sic\u00e8le...\"\r\nle tunnel  ferroviaire du Gothard...\r\n...  le plus long au monde... avec ses 2 tubes de 57 km... entre Erstfeld, dans le canton d'OURI et Bodio au tessin... ... \r\nun tunnel pour rapprocher aussi  l'Europe du nord et du sud... ou transiteront marchandises et voyageurs ... d\u00e8s  d\u00e8cembre prochin...\r\n***\r\nA \u00e9venement historique... inauguration XXL..\r\nplus de 1000 invit\u00e9s... pr\u00e9sents \u00e0 ...la c\u00e9r\u00e9monie ...qui d\u00e9butera a midi...\r\npar les discours simulatn\u00e9s de chAque cot\u00e9 du tunnel\r\ndu pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann ...\u00e0 l'entr\u00e9e...\r\net DE Doris Leuthatrd... ministre des transports ... \u00e0 la sortie...\r\n*** \r\nSt\u00e9phane Deleury... \r\nvs etes vous  ... en direct  du portail Nord ... .  ( pr\u00e8s d'Erstfeld dans le canton d'Uri...)\r\n C'est l'ouverture qui pointe vers Bruxelles... \r\nEt ...justement .....St\u00e9phane... ce nouveau tunnel... cette journ\u00e9e de f\u00eate suscitent beaucoup d'attentes aussi...  sur la question europ\u00e9enne... . \r\nOui parce qu'il y aura du beau monde sous la montagne. Angela Merkel. Fran\u00e7ois Hollande. Matteo Renzi. \r\nL'objectif n'est pas tant de discuter sur les points de d\u00e9tail des accords possibles avec l'Union sur la question de l'arbitrage des bilat\u00e9rales ou de l'application de l'article constitutionnel sur le contr\u00f4le de l'immigration. Ces points sont d'ailleurs techniquement r\u00e9gl\u00e9s. Il s'agit plut\u00f4t d'une op\u00e9ration s\u00e9duction. Montrer la Suisse sous son plus beau visage aux trois dirigeants politiques les plus puissants du continent, dans une ambiance festive, c'est une occasion unique. Les trois chefs d'Etats italien, allemand et fran\u00e7ais n'ont d'ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis ensemble en Suisse.\r\nYA: Et ... que  peut-on attendre concr\u00e8tement de cette op\u00e9ration s\u00e9duction ?\r\nUn climat politique plus favorable \u00e0 la Suisse. Faire passer le message comme quoi la Suisse n'est pas un pique assiette. Quelle peut aider \u00e0 construire l'Europe sans \u00eatre membre de l'union. Aujourd'hui le conseil f\u00e9d\u00e9ral va tenter de s'assurer la volont\u00e9 politique de nos grands voisins... pour qu'ils acc\u00e9l\u00e8rent d'une certaine mani\u00e8re, le processus en vue d'une solution sur les diff\u00e9rents avec la Suisse.\r\nYA: Et sur le plan de la politique int\u00e9rieure suisse .. l'inauguration de ce tunnel est aussi tr\u00e8s attendue ...Stphane... \r\nLa f\u00eae qui d\u00e9butera ici et au Tessin sera l'occasion aussi de c\u00e9l\u00e9brer la Suisse qui gagne. Une de ces occasions finalement assez rare ou le pays se rassemble autour des valeurs communes. Travail. Innovation. Domination de la montagne. Sans parler du mythe que repr\u00e9sente le massif du Gothard... Et de son r\u00f4le dans la fabrication de l'identit\u00e9 helv\u00e9tique. Mais au del\u00e0 des symboles, ce tunnel de base c'est la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du transfert de la route au rail. Le peuple a voulu en 1994 \u00e9carter les camions europ\u00e9ens des routes de transit \u00e0 travers les Alpes. Aujourd'hui il y en a encore plus d'un million qui passent par la route. Pour respecter la loi il faudra r\u00e9duire ce nombre \u00e0 650'000 d'ici 2 ans. Voil\u00e0 sans doute l'attente la plus concr\u00e8te autour de cet ouvrage. \r\nSt\u00e9phane Deleury... en direct du portail nord du tunnel du Gothard...\r\n(04/MULTI GOTHARD, IMPLICATIONS DIPLOMATIQUES / ITW GULDIMAN) Et si cette inauguration aura des airs, on le disait,  d'op\u00e9ration s\u00e9duction...\r\naupr\u00e8s de nos voisins europ\u00e9ens... \r\ndans l'espoir d'un r\u00e9chauffement de nos relations avec Bruxelles\r\nattention... \u00e0 ne pas s'emballer...  pr\u00e9vient... l'ancien ambassadeur... et conseiller national socialiste zurichois Tim Guldimann.\r\n  SON 46''\r\nTim Guldiman avec  Pietro Bugnon.\r\nSMD : promo 7h15 + invit\u00e9s \r\nEt la RTS se mobilise pour vous faire vivre cette  journ\u00e9e historique\r\nEdition sp\u00e9ciale du 12h30 sur la 1\u00e8re ... avec  nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et de nombreux invit\u00e9s. \r\nInaugiration a suivre aussi en images sur RTS1 d\u00e8s 10h50 et en live sur notre site rtsinfo.ch\r\n(16/CAMP HUMANITAIRE A PARIS/PA) SMD : Un camp de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de Paris \r\nLa maire de la capitale francaise, Anne Hidalgo l'a annonc\u00e9  hier...\r\nelle souhaite mettre en place un camp humanitaire aux normes internationales ...pour accueillir les migrants d'ici un peu plus d'un mois. \r\n\u00ab Paris ne restera pas sans agir alors que la M\u00e9diterran\u00e9e devient un cimeti\u00e8re \u00bb a lanc\u00e9 la socialiste... \r\nqui  demande l'aide des associations et de l'Etat  \r\nCorrespondance ....Ariane Hasler. \r\n  MAG\r\nLa France qui tourne au ralenti  ... sur les rails auj\r\nla SNCF a d\u00e9marr\u00e9 hier soir son mvt de gr\u00e8ve illimit\u00e9\r\ndes perturbations sont a prevoir sur les grandes lignes\r\n3 TGV Lyria sur 4 au d\u00e9part ou a l'arriv\u00e9e de la Suisse doivent \u00eatre maintenus...\r\n(18/BREXIT - LETTRE PATRONS UE:  RESTEZ/PA-REPRISE 22H30) Les grands patrons europ\u00e9ens s'engagent contre le BREXIT... \r\n\u00e0  3 semaines du vote...\r\nl'ERT, la table ronde des industriels europ\u00e9ens, met en garde  contre les cons\u00e9quences d'une sortie Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne...\r\ndans une lettre ouverte publi\u00e9e dans le Financial Times .... ils plaident pour une Europe unie pour maintenir sa prosp\u00e9rit\u00e9.. \r\nA Londres, Catherine Ilic.\r\n MAG 58\"\r\n(D4/ GENEVE : LAT, BIENTOT PLUS DE TERRAIN CONSTRUCTIBLE? /PI) SMD : La loi d'am\u00e9nagement du territoire... suscite l'inquitude a Geneve\r\nle canton redoute les cons\u00e9quences ...sur ses projets immobiliers d'une applicatioin trop stricte de la LAT...\r\ninqui\u00e8tude relanc\u00e9e depuis le rappel \u00e0 l'ordre du Tribunal ff\u00e9d\u00e9ral au canton de vaud la semaine derni\u00e8re... sur la TRANSFORMATION des surfaces dites d' assolement, ces meilleures terres cultivables\r\nD\u00e9cision qui pourrait faire jurisprudence... et qui fait craindre \u00e0 Geneve de ne  pas arriver \u00e0 l'objectir des 50'000 logements potentiels fix\u00e9s pour 2030. \r\nSylvie Belzer\r\n(22/FINANCEMENT EDUCATION EN SUISSE/PA) Fribourg  champion  des d\u00e9penses en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et de formation... \r\nil  arrive en t\u00eate des cantons suisses selon les chiffres de l'OFFICE FEDRAL DE LA STATISTIQUE\r\npubli\u00e9s huer dans un comparatif des FINANCES DU SYSTEME EDUCATIF en Suisse en 2013...\r\n Sylvie Lambelet...\r\n  MAG 53\"\r\n(08/VD/GROUPE LIBERAL-CONSERVATEUR/PA) L'exlcusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud...\r\npourrait changer le visage du parlement lausannois...\r\nle groupe dissident  lib\u00e9ral-conservateur  de l'ex UDC, pourrait r\u00e9cup\u00e9rer  la pr\u00e9sidence du conseil communal... \r\nles repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis et les pr\u00e9sidents de groupe se sont r\u00e9unis en d\u00e9but de semaine pour en discuter\r\nExplications... Michael Peuker...\r\n  MAG 1'05\r\n(21/RG : CONSEQUENCES DE LA PLUIE POUR LA SUITE DE LA SEMAINE/PI) SMD : La pluie encore de la partie hier \u00e0 Roland Garros...\r\ncontrairement a lundi ou tous les matches avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s\r\nles joeurus ont pu... un peu...  sortir leur raquette... mais les repprts et les interruptions ont encore \u00e9\u00e9t nombreux \r\nLa situation devrait s'am\u00e9liorer auj... \r\nmais les retards cumul\u00e9s  compliquent la suite du tournoi . Herv\u00e9 Borsier\r\n  MAG 1'10\r\nEt apr\u00e8s un nouveau report hier\r\nTim\u00e9a Bascinscki devrait finalement bien jouer ce matin son 8\u00e8me de finale contre Venus Williams vers 11h... \r\navant en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi... le quart de finale... report\u00e9 lui aussi... de STAN WAWRINKA face \u00e0 l'espagnol...Albert Ramos\r\nA suivre sur RTS 2...et dans nos RV d'info...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un temps patiellement ensoleill\u00e9 en plaine, bien ensoleill\u00e9 en Valais. Quelques gouttes seront tout de m\u00eame possibles aujourd'hui. \r\nLe temps sera plus nuageux dans les Pr\u00e9alpes et le Jura avec un risque d'averses important l'apr\u00e8s-midi. Temp\u00e9rature 10 \u00e0 19 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 23\u00b0 en Valais. \r\nLe gris revient demain...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-06-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-06-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7748065", "ece-7748045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T05:38:40Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [91%] :\r\nC'est le journal quelqu'un m\u00e9tro Europe du d\u00e9part pour le Gothard la Suisse f\u00eate aujourd'hui son tunnel le plus long au monde inauguration devant les cam\u00e9ras du monde entier, plus de 1000 invit\u00e9s dont nos voisins, Fran\u00e7ois Hollande, Angela Merckel et Matteo Renzi, l'occasion d'une op\u00e9ration s\u00e9duction leur montrer le visage d'une Suisse qui innovent pour le bien de toute l'Europe nous dira dans un instant l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur place St\u00e9phane Deleury ce Gothard cette prouesse technologique quasiment insens\u00e9 sera -t-il un tunnel justement pour l'Europe ou pour la Suisse seulement sachant que les tron\u00e7ons en Allemagne, en Italie, sont bien loin d'\u00eatre achev\u00e9e, le ferroutage \u00e0 travers les Alpes ent\u00e9rin\u00e9 il y a 25 ans d\u00e9j\u00e0 ne restera -t-il 15 pieux, le patron des CFF Andreas Meyer est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 et un peu plus t\u00f4t dans un quart d'heure, nous accueillerons le maire de Lugano, Marco Borradori avec lui, si l'ouverture ce tunnel est vraiment une bonne nouvelle pour le Tessin, certains craignent en effet une fuite des cerveaux tessinois vers le nord ou pire que le Tessin r\u00e9gions travers\u00e9es par les trains ne se transforme en une sorte de Bourgogne de la Suisse dans l'actualit\u00e9 aussi de ce mercredi 1er joint un camp de r\u00e9fugi\u00e9s promis \u00e0 Paris par la maire de la capitale fran\u00e7aise, les multinationales europ\u00e9ennes qui prennent la plume contre le break Seat et la pluie qui joue avec les nerfs des joueurs et des organisateurs de Roland-Garros, les Suisses sur son 31 elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [92%] :\r\nS'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer en grand son chantier du si\u00e8cle, le tunnel ferroviaire du Gothard, le plus long au monde avec ses 2 tubes de 57 km entre Ertsfeld dans le canton de riz et Bodio au Tessin un tunnel pour rapprocher aussi l'Europe du Nord et du Sud, o\u00f9 vont transiter, marchandises et voyageurs d\u00e8s d\u00e9cembre prochain et un \u00e9v\u00e9nement historique inauguration XXL 300 journalistes du monde entier pr\u00e9sents plus de 1000 invit\u00e9s seront l\u00e0 aussi \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie qui d\u00e9butera vers midi discours simultan\u00e9e de chaque c\u00f4t\u00e9 du tunnel, celui du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann \u00e0 l'entr\u00e9e, celui de Doris Leuthard, ministre des Transports \u00e0 la sortie, St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates vous en Direct du portail nord c'est l'ouverture qui pointe vers Bruxelles et justement St\u00e9phane ce nouveau tunnel cette journ\u00e9e de f\u00eate, h\u00e9 bien elle suscite beaucoup d'attentes aussi sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, parce que vous l'avez dit, il y aura du beau monde sous la montagne aujourd'hui Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi alors l'objectif, dit -on du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, ce n'est pas de discuter en d\u00e9tail de la question de l'arbitrage ou des bilat\u00e9rales ou de l'immigration, ces points serait techniquement d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 : il s'agit plut\u00f4t d'une op\u00e9ration s\u00e9duction montrer la Suisse sous son plus beau visage aux 3 dirigeants politiques parmi les plus puissants du continent le toutes dans une ambiance festive, \u00e7a, c'est une occasion unique, les 3 chefs d'\u00c9tat, italien, allemand, fran\u00e7ais n'ont jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis ensemble en Suisse, et ils ont m\u00eame la chance de voir les sommets qui se d\u00e9gage lentement ici du c\u00f4t\u00e9 d'Su\u00e8de d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, St\u00e9phane, que peut -on attendre de cette op\u00e9ration s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [94%] :\r\nAlors on peut attendre un climat politique un peu plus favorable \u00e0 la Suisse, faire passer le message comme quoi la Suisse, h\u00e9 bien ce n'est pas une pique \u00e0 qu'elle peut aider \u00e0 construire l'Europe sans \u00eatre membre de l'Union, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va tenter de s'assurer la volont\u00e9 politique de nos grands voisins pour qu'ils acc\u00e9l\u00e8rent, d'une certaine mani\u00e8re le processus en vue d'une solution sur les diff\u00e9rends entre Bruxelles et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [94%] :\r\nEt sur le plan de la politique int\u00e9rieure suisse, cette fois, l'inauguration de ce tunnel est aussi tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [93%] :\r\nOui, la f\u00eate qui d\u00e9butera ici dans quelques heures et au Tessin simultan\u00e9ment sera l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer la Suisse qui gagne, une de ces occasions finalement assez rare, vous en conviendrez, o\u00f9 le pays se rassemble autour de valeurs communes travaillent Innovation domination de la montagne, sans parler du mythe que repr\u00e9sente le massif du Gothard, de son r\u00f4le dans la fabrication de l'identit\u00e9 helv\u00e9tique mais au-del\u00e0 des symboles, ce tunnel de base, h\u00e9 bien, c'est aussi la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du transfert de la route au rail, le peuple a voulu en 94, \u00e9carter les camions europ\u00e9ens des routes de transitent \u00e0 travers les Alpes, aujourd'hui il y en a encore plus d'un 1000000, qui passe par la route, alors pour respecter la loi, il faudra r\u00e9duire ce nombre \u00e0 650000 d'ici 2 ans, voil\u00e0, voil\u00e0 sans doute l'attente la plus concr\u00e8te aujourd'hui autour de cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury en Direct du portail nord du tunnel du Gothard qu'on l'on retrouvera tout au long de la journ\u00e9e et puis cette inauguration aura des heures, on le disait d'op\u00e9ration s\u00e9duction aupr\u00e8s de nos voisins europ\u00e9ens, dans l'espoir pour certains d'un r\u00e9chauffement de nos relations avec Bruxelles, mais attention, attention \u00e0 ne pas s'emballer, pr\u00e9vient l'ancien ambassadeur et conseiller nationaliste national socialiste zurichois Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [89%] :\r\nLes Suisses pensent, ils ont la monnaie dans la poche avec laquelle ils peuvent acheter quelque chose, c'est Attitude, \u00e7a marche pas, c'est vrai, avec la construction de ce tunnel, nous avons contribu\u00e9 avec un acte formidable \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'Europe, nous jouons un r\u00f4le en tant que membre de l'Europe par contre de nous imaginer que par cet acte communautaire de la Suisse, tout d'un coup, on peut acheter qu'il seule autorit\u00e9 \u00e7a marche pas, mais c'est pas la solution, ne nous faisons pas d'illusions, c'est un acte de solidarit\u00e9 avec les cantines et \u00e7a, il faut souligner, et il ne faut pas essayer de vendre cet acte de solidarit\u00e9 parce que la solidarit\u00e9, \u00e7a ne se font pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [88%] :\r\n\u00e0 Tim Guldimann avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [94%] :\r\n2 invit\u00e9s 18 heures pour pour pour parler de de l'inauguration du tunnel de base du Gothard d'abord qu'est -ce que \u00e7a va changer pour le Tessin sera en Direct dans 10 minutes avec le maire de Lugano, Marco Borradori, \u00e0 7 heures 35 le patron des CFF Andreas Meyer nous rejoint est -ce que c'est un tunnel pour la Suisse est -ce que c'est un tunnel pour l'Europe qu'est -ce que \u00e7a va changer pour les CFF Andreas Meyer donc invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [90%] :\r\nL RTL se mobilise pour vous faire vivre cette journ\u00e9e historique Edition sp\u00e9ciale de 12 30 sur la premi\u00e8re avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, de nombreux invit\u00e9s : inauguration \u00e0 suivre aussi en images sur RTS Un d\u00e8s 10 heures 50 et on arrive \u00e0 partir de 7 heures et demie sur notre site rtsinfo Point CH voil\u00e0 provisoirement pour le Gothard, autre sujet, un camp de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de Paris, la maire de la capitale fran\u00e7aise, Anne Hidalgo, l'a annonc\u00e9, hier, elle souhaite mettre en place un camp humanitaire aux normes internationales pour accueillir, dit -elle, les migrants d'ici un peu plus d'un mois, la socialiste qui demande l'aide des associations et de l'\u00c9tat, correspondance Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [89%] :\r\nNous n'avons pas aujourd'hui de r\u00e9ponse suffisante pour accueillir dignement ces personnes dans le dispositif, tels que l'\u00c9tat nous le propose, j'ai donc demand\u00e9 \u00e0 mon \u00e9quipe d'examiner les sites appartenant \u00e0 la ville et sur lesquelles nous pourrions install\u00e9s en campement humanitaire Anne Hidalgo qui a pr\u00e9cis\u00e9 que l'\u00e9quipe en question avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 des sites au nord de Paris, et la m\u00e8re d'ajouter : je souhaite que l'\u00c9tat soit partenaire r\u00e9guli\u00e8rement des cons sauvage de migrants sont d\u00e9mantel\u00e9s \u00e0 Paris notamment, sous le m\u00e9tro La chapelle dans le 18\u00e8me arrondissement des \u00e9vacuations qui pour certaines avaient m\u00eame assez mal tourn\u00e9 et qui suscitent r\u00e9guli\u00e8rement la pol\u00e9mique sur la m\u00e9thode, mais aussi sur le manque de solution apport\u00e9e aux migrants \u00e0 Nivelles Go semble donc d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 avancer sur ce dossier, mais les r\u00e9actions que ses d\u00e9clarations ont suscit\u00e9 promettent des d\u00e9bats houleux sur la question de l'implantation d'un camp dans la capitale, \u00e0 un Hasler rtsinfo Paris, \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [93%] :\r\nIl a encore tourn\u00e9 au ralenti aujourd'hui sur les rails, la SNCF a d\u00e9marr\u00e9 hier soir son mouvement de gr\u00e8ve illimit\u00e9 des perturbations \u00e0 pr\u00e9voir sur les grandes lignes, 3 TGV Lyria sur 4 au d\u00e9part ou \u00e0 l'arriv\u00e9e de la Suisse sont malgr\u00e9 tout maintenu les grands patrons europ\u00e9ens s'engagent contre le break \u00e0 3 semaines du vote le ERT la table ronde des industriels europ\u00e9ens, met en garde contre les cons\u00e9quences d'une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, dans une lettre ouverte publi\u00e9e dans le Times, le Times, ils plaident pour une Europe unie, car c'est le meilleur moyen, disent -ils, de maintenir sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Londres Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:40) [94%] :\r\nLa table ronde des industriels europ\u00e9ens, l'un des lobbies \u00e9conomiques les plus puissants d'Europe, il regroupe 51 multinationales qui repr\u00e9sente \u00e0 elle seule environ 7 millions d'emplois sur le continent, parmi ses membres figurent entre autres l'Or\u00e9al Siemens Roche ou encore Nestle l'ERT souligne que gr\u00e2ce \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, les entreprises et les citoyens ont gagn\u00e9 en prosp\u00e9rit\u00e9 au cours des 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'organisation avertit qu'une sortie du Royaume-Uni, du giron europ\u00e9en, loin de le de paix pourrait amoindrir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du continent, elle reconna\u00eet que l'Union europ\u00e9enne fait face \u00e0 une s\u00e9rie de d\u00e9fis mais que seule une approche conjointe permettra d'apporter les changements n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer les conditions de vie des citoyens europ\u00e9ens, l'avertissement de l'ERT vient grossir encore un peu plus la liste des mises en garde \u00e9manant du monde des affaires et des grandes institutions internationales qui se sont prononc\u00e9s contre un break Seat Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [94%] :\r\nLa loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, suscite l'inqui\u00e9tude \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [91%] :\r\nLe canton redoute les cons\u00e9quences sur ses projets immobiliers d'une application trop stricte de la date inqui\u00e9tude relanc\u00e9e depuis le rappel \u00e0 lors de la semaine derni\u00e8re du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral au canton de Vaud sur la \u00e0 la transformation des surfaces dites d'assolement ces meilleures Terres cultivables, une d\u00e9cision qui pourrait donc faire jurisprudence et Gen\u00e8ve, craint de ne pas arriver \u00e0 l'objectif de 50000 logements potentiels fix\u00e9s pour 2030 Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [90%] :\r\nIl n'y aura plus aucun d\u00e9classement suppl\u00e9mentaires d\u00e8s 2023, or les grands projets de logements actuels grignote pr\u00e9cis\u00e9ment ces fameuses surfaces d'assolement l'objectif des 50000 logements d'ici 2030 ne devrait donc pas \u00eatre atteints, c'est la crainte qui commence \u00e0 se dessiner, \u00e0 Gen\u00e8ve, comme le rel\u00e8ve Christophe, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:25) [89%] :\r\nAutre plan directeur cantonal a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par Berne, mais avec des r\u00e9serves et ces r\u00e9serves sont malheureusement tr\u00e8s importante, elle touche les surfaces d'assolement, c'est-\u00e0-dire les surfaces arables celle qu'on peut cultiver le mieux, nous savons que jusqu'en 2023, nous devrions arriver \u00e0 ne pas attaquer dans les quotas de surface seulement mais par contre, d\u00e8s 2023, nous n'aurions plus de possibilit\u00e9s d\u00e9class\u00e9 de la zone agricole \u00e7a ce serait une vraie catastrophe pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:51) [83%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, le Conseil d'\u00c9tat ont tenu Hodgers le confirme : c'est un probl\u00e8me majeur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:56) [85%] :\r\nS'il n'y a pas de changement au niveau f\u00e9d\u00e9ral effectivement Gen\u00e8ve ne pourra plus d\u00e9class\u00e9 de la zone agricole et devra se d\u00e9velopper soit dans sa zone industrielle, ce qu'on fait dans le cas du PAM soit sur sa zone villa avec \u00e9videmment une contestation forte milieux repr\u00e9sentant les petits propri\u00e9taires, il y a des cantons qui ont pl\u00e9thores de surfaces de souvent alors que de canton qui ne pas vraiment et donc permet aussi comprendre que Gen\u00e8ve si une source de prosp\u00e9rit\u00e9 pour la nation et que par cons\u00e9quent Gen\u00e8ve ne peut pas \u00eatre trait\u00e9 comme Aubry ou encore comme les Grisons et donc c'est bien ce message -l\u00e0 que nous entendons faire valoir dans le cas de la r\u00e9vision de ce plan sectoriel des surfaces d'assolement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:30) [89%] :\r\nEn attendant, seule solution des projets men\u00e9s au charg\u00e9 une densification maximale dans les zones \u00e0 b\u00e2tir ce qui provoque, comme on vient de l'entendre passablement de crispation, notamment dans les zones villas mais aussi de la part des communes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [94%] :\r\nFribourg champion des d\u00e9penses en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et de formation, il arrive en t\u00eate des cantons suisses selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et des chiffres rendus publics hier dans un comparatif des finances du syst\u00e8me \u00e9ducatif en Suisse en 2013 comparatif par Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:57) [92%] :\r\nConf\u00e9d\u00e9ration cantons et communes ont d\u00e9pens\u00e9 pour ce secteur, 35 milliards 400 millions, ce qui repr\u00e9sente 17 pourcent du du budget des collectivit\u00e9s publiques, c'est 2 fois moins plat S\u00e9curit\u00e9 sociale mais 2 fois plus que le trafic et les t\u00e9l\u00e9coms r\u00e9unis, la moiti\u00e9 est destin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, un quart au degr\u00e9 tertiaire, si on regarde maintenant la nature de ces d\u00e9penses, la moiti\u00e9 concerne le salaire des enseignants une r\u00e9partition qui n'a pratiquement pas chang\u00e9 depuis 25 ans, enfin en Suisse, l'\u00c9tat d\u00e9pense pour ce secteur 4300 francs par habitant par an, mais on constate de grosses diff\u00e9rences en fonction de la richesse des cantons parmi ceux qui ont un revenu en dessous de la moyenne, Fribourg et celui qui d\u00e9pense le plus gros montant par habitant et pour la 1\u00e8re fois depuis 10 ans, Fribourg avec quasi 1 francs sur 3 gagne la palme du canton qui consacre la plus grande part de ses d\u00e9penses publiques, \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [92%] :\r\nL'exclusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud pourrait changer le visage du parlement lausannois le groupe dissident Vaudois pourrait r\u00e9cup\u00e9rer la pr\u00e9sidence du conseil communal, les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis et les pr\u00e9sidents de groupes se sont r\u00e9unis en d\u00e9but de semaine pour en discuter Explications Michael. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:06) [92%] :\r\nLa prochaine l\u00e9gislature devait \u00eatre celle de l'UDC, la pr\u00e9sidence du conseil communal devait normalement lui revenir, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant, avant la rupture du parti dans le sillage de l'exclusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud sur ses 12 \u00e9lus du conseil communal 7 ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le groupe lib\u00e9ral- conservateur groupe alternatif fond\u00e9 par les pro- Voiblet une situation tendue pour l'UDC avec 5 \u00e9lus restants le parti \u00e0 tout juste de quoi maintenir son groupe au conseil communal, il suffirait d'une seule d\u00e9mission pour qu'il soit dissous et qu'il ne puisse donc plus si\u00e9ger en commission, perdant de ce fait toute influence forc\u00e9 d'arbitrer cette r\u00e9partition des si\u00e8ges en commission, les pr\u00e9sidents de groupe ont opt\u00e9 pour une m\u00e9thode arithm\u00e9tique soit une r\u00e9partition en fonction du nombre d'\u00e9lus, or selon cette logique, le groupe lib\u00e9ral- conservateur p\u00e8sent d\u00e9sormais plus lourd que l'UDC la pr\u00e9sidence promise \u00e0 ce dernier pourrait ainsi revenir aux dissidents pourraient parce que tout reste \u00e0 faire le 28 juin prochain l'ensemble du conseil communal votera pour d\u00e9signer son ou sa pr\u00e9sidente, pas s\u00fbr que la logique math\u00e9matique prime au vu des forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [97%] :\r\nEn sport la pluie \u00e9tait encore de la partie hier \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [96%] :\r\nContrairement \u00e0 lundi o\u00f9 tous les matches avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, les joueurs ont pu un peu sortir leur raquette hier mais les reports et les interruptions ont encore \u00e9t\u00e9 nombreuses, la situation devrait en principe s'am\u00e9liorer aujourd'hui mais les retards cumul\u00e9s compliquent la suite du tournoi Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:31) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 joueurs, les conditions ont eu un impact sur les rencontre disput\u00e9e sous la pluie et changer la donne, notamment pour le num\u00e9ro 1 mondial Novak je Covic mais aussi dans les autres rencontres, qui ont parfois totalement basculer sans parler des interruptions, Henri Leconte, ancien joueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [77%] :\r\nBonjour les perdu plein des matches comme \u00e7a c'est bien, on jouait bien et tout \u00e0 coup, arr\u00eat\u00e9 par la pluie ici en demi- finale qu'on \u00e0 quel terme force mais un 7 cas de arr\u00eat\u00e9 par la pluie, on revient, je perds en 4 sets, \u00e7a fait partie du jeu malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:59) [88%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 organisateurs tout est envisageable, jouer la finale lundi ou mardi et encha\u00eener quarts demies et finale sur 3 jours, Guy Forget, directeur du tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [85%] :\r\nEn cas d'extr\u00eame urgence oui certains joueurs et joueuses se ramener peut-\u00eatre jouer 2 jours de suite alors pour les filles c'est pas probl\u00e9matique puisque c'est des choses qu'elles font toute l'ann\u00e9e sur ce qui WTA, elle s'en accommode tr\u00e8s bien pour les gar\u00e7ons, c'est plus probl\u00e9matique et un un gars qui va gagner en 5 sets, peut \u00eatre \u00e0 \u00e0 rejouer le lendemain et rejouer 5 7 \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:27) [89%] :\r\n\u00e0 Roland-Garros, ce n'est pas encore la crise, les joueurs comprennent, patientent mais le public a \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 lundi et l'on n'a pas eu pour son argent, hier, un d\u00e9ficit d'image qui commence \u00e0 peser sur le tournoi Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s un nouveau report donc hier Tim\u00e9a Bachinski devrait en principe jouer ce matin son 8\u00e8me de finale contre V\u00e9nus s'Williams vers 11 heures avant c'\u00e9tait un Vavrinka vers 14 heures le quart de finale pour le Vaudois face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos \u00e0 suivre donc, si tout va bien sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'info. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T05:39:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5084D2E-EA43-4AA2-9F97-B25DCA4E85BE", "internalArchiveId": "D5084D2E-EA43-4AA2-9F97-B25DCA4E85BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche et membre de l'UDC Vaud;Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de la Ville  de La Chaux-de-Fonds;Sergio Salvioni, conseiller national radical tessinois;Oguzhan Can, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste \u00e0 la Chaux-de-Fonds et membre fondateur de la F\u00e9d\u00e9ration Neuch\u00e2teloise des communaut\u00e9s immigr\u00e9es;Patrick Erard, co-pr\u00e9sident des Verts chaux-de-fonnier;Olivier Maingain, pr\u00e9sident du parti D\u00e9fi, d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats francophone;Olivier Tschopp,chef du Service jurassien de la formation;Grauman, Te;Joerg Bader, curateur de la nouvelle exposition;Jean-Marc Chapoulie, photographe\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/CHAUX/MANIF ANTI ISLAM ANNULE/  ITW BUSSAT) La manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 la Chaux-de-Fonds n'aura finalement pas lieu. \r\nLe comit\u00e9 d'organisation a d\u00e9cid\u00e9 hier d'annuler le d\u00e9fil\u00e9, qui devait se tenir le 11 juin prochain dans la capitale horlog\u00e8re. \r\nEn cause, un risque \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9bordements. Des organisations d'extr\u00eame droite et de nombreux groupes d'extr\u00eame gauche ont appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation ces derniers jours. \r\nLe risque de violence aura donc eu raison de cette manifestation organis\u00e9e, notamment, par Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche et membre de l'UDC Vaud... \r\n  MAG 37\"\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Peuker.\r\n(13/CHAUX/MANIF ANTI ISLAM ANNULEE/ITW HUGUENIN-ELIE-REPRIS 22H30) Manifestation annul\u00e9e donc par le comit\u00e9 d'organisation... Mais les autorit\u00e9s de la Chaux de Fond aussi craignaient des affrontements... Et le pr\u00e9sident de la Ville, Th\u00e9o Huguenin-Elie se dit soulag\u00e9 de l'annulation spontan\u00e9... \r\n  SON 0'50''\r\nTh\u00e9o Huguenin-Elie interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi... Et une manifestation se profile peut \u00eatre \u00e0 l'horizon le 11 juin... Puiseue slon l'Express un jeune USC Valaisan appelle sur Facebook \u00e0 une mobilisation... Et \u00e0 refuser l'annulation des d\u00e9fil\u00e9s...\r\n(05/MULTI GOTHARD, AUTEUR PREMIERE MOTION / ITW SALVIONI) Jour de f\u00eate... L'inauguration du plus long tunnel ferroviaire au monde, c'est aujourd'hui... Inauguration du tunnel de base du Gothard... La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9bute \u00e0 midi...\r\nA l'origine du projet, il y a une motion... Celle du Conseiller national radical tessinois, Sergio Salvioni. \r\nC'est lui qui, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque, avait relanc\u00e9 le chantier, alors que plusieurs variantes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es, sans qu'aucune n'aboutisse. \r\nEcoutez son t\u00e9moignage... \r\n  SON 39''\r\nT\u00e9moignage de Sergio Salvioni... recueilli par nos coll\u00e8gues de la radio tessinoise RSI... \r\nL'inauguration du tunnel est \u00e0 suivre sur les antennes de la RTS... avec une \u00e9dition sp\u00e9ciale du journal de 12h30 en compagnie de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et de nombreux invit\u00e9s. \r\nLe tout en images aussi sur RTS1 d\u00e8s 10h50.\r\n(D5/NE COMMENT ATTIRER LES ELECTEURS ETRANGERS?/PI) A Neuch\u00e2tel... les partis tentent de gagner des voix... \u00e0 la veille des communales de ce dimanche... et pourquoi les voix des \u00e9trangers... qui ont le droit de vote et qui peuvent \u00eatre \u00e9lus depuis 2007... \r\nUn terreau interessant pour les partis, surtout dans les villes \u00e0 forte composante \u00e9trang\u00e8re, comme Le Locle ou La Chaux de Fonds... Mais se faire une place au sein de ces communaut\u00e9s n'est pas une mince affaire. Coraline Pauchard... \r\n  MAG 1'36\"\r\n(D6/BELGIQUE: CONFLIT SOCIAL, CONSEQUENCES POLITIQUES/PI) Le Premier Ministre belge Charles Michel s'est engag\u00e9 hier \u00e0 maintenir le cap... et \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes \u00e9conomiques lib\u00e9rales de son gouvernement malgr\u00e9 les appels \u00e0 la gr\u00e8ve qui se multuplient... Il a justifi\u00e9 sa politiques, des r\u00e9formes du march\u00e9 du travail pour rendre le pays plus attractif... \r\n7500 personnes... enseignants, gardiens de prison, et policiers ont manifest\u00e9 hier soir dans le centre de Bruxelles... \r\nLe traffic ferroviaire est perturb\u00e9 depuis plusieurs jours et les gardiens de prisons sont en gr\u00e8ve depuis plusieurs semaines. \r\nCes prochains jours, ce sont les magistrats qui vont protester.\r\nEt Romain Clivaz, les diff\u00e9rences de mobilisation entre le nord et le sud du pays, pourraient bien rouvrir les plaies communautaires.\r\n  MAG 1'35\"\r\nTraffic perturb\u00e9 \u00e9galement en France... Avec une gr\u00e8ve illimit\u00e9s dans les transports ferroviaires \u00e0 seulement neuf jours de l'euro de football... \r\nPerturbations surtout pour les courts trajets, les trains au d\u00e9part de Paris pour la banlieue... Mais pas de paralysie du r\u00e9seau... Entre la France et la Suisse, un TGV sur quatre est perturb\u00e9... En France, plus de la moiti\u00e9 des TGV circulent. \r\nLe conflit social est centr\u00e9 sur le temps de travail des cheminots, il n'est pas directement li\u00e9 \u00e0 la fronde contre la r\u00e9forme du code du travail.\r\n(09/JU/NOUVEAU CAMPUS, FORMATION SUPERIEURE DANS LE CANTON/ITW TSCHOPP) Le canton du Jura a d\u00e9sormais son campus tertiaire. \r\nApr\u00e8s deux ans de travaux et 60 millions de francs investis dans sa construction, le b\u00e2timent Strate J. situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 directe de la gare de Del\u00e9mont est pr\u00eat... Les cl\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remis officiellement hier aux locataires, la HEP BEJUNE, la HE-Arc et la HES-SO. \r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e 2016, pr\u00e8s de 600 personnes occuperont les lieux... Des locaux qui vont abriter plusieurs formations sup\u00e9rieures en \u00e9conomie, ing\u00e9nierie, sant\u00e9, sciences de l'enseignement. Le nouveau campus devient un b\u00e2timent cl\u00e9 de la formation professionnelle dans la r\u00e9gion.      \r\nLe chef du Service jurassien de la formation, Olivier Tschopp\r\n  MAG 44\"\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(20/MY SPACE S'EST FAIT HACKE/PA) Qui a encore son vieux compte MySpace? \r\nDu nom de ce r\u00e9seau social qui a connu ses grandes heures, dans les ann\u00e9es 2007...\r\nMyspace a \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage \u00e0 grande \u00e9chelle.... \r\nLes donn\u00e9es de plus de 360 millions d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s et mis en vente dimanche dernier. \r\nApr\u00e8s Linkedin et le site de rencontres Fling, Myspace est le troisi\u00e8me r\u00e9seau social victime d'une attaque le mois dernier, avec un nombre record de donn\u00e9es pirat\u00e9es. \r\nTessa Grauman, \u00e0 Los Angeles...\r\n  MAG 59\"\r\n(D2/ GENEVE: 50 JOURS POUR LA PHOTOGRAPHIE SUR LA SURVEILLANCE/PI) Du manque de protection des donn\u00e9es sur internet... On passe \u00e0 la question de la surveillance dans les rues... Les cam\u00e9ras de surveillance sont de plus en plus nombreuses au point de passer aujourd'hui quasi inaper\u00e7ues... Mais pas pour les artistes. En Suisse romande, deux expositions consacr\u00e9es \u00e0 la surveillance, explorent le ph\u00e9nom\u00e8ne.  Sophie Iselin.\r\n  MAG 1'27\"\r\n\"Cam\u00e9ra Auto contr\u00f4le\" c'est une exposition \u00e0 voir d\u00e9s ce mercredi \u00e0 l'espace \"50 jours pour la photographie \u00e0 Gen\u00e8ve\"... Et puis, l'exposition \"Sain et Sauf\" au MUDAC, a lieu \u00e0 Lausanne jusqu'au 21 Ao\u00fbt...\r\n(Br\u00e8ve sport Olympic + Rolland Garros) Un mot de sport pour terminer... En basket, Fribourg Olympic a d\u00e9croch\u00e9 son seizi\u00e8me titre de champion de Suisse en battant Union Neuch\u00e2el 80 \u00e0 63... Les fribourgeois remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 2... \r\nEt puis... tennis... Le temps devrait \u00eatre meilleur \u00e0 Rolland Garros... Et si tout va bien... Timea Bascinsky a rendez vous \u00e0 11h... pour une huiti\u00e8me de finale face \u00e0 Venus Williams... \r\nA suivre Stan Wawrincka contre Albert Ramos, en quart...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps patiellement ensoleill\u00e9 en plaine, bien ensoleill\u00e9 en Valais. Quelques gouttes seront tout de m\u00eame possibles aujourd'hui. \r\nLe temps sera plus nuageux dans les Pr\u00e9alpes et le Jura avec un risque d'averses important l'apr\u00e8s-midi. Temp\u00e9rature 10 \u00e0 19 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 23\u00b0 en Valais. \r\nLe gris revient demain...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Les \u00e9claircies prendront progressivement l'avantage en r\u00e9gions de plaine aujourd'hui. En montagne en revanche, les nuages seront tenaces ; il produiront \u00e0 nouveau des averses dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes cet apr\u00e8s-midi. \r\nDans le Jura,de  bonnes chances de passer entre les gouttes ! Les temp\u00e9ratures\r\navoisineront les 20\u00b0 sur le Plateau, 23 en Valais.\r\nNouvelle d\u00e9gradation demain avec peu ou pas de soleil, et des pluies intermittentes pr\u00e9sentes d\u00e9j\u00e0 en matin\u00e9e. Le thermom\u00e8tre n'atteindra les 20 degr\u00e9s qu'en Valais central.\r\nPour le reste de la semaine, am\u00e9lioration tr\u00e8s lente, avec des averses qui prendront un caract\u00e8re\r\norageux d\u00e8s samedi et tendront progressivement \u00e0 se concentrer sur les reliefs. Le retour \u00e0 une ambiance estivale est pr\u00e9vu pour la semaine prochaine avec une fiabilit\u00e9 encourageante...", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7748071", "ece-7748053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T05:30:09Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite \u00e9viter Affrontements et d\u00e9rapages : la manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam est annul\u00e9e \u00e0 la Chaux-de-Fonds d\u00e9cision du comit\u00e9 d'organisation hier pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, vous entendrez le soulagement du pr\u00e9sident de la ville apr\u00e8s 17 ans de travaux, enfin, l'inauguration du tunnel ferroviaire du Gothard d\u00e9but des c\u00e9r\u00e9monies \u00e0 midi, inauguration en grande pompe, t\u00e9moignage dans ce journal de l'un des artisans de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nAppr\u00e9hender les changements comme des occasions d'innover et surtout apprendre \u00e0 anticiper ces changements, \u00e7a c'est l'objectif d'une nouvelle formation mis sur pied par la Haute \u00c9cole de gestion de Fribourg, \u00e7a s'appelle le Management de l'Innovation 10 rue Petit vont va voir ce qui se cache derri\u00e8re tout \u00e7a dans Intercit\u00e9s : les clubs de foot sont toujours plus nombreux \u00e0 \u00eatre rachet\u00e9 par des investisseurs \u00e9trangers investisseurs qui s'int\u00e9ressent aux grands clubs mais aussi parfois les clubs de seconde zone, y compris en Suisse, et \u00e7a c'est plus \u00e9tonnant, explications de J\u00e9r\u00f4me Jean, ce sera dans Sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nEt puis des donn\u00e9es vol\u00e9es sur Internet, celle des utilisateurs de ma\u00efs pays ce vieux r\u00e9seau social d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique, c'est le 3\u00e8me r\u00e9seau social pirat\u00e9es depuis 5 mois, la manifestation contre le mus\u00e9e des civilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [97%] :\r\nSur l'Islam \u00e0 la Chaux-de-Fonds n'aura finalement pas lieu, le comit\u00e9 d'organisation a d\u00e9cid\u00e9 hier d'annuler le d\u00e9fil\u00e9 qui devait se tenir le 11 juin prochain dans la capitale horlog\u00e8re en cause un risque \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9bordements des organisations d'extr\u00eame droite et de nombreux groupes d'extr\u00eame- gauche aussi ont appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation ces derniers jours, le risque de violence, aura donc eu raison de cette manifestation, organis\u00e9e notamment par Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche et membre de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:40) [89%] :\r\nJ'organise des manifestations depuis 15 ans, la priorit\u00e9 quand m\u00eame cette de pr\u00e9server le citoyen et s'il devait y avoir des d\u00e9g\u00e2ts ou des personnes bless\u00e9es dans la manifestation, m\u00eame une seule personne je regretterai donc \u00eatre de cette manifestation pour moi la violence l'islamophobie la haine et toutes ces choses -l\u00e0, on n'est vraiment pas partie de la c'est clair que \u00e7a a pu attirer des gens qui avaient DRM qui avaient des intentions peut-\u00eatre ou autre, mais ces gens -l\u00e0, j'ai toujours eu pour but aussi de les calmer, j'ai d\u00e8s que possible, effacer les messages des commentaires Facebook \u00e9tait vraiment concr\u00e8tement et ne tout en respectant la libert\u00e9 d'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker manifestation annul\u00e9e donc par le comit\u00e9 d'organisation, mais les autorit\u00e9s de la Chaux-de-Fonds aussi craignaient des affrontements et le pr\u00e9sident de la Ville Th\u00e9o Huguenin Elie se dit soulag\u00e9 de cette annulation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [89%] :\r\nLe dossier de cette manifestation du 11 juin prenaient une mauvaise tournure, en tout cas sur les r\u00e9seaux sociaux, donc on avait des soucis en ville de La Chaux-de-Fonds de voir notre ville, l'espace d'une journ\u00e9e, devenir une zone sinistr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [92%] :\r\nEt est -ce que vous dans ce contexte, vous \u00e9tiez pr\u00eat \u00e0 retirer et finalement l'autorisation de manifester. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:49) [89%] :\r\nLes lois et r\u00e8glements communaux permettent d'interdire, mais seulement si les troubles \u00e0 l'ordre et \u00e0 la tranquillit\u00e9 publique sont av\u00e9r\u00e9s, donc il s'agissait pour nous d'abord, sorte de veille et c'est vrai que le d\u00e9bat \u00e9tait constant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [90%] :\r\nVous parlez au pass\u00e9, \u00e7a veut dire que maintenant vous pouvez arr\u00eater la veille et et dormir tranquille. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [93%] :\r\nNon, il s'agit de v\u00e9rifier que ceux qui se sont organis\u00e9s, peut-\u00eatre parfois avec de mauvaises intentions pour venir \u00e0 la Chaux-de-Fonds ne devienne pas donc la veille, ne va pas tomber comme \u00e7a de du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [94%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi et une manifestation se profile peut-\u00eatre tout de m\u00eame \u00e0 l'horizon, le 11 juin puisque selon L'Express, un jeune UDC valaisans appel sur Facebook \u00e0 une mobilisation malgr\u00e9 tout et \u00e0 refuser l'annulation des d\u00e9fil\u00e9s, jour de f\u00eate, l'inauguration du plus long tunnel ferroviaire au monde, c'est aujourd'hui, inauguration du tunnel de base du Gothard la c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9bute \u00e0 midi, \u00e0 l'origine du projet il y a une motion, celle du conseiller national radical tessinois Sergio Salvioni c'est lui qui, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque avait relanc\u00e9 le chantier alors que plusieurs variantes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es sans qu'aucune n'aboutisse, \u00e9coutez son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [81%] :\r\nAu f\u00e9d\u00e9ral permettez la solutionner le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'arrivait pas \u00e0 trouver des solutions et multiplier les expertises \u00e7a pendant 20 europ\u00e9enne, a priori, le projet a transit\u00e9 pas prioritaire alors sans rien demander \u00e0 personne, j'ai pr\u00e9par\u00e9 une motion quoi finalement \u00e9t\u00e9 en 1985 enfin on est arriv\u00e9 \u00e0 la discussion au Parlement, et comme pour peut fonctionner, c'est le flou et \u00e0 la surprise du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors en charge des transports qui avait combattu cette motion comme un lion, lui qui s'appelait L\u00e9on, le Parlement l'accepter cours les je crois que mes coll\u00e8gues parlementaires se sont rendu compte qu'il fallait faire ce tunnel et donc \u00e0 partir de l\u00e0, la voie \u00e9tait libre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [94%] :\r\nT\u00e9moignage de Sergio Salvioni recueillis par nos coll\u00e8gues de la radio tessinoise RSI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [97%] :\r\nEt cette inauguration du tunnel est \u00e0 suivre sur les antennes de la RTS bien s\u00fbr avec une \u00e9dition sp\u00e9ciale du journal de 12 heures 30 en compagnie de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur place et de nombreux invit\u00e9s en images aussi sur RTS Un \u00e0 partir de 10 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [90%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les partis tentent de gagner des voix \u00e0 la veille des communales de ce dimanche, et pourquoi pas les voix des \u00e9trangers qui ont le droit de vote et qui peuvent \u00eatre \u00e9lus depuis 2007 \u00e0 ces \u00e9lections un terreau int\u00e9ressant pour les partis, surtout dans les villes \u00e0 forte composante \u00e9trang\u00e8re comme Le Locle ou La Chaux-de-Fonds, se faire une place au sein de ces communaut\u00e9s n'est pas une mince affaire, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [87%] :\r\nLe 1er d\u00e9fi consiste \u00e0 approcher les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res les rencontrer et surtout instaurer un dialogue, mais la porte risque de rester Close si les partis ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'un interm\u00e9diaire au cousin de Cannes, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste \u00e0 la Chaux-de-Fonds et membre fondateur de la F\u00e9d\u00e9ration Neuch\u00e2teloise des communaut\u00e9s immigr\u00e9es appellent cela des personnes relais. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:43) [81%] :\r\nCes personnes un r\u00f4le assez fondamentale dans la mesure o\u00f9 ils sont issus de la migration peut sont aussi missives ont v\u00e9cu ici depuis de nombreuses ann\u00e9es, ces 2 personnes qui s'impliquent et ces personne, elles peuvent amener ces communaut\u00e9s afin que laisser aux choses qui pr\u00e9occupent la place publique et elle organise des rencontres et leur permettent d'acc\u00e9der aux personnes qui ne voteraient pas ou qui ne s'int\u00e9resseraient pas \u00e0 la chose publique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [92%] :\r\nDes interm\u00e9diaires fondamentaux mais aussi puissant car dot\u00e9 d'une certaine capacit\u00e9 d'influence pour Patrick \u00c9rard, co- pr\u00e9sident des Verts des montagnes Neuch\u00e2teloise, veiller au respect du processus d\u00e9mocratique dans ce genre de cas n'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:21) [86%] :\r\nCes personnes sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans une communaut\u00e9 dans des assembl\u00e9es qui sont des associations et il part, la plupart du temps dans ces moments -l\u00e0, dans leur propre langue, monsieur somme que rarement convi\u00e9s et c'est s\u00fbr que ma ces personnes ont un grand degr\u00e9 de libert\u00e9, \u00e0 nous de v\u00e9rifier que tout se passe bien, apr\u00e8s coup, mais c'est vrai que sur le moment, on est un peu d\u00e9muni. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [90%] :\r\nEn ville de La Chaux-de-Fonds, les partis de droite comme de gauche affiche volontiers des candidats issus de la migration sur leur liste, pr\u00e9sence tout \u00e0 fait l\u00e9gale mais aussi strat\u00e9gique dans la cit\u00e9 horlog\u00e8re les \u00e9trangers repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 30 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [96%] :\r\nLe 1er ministre belge Charles Michel, s'est engag\u00e9 hier \u00e0 maintenir le cap et \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes \u00e9conomiques lib\u00e9rales de son gouvernement, et cela malgr\u00e9 les appels \u00e0 la gr\u00e8ve qui se multiplient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [97%] :\r\nIl a justifi\u00e9 hier sa politique, ses r\u00e9formes du march\u00e9 du travail pour rendre le pays plus attractif 7500 personnes enseignants gardiens de prison policiers ont manifest\u00e9 hier soir dans le centre de Bruxelles, le trafic ferroviaire est perturb\u00e9 depuis plusieurs jours et les gardiens de prison sont en gr\u00e8ve depuis des semaines, ces prochains jours, ce sont les magistrats qui vont protester et Romain Clivaz ces diff\u00e9rences de mobilisation entre le nord et le sud du pays pourraient bien rouvrir des plaies communautaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [91%] :\r\nC'est l'avis du d\u00e9put\u00e9 Olivier Maingain, pr\u00e9sident du parti, d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats francophone pour le Bruxellois cette multiplication de gr\u00e8ves est un pr\u00e9texte id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:45) [92%] :\r\nEt l\u00e0, on voit bien qu'au nord du pays, les partis nationalistes s\u00e9paratistes en feront usage pour plaider une rupture et solidarit\u00e9 intra- belge donc tout ce qui fait encore que en Belgique il y a un certain, une certaine raison d'\u00eatre, \u00e0 l'\u00c9tat belge, l\u00e0, il est \u00e9vident que certains tireront argument pour dire : regardez, m\u00eame ce qui devrait nous unir, \u00e0 savoir une certaine conception de la protection du travail de la protection sociale, des relations de travail il y a plus de raison peut-\u00eatre de maintenir ce niveau f\u00e9d\u00e9ral et plaid\u00e9 pour un nouveau transfert de comp\u00e9tences vers les r\u00e9gions o\u00f9 la Belgique comme ils l'appellent de leurs voeux sera une coquille vide, r\u00e9duite \u00e0 toutes choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [93%] :\r\nMais selon Olivier Maingain ces diff\u00e9rences culturelles ne suffisent pas \u00e0 expliquer les diff\u00e9rences de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:28) [89%] :\r\nJe reproche tout autant au Parti socialiste, qui a \u00e9t\u00e9 au longtemps au pouvoir que l'actuel Parti lib\u00e9ral francophone qui maintenant est le seul parti francophone au sein du gouvernement belge, la Flandre est mieux servi dans la politique d'investissement d'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral que ne le sont la Wallonie et Bruxelles c'est historique, ce n'est pas le fait d'un seul gouvernement malheureusement une longue d\u00e9rive et une longue \u00e9volution qui nous est d\u00e9favorable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [93%] :\r\nComment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:51) [97%] :\r\nPar des rapports de force au sein de la Belgique, entre les 2 grandes communaut\u00e9s et surtout peut-\u00eatre par un manque de volont\u00e9 politique de certaines formations francophones pourtant de se faire respecter dans la gestion du pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [87%] :\r\nCe mercredi, c'est principalement le trafic ferroviaire wallon et bruxellois qui devrait \u00eatre perturb\u00e9 par des gr\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [96%] :\r\nTrafic perturb\u00e9 aussi en France avec une gr\u00e8ve illimit\u00e9e dans les transports ferroviaires \u00e0 seulement 9 jours de l'Euro de football perturbations, surtout pour les courts trajets, les trains au d\u00e9part de Paris pour la banlieue, mais pas de paralysie du r\u00e9seau pr\u00e9vu entre la France et la Suisse, un TGV sur 4 est perturb\u00e9 en France, plus de la moiti\u00e9 des TGV circulent ce conflit social est centr\u00e9 sur le temps de travail des cheminots n'est pas directement li\u00e9 \u00e0 la fronde contre la r\u00e9forme du code du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [87%] :\r\nLe canton du Jura lui a a d\u00e9sormais son campus tertiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [94%] :\r\nApr\u00e8s 2 ans de travaux et 60 millions de francs investis dans sa construction, le b\u00e2timent StrateJ. situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 directe de la gare de Del\u00e9mont est pr\u00eat, les cl\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remises officiellement hier aux locataires la HEP une la hache arc et la HES SO d\u00e8s la rentr\u00e9e 2016 pr\u00e8s de 600 personnes occuperont les lieux des locaux qui vont abriter plusieurs formations sup\u00e9rieures en \u00e9conomie ing\u00e9nierie sant\u00e9 sciences de l'enseignement, bref le nouveau campus devient d'un b\u00e2timent cl\u00e9 de la formation professionnelle dans la r\u00e9gion, \u00e9coutez le chef du Service jurassien de la formation Olivier Tschopp. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [86%] :\r\nLe potentiel de d\u00e9veloppement donc est \u00e9norme d\u00e9j\u00e0 toutes ces entit\u00e9s sont r\u00e9unis donc en un m\u00eame endroit, donc visible attractif \u00e0 proximit\u00e9 de la gare, il y a des locaux, des espaces qui peuvent encore \u00eatre mise \u00e0 disposition d'autres acteurs, voire d'autres d'utilisation, donc on peut d\u00e9cemment penser disons donc r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'avenir de la formation sup\u00e9rieure, dans le canton du Jura donc pourrait se d\u00e9cliner donc en plusieurs effectivement couleur et puis plusieurs tonalit\u00e9s qui permettront vraiment donc de l'ancrer et puis le faire finalement donc du canton du Jura donc \u00e0 canton qui n'est pas traditionnellement tertiaire, un p\u00f4le de formation qui soit reconnue, donc \u00e0 tout le moins sur le plan r\u00e9gional qui puisse jouer le r\u00f4le de trait d'union entre la r\u00e9gion b\u00e2loise voir la France voisine et le reste de l'Arc jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein qui a encore son vieux compte MySpace du nom de ce r\u00e9seau social qui a connu ses grandes heures, dans les ann\u00e9es 2007, MySpace a \u00e9t\u00e9 victime dans piratage \u00e0 grande \u00e9chelle les donn\u00e9es de plus de 360 millions d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s et mis en vente dimanche dernier apr\u00e8s ligne et le site de rencontre feeling MySpace et le 3\u00e8me, r\u00e9seau social, victime d'une attaque le mois dernier avec un nombre record de donn\u00e9es pirat\u00e9es Tessa Grauman \u00e0 Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:28) [91%] :\r\nNom d'utilisateur : Mot de passe et adresses e-mail, ce sont les donn\u00e9es pirat\u00e9es sur les 360 millions de comptes MySpace et que l'on peut d\u00e9sormais trouver sur Internet, pas le syst\u00e8me classique mais celui que l'on appelle le Dark web une sorte d'Internet clandestins, c'est l\u00e0 que l'on peut donc racheter ces donn\u00e9es vol\u00e9es au prix total de 6 bitcoins, soit 3200 dollars le montant peut sembler faible, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que ces donn\u00e9es n'ont pas beaucoup de valeur, elles ne contiennent aucune information bancaire et surtout elles sont anciennes, selon les experts, les comptes auraient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s entre mi- 2008 et d\u00e9but 2009 et, co\u00efncidence ou pas, cela correspond \u00e0 la fin des grandes heures de MySpace au moment o\u00f9 l'entreprise a commenc\u00e9 \u00e0 licencier le piratage pourrait donc \u00eatre l'oeuvre d'un employ\u00e9 conduit plut\u00f4t que celle d'un Acker reste \u00e0 comprendre pourquoi ces donn\u00e9es appara\u00eet soudainement en 7 ans plus tard sur le Dark web en tout cas la mise en vente r\u00e9cente d'informations, de, de ma\u00efs, PS liquider une Essling, fait dire aux experts qu'il faut s'attendre bient\u00f4t \u00e0 d'autres fuites de donn\u00e9es sur le Net, Tessa Grauman pour rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [94%] :\r\nDu manque de protection des donn\u00e9es sur internet, on passe \u00e0 la question de la surveillance dans les rues, les cam\u00e9ras de surveillance sont de plus en plus nombreuses au point de passer aujourd'hui quasi inaper\u00e7ues mais pas pour les artistes en Suisse romande deux expositions consacr\u00e9es \u00e0 la surveillance explorent ce ph\u00e9nom\u00e8ne Sophys. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:43) [91%] :\r\nAvec son Exposition sains et saufs, le Mudac de Lausanne pointent le besoin absolu de s\u00e9curit\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s une th\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve par le centre de la photographie, il y aura Baader curateur de la nouvelle exposition s'interroge sur l'omnipr\u00e9sence des outils de surveillance et surtout l'absence de r\u00e9sistance dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [89%] :\r\nIl y a des acteurs qui sont rentr\u00e9s dans les r\u00e9seaux des militants politiques qui peut-\u00eatre de temps \u00e7a autrement d\u00e9truit mais c'est rest\u00e9 \u00e0 \u00e7a, il y a jamais eu une initiative populaire pour se dire Stop et en plus depuis le 13 novembre \u00e0 Paris, on est dans le sens inverse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:27) [83%] :\r\nSur les murs du centre Genevois, le Fran\u00e7ais Jean-Marc chat polisse Attack lui \u00e0 la cam\u00e9ra de Google Street View. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:34) [83%] :\r\nJe me suis aper\u00e7u comme Google, disant qu'on peut, on peut pr\u00e8s tout le monde y donner mon adresse alors que j'habitais g\u00e9nomie donc je comprenais pas pourquoi ils avaient mon adresse, c'est un espace intime, donc c'est une sorte d'enqu\u00eate o\u00f9 j'ai retrouv\u00e9 aussi le le conducteur de la voiture de Google plus demandez o\u00f9 il habite et comment il s'appelait jeux \u00c9tats-Unis l'ont demand\u00e9, aussi, il me dit : foutez cette sorte de machine qui rend un peu parano\u00efaque comme \u00e7a, voil\u00e0, et \u00e7a, raconte cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:57) [91%] :\r\nPlus que la surveillance, c'est aussi notre rapport \u00e0 l'image que questionne les Oeuvres expos\u00e9es entre Gen\u00e8ve et Lausanne, une image de plus en plus et visible aux 4 coins de la plan\u00e8te, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [91%] :\r\nCam\u00e9ra Auto contr\u00f4le une Exposition \u00e0 voir d\u00e8s ce mercredi \u00e0 l'espace 50 jours pour la photographie \u00e0 Gen\u00e8ve et puis l'exposition sains et saufs au mudac qui a lieu \u00e0 Lausanne jusqu'au 20 heures note un mot de sport pour terminer en basket Fribourg Olympic a d\u00e9croch\u00e9 son 16\u00e8me titre de champion de Suisse en battant Union Neuch\u00e2tel 81 63 les fribourgeois remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 2 et puis tennis le temps devrait \u00eatre meilleur, \u00e0 Roland Garros et si tout va bien Tim\u00e9a Bachinski a rendez- vous \u00e0 11 heures pour une une 8\u00e8me de finale face \u00e0 V\u00e9nus sur Williams \u00e0 suivre aussi Stan Vavrinka contre Albert Ramos en quart, ce devrait \u00eatre vers 14 heures en principe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11B0F5D3-0FEB-4A35-A9A2-535347C4B728", "internalArchiveId": "11B0F5D3-0FEB-4A35-A9A2-535347C4B728", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on commence par une visite de nature explosive qui aura lieu demain au Palais F\u00e9d\u00e9ral ...\r\nIl est parlementaire kurde, membre du parti HDP et risque de perdre bient\u00f4t son immunit\u00e9 en Turquie.  La Bern f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce jeudi Sela-hattin Demirtas,  un des opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Erogan. Il rencontrera la pr\u00e9sidente du Conseil National, la PLR Christa markwalder, mais aussi le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier. Une visite explosive titre le Bund ce matin: parce qu'elle a lieu au moment o\u00fb le pr\u00e9sident turc a intensifi\u00e9 sa lutte contre les repr\u00e9sentants kurdes au parlement turc, et o\u00f9 le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de 138 \u00e9lus, notamment ceux des \u00e9lus pro-kurde. L'objectif vis\u00e9 par Erdogan est bien s\u00fbr de neutraliser tous ses opposants.  La Suisse sera donc peut-\u00eatre le dernier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avant longtemps pour Hattin Hermitas. Il y \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le groupe parlementaire charg\u00e9 des relations avec le peuple kurde. \"Les \u00e9lus du parti HDP risque la prison juste parce qu'ils sont politiciens, dit le socialiste genevois Carlo sommaruga , l'accueil de Sela Hattin Demirtas est donc un signe de solidarit\u00e9.\r\n***  La manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam pourrait revenir par la petite porte ...\r\nD\u00e9bat aide au d\u00e9veloppement:\r\nla Baslerzeitung maintient la pression sur le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur le soutien apport\u00e9 aux ONG du Proche Orient. Selon le journal, le DFA a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 36 millions de francs 57 organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes. Parmi elles, certaines partivcipent \u00e0 des campagnes anti isra\u00e9liennes et pr\u00e9conisent le bpoycott du pays, r\u00e9v\u00e9lait le journal la semaine derni\u00e8re. Aujourd'hui, il ptrpose une grande interview de l'ambassadeur d'Irsa\u00ebl en Suisse Yigal Caspi il ne trouve pas cela bien naturellement, et juge m\u00eame le finncement de campagne comme innaceptable.\r\n***  L'inauguration du tunnel du Gotthard, c'est aujourd'hui, faut.il le rappeler: les parlementaires naviguent entre souvenirs et indiff\u00e9rence\r\nLes souvenirs d'abord, ceux r\u00e9colt\u00e9s par le Tagesanzeiger ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le journal constate que la montagne mythique ne laisse aucun \u00e9lu indiff\u00e9rent, eux qui  ont travers\u00e9 le Gotthard bien avant l'ouverture du tunnel et qui racontent qulques anecdotes.  Pour le soleurois socilaiste Roberto Zanetti, le Gotthard rime avec un magnifique paysge sur la route de vacnaces, pour Pirmi Bischof, c'est al xerni\u00e8re \u00e9tape avec de l'aromat sur la table avant l'Italie, o\u00f9 l'aromat n'existe pas la socialiste Anita Fetz \u00e9voque un souvenir de saucisse grill\u00e9es partag\u00e9es avec des Hollandais,  et pour l'UDC zurichois Claudoi Zanetti, Gotthard rime avec \u00e9cole de recrue. Il y en a pour tous les go\u00fbts ...\r\nMatin\r\n*** Il se cache mais il aurait pourtant beaucoup \u00e0 dire, lui c'est Ren\u00e9 Schumacher, un des inititiants de l'initiative pro-service public . ..\r\nRen\u00e9 Schumacher, l'\u00e9diteur du magazine al\u00e9manique des consommateurs K-TIPP, fait l'objet d'un grand portrait aujourd'hui dans le Bund et le Tagi. Il est peu connu du public REn\u00e9 Schumacher et pourtant, il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la voix populaire sur le th\u00e8me des retraitres. Aujourd'hui il a influence 1,2 millions de lecteurs et pourrait bien lancer un referendum contre la refofme des retraites ...  blabla ,..\r\n*** \r\nOn termine avec une photo in\u00e9dite du Blick: Doris Leuthard comme vous ne l'avez jamais vue, on ose le dire. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC inaugure le tunnel ferroviaire du Gotthard aujourd'hui en compagnie des chefs d'Etat voisins. Mais dimanche elle a particip\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9jouissances: elle \u00e9tait au concert d'AC- DC \u00e0 Bern. La photo montre Doris Leuthard en perfecto, bras dessus bras dessous avec Philipp Mueller, l'ex pr\u00e9sident du PLR. Et tous deux portent un serre t\u00eate avec des cornes du diable , un des symboles utilis\u00e9s par ACDC. De quoi susciter la col\u00e8re de Erich Vontobel, \u00e9lu zurichois du parti UDF  Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes. Sur twitter. il estime que ce symbole satanique n'est pas appropri\u00e9 pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale , encore moins pour une repr\u00e9sentante du PDC . Un mauvais signal dit-il. Mais je vous recommande quand m\u00eame la photo.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... on commence par une visite explosive demain au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\nIl est parlementaire kurde, membre du parti HDP et risque de perdre bient\u00f4t son immunit\u00e9 en Turquie.  La Bern f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce jeudi Sela-hattin Demirtas,  un des opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Erogan. Il rencontrera la pr\u00e9sidente du Conseil National, la PLR Christa markwalder, mais aussi le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier. Une visite explosive titre le Bund ce matin: parce qu'elle a lieu au moment o\u00fb le pr\u00e9sident turc a intensifi\u00e9 sa lutte contre les repr\u00e9sentants kurdes au parlement turc, et o\u00f9 le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de 138 \u00e9lus, notamment ceux des \u00e9lus pro-kurde. L'objectif vis\u00e9 par Erdogan est bien s\u00fbr de neutraliser tous ses opposants.  La Suisse sera donc peut-\u00eatre le dernier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avant longtemps pour Hattin Hermitas. Il y \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le groupe parlementaire charg\u00e9 des relations avec le peuple kurde. \"Les \u00e9lus du parti HDP risque la prison juste parce qu'ils sont politiciens, dit le socialiste genevois Carlo sommaruga , l'accueil de Sela Hattin Demirtas est donc un signe de solidarit\u00e9.\r\nL'Allemagne d\u00e9fie la Turquie, elle, sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est dans La Libert\u00e9, le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois... le Bundestag va voter demain sur une r\u00e9solution qui qualifie pour la premi\u00e8re fois le massacre du millions et demi d'arm\u00e9niens par l'Empire Ottoman, en 1915, de g\u00e9nocide. \r\nEt cela, alors que les relations sont crisp\u00e9es entre Bruxelles et Ankara, autour de la crise des migrants et de la lutte contre le groupe Etat islamique. \r\nMais les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s turcs n'y feront rien: ce sera une majorit\u00e9 facile pour le texte, sans trembler. Parce que dans le fond, selon un sp\u00e9cialiste allemand des relations germano-turques, Redjep Tayyip Erdoan a besoin de d\u00e9bouch\u00e9s pour son \u00e9conomie, il n'y aura pas d'impact durable. \r\n***La manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, pourrait revenir par la petite porte...\r\nOn voyait d'ici la Ville et la police cantonale respirer un bon coup, peut-on lire dans l'Impartial et l'Express... mais voil\u00e0, hier soir, un jeune UDC de Monthey a cr\u00e9\u00e9 une page Facebook pour relancer la manifestation, le 11 juin \u00e0 11h \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Et il l'a assur\u00e9 aux quotidiens: ce n'est pas juste une provocation ! En face, le camp adverse, anti-islamophobe comme il se qualifie, assure qu'il sera l\u00e0, si cette manifestation devait rena\u00eetre de ses cendres. Encore faudra-t-il que la commune d\u00e9livre une nouvelle autorisation. \r\nla Baslerzeitung maintient la pression sur le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur le soutien apport\u00e9 aux ONG du Proche Orient. Selon le journal, le DFA a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 36 millions de francs 57 organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes. Parmi elles, certaines partivcipent \u00e0 des campagnes anti isra\u00e9liennes et pr\u00e9conisent le bpoycott du pays, r\u00e9v\u00e9lait le journal la semaine derni\u00e8re. Aujourd'hui, il ptrpose une grande interview de l'ambassadeur d'Irsa\u00ebl en Suisse Yigal Caspi il ne trouve pas cela bien naturellement, et juge m\u00eame le finncement de campagne comme innaceptable.\r\n***L'inauguration du tunnel ferroviaire du Gothard, c'est aujourd'hui, faut-il le rappeler... et les parlementaires naviguent entre souvenirs et indiff\u00e9rence...\r\nLes souvenirs d'abord, ceux r\u00e9colt\u00e9s par le Tagesanzeiger ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le journal constate que la montagne mythique ne laisse aucun \u00e9lu indiff\u00e9rent, eux qui  ont travers\u00e9 le Gotthard bien avant l'ouverture du tunnel et qui racontent qulques anecdotes.  Pour le soleurois socilaiste Roberto Zanetti, le Gotthard rime avec un magnifique paysge sur la route de vacnaces, pour Pirmi Bischof, c'est al xerni\u00e8re \u00e9tape avec de l'aromat sur la table avant l'Italie, o\u00f9 l'aromat n'existe pas la socialiste Anita Fetz \u00e9voque un souvenir de saucisse grill\u00e9es partag\u00e9es avec des Hollandais,  et pour l'UDC zurichois Claudoi Zanetti, Gotthard rime avec \u00e9cole de recrue. Il y en a pour tous les go\u00fbts ...\r\nPolitique people aussi dans le matin... avec un Romand qui ne raterait cette inauguration pour rien au  monde: le Vert vaudois Daniel Br\u00e9laz: c'est un peu toute ma vie, dit-il.\r\nEn revanche, plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s, explique le quotidien, renoncent \u00e0 cette journ\u00e9e festive mais sans indemnit\u00e9. Les uns pour travailler, les autres pour profiter de leur famille, ou encore pour marquer leur mauvaise humeur, \u00e0 l'image de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de l'Imam Bekim Alimi, qu'il estime trop proche de l'islam radical. \r\n***Il se cache, mais il aurait pourtant beaucoup \u00e0 dire: lui, c'est Ren\u00e9 Schumacher, un des initiants de l'initiative \"Pro-Service public\"\r\nRen\u00e9 Schumacher, l'\u00e9diteur du magazine al\u00e9manique des consommateurs K-TIPP, fait l'objet d'un grand portrait aujourd'hui dans le Bund et le Tagi. Il est peu connu du public REn\u00e9 Schumacher et pourtant, il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la voix populaire sur le th\u00e8me des retraitres. Aujourd'hui il a influence 2,1 \r\nBLABLA\r\nLes robots, peut-\u00eatre, un jour, acteurs du service public... en tout les cas, les robots c'est demain, et ils seront partout dans notre quotidien. \r\nSe poser la question de la responsabilit\u00e9 des machines, on a d\u00e9j\u00e0 souvent parl\u00e9. Un livre, pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine \u00e0 Shangha\u00ef, co-\u00e9crit par le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti, met les choses \u00e0 plat, expliquent aujourd'hui le Nouvelliste et le Matin. Il faut cr\u00e9er une \"personne\" robot, avec carte d'identit\u00e9 num\u00e9rot\u00e9e et un capital d'indemnisation, en cas de dommage. Car si on ne met pas en place de lois, il y aura des morts, pr\u00e9vient S\u00e9bastien Fanti. \r\n***Les robots sont partout... et les enfants, eux, sont partout sur les r\u00e9seaux sociaux... et c'est n'est pas bon pour eux ! \r\nOn connaissait d\u00e9j\u00e0 \"papa maman la bonne et moi\", voici \"papa maman facebook et moi\". Titre d'un article du Temps.\r\nAfficher sa famille sur les r\u00e9seaux sociaux, un jeux narcissique qui peut avoir des cons\u00e9quences... les enfants deviennent des \"choses\", comme votre dernier cupcake r\u00e9ussi ou la nouvelle d\u00e9co de votre salon. Une mani\u00e8re aussi de s'approprier leur devenir: car une fois grand, comment raconteront-ils leur histoire \u00e0 eux, alors que leurs premiers pas, leur vacances, ou leur premi\u00e8re boum seront d\u00e9j\u00e0 publiques depuis belle lurette ?\r\nOn termine avec une photo in\u00e9dite du Blick: Doris Leuthard comme vous ne l'avez jamais vue, on ose le dire. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC inaugure le tunnel ferroviaire du Gotthard aujourd'hui en compagnie des chefs d'Etat voisins. Mais dimanche elle a particip\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9jouissances: elle \u00e9tait au concert d'AC- DC \u00e0 Bern. La photo montre Doris Leuthard en perfecto, bras dessus bras dessous avec Philipp Mueller, l'ex pr\u00e9sident du PLR. Et tous deux portent un serre t\u00eate avec des cornes du diable , un des symboles utilis\u00e9s par ACDC. De quoi susciter la col\u00e8re de Erich Vontobel, \u00e9lu zurichois du parti UDF  Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes. Sur twitter. il estime que ce symbole satanique n'est pas appropri\u00e9 pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale , encore moins pour une repr\u00e9sentante du PDC . Un mauvais signal dit-il. Mais je vous recommande quand m\u00eame la photo.", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7748070", "ece-7748051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T05:39:46Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, la revue de presse \u00e0 7 heures moins le quart, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, nous allons commencer par une visite explosive, ce sera demain au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nIl est parlementaire kurde, membre du parti HDP et risque de perdre bient\u00f4t son immunit\u00e9 en Turquie la Bern f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce jeudi c'est latine Demirtas s'un des opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Anne il rencontrera la pr\u00e9sidente du Conseil National la PLR Christa Markwalder mais aussi le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier, une visite explosive, titre le Bund ce matin parce qu'elle a lieu au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident turc a intensifi\u00e9 sa lutte conte les repr\u00e9sentants kurdes au parlement et o\u00f9 le parlement qu'a d\u00e9cid\u00e9 justement de lever l'immunit\u00e9 de 138 \u00e9lus, notamment ceux qui sont pro- kurde, alors l'objectif vis\u00e9 par Erdogan, bien s\u00fbr, de neutraliser tous ses opposants, la Suisse sera donc peut-\u00eatre le dernier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avant longtemps pour Attigny Hermitas s'il y a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le groupe parlementaire charg\u00e9 des relations avec le peuple kurde, les \u00e9lus du parti HDP risque la prison juste parce qu'ils sont politiciens d\u00e9clare le socialiste Genevois Carlo Sommaruga l'accueil de sel \u00e0 Tignes Demirtas est donc un signe de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [96%] :\r\nEt l'Allemagne d\u00e9fie la Turquie sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois le Bundestag va voter demain sur une r\u00e9solution qui qualifie pour la premi\u00e8re fois le massacre du millions et demi d'Arm\u00e9niens par l'Empire ottoman en 1915 de g\u00e9nocide, une premi\u00e8re pour l'Allemagne, et cela alors que les relations sont crisp\u00e9es entre Bruxelles et Ankara autour de la crise des migrants et de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique mais les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s turcs n'y feront rien, ce sera une majorit\u00e9 facile pour le texte, sans trembler, parce que dans le fond, selon un sp\u00e9cialiste allemand des relations germano- turques Redjep Tayyip Erdogan n'a besoin de d\u00e9bouch\u00e9s pour son \u00e9conomie, il n'y aura pas d'impact durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [97%] :\r\nLa manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 la Chaux-de-Fonds elle pourrait revenir par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [93%] :\r\nPetite porte oui voyait d'ici la Ville et la police cantonale respirer en bon coup, peut -on lire dans l'Impartial et L'Express, mais voil\u00e0, hier soir, un jeune UDC de Monthey a cr\u00e9\u00e9 une page Facebook pour relancer la manifestation le 11 juin \u00e0 11 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds et il a assur\u00e9 au quotidien, ce n'est pas juste une provocation en face, le camp adverse anti- islamophobe, comme il se qualifie assure qu'il sera l\u00e0 si cette manifestation devait rena\u00eetre de ses cendres, encore faudra -t-il que la commune d\u00e9livre une nouvelle autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [92%] :\r\nLa base c'est tout maintient la pression sur le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle revient aujourd'hui sur le soutien apport\u00e9 aux ONG du Proche Orient alors selon le journal, le DFA a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 36 millions de francs 57 organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes et parmi elles, certaines participent \u00e0 des campagnes anti, isra\u00e9liennes et pr\u00e9conisent le bpoycott du pays, r\u00e9v\u00e9lait le journal la semaine derni\u00e8re, aujourd'hui, il propose une grande interview de l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse Yigal Caspi il ne trouve pas cela, bien naturellement, et juge m\u00eame le financement de cette de de campagne inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nBon, les mesures assurant du tunnel ferroviaire du Gothard, c'est aujourd'hui et ce qu'il faut le rappeler les parlementaires naviguent entre souvenirs et indiff\u00e9rence parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [92%] :\r\nOui, les souvenirs d'abord ceux r\u00e9colt\u00e9s par le Tag Hassan sa guerre ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le journal constate que la montagne mythique ne laisse aucun \u00e9lu indiff\u00e9rent, eux qui ont travers\u00e9 le Gotthard bien avant l'ouverture du tunnel et qui racontent quelques anecdotes alors pour le soleurois socialiste Roberto Zanetti le Gotthard rime avec un magnifique paysage sur la route des vacances pour Pirmin Bischof, le PDC c'est la derni\u00e8re \u00e9tape avec l'aromat, tant c'est la derni\u00e8re \u00e9tape o\u00f9 l'on peut trouver de l'aromat sur la table avant l'Italie ou l'aromat n'existe pas pour la socialiste Anita, h\u00e9 bien c'est un souvenir de saucisse grill\u00e9es partag\u00e9es avec des Hollandais, tandis que pour l'UDC zurichois Claudoi Zanetti le Gotthard rime avec \u00e9cole de recrue oui il y en a pour tous les go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [95%] :\r\nPolitique people aussi dans le matin avec, en remontant qui ne raterait cette inauguration pour rien au monde, le Vert Vaudois Daniel Br\u00e9laz c'est un peu toute ma vie, dit -il, en revanche, plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s, explique le quotidien renoncent \u00e0 cette journ\u00e9e festive mais sans indemnit\u00e9 les uns pour travailler les autres pour profiter de leur famille ou encore pour marquer leur mauvaise humeur \u00e0 l'image de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de l'ImamB. Kim Alimi qu'il estime trop proche de l'Islam radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [88%] :\r\nIl se cache, mais il aurait pourtant beaucoup \u00e0 dire, lui c'est Ren\u00e9 Schumacher, un des initiants de l'initiative Pro- Service Public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [89%] :\r\nOui, Ren\u00e9 Schumacher, l'\u00e9diteur du magazine Elle al\u00e9manique des consommateurs peu fait l'objet d'un grand portrait aujourd'hui dans le Bund et le tag, il il est peu connu du public Ren\u00e9 Schumacher et pourtant il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la voix populaire sur le th\u00e8me des retraites aujourd'hui, il a influence1,2 1000000 de Lecteurs et pourrait bien lancer envers r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme des retraites et puis il ne se cache pas tant que \u00e7a puisqu'il donne une grande interview oblique en cas de non \u00e0 l'initiative pro- service public averti Ren\u00e9 Schumacher les trains seront plus \u00e0 l'est plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nLes robots peut-\u00eatre un jour, acteurs du service public, en tous les cas, les robots, c'est demain, ils seront partout dans notre quotidien et se pose la question de la responsabilit\u00e9 de ces machines dans Nadja souvent parl\u00e9 un livre pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine \u00e0 Shanghai, co- \u00e9crit par le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti met les choses \u00e0 plat du point de vue juridique, explique aujourd'hui le Nouvelliste et le Matin, il faut cr\u00e9er une personne robot avec d'entit\u00e9s num\u00e9rot\u00e9e et capital d'indemnisation en cas de dommage car si on n'est pas en place, de lois, il y aura des morts, pr\u00e9vient S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [92%] :\r\nLes robots sont partout et les enfants, eux, sont partout aussi sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a c'est pas bon pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [92%] :\r\nOn connaissait d\u00e9j\u00e0 papa, maman, la bonne et moi voici papa, maman, Facebook et moi, \u00e0 titre de l'article du temps afficher sa famille sur les r\u00e9seaux sociaux en jeux narcissique qui peut avoir des cons\u00e9quences : les enfants deviennent des choses comme votre dernier qu'r\u00e9ussi ou la nouvelle d\u00e9co de votre salon, une mani\u00e8re aussi de s'approprier leur devenir, car une fois grand comment raconteront -t-il leur histoire \u00e0 eux alors que leurs premiers pas leur vacances ou leur premi\u00e8re boum seront d\u00e9j\u00e0 publiques depuis belle lurette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [90%] :\r\nEt on termine avec une photo in\u00e9dite du Blick, Doris Leuthard, tout comme vous ne l'avez jamais vue, on ose le dire, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC inaugure, aujourd'hui, on le sait, le tunnel ferroviaire du Gothard en compagnie de chefs d'\u00c9tats voisins mais, dimanche, elle a particip\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9jouissances, elle \u00e9tait au concert d'ici \u00e0 Berne alors la photo montre Doris Leuthard tant perfecto, bras dessus, bras dessus avec Philipp Mueller, l'ex- pr\u00e9sident du PLR, et tous 2 portent un serre t\u00eate avec des cornes du diable, un des symboles utilis\u00e9s par ACDC, de quoi susciter la col\u00e8re de Erich Vontobel \u00e9lu zurichois du parti UDF Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, en partie, qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes sur twitter, il estime que ce symbole satanique n'est pas appropri\u00e9 pour une concerts f\u00e9d\u00e9rale, encore moins pour une repr\u00e9sentante du PDC, c'est un mauvais signal, dit -il, mais je vous recommande quand m\u00eame sur la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [83%] :\r\nBonjour \u00e9norme cette photo, on va l'afficher dans la r\u00e9daction d'ailleurs \u00e0 aller la voir, c'est dans quel journal rappeler C\u00e9dric \u00e9videmment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAC00FCE-A1D1-49CE-AC34-954B61F60BF1", "internalArchiveId": "AAC00FCE-A1D1-49CE-AC34-954B61F60BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aide au d\u00e9veloppement vise juste, estime Didier Burkhalter", "publicationDate": "2016-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois en charge du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande une enveloppe de 11,1 milliards de francs sur 4 ans pour l'aide au d\u00e9veloppement. L'UDC souhaite r\u00e9duire cette somme, tandis que le PDC s'y oppose non pas pour une question de co\u00fbts, mais de priorit\u00e9s. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n* * L'aide au d\u00e9veloppement vise juste, estime Didier Burkhalter 12h30 Burkhalter aide au d\u00e9veloppement \r\nLe Parlement empoigne ce jeudi le dossier de l'aide au d\u00e9veloppement. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande une enveloppe de 11 milliards 100 millions de francs sur 4 ans. L'UDC souhaite r\u00e9duire cette somme. Le PDC souhaite, lui, renvoyer le paquet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas pour une question de co\u00fbts, mais de priorit\u00e9s. La b\u00e2loise Elisabeth Schneider Schneiter, vice-pr\u00e9sidente du parti, estime dans la Basler Zeitung d'aujourd'hui que l'aide au d\u00e9veloppement doit \u00eatre cibl\u00e9e sur les pays qui sont sources de migrations. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, estime que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas...\u00e9coutez \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7744614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'aide au d\u00e9veloppement vise juste, estime Didier Burkhalter / 12H30_2016-05-31T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 31.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande une enveloppe de 11,1 milliards de francs sur 4 ans pour l'aide au d\u00e9veloppement. L'UDC souhaite r\u00e9duire cette somme, tandis que le PDC s'y oppose non pas pour une question de co\u00fbts, mais de priorit\u00e9s. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7744614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T13:14:25Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt le Parlement qui empoigne aussi ce jeudi, cette fois, le dossier de l'aide au d\u00e9veloppement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande une enveloppe de 11 milliards 100 millions de francs sur 4 ans, l'UDC souhaite r\u00e9duire cette somme le PDC souhaite lui renvoyer le paquet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas pour une question de co\u00fbt, mais pour une question de priorit\u00e9 la b\u00e2loise \u00c9lisabeth Schneider Schneiter, vice- pr\u00e9sident du parti, estime dans la base leur \u00e7a et tout, aujourd'hui, que l'aide au d\u00e9veloppement doit \u00eatre cibl\u00e9e sur les pays qui sont sources de migrations Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, estime que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, nous le faisons d\u00e9j\u00e0, donc il y a en Afghanistan au Sri Lanka, qui reste encore un endroit de de migrations dans toute la r\u00e9gion de la Corne de l'Afrique, sauf l'\u00c9rythr\u00e9e, mais nous y travaillons, parce que l\u00e0 il y a d'autres probl\u00e8mes dans toute cette r\u00e9gion -l\u00e0 pour la Syrie dans toutes les r\u00e9gions qui am\u00e8ne le plus de migrants sur les routes de l'Europe, nous avons des des programmes et par ailleurs il faut pas oublier que c'est aussi le fait d'investir dans la r\u00e9solution des probl\u00e8mes qui pourraient amener des futurs conflits qu'on \u00e9vite les prochaines migrations, donc on ne doit pas non plus oublier les r\u00e9gions, les autres r\u00e9gions fragiles du monde, qui peut-\u00eatre n'en pas \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9fugi\u00e9s et qui pourrait tout \u00e0 coup un envoy\u00e9, on a eu, il y a quelques ann\u00e9es, beaucoup de gens qui venaient de Tunisie, on a pu r\u00e9gler un peu les probl\u00e8mes dans cet endroit -l\u00e0 et, maintenant, c'est pas le cas il y en a beaucoup moins, peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es les choses viendront les probl\u00e8mes viendront d'ailleurs, donc il faut toujours envisager \u00e9galement de pr\u00e9venir plut\u00f4t que de devoir gu\u00e9rir mais c'est clair qu'il faut faire un maximum dans les r\u00e9gions qui actuellement conna\u00eet ces probl\u00e8mes et par cons\u00e9quent suite de ces probl\u00e8mes voit partir beaucoup de forces vives de leur pays qui arrivent en Europe et qui pose d'\u00e9normes probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [76%] :\r\n\u00e0 par exemple, conditionner l'aide au d\u00e9veloppement \u00e0 des accords de r\u00e9admission \u00e7a se \u00e7a m\u00e9canismes qui, pour fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors, trop de conditionnalit\u00e9 c'est comme trop de sel dans la cuisine, donc \u00e7a devient absolument plus mangeable apr\u00e8s \u00e7a joue plus si vous mettez trop de conditionnalit\u00e9 vous dites on ne vous \u00eates seulement si vous faites absolument tout cela risque de se fermer et vous aurez avec certains pays le contraire, donc, sera vraiment l'auto- goal, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 o\u00f9 on a une collaboration qui est pas tr\u00e8s bonne, mais qui est quand m\u00eame quinqua positive pour par exemple faire admettre des gens renvoyer des gens, h\u00e9 bien vous n'aurez tout \u00e0 coup plus aucune collaboration vous pourrez plus rien faire, donc il faut pas exag\u00e9rer, mais la conditionnalit\u00e9 il y en a toujours un peu et il est n\u00e9cessaire de tenir compte des int\u00e9r\u00eats de la Suisse dans chacune des actions \u00e9galement de l'aide internationale bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [88%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter interrog\u00e9 par Thibaut Schaller nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T10:53:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CCD437E-2F3B-431C-BF74-C4B9893E061A", "internalArchiveId": "2CCD437E-2F3B-431C-BF74-C4B9893E061A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Bardet, Romain;Yves Nidegger,UDC genevois;Christian Levrat,pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etats fribourgeois;Marie Ther\u00e8se Weber Gobet de l'organisation ProCap;Isabelle Chevalley,conseill\u00e8re nationale verte-lib\u00e9r\u00e9ale vaudoise;Reed Brody, membre de l'ONG Human Rights Watch;Arturo Bris,directeur du Centre de comp\u00e9titivit\u00e9 de l'IMD;Guy Forget le nouveau directeur de Roland Garros\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/RAPPORT D'ADOPTION ADOPTE/PA) Les contours de l'adoption , nouvelle formule, se pr\u00e9cise en Suisse ...\r\nle National a dit oui hier au lifting du droit de la famille ...souhait\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nau coeur de la r\u00e9forme, la possibilit\u00e9 pour les couples de m\u00eame sexe et les concubins d'adopter, sous conditions, l'enfant de leur partenaire. \r\navec 115 voix  pour ... 65 contre...  La chambre du peuple se rallie donc au Conseil des Etats. \r\nRomain Bardet.\r\n  MAG 59''\r\n(02/RAPPORT D'ADOPTION ADOPTE/ ITW NIDEGGER) Refrendum que pourrait lancer l'associatiohn interpartis et interreligieuse ppur la famille tarditionnelle\r\ncr\u00e9e l'an dernier, elle  regroupe plusieurs membres de l'UDC, du PDC et de l'UDF...\r\nau bien etre de l'enfant... mis en avant par les partisans de la r\u00e9forme...\r\nses d\u00e9tracteurs... r\u00e9pondent... confort de l'adulte...ET PAS DE de plus vers l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour les couples homosexuels\r\nparmi eux... le CN l'UDC genevois Yves Nidegger\r\n  MAG 47\"\r\n(04/RIE III/ ITW LEVRAT) L'autre gros dossier... de ce premier jour de session parlementaire \r\nc'\u00e9tait la RIE 3...\r\nla troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises...examin\u00e9es hier soir par les Etars\r\ndes s\u00e9nateurs qui ont freiner les ambitions du National... jug\u00e9es trop g\u00e9nereuses...pour les entreprises...au d\u00e9triment des cantons...\r\nle bras de fer se poursuit donc... entre les deux chambres... \r\nc'est le signe que la menace d'un refenredum brandi par le PS commence a avoir son effet...\r\nse f\u00e9licite son pr\u00e9sidentt Christian Lebvrat \r\n  MAG 39\"\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(D5/A QUI PROFITE LA DISCRETION DE LA CAMPAGNE SUR LE DPI/PI) SMD :  Et en attendant un r\u00e9ferendum sur la RIE 3...\r\non vote... d'abord ce dimanche ...  \r\net parmi les 5 objets de votation...\r\nla r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e...\r\ncertainement, le sujet le moins d\u00e9battu... \r\nIl faut dire que le peuple suisse s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9  il y a un an tout juste pour inscrire le principe du diagnostique pr\u00e9implantatoire dans la constitution... avec  62 % de  OUI...\r\nEt cette  campagne discr\u00e8te des deux camps sur cet objet, pourrait bien... St\u00e9phane Deleury,  pencher en faveur du gvt...\r\n  MAG 1'31\"\r\n(10/CONDAMNATION HABRE/ITW BRODY) Le verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu\r\nHiss\u00e8ne Habr\u00e9 est bien condanm\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie\r\nl'ancien pr\u00e9sidenz du Tchad dans les ann\u00e9es 80's... jug\u00e9 responsable de cirmes contre l'humanit\u00e9, torture et aussi, c'est une premi\u00e8re, pour viols commis contre une d\u00e9tenue. \r\nAutre premi\u00e8re... , c'est une cour r\u00e9gionale africaine qui a condamn\u00e9 l' un de ses ex-dirigeants\r\ncoupable d'avoir fait ex\u00e9cuter quelque 3800 Tchadiens, au moins. \r\nUn signal encourageant pour lutter contre l'impunit\u00e9 \r\nestime Reed Brody, de  l'ONG Human Rights Watch .... qui se battait depuis  16 ans pour faire juger l'ancien dictateur. \r\n  MAG 44\"\r\npropos recueillis par  Alain Franco\r\n(22/ UN MINISTRE DE PLUS TOMBE AU BRESIL) SMD : Un ministre de plus qui tombe au Br\u00e9sil...\r\nFabiano Silveira, a d\u00e9mission\u00e9 hier soir de son poste de ministre de la Transparence et de la Fiscalisation\r\nune semaine apr\u00e8s un premier d\u00e9part...  dans le gvt int\u00e9rimaire de Michel Temer... en place depuis a peine 3 semaimes\r\net de nouveau, c'est la diffusuon d'\u00e9coutes en lie avec le scandale Petrobras qui a pr\u00e9cipit\u00e9 sa chute... \r\nCorrespondance a Rio d' Anne Vigna\r\n(13/MOUVEMENTS SOCIAUX BELGIQUE/PA) \" Non, le projet de loi travail ne sera pas retir\u00e9\" \r\nd\u00e9termination affich\u00e9e de Francois Hollande, dans une itv \u00e0 nos confr\u00e8res du grand quotidien r\u00e9gional SUD OUEST ce matin...\r\nle pr\u00e9sident fran\u00e7ais reste ferme... alors que la mobilisation se poursuit\r\navec d\u00e8s ce soir  un appel \u00e9 la gr\u00e8ce reconductible \u00e0 la SNCF... \r\nSMD :  La France qui  n'est pas le seul pays europ\u00e9en \u00e0 conna\u00eetre une importante mobilisation sociale.\r\nc'est le cas aussi de la  Belgique \r\nes gr\u00e8ves se multiplient, dans de nombreux secteurs depuis plus d'une ann\u00e9e... sur fond de revendication sociale et communautares... \r\net auj, les services publics seront touch\u00e9s. \r\n Romain Clivaz\r\n MAG 1'01\"\r\nSMD : invit\u00e9 de la r\u00e9daction ALDO FERRARI\r\n(15/COMPETITIVITE SUISSE IMD/ITW BRIS) La Suisse remonte sur le podium\r\nselon le classement annuel de l'IMD de Lausanne\r\nson \u00e9conomie est la plus comp\u00e9titve au monde, derri\u00e8re Hong Kong et devant les Etats-Unis\r\nune 2\u00e8me place contre une 4\u00e8me l'an dernuer\r\nqui a surpis  les auteurs de l'\u00e9tude. \r\na commencer par le directeur du Centre de comp\u00e9titivit\u00e9 de l'IMD. Arturo Bris, \r\n  MAG 53\"\r\nArturo Bris avec  Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, qui reviendra dans une heure dans TOUT UN MONDE sur ce bon pint attribu\u00e9 \u00e0 l0\u00e9conime suisse...\r\n(bv sports) Des bons points et des buts...\r\nobjectif attendu aussi des joueurs de l'\u00e9quipe suisse... s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'EURO 2016...\r\nVladmir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 hier soir sa liste des 23... \r\npriorit\u00e9 aux jeunes... Breel Embolo  Nico Elvedi...  Denis Zakaria ... tous les 3...19 ans...\r\nPhilippe Senderos (senn-deros, pas sanderos), Silvan Widmer et Luca Zuffi (Louka Zouffi) n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus.\r\n(D6/ROLAND-GARROS, TROP VETUSTE POUR UN GC?/PI) SMD : Ca n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 16 ans...\r\naucun match n'a pu se disputer hier a ROLAND GARROS... \u00e0 cause de la pluie...\r\net c'est une fois de plus, la question des retards dans les travaux d'extension du tournoi parisien qui refait surface\r\na commencer par ce fameux toit r\u00e9tractable qui se fait d\u00e9sirer...\r\ntous les azutres grands tounois du GRAND CHELEM en ont un ... \r\nCette absence pourrait-elle faire perdre \u00e0  Roland-Garros son statut de tournoi majeur\u00a0?\r\nr\u00e9ponse avec Herv\u00e9 Borsier...\r\n  MAG 1'34\"\r\n((Pour l'instant les instances des circuits masculin et f\u00e9minin n'ont pas prof\u00e9r\u00e9 de menace mais Roland-Garros est clairement \u00e0 la traine par rapport aux trois autres tournois du Grand Chelem. Ces trois autres majeurs ont tous au minimum un toit, se modernise \u00e0 vitesse Grand V avec d'importants budget \u00e0 la cl\u00e9 et accueillent  un  public plus nombreux  Mais Guy Forget le nouveau directeur de Roland Garros n'est pas inquiet, pour lui l'histoire du tournoi est plus forte\r\nMag\u00a0: Guy Forget \r\nPourtant le communication du tournoi sur le nouveau Roland-Garros est \u00e9norme dans le programme et l'enceinte nous faisant penser que le sujet est sensible. Et puis d'autre tournois mondiaux d'envergure comme les masters 1000 Madrid et Shanga\u00ef sont pr\u00eat tant au niveau infrastructure que financier \u00e0 devenir des majeurs, enfin Roland-Garros fait partie des sites important de la candidature de Paris au JO de 2024 , et les retard s'il perdurent pourrait la freiner ))\r\nEt si la m\u00e9t\u00e9o le permet...\r\n2 vaudois attendus sur la terre battue et mouill\u00e9e auj... \r\nTIMEA BASCINSKI...  jouera son 8e de finale face \u00e0 Venus Williams vers 14h s\r\navant le   quart de finale entre Stan Wawrinka et l'Espagnol Albert Ramos-Vi\u00f1olas. \r\na suivre sur RTS DEUX et ds nos RV d'infos\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Toujours beaucoup de nuages pour aujourd'hui... Avec des averses aussi... De br\u00e8ves \u00e9clairices seront possibles en Valais... Temp\u00e9ratures 11 degr\u00e9s, 19 au maximum... Du vent en montagne... Et un vent de sud ouest fort sur le Plateau et le Jura... \r\nIl y aura plus d'\u00e9claircies demain\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(bv inter) bv Hollande ... ne pas retirer la loi... \r\nSyrie...150 victimes frappes a\u00e9riennes Idlib...\r\nFalloujag\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 968, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7744588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7744605", "ece-7744588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T10:06:08Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est le journal il y a la maison le Parlement suisse recomposer le droit de la famille apr\u00e8s les \u00c9tats, le National dit oui \u00e0 l'adoption de l'enfant du partenaire pour les couples de m\u00eame sexe et les concubins une r\u00e9forme pour s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s partisans inutile et id\u00e9ologique, d\u00e9noncent ses opposants qui pourrait lancer un r\u00e9f\u00e9rendum un autre r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9j\u00e0 dans l'air, celui -l\u00e0, celui des socialistes contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises une p\u00e9riode 3 retoqu\u00e9 hier par les \u00c9tats, car jug\u00e9e trop g\u00e9n\u00e9reuse, c'est le signe que le r\u00e9alisme commence \u00e0 porter ses fruits, nous dira le pr\u00e9sident du PS Christian le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nLe Gothard, il y a la ligne de base bien s\u00fbr inaugur\u00e9e demain en grande pompe le plus long tunnel du monde il y a eu bien avant cela, le tunnel ferroviaire de f\u00eate, inaugur\u00e9 en 1882 elle attire d\u00e9sormais les convoitises de Patrimoine suisse qui veut la faire inscrire au Patrimoine mondial de l'Unesco mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture n'est pas de c'est avis estimant que le dossier n'est pas m\u00fbr avec nous tout \u00e0 l'heure, le chef de la section Patrimoine culturel et monuments historiques de l'OFC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [87%] :\r\nRester ou partir l'avenir europ\u00e9en des Britanniques sera tranch\u00e9e le 23 juin apr\u00e8s une immersion la semaine derni\u00e8re \u00e0 Rome Ford la ville d\u00e9clar\u00e9e la plus eurosceptique par les sondages, la direction ce matin la plus europhiles Habert histoire au nord- ouest du pays de Galles, reportage \u00e0 suivre de C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nIls font la une de l'actualit\u00e9 en France, depuis que la CGT bloquent en partie le pays, eux ce sont les syndicats, quel doit \u00eatre le r\u00f4le dans un monde du travail en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et par la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique 6 syndicats existeront -t-il encore dans 20 ans Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [88%] :\r\nCe journal aussi un ministre br\u00e9silien de plus rattrap\u00e9 par le scandale Petrobras s'une 2\u00e8me place retrouv\u00e9e pour la Suisse sur le podium des \u00e9conomies les plus productives au monde et la pluie qui g\u00e2che Roland-Garros c'est qui questionne une fois de plus, son statut de tournoi machin. \r\nLes contours de l'adoption, nouvelle formule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nSe pr\u00e9cise en Suisse, le National a dit oui hier au lifting du droit de la famille, souhait\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au coeur de la r\u00e9forme, la possibilit\u00e9 pour les couples de m\u00eame sexe et les concubins d'adopter, sous conditions, l'enfant de leur partenaire, avec 100 voix, 15 avec 115 voix pour, 65 contre la Chambre du peuple serait donc au Conseil des \u00c9tats, mais le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9e pour autant Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [93%] :\r\nIl est temps de s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est avec cet argument qu'une large majorit\u00e9 du National a appuy\u00e9 hier ce changement en mati\u00e8re d'adoption, il s'agit de donner des parents un enfant qui n'en a plus qu'un argumenter le PLR neuch\u00e2telois Philippe fibrer inutile et id\u00e9ologique qui a d\u00e9nonc\u00e9 l'UDC Genevois, Yves Nidegger, pour qui c'est le bien- \u00eatre des adultes qui prime ici avec la peur d'un pas de plus vers l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e par les couples de m\u00eame sexe et puis la question de l'adoption par le concubin a aussi fait d\u00e9bat accept\u00e9e de justesse, certains consid\u00e9rant que l'union \u00e9tait un signal fort, la ministre de justice et police Simonetta Sommaruga la r\u00e9p\u00e9ter : il s'agit d'un changement de cadre Shaka continuera d'\u00eatre examin\u00e9, pour le bien- \u00eatre de l'enfant assouplissement si de l'\u00e2ge minimal des candidats \u00e0 l'adoption, qui passe de 35 \u00e0 28 ans, et puis la dur\u00e9e de vie commune, ce ne sera plus 5 mais 3 ans le dossier retourne aux \u00c9tats pour quelques divergences, mais le peuple pourrait bien avoir le dernier mot, les milieux conservateurs ont d\u00e9j\u00e0 brandi la menace du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [92%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rendum que pourrait lancer donc l'association interpartis inter- religieuse pour la famille traditionnelle, cr\u00e9\u00e9 l'an dernier, elle regroupe plusieurs membres de l'UDC et du PDC et de l'UDF, il d\u00e9nonce un pas de plus vers l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour les couples homosexuels, un argument que reprend le conseiller national UDC Genevois Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [88%] :\r\nIl s'agit, au fond, de revenir sur l'interdit lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur le partenariat enregistr\u00e9 que certains jugent discriminatoire on emballe toutes dans une seule r\u00e9forme de l'adoption en l'ouvrant aux couples de fait et en pr\u00e9tendant que ce serait bon pour les enfants et surtout en parlant au nom d'enfants qui n'existe pas, tous les enfants qui sont l\u00e0, on a p\u00e8re et une m\u00e8re, et m\u00eame si votre conjoint vous a quitt\u00e9 et puis avec l'enfant aupr\u00e8s d'un autre conjoint \u00e7a \u00e0 vous donner envie de renoncer \u00e0 votre droite par an au profit du nouveau compagnon ou de la nouvelle compagne de votre ex- conjoint et lorsque le conjoint a disparu ou est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le droit actuel permet pr\u00e9cis\u00e9ment d'adopter l'enfant du conjoint, on n'a pas oblig\u00e9s d'imposer \u00e0 l'enfant, 2 mamans ou 2 papas simultan\u00e9ment pour arriver \u00e0 ce que l'enfant soit toujours sous la protection d'au moins un parent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [93%] :\r\nL'autre gros dossier de ce 1er jour de la session parlementaire d'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait la 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises examin\u00e9es hier soir par les \u00c9tats des s\u00e9nateurs qui ont freiner les ambitions du National Jet et trop g\u00e9n\u00e9reuses pour les entreprises au d\u00e9triment des cantons, le bras de fer se poursuit donc entre les 2 chambres et c'est le signe que la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, brandi par le PS commence \u00e0 avoir son effet, c'est en tout cas l'avis de son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [86%] :\r\nOn a annonc\u00e9 que nous saisirons le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette r\u00e9forme, visiblement, \u00e7a commence \u00e0 porter des fruits, puis ceux qui \u00e0 droite, r\u00e9guli\u00e8rement, les gens se demandent comment expliquer ceux qui sont en train de de faire, comment est -ce qu'ils peuvent esp\u00e9rer gagner un vote populaire H je dirais qu'les gens commencent \u00e0 faire preuve d'un minimum de r\u00e9alisme, je suis assez pessimiste pour le le Conseil national les positions me semble tr\u00e8s fig\u00e9, l\u00e0- bas, on a une approche tr\u00e8s id\u00e9ologiques et \u00e0 droite et une un exc\u00e8s de confiance, disons de l'UDC du Parti radical, qui va probablement durer jusqu'au moment o\u00f9 nous gagnerons le 1er r\u00e9f\u00e9rendum devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [89%] :\r\nChristian Levrat avec Muriel bah, et en attendant un r\u00e9f\u00e9rendum sur cette 3 on vote d'abord ce dimanche avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [91%] :\r\n5 objets de votation dont la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, certainement le sujet le moins d\u00e9battu, il faut dire que le peuple suisse s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 il y a un an tout juste, pour inscrire le principe du diagnostique pr\u00e9implantatoire dans la constitution, avec 62 pourcent de de oui et cette campagne discr\u00e8te des 2 camps sur cet objet, et bien, elle pourrait St\u00e9phane Deleury pencher en faveur du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [88%] :\r\nTout est r\u00e9uni pour faire de ce r\u00e9f\u00e9rendum sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, une dr\u00f4le de votation des opposants, r\u00e9partis en 3 comit\u00e9s distincts : un vote de principe qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, une absence de sondages et des partis politiques divis\u00e9s sur cette d\u00e9licate question de valeurs et qui pour l'occasion, ne s'engage pas vraiment, c'est ce dernier point qui d\u00e9range, Marie Th\u00e9r\u00e8se Weber Gobet de l'organisation Procap oppos\u00e9s \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:22) [87%] :\r\nCe qui manque, c'est le travail des partis, j'ai peu vu d'engagement clair et Net des partis dans le public, je le regrette la raison, c'est peut-\u00eatre que les dirigeants des partis sujet et qui demande une d\u00e9cision individuelle et trouver que ce sujet \u00e9thique n'est pas prioritaire, ce qui est tr\u00e8s dommage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [96%] :\r\nDommage, d'autant plus qu'elle est convaincue que cette relative absence de campagne profite au camp du oui, un avis partag\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:58) [88%] :\r\nJe pense que cette absence profite au oui pourquoi il y a peu d\u00e9bat parce qu'on l'a fait il y a une ann\u00e9e, oui, il y a une ann\u00e9e, on a vot\u00e9 sur l'article constitutionnel mais les opposants avaient d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 le d\u00e9bat sur la loi, donc je crois que le peuple a compris le peuple a dit oui \u00e0 l'article constitutionnel je suis certaine qu'il dira oui \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [92%] :\r\nUn optimisme qui contraste avec le d\u00e9faitisme des opposants ou des pays gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, Isabelle Chevalley ne craint pas non plus une campagne souterraine des opposants, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple lors du rejet de l'article constitutionnel sur la famille en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [92%] :\r\nLe verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu, Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 bien condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie, l'ancien pr\u00e9sident du Tchad dans les ann\u00e9es 80, jug\u00e9e responsable de crimes contre l'humanit\u00e9, torture et aussi c'est une premi\u00e8re pour viols commis contre une d\u00e9tenue, autre premi\u00e8re c'est une cour r\u00e9gionale africaine qui a condamn\u00e9 l'un de ses ex- dirigeants et c'est un signal encourageant pour lutter contre l'impunit\u00e9, estime Reed Brody, de l'ONG Human White, soit ceux qui se battaient depuis 16 ans pour faire juger l'ancien dictateur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:57) [84%] :\r\nIl faut multiplier les les avenues pour la justice, que ce soit au niveau national, international, ce qu'il faut les diff\u00e9rents chemins, ce qui est int\u00e9ressant dans ce proc\u00e8s, c'est le protagoniste mener une victime qui sont les v\u00e9ritables architectes visionnaires de ce proc\u00e8s, je n'ai pas un proc\u00e8s qui \u00e9tait imaginez pilot\u00e9e par le conseil Sukur IP p\u00e2le, un procureur a laiss\u00e9 vraiment les survivants qui ont donn\u00e9 le ton qui ont arrach\u00e9 ce proc\u00e8s, c'\u00e9tait pas un proc\u00e8s passionn\u00e9 pour avoir une une condamnation facile les victimes \u00e0 tout moment que toutes les \u00e9pisodes des crimes des soient prises en compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco, nous avons donc un ministre de plus qui tombe au Br\u00e9sil Fabiano Silveira, il a d\u00e9missionn\u00e9 hier soir de son poste de ministre de la Transparence de la fiscalisation, une semaine seulement apr\u00e8s un 1er d\u00e9part d\u00e9j\u00e0 dans le gouvernement int\u00e9rimaire de Michel un gouvernement en fonction depuis \u00e0 peine 3 semaines et, de nouveau, c'est la diffusion d'\u00e9coute dans la presse, en lien avec le scandale Petrobras, ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 sa chute, correspondance \u00e0 Rio Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:08) [91%] :\r\nLes enregistrements datent de f\u00e9vrier dernier, \u00e0 l'\u00e9poque, Fabiano Silveira \u00e9tait membre du conseil national de la justice, une administration charg\u00e9e de contr\u00f4ler le pouvoir judiciaire Fabiano Silveira est enregistr\u00e9e \u00e0 son insu, alors qu'il conseille le pr\u00e9sident du S\u00e9nat pour \u00e9viter des poursuites judiciaires dans l'affaire Petrobras s', le ministre a assur\u00e9 toute la journ\u00e9e de lundi qu'il s'agissait d'une conversation informelle et qu'il n'avait jamais voulu entraver la justice mais lundi dans la soir\u00e9e, il remettait sa d\u00e9mission les enregistrements qui font trembler Brasilia ont d\u00e9j\u00e0 fait tomber de ministre \u00e9mis beaucoup de monde dans l'embarras, \u00e0 chaque fois des hommes politiques influents et proche de Michel maire insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre le pouvoir pour stopper l'enqu\u00eate Petrobras s'des enregistrements qui ont vot\u00e9 le trouble dans l'opinion publique sur les vraies raisons de la destitution de 7 et sur le futur du plus grand scandale de corruption de l'histoire du Br\u00e9sil \u00e0 une vie n'y a Rio-de-Janeiro rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nNon, le projet de loi travail ne sera pas retir\u00e9 d\u00e9termination affich\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande, ce matin dans une interview \u00e0 nos confr\u00e8res du quotidien r\u00e9gional Sud Ouest, le pr\u00e9sident socialiste fran\u00e7ais reste ferme, alors que la mobilisation se poursuit avec, d\u00e8s ce soir un appel \u00e0 la gr\u00e8ve reconduite reconductible \u00e0 la SNCF, la France qui a pas le seul pays europ\u00e9en \u00e0 conna\u00eetre une importante mobilisation sociale, c'est le cas aussi la Belgique, des gr\u00e8ves qui se multiplient dans de nombreux secteurs depuis plus d'une ann\u00e9e sur fond de revendication sociale revendication communautaire aussi et, aujourd'hui, les services publics seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s : Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:37) [91%] :\r\nLa journ\u00e9e de mardi s'annonce des plus chaotiques, alors que la gr\u00e8ve des chemins de fer envoie donner \u00e0 Bruxelles a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 plus de 250 kilom\u00e8tres de file sur les routes, lundi, mardi, ce sont les usagers de nombreux services publics qui seront touch\u00e9s, transports, \u00e9coles postes administrations et m\u00eame les a\u00e9roports avec certains contre leurs a\u00e9riens et comme souvent en Belgique les questions communautaires ne sont jamais bien loin, exemple dans le domaine des prisons o\u00f9 les gardiens sont en gr\u00e8ve depuis 5 semaines, les syndicats flamands ont accept\u00e9 un compromis avec le ministre f\u00e9d\u00e9ral de la justice, c\u00f4t\u00e9 wallon, 2 syndicats sur 3 ont rejet\u00e9 au communautaire s'ajouter le politique avec un syndicat socialiste wallon qui veut poursuivre le mouvement jusqu'\u00e0 la chute du gouvernement selon un tracteur m\u00e9langeant revendications syndicales et partisane, issu du mouvement est incertaine, mais il a d\u00e9j\u00e0 relanc\u00e9 une id\u00e9e au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral de centre- droite, celle d'un service minimum obligatoire Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [90%] :\r\nBon, ils font la une de l'actualit\u00e9 en m'France, en Belgique et peut-\u00eatre en Suisse aussi, ce sont les syndicats, on va s'interroger ce matin tout \u00e0 l'heure sur le r\u00f4le des syndicats dans un monde du travail est en pleine mutation, mutation du monde num\u00e9rique notamment, nous serons avec Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [96%] :\r\nLa Suisse remonte sur le podium, selon le classement annuel de l'IMD de Lausanne, son \u00e9conomie est la plus comp\u00e9titive au monde derri\u00e8re Hong Kong et devant les \u00c9tats-Unis, une 2\u00e8me place contre une 4\u00e8me l'an dernier, qui a surpris les auteurs de l'\u00e9tude, \u00e0 commencer par le directeur du Centre de comp\u00e9titivit\u00e9 de l'IMD Arturo Brice. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:15) [83%] :\r\nLlodra film j'nomm\u00e9 une vue ce que nous constatons, c'est une incroyable retrait une r\u00e9silience du mod\u00e8le suisse Anne des Yahoo, CNN pour monitrice a \u00e9t\u00e9 une grande surprise pour tout le monde cette ann\u00e9e, la Suisse a donc gagn\u00e9 position dans le classement, gr\u00e2ce \u00e0 2 changements d'abord les entreprises internationales ont r\u00e9alis\u00e9 de belles performances para\u00eetra mais malgr\u00e9 un franc plus fort, la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 exporter plus et attirer davantage de capitaux car ce qui est litt\u00e9ralement incroyable pour un pays qui a vu sa monnaie s'appr\u00e9cier, quand m\u00eame, c'est appeler un quoi \u00e0 Champollion, v\u00eatue \u00e9coutez ensuite notre \u00e9chantillon comprend des cadres seniors d'entreprises qui sont ici depuis au moins 5 ans, il y a pas forc\u00e9ment dit national bien sont plus optimistes qu'avant, quant \u00e0 la capacit\u00e9 du pays \u00e0 r\u00e9ussir de Kenteris et ce que nous disons, c'est que les conditions pour cr\u00e9er de la valeur en Suisse sont maintenant meilleure qu'elle ne l'\u00e9tait il y a un an, Arena des ou un dialogue au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [88%] :\r\nSur Brice avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, qui reviendra dans tout juste une heure dans tout d'un monde sur ce bon point attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie suisse des bons points et surtout des buts, \u00e7a c'est l'objectif attendu des joueurs de l'\u00e9quipe suisse s\u00e9lectionn\u00e9 pour l'Euro 2016 Vladimir Petrovic a d\u00e9voil\u00e9 hier soir sa liste des 23, priorit\u00e9 aux jeunes,M. Bolo elle sa carri\u00e8re \u00e0 tous les 3 19 enfin de Roselyne ou filles qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus et \u00e7a, \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 16 ans aucun match n'a pu se disputer hier \u00e0 Roland Garros \u00e0 cause tout simplement de la pluie et c'est une fois de plus sur la question des retards dans les travaux d'agrandissement du tournoi parisien qui refait surface, \u00e0 commencer par ce fameux toit r\u00e9tractable qui se fait tant d\u00e9sirer, tous les autres grands tournois du Grand Chelem en montant alors cette absence pourrait -elle faire perdre \u00e0 Roland-Garros, son statut de tournoi majeur Herv\u00e9 Borsier enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:57) [91%] :\r\nPour l'instant, les instances dirigeantes des circuits masculin et f\u00e9minin, non pas prof\u00e9r\u00e9 de menaces mais Roland-Garros, c'est clairement \u00e0 la tra\u00eene par rapport aux 3 autres tournois du Grand Chelem que sont l'Open d'Australie, Wimbledon et l'US Open, ces 3 autres majeurs ont tous au minimum un toit se modernise \u00e0 vitesse grand V, avec d'importants budget \u00e0 la cl\u00e9 et ils accueillent un public beaucoup plus nombreux mais Guy Forget, le nouveau directeur de Roland Garros n'est pas inquiet pour lui, l'histoire du tournoi et sa renomm\u00e9e sont plus fortes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:28) [88%] :\r\nJe crois que la grande force de ces 4 tournois avant tout, c'est leur histoire, je pense que Rafa, Roger qui a gagn\u00e9 une fois ici \u00e0 Roland-Garros, c'est \u00e7a toute la magie du Tour du Grand Chelem, il a enfin gagn\u00e9, il est tomb\u00e9 \u00e0 genoux, n\u00e9anmoins, forc\u00e9ment, on a des moyens, on est pr\u00eat \u00e0 les mettre en place, mais notre situation ne peuvent g\u00e9ographique nous p\u00e9nalise, on pourra pas lutter forc\u00e9ment avec des tournoi play comme Melbourne, qui sont sur un int\u00e9r\u00eat beaucoup plus vaste et forc\u00e9ment pour faire devenir plus de personnes, on sait qu'on sera limit\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a, mais, mais peu importe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:00) [95%] :\r\nPourtant, la communication du tournoi sur le nouveau Roland-Garros c'est \u00e9norme dans le programme et l'enceinte nous faisant penser que le sujet est sensible et puis d'autre tournois mondiaux d'envergure comme le Master 1000 de Madrid et Shanghai sont pr\u00eat tant au niveau infrastructure que financier \u00e0 devenir des majeurs enfin Roland-Garros fait partie des sites important de la candidature de Paris aux Jeux olympiques de 2024 et les retards s'il perdurent pourrait la freiner Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [91%] :\r\nEt si la m\u00e9t\u00e9o le permet, il y aura 2 \u00e0 vos doigts sur la terre battue et mouill\u00e9e aujourd'hui de Roland Garros Tim\u00e9a Bachinski jouera son 8\u00e8me de finale face \u00e0 V\u00e9nissieux Williams aux alentours de 15 heures avant le quart de finale de Stan Vavrinka face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos Vinolas vers 17 heures, tout \u00e7a c'est \u00e0 suivre, comme toujours sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Yann Ahmed toujours beaucoup de nuages aujourd'hui avec des averses aussi de br\u00e8ves \u00e9claircies seront possibles en Valais temp\u00e9ratures 11 degr\u00e9s 19 au maximum du vent encore en montagne et un vent de sud- ouest forts sur le plateau et sur le Jura il y aura c'est promis plus d'\u00e9claircies demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6799437-5FD4-461B-BB95-A4681301981F", "internalArchiveId": "A6799437-5FD4-461B-BB95-A4681301981F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La manifestation contre le mus\u00e9e sur l'islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds annul\u00e9e", "publicationDate": "2016-05-31T00:00:00Z", "summary": "La manifestation contre le Mus\u00e9e des civilisations de l'islam (MUCIVI) \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pr\u00e9vue le 11 juin, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. Ses organisateurs avancent la crainte de d\u00e9bordements.\r\n\r\n* * La manifestation contre le mus\u00e9e sur l'islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds annul\u00e9e  \r\nLa d\u00e9cision vient de tomber: la manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 la Chaux-de-Fonds est annul\u00e9e. Instigatrice de cette marche de protestation, l'UDC vaudosie Christine Bussat dit avoir eu peur de la contre-manifestation annonc\u00e9e par des groupuscules d'extr\u00eame gauche. \r\nMais, Ludovic Rocchi, les menaces de violence et d'affrontements sont aussi venus de l'extr\u00eame droite...\r\nDIR\r\nOn peut effectivement renvoyer dos-\u00e0-dos les deux extr\u00eames, droite et gauche, dans la mont\u00e9e de tensions autour du mus\u00e9e et du projet immobilier financ\u00e9 par des fonds islamiques \u00e0 La Chaux-de-Fonds.  Pour avoir enqu\u00eat\u00e9 ces derniers jours sur les r\u00e9seaux sociaux et au sein des milieux concern\u00e9s, je peux vous dire que le ton \u00e9tait mena\u00e7ant des deux c\u00f4t\u00e9s. \"Br\u00fblons\" ce mus\u00e9e, se racontaient des activistes de droite sur Facebook. \"Infiltrons\" la marche des \"fachos\", se r\u00e9jouissaient des groupuscules habitu\u00e9s \u00e0 la castagne, du c\u00f4t\u00e9 de Berne, Zurich et m\u00eame Lyon.\r\n*** C'est donc ces risques de d\u00e9bordements et d'affrontements qui ont fait renoncer l'organisatrice Christine Bussat?\r\nPour cette nouvelle recrue de l'UDC vaudoise, tout est de la faute des \"casseurs\" et des \"d\u00e9sax\u00e9s\" \"islamo-gauchistes\". Ces termes virulents \u00e9manent d'un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure au nom du groupuscule des \"D\u00e9burquad\u00e8res\" fond\u00e9 par Christine Bussat en vue de cette marche pr\u00e9vue le 11 juin prochain \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n*** Et que dit-elle de la prise en otage de sa marche par des groupuscules d'extr\u00eame-droite aussi?\r\nRien. Christine Bussat dit n'avoir vu aucun signe hostile ou inqui\u00e9tant \u00e9manant de groupes ou d'individus racistes et nationalistes. Il suffit pourtant d'aller faire un petit tour dans ce qu'on nomme la \"fachosph\u00e8re\" sur internet. Et on trouve rapidement des termes racistes et haineux en relation avec des appels \u00e0 aller manifester \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Les principaux sites et groupes Facebook d'extr\u00eame droite ont relay\u00e9 l'appel. L'UDC de La Chaux-de-Fonds Jean-Charles Legrix s'est lui-m\u00eame fait d\u00e9border par des activistes n\u00e9o-nazis.\r\n*** Dans quel contexte exactement?\r\nLe magistrat UDC s'est emball\u00e9 sur internet. Et, sans le savoir affirme-t-il aujourd'hui, il a dialogu\u00e9 avec un des piliers du Parti nationaliste suisse, clairement anti-s\u00e9mite et fan d'Hitler. \"Je me r\u00e9jouis de t'accueillir\" Je sais que tu viendras, tu est un homme d'honneur, a \u00e9crit Jean-Charles Legrix sur son compte facebook. \"J'ai tout effac\u00e9 lorsque mon coll\u00e8gue Th\u00e9o Huguenin-Elie m'a averti de qui \u00e9tait ce monsieur\". Voil\u00e0 donc l'explication de Jean-Charles Legrix: c'est le pr\u00e9sident socialiste de La Chaux-de-Fonds - Th\u00e9o Huguenin-Elie, donc - qui l'a aid\u00e9 \u00e0 nettoyer son profil Facebook.\r\n*** Et selon vos informations, Ludovic, Jean-Charles Legrix s'est aussi fait retirer la gestion s\u00e9curitaire de cette fameuse manifestation du 11 juin...\r\nLe pr\u00e9sident Th\u00e9o Huguenin-Elie a en effet repris la main. Joint tout \u00e0 l'heure, il confirme que son coll\u00e8gue Legrix, pourtant en charge de la s\u00e9curit\u00e9, commen\u00e7ait \u00e0 manquer de distance critique sur ce dossier. Il indique surtout qu'une veille s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 mise en place avec la Police cantonale neuch\u00e2teloise. Un rendez-vous \u00e9tait pr\u00e9vu demain pour une premi\u00e8re \u00e9valuation et un \u00e9ventuel retrait de l'autorisation de manifester qui avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 Christine Bussat. Les voyants \u00e9taient au rouge, admet le pr\u00e9sident Huguenin-Elie. Malgr\u00e9 l'annonce spontan\u00e9e de l'annulation de la manifestation, la veille polici\u00e8re va \u00eatre maintenue.", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7744636", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La manifestation contre le mus\u00e9e sur l'islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds annul\u00e9e / FOR_2016-05-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.05.2016"], "alternativeSummary": ["La manifestation contre le Mus\u00e9e des civilisations de l'islam (MUCIVI) \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pr\u00e9vue le 11 juin, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. Ses organisateurs avancent la crainte de d\u00e9bordements."], "variantIds": ["ece-7744636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T15:25:35Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision vient de tomber : la manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds est annul\u00e9e, instigatrice de cette marche de protestation UDC vaudoise Christine Bussat dit avoir eu peur de la contre- manifestation annonc\u00e9e par des groupuscules d'extr\u00eame gauche mais Ludovic Rocchi, les menaces de violence et d'affrontements sont aussi venus de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, on peut effectivement renvoyer dos \u00e0 dos les 2 extr\u00eames, dans ce cas et dans cette mont\u00e9e de tension autour du d\u00e9j\u00e0 fameux un mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour avoir enqu\u00eat\u00e9 ces derniers jours sur les r\u00e9seaux sociaux et au sein des milieux concern\u00e9s, je peux vous dire que le ton \u00e9tait mena\u00e7ant des 2 c\u00f4t\u00e9s, br\u00fblons ce mus\u00e9e se racontaient par exemple des activistes de droite sur une page Facebook infiltrant la marche des fachos se r\u00e9jouissaient des groupuscules qui, qui ont discut\u00e9 entre eux et habitu\u00e9s \u00e0 la castagne, ils sont du c\u00f4t\u00e9 de Berne, Z\u00fcrich et m\u00eame Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [96%] :\r\nOui, ce sont donc ces risques de d\u00e9bordements et d'affrontements qui ont fait renoncer l'organisatrice Christine Bussat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nPour cette nouvelle recrue de l'UDC vaudoise, tout est de la faute des casseurs et des d\u00e9sax\u00e9s islamo- gauchistes, hein c'est termes virulents \u00e9manent d'un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure au nom du groupuscule des d\u00e9bours Kader fond\u00e9 donc par Christine Bussat en vue de cette marche pr\u00e9vue le 11 juin prochain \u00e0 La Chaux-de-Fonds et qualit\u00e9 de la prise en otage de sa marche par des groupuscules d'extr\u00eame droite Christine Bussat rien Christine Bussat dit n'avoir vu aucun signe hostile ou inqui\u00e9tant \u00e9manant de groupes ou d'individus racistes et nationalistes il suffit pourtant d'aller faire un petit tour de ce qu'on nomme sur internet la fachosph\u00e8re est ce que j'ai fait et on trouve rapidement des termes racistes et nous en relation avec des appels \u00e0 aller manifester \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il faut dire que les principaux sites et groupes Facebook Facebook et et et et de l'extr\u00eame droite en Suisse romande ont relay\u00e9 cet appel et l'UDC de La Chaux-de-Fonds Jean-Charles Legrix s'est lui- m\u00eame fait d\u00e9border par ses activistes n\u00e9o- nazis et dans quel contexte exactement Ludovic, h\u00e9 bien, le magistrat UDC s'est emball\u00e9 sur internet, \u00e7a on le sait, et sans savoir, affirme -t-il, aujourd'hui, il a dialogu\u00e9 avec un des piliers du Parti nationaliste suisse, je me r\u00e9jouis de t'accueillir \u00e0 La Chaux-de-Fonds, je sais que tu viendras -tu un nombre d'honorer, a \u00e9crit Jean-Charles Legrix sur son compte Facebook, j'ai tout effac\u00e9 lorsque mon coll\u00e8gue Th\u00e9o Huguenin Elie m'a averti de qui \u00e9tait vraiment ce monsieur, voil\u00e0 donc l'explication de Jean-Charles Legrix, c'est le pr\u00e9sident socialiste de la Chaux-de-Fonds Th\u00e9o Huguenin Elie donc qui l'aurait aid\u00e9 \u00e0 nettoyer son profil fesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [94%] :\r\nPourtant, selon vos informations, Ludovic Jean-Charles Legrix s'est aussi fait retirer la gestion s\u00e9curitaire de cette fameuse manifestation du 11 juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident Th\u00e9o Huguenin Elie a en effet repris la main, joint tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone, il me confirme que son coll\u00e8gue Legrix pourtant, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 commen\u00e7ait \u00e0 manquer de distance critique, je cite sur ce dossier, il indique surtout qu'une veille s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 mis en place avec la police cantonale le neuch\u00e2teloise un rendez- vous est d'ailleurs pr\u00e9vue demain pour une premi\u00e8re \u00e9valuation et un Haberthuer le retrait de l'autorisation de manifester, qui avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 Christine Bussat, les voyants \u00e9taient au rouge, admet le pr\u00e9sident Huguenin Elie mais voil\u00e0 il y a maintenant l'annonce spontan\u00e9e, hein, de de l'annulation de cette manifestation, \u00e0 La Chaux-de-Fonds 12 indique cependant que la veille avec la police va \u00eatre maintenue par mesure de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [92%] :\r\nC'\u00e9tait votre enqu\u00eate Ludovic Rocchi merci j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F329699-6498-4951-8E6F-30004F94BF0A", "internalArchiveId": "1F329699-6498-4951-8E6F-30004F94BF0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vladimir Petkovic,s\u00e9lectionneur Euro de football;Bardet, Romain;Lisa Mazzone, verte genevoise;Pierre-Yves Maillard,Pierre-Yves Maillard;Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9;Antonio Sommavilla, porte-parole chez AXPO;Vigna, anne;Vigna, Anne ;Urs Wehrli, responsable de la communication de For\u00eat suisse, l'association des propri\u00e9taires de for\u00eat\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/FOOT, LISTE DES 23/PA) Vladimir Petkovic a donc r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir la liste des 23 joueurs qui seront du voyage pour l'Euro de football dans une dizaine de jours en France. \r\nPhilippe Senderos, Silvane Widmer et Louka Zouffi n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus. \r\nAu profit de jeunes joueurs, qui font d\u00e9sormais partie de l'effectif... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n   MAG 52\"\r\n(19/FOOT, LISTE DES 23/ ITW PETKOVITC)  La liste officielle des 23 joueurs suisses est donc ent\u00e9rim\u00e9e. Et elle ne r\u00e9serve, selon son auteur Vladimir Petkovic, aucune v\u00e9ritable surprise...\r\nVladimir Petkovic interrog\u00e9 par Jo\u00ebl Robert...\r\n(03/RAPPORT D'ADOPTION ADOPTE/ ITW MAZZONE-REPRIS 22H30) A Berne, le Conseil National a accept\u00e9 hier une modification du droit de l'adoption...Les couples de m\u00eame sexes et les concubins pourront adopter l'enfant de leur partenaire... Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de cette adaptation de la loi, par 115 voix contre 65... Le Conseil National rejoint ainsi la position du Conseil des Etats...\r\nLa droite conservatrice a tent\u00e9 en vain de freiner le projet... Elle craint une progression vers l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour les couples de m\u00eame sexe. \r\nMais pour la verte genevoise, Liza Mazzone, c'est le bien-\u00eatre de l'enfant qui \u00e9tait au coeur du d\u00e9bat....\r\n MAG 31\"\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\nLe projet retourne au Conseil des Etats pour quelques divergences. \r\nLe dernier mot pourrait bien revenir au peuple, puisque les milieux conservateurs ont brandi la menace du r\u00e9f\u00e9rendum...\r\n(Br\u00e8ve RIE III) Et au Conseil des Etats, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 de c\u00e9der du terrain, dans le d\u00e9bat sur la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE III... en deuxi\u00e8me lecture.\r\nLe bras de fer est donc tr\u00e8s dur entre les deux chambres.... Le Conseil National, plus \u00e0 droite, s'\u00e9tait montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux avec les soci\u00e9t\u00e9s... Les s\u00e9nateurs ont eux hier refus\u00e9 de c\u00e9der sur le soutien financier aux cantons notamment. La part f\u00e9d\u00e9rale directe qui leur est d\u00e9volue, doit \u00eatre, plus \u00e9lev\u00e9e que ce que demande le National, estiment les s\u00e9nateurs... Des s\u00e9nateurs qui ont voulu maintenir la pression... \r\nIl y aura une troisi\u00e8me lecture de ce projet... Et le peuple aussi pourrait devoir se prononcer. (Puisque le parti socialiste promet un r\u00e9f\u00e9rendum.)\r\n(07/CLASH AUTOUR DE LEGRIX, TROP DE PUB POUR LUI? ANALYSE /PA) Cette question \u00e0 pr\u00e9sent... quelles vont peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences politiques de l'appel de Daniel Musy?\r\nDaniel Musy, pr\u00e9sident socialiste du l\u00e9gislatif de la Chaux de fond, qui appelle \u00e0 \u00e9vincer l'UDC Jean-Charles Legrix... \r\nA quelques jours des \u00e9lections communales, Daniel Musy a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste pour prendre la parole; et  faire barrage \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de l'\u00e9lu UDC. \r\nAu nom des valeurs humanistes, ce professeur de philosophie appelle la population de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re \u00e0 voter en faveur du colistier de Jean-Charles Legrix, Marc Arlettaz. Et c'est un v\u00e9ritable pari, Roger Guignard. \r\n MAG 59\"\r\n(D4/VD REVISION DE LA LOI SUR L'AIDE SOCIALE CONCERNANT LES ETUDES/PI) Faire en sorte que les jeunes se forment et responsabiliser les parents sur leur devoir d'entretien... C'est l'esprit de la nouvelle loi sur l'aide sociale vaudoise qui est actuellement en discussion au parlement cantonal. \r\nL'Etat de Vaud veut pouvoir entamer un dialogue avec les parents r\u00e9calcitrants, mais il pourrait aussi les attaquer en justice s'ils ne financent pas la formation de leur enfant si leur revenu le permet. Le dossier de Tania Barril.\r\n  MAG 1'25\"\r\n(06/ACTIVITE NUCLEAIRE, REACTION PP AXPO/ITW SOMMAVILLA) Axpo, l'op\u00e9rateur de plusieurs centrales nucl\u00e9aires en Suisse,  va prendre le temps d'\u00e9tudier les directives annonc\u00e9es hier par l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Des directives plus s\u00e9v\u00e8res. \r\nL'IFSN affirme avoir d\u00e9cel\u00e9 des risques plus \u00e9lev\u00e9s de s\u00e9ismes sur les sites des centrales. \r\nEt les exploitants vont donc devoir prouver d'ici 2020 qu'elles peuvent r\u00e9sister \u00e0 un violent tremblement de terre...\r\nC'est ce donc ce que l'on va faire du c\u00f4t\u00e9 d'AXPO, qui exploite les deux centrales de Betznau, m\u00eame si on estime qu'elles sont s\u00fbres.      \r\nAntonio Sommavilla, porte-parole chez AXPO \r\n   MAG 39\"\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Br\u00e8ve France) A douze jours de l'euro de football... de nouvelles gr\u00e8ves sont annonc\u00e9es dans les transports en France aujourd'hui... \r\nTraffic perturb\u00e9 aujourd'hui sur le rail... \u00e0 partir de jeudi dans le m\u00e9tro parisien... et bient\u00f4t cher les pilotes d'Air France... Puisque des revendications salariales se sont greff\u00e9es au mouvement social contre la loi travail... \r\nAucune date n'est fix\u00e9 pour la gr\u00e8ve des pilotes,mais les membres du syndicat majoritaire a vot\u00e9 une gr\u00e8ve d'au moins six jours en juin.\r\n(D3/MANIF APRES LE VIOL D'UNE JEUNE FILLE AU BRESIL/PA) Au Br\u00e9sil, une nouvelle d\u00e9mission au sein du gouvernement de Michel T\u00e9mer... Moins d'un mois apr\u00e8s la prise de fonction de ce gouvernement, c'est le ministre de la transparence qui s'en va, apr\u00e8s des accusations dans le scandale de corruption Petrobras... Une chaine de t\u00e9l\u00e9vision a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des conversations compromettantes... Et le ministre est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu faire obstruction \u00e0 l'enqu\u00eate sur cette affaire de corruption autour de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re...\r\n***Et une autre affaire a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion au Br\u00e9sil et des manifestations dans plusieurs villes du pays...Il s'agit d'un viol en r\u00e9union d'une adolescente de 16 ans... \r\nUne affaire gla\u00e7ante... La jeune fille aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par trente hommes.... Un crime d\u00e9couvert par les internautes... et non d\u00e9nonc\u00e9 par la victimes.... Puisque les violeurs ont post\u00e9 leurs forfait sur les r\u00e9seaux sociaux... et ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s aux autorit\u00e9s... Reportage \u00e0 Rio, Anne Vigna... \r\nAnne Vigna\r\n(D2/DOSSIER INVESTIR DANS LES FORETS/PI) C'est d\u00e9sormais un investissement aussi tendance en Europe que d'acheter un tableau, un diamand ou une voiture de collection... Acheter... une for\u00eat...\r\nC'est une valeur s\u00fbre quand on cherche \u00e0 placer sa fortune... Bois et for\u00eats constituent une bonne option pour diversifier ses actifs... Et en Suisse aussi les soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'investissement forestier vantent les m\u00e9rites d'un placement rentable, mais surtout \u00e9cologique.\r\nEstelle Braconnier...\r\n  MAG 1'30\"\r\n(Br\u00e8ve Rolland Garros) Des forfaits de stars en cascades... Et maintenant la pluie... L'\u00e9dition 2016 de Rolland Garros semble  un peu maudite... \r\nReprise des matchs pr\u00e9vue aujourd'hui... apr\u00e8s l'annulation de toutes les rencontres hier... A moins qu'il pleuve encore... \r\nMatch pr\u00e9vu vers 15h pour Timea Bascinsky qui sera face \u00e0 Venus Williams en huiti\u00e8me de finale... Puis en quart, Stan Wawrincka affronte l'espagnol Albert Ramos... vers 17h... Match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Toujours beaucoup de nuages pour aujourd'hui... Avec des averses aussi... De br\u00e8ves \u00e9clairices seront possibles en Valais... Temp\u00e9ratures 11 degr\u00e9s, 19 au maximum... Du vent en montagne... Et un vent de sud ouest fort sur le Plateau et le Jura... \r\nIl y aura plus d'\u00e9claircies demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) 150 victimes \u00e0 Idlib dans des frappes a\u00e9riennes. \r\nFallouja\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil changement de ministre) \r\n(\r\nMETEO SIMON) La m\u00e9t\u00e9o avec un temps semblable \u00e0 la journ\u00e9e d'hier...des nuages omnipr\u00e9sents, un risque d'averses \u00e9parses persistant et des temp\u00e9ratures qui peineront \u00e0 franchir la barre des 15\u00b0 au nord des Alpes. Seul le vent d'ouest, toujours vigoureux ce matin, s'essoufflera peu \u00e0 peu cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain s'annonce meilleur, avec un vent faible, un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec en plaine et davantage d'\u00e9claircies. Les temp\u00e9ratures suivront la tendance avec des maxima compris entre 18 et 20\u00b0. En montagne, le risque d'averses persistera.\r\nPour le reste de la semaine, la patience sera de mise ! L'am\u00e9lioration s'annonce tr\u00e8s lente. Les grandes quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations tomb\u00e9es ces derniers jours favoriseront le risque d'averses en cas d'\u00e9claircies, notamment en montagne. Les temp\u00e9ratures devraient toutefois d\u00e9passer les 20\u00b0 au nord des Alpes ce week-end.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7744584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7744602", "ece-7744584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T09:34:51Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPour la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite un Euro sans des roses vide mais Raoul-Dufy, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football a tranch\u00e9 hier Vladimir Petkovic je vais a d\u00e9voil\u00e9 la liste des 23 23 joueurs qui ont en France et il privil\u00e9gie les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nAsseoir autour d'une m\u00eame table un policier et un citoyen qui l'accuse de l'avoir malmen\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, cela ne passe plus forc\u00e9ment par un tribunal, mais par un organe de m\u00e9diation un bureau qui re\u00e7oit les dol\u00e9ances d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, explications d'Annouck Henry, ce sera dans l'Inter si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [91%] :\r\nUn pari \u00e0 La Chaux-de-Fonds, celui du pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif qui d\u00e9missionne pour mieux tacler Jean-Charles Legrix \u00e9viter la r\u00e9\u00e9lection de l'UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif au profit d'un de ses coll\u00e8gues de parti jug\u00e9 plus coll\u00e9gial, analyse de Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nC'est un objet de votation quasi philosophique, on en parlait il y a un instant qui est soumis au peuple ce dimanche le Rdio revenu de base inconditionnel \u00e0 6 heures 52 tout \u00e0 l'heure, Jo\u00ebl Thiers, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama, ils se croisent le fer \u00e0 son propos dans un commentaire en duel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nUn tableau un diamant, vous cherchez un investissement h\u00e9 bien ne cherchez plus, acheter une for\u00eat, c'est tendance et c'est un placement rentable \u00e9cologique et m\u00eame sentimental seul souci, il y a peu de surface disponible Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [91%] :\r\nDonc r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir la liste des 23 joueurs qui seront du voyage pour l'Euro de football dans une dizaine de jours en France Philippe des Ross Sylviane Wittmer et Louka Zuffi n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus au profit de jeunes joueurs qui font d\u00e9sormais partie de l'de l'effectif Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [87%] :\r\nPeu de suspense hier apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'annonce de cette liste de la d\u00e9ception, \u00e9videmment, pour les 3 joueurs \u00e9cart\u00e9s, m\u00eame s'ils s'attendaient de voir entrer chez eux Petkovic a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s\u00e9lectionner en lieu et place d'un Senderos son manque total de confiance, un des 3 joueurs \u00e2g\u00e9s de 19 ans que comporte cette s\u00e9lection Nico dit les 2 autres \u00e9tantM. Bolo et Denis Zacarias, alors que chez Anita rachat il fait presque office de ancien du haut de ses 21 ans, si, \u00e0 l'exception d'un boulot ces joueurs n'entreront peut-\u00eatre jamais en jeu, il s'agit d'un pas important dans leur carri\u00e8re, l'occasion d'engranger de l'exp\u00e9rience, aux c\u00f4t\u00e9s des listes Heiner ou Behrami par exemple, durant un \u00e9v\u00e9nement qu'ils voudront absolument revivre en tant que titulaire le s\u00e9lectionneur pr\u00e9parent aussi leur avenir, il les motivations sublime au club pour retrouver r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9quipe nationale, il est \u00e9galement convaincu que s'ils doivent pallier l'absence d'un titulaire ces joueurs seront \u00e0 la hauteur pour vente aussi la qualit\u00e9 de la formation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [90%] :\r\nLa liste officielle des 23 joueurs et donc ent\u00e9rin\u00e9 et elle ne r\u00e9serve selon son auteur Vladimir Petkovic choc une v\u00e9ritable surprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [83%] :\r\nAh, il y avait ou des avec les voix aux v\u00e9hicules usag\u00e9s choisi ce groupe parce que je pense qu'il peut aller loin dans cette comp\u00e9tition, ces 23 joueurs sont tous anim\u00e9s d'une tr\u00e8s grosse envie de r\u00e9ussir quelque chose ensemble, il n'y a pas de surprise dans les choix de ce qui s'y trouvent dire \u00eatre notamment les plus jeunes, je connais leurs qualit\u00e9s, ceux qui ne sont pas dans le groupe savent aussi pourquoi, de mon c\u00f4t\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cisions dont on n'a vraiment pas \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 prendre, avec un un probl\u00e8me et un peu d'acide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [96%] :\r\nVladimir Petkovic interrog\u00e9 par Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\n\u00e0 Berne, le Conseil national a accept\u00e9 hier une modification du droit de l'adoption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [93%] :\r\nLes couples de m\u00eame sexe et les concubins, pourront adopter l'enfant de leur partenaire, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de cette adaptation de la loi, par 115 voix contre 65, le Conseil national rejoindra ainsi la position du Conseil des \u00c9tats, la droite conservatrice a tent\u00e9 en vain de freiner le projet, elle craint une progression vers l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour les couples de m\u00eame sexe, mais pour la verte genevoise Liza Mazzone c'est le bien- \u00eatre de l'enfant qui \u00e9tait au coeur du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [93%] :\r\nJe crois qu'il faut \u00eatre clair on a actuellement des milliers de cas d'enfants qui ne jouissent pas de la la m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 juridique et dont le lien qu'ils ont tiss\u00e9s avec le le partenaire du p\u00e8re ou la m\u00e8re n'est absolument pas reconnue et donc, en cas de d\u00e9c\u00e8s, on est dans une situation qui est d\u00e9licate du point de vue juridique et qui ne les prot\u00e8ge pas suffisamment reconna\u00eetre les changements de mode de vie des adultes, c'est aussi permettre aux enfants de se d\u00e9velopper dans un cadre qui soit accept\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 et je crois que \u00e7a aussi \u00e7a constitue le bien de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet le projet retourne au Conseil des \u00c9tats pour quelques divergences, le dernier mot pourrait bien revenir au peuple puisque les milieux conservateurs ont brandi la menace du r\u00e9f\u00e9rendum et au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 de c\u00e9der du terrain dans le d\u00e9bat sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Aerio 3 en 2\u00e8me lecture le bras de fer est donc tr\u00e8s dur entre les 2 chambres, le Conseil National plus \u00e0 droite, s'\u00e9tait montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux avec les soci\u00e9t\u00e9s, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 hier de c\u00e9der sur le soutien financier aux cantons notamment la part f\u00e9d\u00e9rale directe qui leur est d\u00e9volue doit \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 que ce que demande le National des s\u00e9nateurs qui ont voulu maintenir la pression, il y aura une 3\u00e8me lecture de ce projet, le peuple aussi pourrait devoir se prononcer puisque le Parti socialiste promet un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [99%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent quelles vont, ou quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences politiques de l'appel de Daniel Musy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [95%] :\r\nDaniel Musy, pr\u00e9sident socialiste du l\u00e9gislatif de La Chaux-de-Fonds qui appelle \u00e0 \u00e9vincer l'UDC Jean-Charles Legrix \u00e0 quelques jours des \u00e9lections communales, Daniel Musy a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste pour prendre la parole et faire barrage \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de l'UDC au nom des valeurs humanistes, ce professeur de philosophie, appelle la population de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re a vot\u00e9 en faveur du colistier de Jean-Charles Legrix Marc par l'\u00c9tat et c'est un v\u00e9ritable pari Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [92%] :\r\nUn pari qui tombe dans une p\u00e9riode de tensions li\u00e9es au mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, Daniel Musy, enseignant respect\u00e9 dans la ville veut croire qu'il est encore possible de faire basculer l'\u00e9lection au profit du conseiller g\u00e9n\u00e9ral Marc car l'\u00c9tat, un homme susceptible selon lui de travailler de mani\u00e8re coll\u00e9giale dans un ex\u00e9cutif en tout cas un UDC mod\u00e9r\u00e9, pragmatique, beaucoup nous l'ont confirm\u00e9, tout l'inverse aux yeux de Daniel Musy dans un Jean-Charles Legrix qui manifestent, je cite, un m\u00e9pris, voire m\u00eame une haine \u00e0 l'\u00e9gard de tout ce qui est autre, de tout ce qui est diff\u00e9rent, \u00e0 premi\u00e8re vue ce r\u00e9flexe anti- Legrix risque fort d'accro\u00eetre les chances de l'\u00e9lu, qui passera pour la seconde fois de la l\u00e9gislature comme la victime d'une v\u00e9ritable hyst\u00e9rie, c'est le mot qu'il utilise, il n'emp\u00eache : aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le jeune Marc Arlettaz n'avait que 267 suffrages de moins que Jean-Charles Legrix preuve d\u00e9j\u00e0 d'une certaine reconnaissance des \u00e9lecteurs au syst\u00e8me proportionnel et dans un scrutin ouvert aux communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res on s'avise soudain que tout n'est pas jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:19) [91%] :\r\nFaire en sorte que les jeunes se former, responsabiliser les parents sur leur devoir d'entretien, c'est l'esprit de cette nouvelle loi sur l'aide sociale vaudoise qui est actuellement en discussion au Parlement cantonal l'\u00c9tat de Vaud veut pouvoir entamer un dialogue avec les parents r\u00e9calcitrants, mais il pourrait aussi les attaquer en justice s'il ne financent pas la formation de leurs enfants, si le revenu le permet, le dossier de Tania Barril, les parents sont tenues de subvenir aux besoins de leur enfants formation jusqu'\u00e0 ses 25 ans, s'il s'y refuse, alors qu'ils ont les moyens, l'enfant peut porter plainte contre une voix d\u00e9licate rarement suivies alors pour malgr\u00e9 tout aider ces jeunes qui n'ont pas non plus droit \u00e0 une bourse, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard propose une aide sociale mais \u00e0 une condition bien particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:03) [88%] :\r\nL'aide sociale ira jusque dans le monde de la formation avec du soutien, mais prendra, au fond, en \u00e9change, les droits du jeune de entam\u00e9 une proc\u00e9dure aupr\u00e8s des parents qui ne voudraient pas apport\u00e9 l'obligation d'entretien qui sont tenus d'avoir parce que leur jeune sera alors en formation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [93%] :\r\nLe but c'est aussi de r\u00e9tablir une certaine \u00e9quit\u00e9 prenons un jeune dans une famille qui touche 8 autres 1000 francs par an s'il est en formation, il ne pourra rien touch\u00e9 de l'\u00c9tat alors que s'il ne fait, riant, il aura 2000 francs par mois, de l'aide sociale, mais pour le d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9 Jean-Michel Dolivo face \u00e0 cette situation, d'autres solutions sont \u00e0 privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:40) [94%] :\r\nLa r\u00e9ponse pertinente \u00e0 ce paradoxe devraient \u00eatre prioritairement trouver dans une augmentation du niveau des bourses d'\u00e9tudes, et dans l'\u00e9largissement du droit leur acc\u00e8s cette renonciation au profit de l'\u00c9tat n'est pas une bonne solution pour permettre aux jeunes et \u00e0 sa famille d'assurer par la suite des relations harmonieuses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [96%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois se penche \u00e0 nouveau aujourd'hui sur cette r\u00e9vision de loi loi qui pourrait entrer en vigueur au 1er janvier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [96%] :\r\nAxpo, l'op\u00e9rateur de plusieurs centrales nucl\u00e9aires en Suisse va prendre le temps d'\u00e9tudier les directives annonc\u00e9es hier par l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire des directives plus s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [95%] :\r\nIl y a Facem affirme avoir d\u00e9cel\u00e9 des risques plus \u00e9lev\u00e9s de s\u00e9ismes sur les sites des centrales et les exploitants vont donc devoir prouver d'ici 2020, qu'ils peuvent r\u00e9sister \u00e0 un violent tremblement de terre, c'est ce que va donc c'est ce qu'on va faire donc du c\u00f4t\u00e9 d'Axpo, qui exploite les 2 centrales de Batna, m\u00eame si on estime qu'elles sont s\u00fbres, Antonio Sommavilla, porte- parole chez Axpo. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:39) [91%] :\r\nC'est clair qu'on a pris connaissance de ce que la l'IFSN et on va y a analys\u00e9 tout \u00e7a et puis l'actualisation des \u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9 existantes, puis bon, on va voir s'il y a besoin de comprendre les mesures parce que disons le temps de s\u00e9curit\u00e9, il est assez bien en Suisse, les centrales nucl\u00e9aires en Suisse, il Axpo peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9preuve des risques sismiques, la IFSN, c'est son r\u00f4le de mettre la barri\u00e8re tr\u00e8s haute et c'est \u00e0 nous de d\u00e9montrer que les centrales sont s\u00fbres, vu la complexit\u00e9 des analyses qu'on doit faire, on estime que le temps que l'IFSN nous donne correspond \u00e0 l'ampleur des \u00e9tudes qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \u00e0 12 jours de l'Euro de football de nouvelles gr\u00e8ves sont annonc\u00e9es dans les transports en France aujourd'hui Trafic perturb\u00e9 sur le rail, il le sera \u00e9galement dans le m\u00e9tro, \u00e0 partir de jeudi dans le m\u00e9tro parisien et bient\u00f4t chez les pilotes d'Air France, puisque des revendications salariales se sont greff\u00e9es au mouvement social contre la loi travail, aucune date n'est fix\u00e9e pour la gr\u00e8ve des pilotes mais les membres du syndicat majoritaire, ont vot\u00e9 une gr\u00e8ve d'au moins 6 jours au mois de juin, au Br\u00e9sil, une nouvelle d\u00e9mission au sein du gouvernement de Michel : Th\u00e8me : Air, moins d'un mois apr\u00e8s la prise de fonction de ce gouvernement, c'est le ministre de la transparence qui s'en va apr\u00e8s des accusations dans le scandale de corruption Petrobras s'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des conversations compromettantes et le ministre est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu faire obstruction \u00e0 l'enqu\u00eate sur cette affaire de corruption autour de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [93%] :\r\nUne autre affaire, a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion au Br\u00e9sil et des manifestations dans plusieurs villes du pays, il s'agit d'un viol en r\u00e9union d'une adolescente de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nUne affaire gla\u00e7ante la jeune fille aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par 30 hommes un Crime, d\u00e9couvert par les internautes et non d\u00e9nonc\u00e9 par la victimes puisque les violeurs ont post\u00e9 leurs forfait sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s aux autorit\u00e9s, reportage \u00e0 Rio Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:35) [86%] :\r\n30 chiffres publi\u00e9s par des Br\u00e9siliennes en col\u00e8re manifestants apr\u00e8s la d\u00e9couverte de ce viol \u00e0 Rio-de-Janeiro ici comme sur les r\u00e9seaux sociaux, on d\u00e9nonce une culture du viol dans la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne, c'est ce qu'est -ce qu'on voit une psychologue venue manifester avec son compagnon, un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [85%] :\r\nLa culture du vieux se d\u00e9culpabiliser la victime du viol, c'est de penser qu'une femme parce qu'elle utilise des habits courts, elle demande \u00e0 \u00eatre viol\u00e9e, je crois que les gens se sentent prot\u00e9g\u00e9s, qu'ils se sentent le droit de partager sur internet qui ne vont pas \u00eatre plus c'est \u00e0 son bras. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [90%] :\r\nSon p\u00e8re, la culture du viol se voit aussi dans les chiffres : une femme viol\u00e9e toutes les 15 minutes au Br\u00e9sil 48000 plaintes pour viol l'an dernier, mais on estime que beaucoup ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la police comme le cas de cette adolescente par des hommes arm\u00e9s et qui n'avait pas d\u00e9nonc\u00e9 par peur des repr\u00e9sailles, pourtant, comme le pense encore cette psychologue, les choses \u00e9voluent dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [88%] :\r\nRadio com au Br\u00e9sil il y a maintenant une plus grande conscience du probl\u00e8me, les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s attentifs sur cette question de la culture du viol, s'il y a des plaisanteries sur France, les femmes, les personnes partagent se sentent concern\u00e9s se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [88%] :\r\nC'est en effet la mobilisation citoyenne qui a oblig\u00e9 la police \u00e0 changer l'inspecteur qui avait pos\u00e9 des questions culpabilisante \u00e0 la victime et qui avait laiss\u00e9 les suspects en libert\u00e9 une population attentive pour que ce cas ne restent pas impunis, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:03) [93%] :\r\nC'est d\u00e9sormais un investissement aussi tendance en Europe que d'acheter un tableau un diamant ou une voiture de collection acheter une for\u00eat, c'est une valeur s\u00fbre, quand on cherche \u00e0 placer sa fortune for\u00eats constituent une bonne option pour diversifier ses actifs et en Suisse aussi les soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'investissement forestier vantent les m\u00e9rites de ce placement rentable mais surtout \u00e9cologique Estelle Braconnier en Suisse le nombre de propri\u00e9taires priv\u00e9s est \u00e9norme 244000 personnes poss\u00e8dent un bois et les demandes pour acheter une for\u00eat sont sup\u00e9rieurs \u00e0 l'offre Urs Verrier, responsable de la communication de For\u00eat suisse, l'association des propri\u00e9taires de for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:40) [80%] :\r\nOn re\u00e7oit aussi des demandes des gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s, d'acheter de c'est des gens qui s'int\u00e9resse pour l'\u00e9cosyst\u00e8me de la for\u00eat ou ou pour la petite production du bois pour pour leur chemin\u00e9e pour le chauffage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:53) [90%] :\r\nPeu, voire pas du tout de for\u00eat \u00e0 vendre en Suisse et pourtant chez nos voisins europ\u00e9ens, les transactions vont bon train, refroidi par le yo-yo des march\u00e9s, les investisseurs sont attir\u00e9s par des hectares bois\u00e9s qui repr\u00e9sente un produit financier stable, m\u00eame s'il est sur le long terme, il a aussi l'Avantage, comme en France, notamment d'\u00eatre fiscalement int\u00e9ressante car peu imposer globalement le rendement tourne autour de 2 pourcent les les perspectives de plus- values sont de leur de 3 pourcent par par an, selon les professionnels europ\u00e9ens en Suisse, la for\u00eat repr\u00e9sente 32 pourcent de de la superficie du pays, ses propri\u00e9taires ont un rapport sentimental avec leur bois il n'existe d'ailleurs pas de plateforme pour la vente et l'achat de for\u00eat en Suisse or Verly. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:35) [75%] :\r\nIl y a presque pas de surface hispanique, parce que c'est les propri\u00e9taires moyen des milliers, mais ils sont toujours propri\u00e9taire des petites surfaces sont souvent \u00e9motionnellement li\u00e9s \u00e0 leur surface, ils veulent pas montrer tout simplement par int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:51) [94%] :\r\nUn placement dans la dur\u00e9e et les g\u00e9n\u00e9alogies de ce c\u00f4t\u00e9 -ci des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [90%] :\r\nTennis : des forfaits de Stars en cascades, maintenant la pluie, l'\u00e9dition 2016 de Rolland Garros semble un peu maudite, reprise des matchs, pr\u00e9vue aujourd'hui, si tout va bien, apr\u00e8s l'annulation de toutes les rencontres, hier, \u00e0 moins qu'il ne pleuve encore match pr\u00e9vu vers 15 heures pour Tim\u00e9a Tim\u00e9a Bachinski qui sera face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams en 8\u00e8me de finale puis en quart Stan Vavrinka affronte l'espagnol Albert Ramos, ce sera vers 17 heures, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous dans formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal toujours beaucoup de nuages pour aujourd'hui pas qu'\u00e0 Roland Garros en Suisse romande aussi avec des averses de br\u00e8ves \u00e9claircies seront possibles en Valais temp\u00e9ratures en s'degr\u00e9s 19 au maximum du vent en montagne et un vent de sud- ouest forts sur le plateau et sur le Jura il y aura, nous dit -on un peu plus d'\u00e9claircies demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T04:43:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D6A0CE4-53F7-4380-B93C-501BC7BE83D8", "internalArchiveId": "5D6A0CE4-53F7-4380-B93C-501BC7BE83D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA", "publicationDate": "2016-05-31T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail sont en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique. Quel r\u00f4le peuvent jouer les syndicats dans cette acc\u00e9l\u00e9ration de la transformation du monde professionnel?  Aldo Ferrari est vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA.\r\n\r\n* * Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA (ALDO FERRARI, LE SYNDICALISME EN MUTATION)  \r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction : Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA\r\nDIR ST JU (accueil Ga\u00ebl Klein)\r\nHeure \r\nIls font la une de l'actualit\u00e9 en France...depuis que la CGT bloque en partie le pays. Les syndicats... Et tout cela au moment o\u00f9 l'Organisation internationale du travail tient \u00e0 Gen\u00e8ve sa 105e Conf\u00e9rence internationale. L'OIT qui a fait hier le constat que l'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail sont en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Amma nn a appel\u00e9 les pays membres \u00e0 prendre acte de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transformation du monde professionnel.\r\nCe matin, nous allons nous interroger avec notre invit\u00e9 sur le r\u00f4le des syndicats...faut-il le red\u00e9finir et si oui comment?\r\nBonjour Aldo Ferrari...\r\nvice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA, en duplex de Del\u00e9mont.\r\nLes syndicats demain: \u00e0 quoi serviront-ils?\r\n- On sait \u00e0 quoi vous servez aujourd'hui. A quoi servirez-vous demain ?\r\n- Comment voyez-vous votre activit\u00e9 \u00e9voluer ?\r\n- La raison d'\u00eatre des syndicats demeurera quoi qu'il en soit ? Prot\u00e9ger les travailleurs les plus faibles ? D\u00e9fendre les salaires ?\r\nMutation num\u00e9rique\r\n- Etes-vous d'accord sur le constat que l'\u00e9conomie se transforme d'une fa\u00e7on radicale ?\r\n- Craignez-vous l'essor de l'\u00e9conomie num\u00e9rique ? Est-ce qu'elle vous donne au contraire une l\u00e9gitimit\u00e9 suppl\u00e9mentaire ?\r\n- La soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, \u00e7a signifie qu'il faut plus d'employ\u00e9s qualifi\u00e9s, de nouvelles formations, la prise en compte de nouveaux types d'emplois... C'est une chance \u00e0 saisir, un d\u00e9fi ?\r\n- La lib\u00e9ralisation, c'est aussi une vague de fond que vous cherchez \u00e0 contenir ? \r\n- Devant l'OIT, Johann Schneider-Ammann a appel\u00e9 les Etats membres \u00e0 s'investir aussi dans le d\u00e9veloppement durable, et pas seulement sur la seule notion de comp\u00e9titivit\u00e9. Il a des chances d'\u00eatre entendu ?\r\n- Est-ce que l'un des grands enjeux syndicaux, ce sera aussi de poursuivre la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s ? C'est un des risques ?\r\nPr\u00e9occupations bien relay\u00e9es par les politiques?\r\n- Est-ce que vous avez le sentiment que vos pr\u00e9occupations sont bien relay\u00e9es sous la Coupole ? Vous faites du lobbying intense ?\r\n- Vous ne vous \u00eates jamais engag\u00e9 dans un parti, \u00e0 titre personnel. Pourtant, ce ne serait pas plus efficace pour influer sur les d\u00e9bats politiques ?\r\n- Les syndicats ont lanc\u00e9 un certain nombre d'initiatives populaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Derni\u00e8re en date : un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines. Les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 les 6 semaines de vacances ou encore le salaire minimal. Vous n'avez pas l'appui du peuple quand vous partez tout seul au combat ? Il faut le soutien d'une partie du camp bourgeois ?' \r\nPRESSE: syndicalisme fran\u00e7ais\r\n- Quelle analyse faites-vous de la situation sociale en France ? Tout est de la faute du gouvernement et de son passage en force avec la loi Travail ? Ou estimez-vous que la CGT a sa part de responsabilit\u00e9 dans les blocages ?\r\n- La France tourne au ralenti, le bras-de-fer est f\u00e9roce entre la CGT et le gouvernement. Ca vous fait r\u00eaver (grand soir?) Ca vous laisse songeur ?\r\n- Si on ne conna\u00eet pas \u00e7a en Suisse, c'est une question de culture politique et syndicale ? Une question de fonctionnement de l'\u00e9conomie ? La tradition des jacqueries en France ?\r\nDialogue social en Suisse: les syndicats trop souples face aux patrons?\r\n- Ici en Suisse, on salue souvent le dialogue social qui serait l'une de ces recettes gagnantes de notre \u00e9conomie. Ca vous fait quoi d'\u00eatre per\u00e7u comme des alli\u00e9s des patrons - du moins des partenaires ? Notre pays est lib\u00e9ral, un point c'est tout ?\r\nLe mod\u00e8le suisse- plut\u00f4t apais\u00e9- est-il p\u00e9renne?\r\n-Le mod\u00e8le suisse est menac\u00e9 par l'alliance des grandes organisations patronales et de l'UDC, qui pensent pouvoir se passer de dialogue social \r\nGen\u00e8ve\r\n- On voit tout de m\u00eame une r\u00e9gion de Suisse o\u00f9 le syndicalisme est particuli\u00e8rement contestataire : c'est Gen\u00e8ve, \u00e9videmment. Proximit\u00e9 avec la France, culture de la confrontation... ?\r\nJeunes dogmatiques\r\n- Le repr\u00e9sentant des patrons genevois, Blaise Matthey d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines dans Le Temps que de moins en moins de permanents syndicaux proviennent du monde de l'entreprise. Ces jeunes syndicalistes tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9s seraient plus dogmatiques que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Comment voyez-vous le ph\u00e9nom\u00e8ne ? C'est une tendance aussi en dehors de Gen\u00e8ve ?\r\nTHESES :\r\n- Le syndicalisme s'est toujours adapt\u00e9 au march\u00e9 du travail\r\n- Il restera utile tant que les employ\u00e9s syndiqu\u00e9s auront le sentiment de recevoir une prestation valable en retour\r\n- La transformation se fera surtout dans l'\u00e9conomie de service, o\u00f9 il faudra repenser le mod\u00e8le\r\n- Le mod\u00e8le suisse est menac\u00e9 par l'alliance des grandes organisations patronales et de l'UDC, qui pensent pouvoir se passer de dialogue social \r\n- Le syndicalisme ne doit pas se voir comme un pouvoir (politique), mais un contre-pouvoir, dont le r\u00f4le est de se battre pour une r\u00e9partition \u00e9quitable des richesses.", "durationSec": 1367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7744587", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA", "Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA / JDM_2016-05-31T07:37:00_l-invite-du-journal", "Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA / JDM_2016-05-31T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail sont en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique. Quel r\u00f4le peuvent jouer les syndicats dans cette acc\u00e9l\u00e9ration de la transformation du monde professionnel?  Aldo Ferrari est vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA.", "L'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail sont en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique. Quel r\u00f4le peuvent jouer les syndicats dans cette acc\u00e9l\u00e9ration de la transformation du monde professionnel?  Aldo Ferrari est vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA.", "L'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail sont en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique. Quel r\u00f4le peuvent jouer les syndicats dans cette acc\u00e9l\u00e9ration de la transformation du monde professionnel?  Aldo Ferrari est vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA."], "variantIds": ["ece-7744603", "ece-7744587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T10:21:13Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHeures 36, ils font la une de l'actualit\u00e9 en France, surtout depuis que la CGT bloque en partie le pays ce sont les syndicats et tout cela au moment o\u00f9 l'Organisation internationale du travail tient \u00e0 Gen\u00e8ve sa 100 5\u00e8me conf\u00e9rence internationale l'OIT qui a fait hier le constat que l'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail sont en pleine mutation, pouss\u00e9s par le d\u00e9veloppement des technologies num\u00e9riques et par la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration une Schneider- Ammann a appel\u00e9 les pays membres \u00e0 prendre acte de l'acc\u00e9l\u00e9ration de cette transformation du monde professionnel, ce matin, bah on va s'interroger pr\u00e9cis\u00e9ment avec notre invit\u00e9 sur le r\u00f4le des syndicats : faut -il aurait d\u00e9finir et si oui comment bonjour Aldo Ferrari bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du syndicat Unia, vous \u00eates en duplex ce matin de notre Studio de Del\u00e9mont on voit on sait tr\u00e8s bien \u00e0 quoi, vous, \u00e0 quoi les syndicats serve aujourd'hui on peut poser la question \u00e0 quoi servirez -vous demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nAlors probablement tr\u00e8s exactement la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire repr\u00e9senter les salari\u00e9s \u00e0 repr\u00e9senter une partie de la soci\u00e9t\u00e9, la partie majoritaire qui met \u00e0 disposition sa force de travail son savoir, sa motivation qui fait que notre \u00e9conomie fonctionne, qui fait que gr\u00e2ce aux syndicats, il y a une forme de redistribution, on a vu, je pense, c'est 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es dans un certain nombre de pays comme l'Angleterre, comme les \u00c9tats-Unis, que la disparition des syndicats a certainement contribu\u00e9 aussi \u00e0 un certain nombre de tensions sociales a peut-\u00eatre en Angleterre aussi contribu\u00e9 au fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nQu'on se pose la question de savoir si le break ne n'aura pas la majorit\u00e9, le 23 juin ce que personne ne souhaite, mais c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 dans notre pays aussi, je crois que les gens s'interpellent sur la r\u00e9partition des richesses et c'est notre r\u00f4le dans une d\u00e9mocratie de faire partie d'un contre- pouvoir de faire peser le poids de la soci\u00e9t\u00e9, le port de des salari\u00e9s dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 mais comment voyez -vous votre activit\u00e9 \u00e9voluer face \u00e0 toutes ces transformations ces mutations du du monde du du travail vous ressemblerait \u00e0 quoi tient du c\u00f4t\u00e9 d'Unia, par exemple dans dans 15 ou 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je sais pas \u00e0 quoi on ressemblera je pense la couleur restera la m\u00eame, je pense qu'\u00e9videmment on s'adapte ras commencer adapt\u00e9 si on pense aux syndicalistes des ann\u00e9es 70 ou celui de 2020, c'est \u00e9videmment pas le m\u00eame syndicalisme c'est moins de services \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, nous sommes aussi devenus un syndicat en partie plus de services aussi un syndicat des r\u00e9seaux sociaux, je pense que le syndicalisme de Facebook est 8 heures et autres, sera une r\u00e9alit\u00e9 demain commence \u00e0 le devenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [79%] :\r\nC'est vrai, alors l\u00e0 je voudrais \u00e7a va \u00eatre quoi le syndicaliste des r\u00e9seaux sociaux Aldo Ferrari va, moi j'ai jamais entendu \u00e7a, \u00e7a c'est, \u00e7a va \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le r\u00e9seau social s'adresse aujourd'hui d'abord \u00e0 l'individu en tant que telle, mais je pense que demain il va aussi permettre de collectivis\u00e9 d'organiser un certain nombre de r\u00e9unions, de manifestations, cela dit, on parle de la num\u00e9risation, je pense que pour notre pays, en particulier, qui est un pays des services, on va avoir une vraie mutation mais il restera et il continuera d'y avoir partout dans le monde, des gens qui travaillent des gens qui travaillent de leurs mains, des gens qui font que, aujourd'hui, le le courant qui nous relie de Del\u00e9mont \u00e0 Lausanne passe dans des conduites qui sont pos\u00e9s par des salari\u00e9s qui sont pas que par des machines, donc il reste cette r\u00e9alit\u00e9 du monde du travail qui continue, mais il y a, effectivement, je pense, une individualisation qui appellera et qui demandera d'autres types de forme de r\u00e9union, j'ai toujours dit peut-\u00eatre que nos assembl\u00e9es auront aussi lieu sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [85%] :\r\nAh voil\u00e0, \u00e7a m'avait \u00e7a, c'est un changement consid\u00e9rable, c'\u00e9tait \u00e9conomie num\u00e9rique qui qui est devant nous, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous est -ce qu'elle vous donne une l\u00e9gitimit\u00e9 suppl\u00e9mentaire ou est -ce que il y a une part de crainte aussi du c\u00f4t\u00e9 du du syndicat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas qu'il avait plus ou moins de craintes, je pense que les individus craignez, je crois qu'on mesure assez mal la vitesse \u00e0 laquelle cette \u00e9volution est en train de, de nous impacter tous les uns les autres, je prends l'exemple des solutions qui sont amen\u00e9s au vieillissement de la population, on nous dit qu'il va falloir relever l'\u00e2ge de la retraite et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on nous dit qu'effectivement la digitalisation va remplacer des places de travail donc est -ce que c'est la bonne r\u00e9ponse au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge \u00e0 retraite je pense pas, je pense qu'il y a d'autres solutions, je pense que nous arrivons effectivement un point o\u00f9 la redistribution des richesses, au-del\u00e0 de toute id\u00e9ologie devient une n\u00e9cessit\u00e9, une n\u00e9cessit\u00e9 pour que le plus grand nombre puisse se retrouver dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit effectivement je pense que la soci\u00e9t\u00e9 de la valeur ajout\u00e9e, c'est celle qui nous attend, mais quand on dit valeur ajout\u00e9e on dit ensuite \u00e9videmment redistribution aux plus grands noms, nous sommes de plus en plus nombreuses pour du travail qui est de plus en plus productifs, donc si on veut \u00e9viter des guerres si on veut \u00e9viter les crises sociales, je pense qu'il va falloir repenser une v\u00e9ritable redistribution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [87%] :\r\nRepenser la redistribution \u00e7a sans vouloir tendre la perche \u00e0 quoi que ce soit, on va voter sur le le revenu de base inconditionnel dans, dans, dans quelques jours, au fond, c'est ceux qui pr\u00f4nent la la la la, le d\u00e9coupe Le Mans entre le revenu et le travail, la digitalisation, la disparition, la disparition de de de pas mal d'emplois au fond si si on a un revenu de base pour tout le monde, les syndicats vous saurez beaucoup moins utile non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je crois que si on soutient pas cette d\u00e9marche n'ont pas le revenu de base inconditionnel Rubens pour chacun, je crois que les syndicats sont toujours battu pour \u00e7a et continueront de le faire, c'est plut\u00f4t sur la forme, c'est pas sur le contenu, la redistribution, je crois que chacun est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 fabriquer cette soci\u00e9t\u00e9 a apport\u00e9 sa contribution \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, je crois que c'est le retour sur son investissement qui est qui nous diff\u00e9rencie, mais sur le reste, je crois que chacun envie d'abord de participer, je suis pas convaincu que le fait de verser \u00e0 chacun un revenu de base soit une solution cela dit aujourd'hui tous ceux qui travaillent en revenu de base, \u00e7a leur salaire, je crois qu'ensuite c'est comment le redistribuer, on voit que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette redistribution de l'augmentation du nombre de riches sur cette plan\u00e8te n'apporte pas de solution viable \u00e0 long terme et je crois que c'est \u00e7a qu'on doit tous se repenser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [85%] :\r\nDonc on a bien compris le le visage du nouveau syndicalisme dans le fond, c'est toujours le m\u00eame combat, prot\u00e9ger les travailleurs les plus faibles, redistribuer les les richesses d\u00e9fendent les salaires, puis dans la forme, il y aura peut-\u00eatre moins de comit\u00e9s syndicaux moins r\u00e9unions, ce sera plus via les r\u00e9seaux sociaux, la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, \u00e7a veut dire beaucoup plus employ\u00e9 qualifi\u00e9 de nouvelles formations de nouveaux emplois qu'on qu'on qui reste encore \u00e0 inventer l'un pour vous, les syndicats, c'est une chance \u00e0 saisir, c'est un d\u00e9fi, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on voit \u00e7a comme un d\u00e9fi, moi je pense que le r\u00f4le des syndicats c'est parce c'est \u00e9videmment de d\u00e9fendre les plus faibles, c'est aussi de d\u00e9fendre les salari\u00e9s, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aujourd'hui, si vous voyez en Angleterre, toute la discussion autour de break ne porte pas que sur les gens tr\u00e8s mal pay\u00e9, mais aussi sur la classe moyenne sur ceux qui ont souffert sont ceux qui souffrent de cette, de cette ouverture qu'ils per\u00e7oivent comme quelque chose de n\u00e9gatif alors que nous savons tous, nous vivons dans un, dans une soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e, c'est un fait, je crois que cette mondialisation doit \u00eatre encadr\u00e9e, elle doit \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e, intelligemment, nous avons \u00e0 gagner de la connaissance des autres notre pays qui est un pays d'immigration, le sait mieux que quiconque, apr\u00e8s il y a \u00e9videmment les r\u00e9flexes de peur qu'il s'agit d'accompagner dans nos rangs, aussi, je le dis, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit sur cette antenne, je crois que si on votait demain sur la Ligue, circulation, c'est absolument pas certain que nous ferions une majorit\u00e9, mais nous continuons nous engager pour \u00e7a, parce que nous savons tr\u00e8s bien qu'il n'y a pas un il n'y a pas d'autre solution, la communication aujourd'hui, elle est permanente, 24 heures sur 24 dans le monde entier, je crois que ce n'est pas en fermant nos fronti\u00e8res, nous trouvons une solution mais je pense qu'effectivement on peut pas non plus sur un territoire donn\u00e9, quel qu'il soit accueillir tout le monde, donc je crois qu'il y a une question d'Intelligence, une question de dosage et on ne peut pas que prendre l'aspect positif de la mondialisation conduit aussi accepter ses inconv\u00e9nients, les g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [84%] :\r\nAldo Ferrari vice- vice- pr\u00e9sident d'Unia veut vous l'avez dit, vous venez de le dire dans vos rangs si on verra un sondage o\u00f9 un vote, tout le monde fin \u00e0 la libre- circulation d'un n'obtiendrait pas forc\u00e9ment la majorit\u00e9 que quel est le r\u00e9flexe derri\u00e8re, quel est le le l'id\u00e9al, l'id\u00e9ologie politique qui fait dire \u00e0 certains de vos Mamba nous la libre- circulation des comptes c'est \u00e9videmment toujours les questions de dumping de de mauvaises ou d'absence de protection des des travailleurs ou c'est autre chose de plus de plus sinueux, comment vous comprenez ce c'est Attitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a, il y a, il y a effectivement d'abord nous sommes dans un pays qui a la chance d'avoir un ch\u00f4mage qu'on peut qualifier de tr\u00e8s r\u00e9duit quand je rencontre mes coll\u00e8gues d'autres syndicats europ\u00e9ens et que je leur dis qu'on est inquiet parce que le ch\u00f4mage est remont\u00e9 \u00e03,7 pourcent alors alors qu'il \u00e9tait trop virgule 1, \u00e9videmment, il regarde avec les yeux \u00e9carquill\u00e9s, cela dit, je pense que nous avons, pour un certain nombre d'entre nous, pour une majorit\u00e9 encore un certain niveau de vie et je crois que c'est celui -l\u00e0 qui fait craindre le plus, c'est de perdre d'abord son emploi, sachez la 1\u00e8re chose de riches au fond hein, non c'est pas, c'est je crois pas du tout, c'est pas, c'est pas d'\u00eatre riche que de revendiquer dans un monde qui voit le nombre de milliardaires augmenter chaque ann\u00e9e d'avoir un revenu qui nous permet de vivre qui nous permet d'avoir des loisirs qui nous permet d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la culture, je crois pas que c'est un privil\u00e8ge de riche, c'est simplement qu'on a construit \u00e7a et qu'on y tient, et je pense que ce qu'on doit comprendre ce qui, \u00e9videmment, ces types circulation l'ouverture aux autres, le fait que nous exportons 50 pourcent de de notre production, notre industrie fait que nous b\u00e9n\u00e9ficions en contrepartie d'un certain niveau et je crois que c'est cet \u00e9quilibre -l\u00e0 qui est difficile \u00e0 expliquer, qui est difficile \u00e0 garder, c'est beaucoup plus simple, \u00e9videmment, si j', ai -je dit si je fermais fronti\u00e8re \u00e7a va rester, je vais gagner, mais tout le monde sait tr\u00e8s bien qu'\u00e0 long terme, ce n'est pas d\u00e9fendable mais Monsieur Blocher sur cette ligne est en train de faire marche arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [75%] :\r\nAh, vous, vous avez des vous avez des signes de sa part Aldo v\u00e9randa Moser, discuter avec lui r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [90%] :\r\nNon mais lisez je, moi j'ai rien j'ai GP je discute pas avec ce charmant monsieur mais je constate, je constate que m\u00eame lui et sur l'assouplissement de la mise en oeuvre de l'de la, de l'initiative, l'immigration de masse, il est acquis, donc \u00e7a veut dire que c'est la realpolitik, on voit bien que il y a un blocage depuis 2 ans, c'est \u00e7a, voil\u00e0, mais on mais mais dans l'intervalle, dans l'intervalle, on a cr\u00e9\u00e9 la peur et sur la peur maintenant, \u00e7a va \u00eatre difficile de, de construire un autre, un autre d\u00e9bat, un autre discours, je crois qu'effectivement nous non, les salari\u00e9s de ce pays aussi sont confront\u00e9s \u00e0 des gens qui viennent qui sont tr\u00e8s bien, de plus en plus qualifi\u00e9s quand j'entends dire qu'on va couper dans la formation et dans la recherche en Suisse, je me demande quelle est la logique de ceux qui d\u00e9cident ou qui prennent ce type de d\u00e9cision, je crois que notre pays c'est par sa formation un et j'\u00e9tais en France de 3 jours, je constate que sur la formation duale, par exemple, nous avons \u00e9norm\u00e9ment d'avance aux m\u00eame sign\u00e9 maintenant monsieur Schneider- Ammann avec Barack Obama, un accord sur le d\u00e9veloppement et sur la collaboration en mati\u00e8re de formation mais rapidement l'o\u00f9 Reagan a tu\u00e9 les syndicats am\u00e9ricains et avec la formation duale parce que c'est eux qui avait dans les mains, cet aspect de la formation, donc le syndicat fait partie, comme l'organisation patronale d'un \u00e9quilibre \u00e9conomique et social, si on le fait dispara\u00eetre, on peut s'en r\u00e9jouir, on fera ce qu'on veut, mais \u00e0 la fin, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a parce que je pense que les gens cherchent \u00e0 une identit\u00e9, une identit\u00e9 qui \u00e9conomique une gratuit\u00e9 social et je pense que nous contribuons \u00e0 Me \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [91%] :\r\nPlace Aldo Ferrari vous parlez vient d'Schneider- Ammann, il a appel\u00e9 les \u00c9tats membres \u00e0 s'investir aussi dans le d\u00e9veloppement durable et pas seulement sur la seule notion de comp\u00e9titivit\u00e9 est ce qu'il a des chances d'\u00eatre entendu selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [89%] :\r\n\u00e9coutez, l\u00e2che, il a des chances d'\u00eatre entendu, si cette d\u00e9veloppement durable apporte encore une fois, comme toujours \u00e0 certains des des des revenus, c'est regrettable que nous ne voyons pas diff\u00e9remment, cela dit, je pense qu'on a \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises dans notre pays, \u00e9norm\u00e9ment de salari\u00e9s qui se forment sur ces nouvelles telles qu'technologies, c'est aussi pour nous une chance : le d\u00e9veloppement durable, l'\u00e9cologie sont probablement quelque chose qui cr\u00e9era des places de travail demain ce que nous avons tous sexes cr\u00e9era \u00e0 moins de places de travail dans les domaines classiques plus dans d'autres et que, encore une fois, signe, \u00e7a ne suffit pas, il faudra d\u00e9velopper un filet social qui participent et qui contribue au maintien de cet \u00e9quilibre qui a fait la richesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [91%] :\r\nOui est -ce que vous avez l'impression du c\u00f4t\u00e9 du du syndicat Unia notamment que vos pr\u00e9occupations sont sont bien relay\u00e9es sous sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [91%] :\r\n\u00e9coutez pas toujours, pas toujours si je veux si je constate, je le disais tout \u00e0 l'heure, toute la question de la recherche, toute la question de la formation professionnelle et puis aussi le soutien aux structures mises en place par les syndicats et les organisations patronales, nous avons un partenariat, nous avions, je dis bien un partenariat social tr\u00e8s fort, il est encore relativement vivant de ce c\u00f4t\u00e9 de la c'est r\u00e9unissait tue-l'de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois qu'il y a des gens qui ont fait le choix dans ce pays, comme l'Union patronale suisse de faire des alliances avec des partis politiques tr\u00e8s \u00e0 droite plut\u00f4t qu'avec leur partenaire historique UDC la nommer DC pour ne pas la nommer, par exemple, hein, plut\u00f4t que de continuer \u00e0 d\u00e9velopper ce qui a \u00e9t\u00e9 le dialogue social, ce qui a fait qu'on a r\u00e9ussi aussi \u00e0 s'adapter aux elle \u00e9volution aux \u00e9volutions techniques \u00e9conomiques si vous regarder l'horlogerie suisses aujourd'hui, ce qu'on a pu faire entre partenaires sociaux, je crois qu'on peut en Nettier, c'est aussi le cas dans la construction, m\u00eame si \u00e7a cr\u00e9e parfois des tensions, \u00e7a fait aussi partie du d\u00e9bat politique, c'est aussi, on a poser la question, derni\u00e8rement, mais pourquoi vous continuez \u00e0 manifester, \u00e0 quoi \u00e7a sert, etc, mais c'est aussi une forme d'expression pour les gens qui qui subissent la pression sur le lieu de travail toute l'ann\u00e9e et qui sont peut-\u00eatre qui ont peut-\u00eatre qui ont probablement souvent affaire \u00e0 des \u00e0 des employeurs, pas toujours respectueux manifester s'est aussi exprim\u00e9 son existence, le fait que l'on souffre, demain on f\u00eatera le le le nouveau tunnel du Gothard, mais il y a des gens qui sont morts dans ce tunnel, nous ferons aussi une manifestation pour permettre \u00e0 ces gens d'exister qui ne soient pas oubli\u00e9s, je crois que \u00e7a fait partie aussi de notre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [89%] :\r\nVous parlez de cette alliance des grandes organisations patronales avec certains partis comme l'UDC Aldo Ferrari est -ce que \u00e7a veut dire que le mod\u00e8le suisse cette paix sociale qu'on conna\u00eet, malgr\u00e9 quelques manifestations est -ce que ce mod\u00e8le suisse \u00e9tant est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [92%] :\r\nJe pense qu'il est aujourd'hui en danger, il est remis en cause, en tout cas par certaines personnes et je pense qu'on doit veiller \u00e0 \u00e7a et je suis content, on entend ce que monsieur Schneider- Ammann appelle au dialogue, mais je pense qu'un peu plus de soutien de sa part, quand je pense \u00e0 ce qui nous attend sur la libre- circulation des personnels, absence de signaux, le refus de renforcer les mesures d'accompagnement \u00e0 la lippe circulation des personnes, je crois que si les gens ont le sentiment de se retrouver dans cette histoire, le 9 f\u00e9vrier n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s glorieux pour nous, je pense qu'il pourrait encore se compliquer \u00e0 l'avenir si nous n'avons pas le soutien des organisations syndicales et patronales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [88%] :\r\nOui c'est, c'est c'est et que ses ambitions patronales qui pr\u00e9f\u00e8rent parfois s'allient avec des partis que peut discuter des syndicats, vous vous a -t-il personnel vous \u00eates jamais engag\u00e9 dans un parti, ce serait pas plus efficace pour influer sur le d\u00e9bat politique, c'est une question, vous \u00eates certainement poser d\u00e9j\u00e0 Aldo Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [88%] :\r\nAlors je me suis pos\u00e9 cette question, je pense d'abord fait relativement peu de temps, deuxi\u00e8mement, je pense que j'ai des coll\u00e8gues aussi qui le font, je crois que c'est une r\u00e9partition des r\u00f4les, un syndicat ne peut pas \u00eatre dirig\u00e9 par un parti politique mais doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement dans la direction d'Unia, nous avons un conseiller national ce monsieur Pardini, c'est lui qui fait notre relais au sein du Parlement, nous avons l'Union syndicale suisse qui ne Thierry qui est charg\u00e9 de ce lobby -l\u00e0, je crois qu'il a une r\u00e9partition correct des t\u00e2ches mais \u00e0 la fin les d\u00e9cisions qui se prennent dans mon syndicat sont prises par des gens qui sont ind\u00e9pendants qui politiquement Franchois quelle heure bien entendu un plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, assure que d'autres partis, mais enfin, \u00e0 la fin, c'est l'organisation syndicale ces ces structures d\u00e9mocratiques qui qui d\u00e9cide, c'est pas les partis politiques, m\u00eame si nous collaborons et nous avons avec le PS effectivement eu un certain nombre de victoires en commun, je pense toujours \u00e0 celle des retraites, qui reviendra cet Automne avec notre initiative AVS plus aussi avec la VOD, soit Pr\u00e9voyance 2020, je le disais tout \u00e0 l'heure, augmenter l'\u00e2ge de la retraite au moment de la digitalisation chez pas convaincu savent faire preuve de clairvoyance ou de vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [86%] :\r\nBon, vous avez eu aussi heurt\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es, les \u00e9checs, hein, 6 semaines de vacances le salaire minimal, bon l\u00e0 vous repartez au combat avec le cong\u00e9 paternit\u00e9, vous avez pas l'appui du peuple quand vous partez tout seul, il faut, il faudrait une l'appui aussi d'une partie du camp bourgeois comment faire Aldo Ferrari d\u00e9chets passif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:23) [89%] :\r\nIl faut l'appui pour gagner l\u00e9gislatif au l'appui du pape, je vous rappelle qu'il y a jamais aucune initiative en Suisse, qui n'a abouti sur la question du d\u00e9veloppement du filet social malheureusement AVS Plus cet Automne, nous avons une chance je pense on va, on va continuer ce combat, par contre, on a aussi d\u00e9montr\u00e9 que gr\u00e2ce au r\u00e9f\u00e9rendum, et gr\u00e2ce aux syndicats aujourd'hui notre r\u00e9gime de retraite et encore ce qu'il est, il demeure parce qu'il repose sur 2 piliers, maintenant si vous trouverez journal comme je dis tout, comme si chaque fois vous avez l'impression qu'on est au bord de la faillite alors que nous avons encore 40 milliards dans les r\u00e9serves de l'AVS et 900 milliards 2\u00e8me pilier \u00e0 g\u00e9rer et \u00e0 faire fructifier, c'est aussi un retour sur investissement, \u00e0 la fin de compte, c'est de la richesse produite par les salari\u00e9s qui leur revient, pour leur retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [91%] :\r\nAllez, on a parl\u00e9 beaucoup d'syndicalisme en Suisse, on va quand m\u00eame faire un saut en France parce que l\u00e0 \u00e7a br\u00fble plus qu'en Suisse, le conflit social en France avec un gouvernement, Val\u00e9rie Drou, Esther, Coco sont avec nous, avec un gouvernement fran\u00e7ais, \u00e0 la limite du hors- jeu, entre guillemets, c'est ce qu'estime le courrier ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:23) [91%] :\r\nOui, le quotidien choisit \u00e0 dessein une m\u00e9taphore footbalistique, le conflit autour de la loi Travail entrent dans une phase cruciale, \u00e0 10 jours du d\u00e9but de l'Euro s'football en France, en conflit \u00e0 l'issue incertaine et selon l'\u00e9ditorialiste du courrier, c'est \u00e0 cause de la difficult\u00e9 qu'ont les syndicats \u00e0 transformer la sympathie r\u00e9elle de l'opinion en mouvement de masse et attention, \u00e9crit -il aux actions radicales comme la semaine derni\u00e8re avec la gr\u00e8ve dans les imprimeries des journaux et ont boycott\u00e9 une tribune syndicale, le risque est l\u00e0, de voir l'opinion tout \u00e0 coup se retourner et puis en face, h\u00e9 bien il a Fran\u00e7ois Hollande, qui joue sa survie politique, car dans ce nouveau match le pr\u00e9sident fran\u00e7ais joue carr\u00e9ment contre son camp, on file la m\u00e9taphore, il faudrait un sacr\u00e9 retournement pour qu'ils ne finissent pas hors jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:08) [92%] :\r\nAlors Canal, quelle analyse faites -vous Aldo Ferrari de la situation en France tout est de la faute du gouvernement et de son passage en force, le fameux article 40 49 3 de la loi Travail ou est -ce que la CGT a quand m\u00eame sa part de responsabilit\u00e9 dans tous ces blocages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:22) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que dans tout conflit, il y a des responsabilit\u00e9s de part et d'autre, je crois que le mod\u00e8le fran\u00e7ais repose tout \u00e0 fait sur un autre mod\u00e8le, en Suisse, le code du travail ne prot\u00e8ge pour ainsi dire pas du tout les salari\u00e9s en France, c'est le pilier de la protection des salari\u00e9s, donc on comprend bien que lorsqu'on s'attaque \u00e0 ce pilier l\u00e0 \u00e7a suscite des r\u00e9actions, les Fran\u00e7ais sont aussi relativement partag\u00e9e l\u00e0 dessus, chez nous, tout est r\u00e9gl\u00e9 dans les conventions collectives de travail encore mais nous avons aussi toute une frange des salari\u00e9s dans ce pays qui sont pas du tout prot\u00e9g\u00e9e, voil\u00e0 je, je, je pense que c'est difficile, vu de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 part de se poser en moralisateur et de dire ce qui est bien ou ce qui n'est pas bien de juger, c'est un autre mod\u00e8le, je crois que les Fran\u00e7ais, les syndicats se battent pour prot\u00e9ger ce qu'ils ont le code du travail, nous nous battons ici dans ce pays, vous l'avez vu dans la construction pour d\u00e9fendre ce que nous avons donc en sur les par exemple, la retraite \u00e0 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:16) [88%] :\r\nOui, les mod\u00e8les sont incomparables et c'est le cas effectivement, quand un syndicat bloquent une imprimerie parce que les un journal refuse de publier une tribune du patron de la CGT est -ce que l\u00e0 \u00e7a va pas trop loin, est -ce que c'est pas des m\u00e9thodes staliniennes, quel regard portez -vous l\u00e0 vu de Suisse Aldo Ferrari sur ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que tout tout blocage, j'ai aussi l'occasion de participer \u00e0 des blocages entreprise a une raison d'\u00eatre, sur la question, les Verts et la presse, \u00e7a, \u00e7a doit quand m\u00eame vous faire r\u00e9fl\u00e9chir non, o\u00f9 est la libert\u00e9 de la presse personnellement fait me fait me fait \u00e9videmment r\u00e9fl\u00e9chir mais la libert\u00e9 d'expression aussi du syndicat dans la presse, pas seulement dans sa propre presse c'est aussi une question qui m'interpelle je voil\u00e0, je veux pas me poser en moralisateur, je pense que ces ces combats sont des combats compliqu\u00e9 c'est compliqu\u00e9 effectivement d'expliquer qu'un syndicaliste a pas le droit \u00e0 la parole \u00e0 publication, c'est aussi compliqu\u00e9 de refuser de faire para\u00eetre un journal je crois pas je crois que \u00e7a d\u00e9montre plut\u00f4t la difficult\u00e9 dans laquelle se trouvent les coll\u00e8gues fran\u00e7ais, des syndicats comme de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'est plut\u00f4t pr\u00e9occupant et j'esp\u00e8re qu'\u00e0 la fin, on trouve une solution parce que c'est le dialogue social qui devrait primer et aujourd'hui en France, effectivement, il est rompu, c'est le moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:30) [85%] :\r\nLa Suisse, on y revient au 2\u00e8me rang de la comp\u00e9titivit\u00e9 mondiale le tag Hassan sa guerre Esther, Coco, revient sur la signification de ce classement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:36) [92%] :\r\nLa Suisse a br\u00fbl\u00e9 la politesse aux \u00c9tats-Unis, elle re\u00e7oit la m\u00e9daille d'argent du classement de la comp\u00e9titivit\u00e9, publi\u00e9 hier par l'IME IMD mais attention, analyse le tag Hassan sa guerre, il ne faut pas croire que les pays fonctionne comme les entreprises, quand une entreprise n'est plus comp\u00e9titive, elle peut s'inqui\u00e9ter pour sa survie, ce n'est pas le cas d'un pays, son objectif d'\u00eatre suffisamment efficace pour r\u00e9pondre aux besoins et assurer le bien- \u00eatre de sa population, n\u00e9anmoins le classement de la Suisse, montres, quelles sont ses forces, la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de son \u00e9conomie en cette p\u00e9riode de franc fort, les conditions de travail et le syst\u00e8me d'apprentissage sont aussi jug\u00e9s excellents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:13) [87%] :\r\nLa Suisse au 2\u00e8me rang de cette comp\u00e9titivit\u00e9 mondiale et conditions de travail jug\u00e9es excellentes, etc, il y a quand m\u00eame du franc fort, un tout petit peu plus de ch\u00f4mage, comment vous vous expliquez sur le terrain qu'on qu'on soit toujours \u00e0 ce \u00e0 ce 2\u00e8me rang Aldo Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:26) [90%] :\r\nJe pense d'une part qu'on avait des marges tr\u00e8s importante des entreprises avaient aussi, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, passablement fait de provision et de r\u00e9serve que Laurent permis d'une part de survie, je pense qu'on avait aussi dans un certain nombre de domaines, une certaine avance qui nous qui nous profite une qualit\u00e9 des produits qui fait qu'on peut encore se permettent devant, mais je crois qu'il faut pas se cacher, faut pas se voiler la face, notre industrie d'exportation, vous avez vu les chiffres souffrent le 1er trimestre a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, la suite le le sera encore, je crois que nous avons renonc\u00e9 \u00e0 faire usage de la politique mon\u00e9taire propre qui la note, je suis pas convaincu que selon le sur le long terme, ce soit viable, on peut faire des belles th\u00e9ories sur la th\u00e9orie \u00e9conomique ou la th\u00e9orie financi\u00e8re, je crois qu'\u00e0 la fin c'est effectivement compliqu\u00e9 si du jour lendemain le produit est rench\u00e9ri de 20 pourcent je je crois pas qu'on puisse longtemps survivre avec ces t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, donc d'une mani\u00e8re ou d'une autre, vous le savez aussi la Banque nationale suisse a continu\u00e9 d'intervenir, elle n'a pas dit, mais \u00e0 la fin la continuer de le faire parce qu'on se rendait bien compte que c'\u00e9tait pas viable \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:37) [88%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 mais peut-\u00eatre qu'on sera plus 2\u00e8me au prochain classement on verra et on recommence \u00e7a notamment avec vous merci Aldo Ferrari d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, vice- pr\u00e9sidente d'Unia vous \u00e9tiez en duplex de Del\u00e9mont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "Membre du comit\u00e9 directeur Syndicat Unia", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CAE566E-D49F-4D18-9763-6842F7084536", "internalArchiveId": "4CAE566E-D49F-4D18-9763-6842F7084536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment r\u00e9duire le trafic des camions traversant le tunnel routier du Gothard?", "publicationDate": "2016-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, membre du comit\u00e9 de l'Intiative des Alpes;Jean-Francois Rime, conseiller national UDC FR, pr\u00e9sident de l'USAM\r\nLe tunnel de base du Gothard sera inaugur\u00e9 mercredi en grande pompe. La loi d'application limite \u00e0 650'000 le nombre de camions qui pourront traverser les Alpes par la route deux ans apr\u00e8s la mise en service du tunnel. Aujourd'hui, ils sont 1 million \u00e0 franchir le tunnel routier chaque ann\u00e9e. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR), et Mathias Reynard, conseiller national (PS/VD).\r\n\r\n* * Comment r\u00e9duire le trafic des camions traversant le tunnel routier du Gothard? Val: On va parler du Gothard ; l'inauguration c'est demain, faut-il le rappeler . mais cette fois-ci Christian on va faire un peu de prospective.\r\nChristian: Et pour parler de l'avenir, il faut parfois faire un pas en arri\u00e8re. Rapellez-vous : 1994, l'initiative des Alpes cr\u00e9\u00e9 la surprise, elle est accept\u00e9e par le peuple et les cantons ; et le Gothard, c'est le tunnel qui doit permettre la mise en oeuvre de ce texte, et donc assurer le transfert de la route au rail. La loi d'application de cette initiaitve limite \u00e0 650'000 le nombre de camions qui pourront traverser les Alpes par la route deux ans apr\u00e8s la mise en service du tunnel. Aujourd'hui, ils sont 1 millions \u00e0 franchir le tunnel routier chaque ann\u00e9e. \r\nComment r\u00e9duire la voilure pour atteindre cet objectif ? Comment acc\u00e9l\u00e9rer le transfert de la route au rail  ? DIGAS\r\nOn en d\u00e9bat.\r\nMathias Reynard, conseiller national PS VS, membre du comit\u00e9 de l'Intiative des Alpes\r\nL'inauguration du Gothard, c'est enfin la garantie d'une application de l'initative des Alpes ? \r\nPasser d'un million \u00e0 650'000 camions maximum en transfert par la route. Le reste devra passer sur le rail. Cest r\u00e9aliste ? \r\nComment faire en sorte que les camions prennent vraiment le train ? \r\nLa RPLP est en vigeur depuis 2001... le nombre de camion \u00e0 travers les Alpes est toujours de plus d'un millions par ann\u00e9e... l'outil est inefficace ? \r\nFaut-il augmenter la RPLP ? On parle de 250.- pour un 40 T qui traverse la Suisse de B\u00e2le \u00e0 Chiasso ? \r\nJean-Francois Rime conseiller national UDC FR, pr\u00e9sident de l'USAM\r\nLes suisses ont vot\u00e9 en 1994... c'est toujours pas appliqu\u00e9. Si c'\u00e9tait sur un autre th\u00e8me,v otre parti l'UDC hurlerait \u00e0 la trahison de la volont\u00e9 populaire... c'est un argument \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable ?\r\nLa Redevance poids lourds li\u00e9e au prestation, la RPLP introduite en 2001 pour financer les gros ouvrages ferroviaires (57 % de OUI 1998 en votation populaire) c'est un outil que vous approuvez ? \u00e0 quoi sert-t-elle encore aujour'dhui ?? \r\nLa RPLP  a prouv\u00e9 son efficacit\u00e9... elle coute en moyenne 250 .- pour un 40 tonnes.  En suisse 2/3 des marchandises en transit \u00e0 travers les Alpes passent par le rail. En Autriche c'est un quart seulement... la redevance est deux fois moins \u00e9lev\u00e9e.", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7744642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment r\u00e9duire les camions traversant le tunnel routier du Gothard? / FOR_2016-05-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le tunnel de base du Gothard sera inaugur\u00e9 mercredi en grande pompe. La loi d'application limite \u00e0 650'000 le nombre de camions qui pourront traverser les Alpes par la route deux ans apr\u00e8s la mise en service du tunnel. Aujourd'hui, ils sont 1 million \u00e0 franchir le tunnel routier chaque ann\u00e9e. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR), et Mathias Reynard, conseiller national (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-7744642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:18Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parler du Gothard l'inauguration, c'est demain, faut -il le rappeler, Christian, mais cette fois -ci, on va faire un peu d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nRespective oui et puis on a parl\u00e9 de l'avenir, il faut parfois faire un pas en arri\u00e8re, rappelez -vous 1994 l'initiative des Alpes, cr\u00e9\u00e9 la surprise, elle est accept\u00e9e par le peuple et les cantons elle Gothard, c'est le tunnel qui doit permettre la mise en oeuvre de ce texte et donc assurer le transport de la route au rail, la loi d'application de cette initiative, limite \u00e0 650'000 le nombre de camions qui pourront traverser les Alpes par la route, 2 ans apr\u00e8s la mise en service du tunnel, c'est donc 2 ans apr\u00e8s d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, l'inauguration officielle, aujourd'hui ils sont 1 1000000 les camions \u00e0 franchir le tunnel routier chaque ann\u00e9e, alors comment r\u00e9duire la voiture pour la voilure pour atteindre cet objectif, comment acc\u00e9l\u00e9rer le transfert de la route au rail, on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux, le conseiller national socialiste valaisan, membre du comit\u00e9 de l'initiative des Alpes Matias Reynard et le conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir messieurs, bonsoir Matias Reynard commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, l'inauguration du Gothard, on disait : pour vous, c'est c'est quelque part la garantie que cette initiative des Alpes, enfin plus de 20 ans apr\u00e8s sera appliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nOui, vous voyez, on se montre patient, c'\u00e9tait en 94 que le peuple a vot\u00e9 cette initiative des Alpes donc qui vise \u00e0 prot\u00e9ger les Alpes, les prot\u00e9g\u00e9s du trafic de transit, donc des camions qui traversent simplement notre pays pour en rejoindre un autre pour prot\u00e9ger c'est c'est ces r\u00e9gions alpines et puis pour \u00e9viter une augmentation du nombre de de de camion sur ses routes, donc il y a vraiment une politique de transfert qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'a toujours \u00e9t\u00e9 soutenue par la population depuis lors et encore un sondage tout r\u00e9cent qui montre que 67 pourcent des des Suisses sont favorables \u00e0 ce \u00e0 cette politique- l\u00e0, ils veulent des camions qui soit sur le le le le rail veulent \u00e9viter d'avoir davantage de, de, de pollution et de probl\u00e8mes dans les, dans les r\u00e9gions alpines, donc c'est quelque chose auquel les Suisses 11 \u00e0 laquelle sont vraiment tr\u00e8s attach\u00e9 et puis aujourd'hui, ben on arrive avec ce Gothard avec avec la possibilit\u00e9 de de d'augmenter massivement le nombre de marchandises qu'on mettra sur le rail, plut\u00f4t que sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, on a dit : vous \u00eates pr\u00e9sident d'Union suisse des arts et m\u00e9tiers vous pr\u00e9senter les petites et moyennes entreprises, alors on vous dit 650'000 camions d\u00e9sormais pour passer sur la route, diminuer de plus de 300000 par rapport au chiffre actuel pour vous c'est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eet pas tout \u00e0 fait r\u00e9aliste pour plusieurs raisons, une des raisons, ce qu'il faudrait pas Me ces marchandises sur le rail entre B\u00e2le et qui assomme les ma\u00eetres sur toute la dur\u00e9e du trajet et que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ni les Allemands ni les Italiens ont fait leur travail et c'est ce qui manque, on n'a pas d'infrastructure concernant le Gothard lui- m\u00eame : quand j'entends toutes les r\u00e9gions concern\u00e9es par ce tunnel, je me dis que on aura de moins en moins de place pour mettre les marchandises parce que vous savez sans doute en train marchandises va circuler entre 200 et 220 kilom\u00e8tres heure, un train de voyageurs pardon et un train de marchandises va circuler \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure, donc on a fait les calculs, il semblerait, d'apr\u00e8s ce que j'ai lu qu'on mettrait un train de passagers, 3 trains de marchandises dans un cr\u00e9neau de 2 une heure, alors \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre relativement compliqu\u00e9, vu qu'on n'a que que 2 voies pour faire circuler ses marchandises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est la loi qui le dit hein, c'est l'initiative des Alpes on a voter dessus on doit arriver \u00e0 650'000 camions d'ici 2 ans, comment y arriver avec c'est toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [88%] :\r\nMais il faut qu'on envoie Monsieur Burkhalter et Madame Sommaruga n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles pour leur expliquer aux Europ\u00e9ens que le peuple a vot\u00e9 et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon respectera ce qui est ce qui est souhait\u00e9, mais je suis pas s\u00fbr que nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont le courage d'aller expliquer \u00e7a aux Europ\u00e9ens et je suis du encore moins s\u00fbr que les Europ\u00e9ens recevront \u00e7a de fa\u00e7on positive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [85%] :\r\nMattias Reynard est -ce que vous avez d'autres solutions que de faire ce lobby la Bruxelles et attendre que les autres fassent leurs travaux sur nos instruments \u00e0 nous, par exemple sur la RPLP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [89%] :\r\nBon, il y a toute une s\u00e9rie d'chose \u00e0 dire d\u00e9j\u00e0 dire qu'aujourd'hui les capacit\u00e9s entre Nord et Sud, elles sont suffisantes, alors oui, on va avoir besoin d'une augmentation de, de, d'am\u00e9lioration des infrastructures, oui, on va avoir besoin de d'avoir un r\u00e9veil de nos, de nos voisins, mais c'est pour l'horizon 2030 2 2 2 dont on parle aujourd'hui, par contre, ce qu'on doit avoir ces cas de nombreuses am\u00e9liorations comme Dieu, aujourd'hui c'est quasiment 70 pourcent des des marchandises qui traverse notre pays, qu'ils sont sur le rail et pas sur la route, c'est incomparable avec avec les pays qui nous entourent, on est vraiment un pays mod\u00e8le dans ce sens -l\u00e0, les Suisses sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 sa protection de nos Alpes et on va continuer monsieur Rime fait partie de ceux qui, syst\u00e9matiquement, depuis le d\u00e9but, veulent supprimer ces objectifs se sont battus pour cette Nisy h\u00e2tive veulent supprimer l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e pourtant par le peuple aujourd'hui ce qu'il faut c'est mettent les moyens pour y arriver, alors tout naturellement le le transfert qui va continuer \u00e0 se faire chaque ann\u00e9e le rail gagne un petit peu par rapport \u00e0 la route dans ce transfert dans ce de ce trafic de transitent des, des, des, des marchandises qui traverse notre pays \u00e7a va continuer, \u00e7a va m\u00eame s'acc\u00e9l\u00e9rer l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, le dit tr\u00e8s clairement avec le le nouveau tunnel du du Gothard, c'est une fiert\u00e9 pour notre pays, puis apr\u00e8s, oui il y a d'autres mesures, il y a la Bourse du transitent alpin, il y a bien s\u00fbr la RPLP sur laquelle on peut travailler encore une marge de manoeuvre, il y a les contr\u00f4les aussi parce que vous savez, c'est pas une concurrence tr\u00e8s loyale quand c'est pour la plupart des des chauffeurs de poids lourds, qui viennent de pays de l'Est qui sont sous- pay\u00e9s et puis qui respecte pas les conditions, donc il y a beaucoup d'chose qu'on peut faire, c'est une question de volont\u00e9 politique, c'est s\u00fbr qu'on a pas compter sur Monsieur Rime pour faire appliquer la baisse la volont\u00e9 du pape dans le dossier, je sais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [83%] :\r\nSi Monsieur Reynard nocives pas comprendre mais je crois que ce que j'ai dit est clair, ce qui a pas la capacit\u00e9, c'est math\u00e9matique, cette technique et aujourd'hui on a ces camions europ\u00e9ens on avait obtenu cette RPLP gr\u00e2ce au \u00e0 l'augmentation du tonnage \u00e0 40 tonnes et aujourd'hui c'est Harry arriva dans le journal de 7 heures \u00e0 Lille, est aujourd'hui au plus grand souhait une taxe publie les noms et les dure ne veut pas d'une augmentation de taxes, on a fix\u00e9 un prix maximum de je sais plus combien pour le trajet Balkis qui sauf erreur 300 francs 250 sur les 40 250 voil\u00e0 et aujourd'hui il n'est pas question d'aller discuter de cette, de cette taxe, en plus de cela, monsieur Reynard bien sur lui, il a jamais pay\u00e9 un camion et n'a jamais pay\u00e9 un chauffeur il a jamais achet\u00e9 un camion, vous avez 15 0, simplement, \u00e0 savoir une charge cette p\u00e2te car il faut savoir une chose, c'est que c'est vrai, dans la travers\u00e9e dans le trafic de transit ton est un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le en Europe, mais au niveau du ravitaillement des grands magasins, au niveau du ravitaillement de la population, h\u00e9 bien on a encore besoin du camion moi aujourd'hui, si je dois aller chercher les bois dans la for\u00eat pour ma Cyril je vais pas pouvoir y aller avec le transfert, mais avec ses moyens et tr\u00e8s mal aux clients, je peux m\u00eame pas y aller avec le train, et si j'envoie des camions en Italie Jean Jean-Beno\u00eet pratiquement un par jour, je ne peux pas hier avec le train passer aucun client qu'un raccordement adjoint Canaccord recevoir cette marchandise parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [85%] :\r\nAvec ce que d\u00e9gagera l'Gothard, on n'arrivera pas \u00e0 faire baisser ce flux de camions Jean-Fran\u00e7ois Rime, \u00e7a va, d\u00e8s que \u00e7a va d\u00e9graisser quand m\u00eame ce ce goulet d'\u00e9tranglement, tout ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre un petit peu, j'esp\u00e8re, je souhaite vivement, parce que c'est des investissements importants, on parle d'ailleurs que du Gothard, mais il y a \u00e9galement le L\u00f6tschberg qui pourrait rentrer en ligne de compte seulement ce qu'il faut savoir c'est que aujourd'hui le Gothard est r\u00e9alis\u00e9, mais les tunnels d'acc\u00e8s, il y a plusieurs tunnel qui sont pas au gabarit des camions de 4 donc avant 4 ou 5 ans, de toute fa\u00e7on si tunnel ne seront pas agrandir par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a plaide plut\u00f4t en faveur d'une en tout cas d'un maintien, voire m\u00eame d'une augmentation de la RPLP pour financer ses autres infrastructures, j'imagine que c'est ce que pense Matias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [86%] :\r\nAbsolument, c'est ce que je pense, je crois qu'tout d'abord il faut dire une chose sur Rime pomme Dan mais dans le m\u00eame temps, il doit bien s'il doit bien s'informer sortir les bons chiffres aujourd'hui le rail avec le nouveau tunnel avec les nouvelles infrastructures aura la possibilit\u00e9 de v\u00e9hiculer et 50 millions de tonnes aujourd'hui ce qui circulent, le rail et la route confondu ses 38 millions de tonnes, donc on sait qu'il y aura une augmentation, on sait qu'un jour il faudra \u00e0 nouveau investir mais actuellement, on a tout \u00e0 fait les capacit\u00e9s juste 2 \u00e9l\u00e9ments, on a investi le peuple suisse a investi 24 milliards l\u00e0- dedans, donc aujourd'hui on veut rentabiliser \u00e7a on veut utiliser au maximum ses infrastructures, on veut que \u00e7a fonctionne \u00e0 plein, c'est normal, et pour \u00e7a, on doit aussi \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 regarder plus loin, on va pas jusqu'o\u00f9 PA ruban demain puis dire c'est bon, c'est r\u00e9gl\u00e9, on doit prendre des mesures, et \u00e7a c'est tr\u00e8s au-del\u00e0 de la RPLP qui doit RPLP on voit bien, c'est tout \u00e0 fait, on a une marge de manoeuvre on peut r\u00e9duire, par exemple, on l'augmente au maximum possible jusqu'\u00e0 ce que l'objectif de transfert soit possible, \u00e7a, c'est les discussions politiques condamn\u00e9s mais juste une chose, on doit pas se contenter de demain couper un ruban, on doit voir plus loin, aujourd'hui mon compte, on est tr\u00e8s concern\u00e9 avec le L\u00f6tschberg qui fait lien entre le Valais et le canton de Berne, on doit investir en doit vestiaire rapidement pour pour avoir ce ce ce 2\u00e8me tunnel cette 2\u00e8me voie pour augmenter la capacit\u00e9, l\u00e0 aussi, on doit, on doit \u00eatre beaucoup plus provoc proactif de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [83%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime Sylvie CQFD Matias Reynard fait la preuve pulsionnel F1 d\u00e9sengorger vont dans la bonne voie mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [90%] :\r\nOn est d'accord, moi je suis j'ai jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e NLFA mais il faut qu'on puisse les utiliser, je vous dis simplement que si on met pas une priorit\u00e9 pour les marchandises, au moins sur un des 2 tunnels, on n'aura pas la capacit\u00e9, et encore une remarque aujourd'hui l'industrie suisse qui travaillent avec l'\u00e9tranger n'emploie plus le camion suisse, on n'a que des camions \u00e9trangers qui viennent de Slov\u00e9nie, de Slovaquie et de Roumanie, des pays baltes et l\u00e0, malgr\u00e9 tous les contr\u00f4les que vous allez introduire, on a un syst\u00e8me qui fait que ces camions circulent dans toute l'Europe sans aucune restriction, si on veut tuer la branche des transports en Suisse, on la tuera, mais pour les transports, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, on aura encore besoin des camions, la semaine prochaine et dans 10 ans, et dans 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [87%] :\r\nSolistes, \u00e7a c'est son humour mais tasse Reynard justement quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 cet argument, parce que c'est vrai qu'il y a toute une branche de l'\u00e9conomie, on l'a bien entendu avec Jean-Fran\u00e7ois Rime, beaucoup d'entreprises qui n'ont simplement pas les moyens de passer par un autre type de transport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais il y a, il y a un il y a un il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les 2 pour tout ce qui est du trafic Internet bien s\u00fbr qu'on a un besoin encore aujourd'hui d'avoir des camions et c'est : c'est une, c'est une \u00e9vidence que que que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, par contre, ce que vise l'initiative des Alpes, ce que vise la NLFA ce que visent les diff\u00e9rentes notamment la la la la taxe \u00e0 la base sur les poids- lourds, c'est de permettre d'avoir des infrastructures qui assure un trend fait un transfert pour le le le le trafic de transit pour des des camions qui traversent notre pays et pas pour le reste c'est pour et c'est vraiment \u00e7a, notre priorit\u00e9 aujourd'hui et Monsieur Rime raison dire qu'on a un probl\u00e8me aujourd'hui avec des cas des camionneurs qui nous viennent de pays de l'Est dans des conditions qui sont inadmissibles et quand y a des contr\u00f4les, un sur 2 ne respectent pas les r\u00e8gles de notre pays pour pour lutter la contre, il faut davantage de contr\u00f4le, il faut davantage de sanctions, mais c'est pas en restant les bras moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [88%] :\r\nOui enfin le droit de la fin du ailleurs soir il est \u00e0 vous, une derni\u00e8re remarque, vous pourrez introduire tous les contr\u00f4les que vous voulez, mais aujourd'hui les transports se font par des camions \u00e9trangers et on aura simplement une disparition des des transporteurs suisses vous pouvez vous ne pourrez pas augmenter la RPLP que pour les gens qui travaillent qui traversent les Alpes, on a un accord avec l'Union europ\u00e9enne, la RPLP doit toucher tout le monde au m\u00eame niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [91%] :\r\nMathieu Richard Jean-Fran\u00e7ois Rime merci beaucoup messieurs devrait avec nous pour ce d\u00e9bat, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, bonsoir messieurs, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1517904", "internalArchiveId": "AA1605517928", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-30T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7763020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7763021.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "L'ex-pr\u00e9sident tchadien Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 est condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9", "Le Br\u00e9sil se r\u00e9volte contre le viol collectif d\u2019une adolescente \u00e0 Rio de Janeiro", "RIE III: le Conseil des \u00c9tats refuse certains all\u00e8gements offerts aux entreprises par le Conseil national", "L\u2019instant politique: Economiesuisse veut retrouver un contact plus terre \u00e0 terre avec la population", "Chine: une publicit\u00e9 chinoise provoque un toll\u00e9 international", "Les coulisses de l\u2019\u00e9v\u00e8nement: Angela Merkel et Fran\u00e7ois seront pr\u00e9sents pour l\u2019inauguration du Gothard", "Euro 2016: Vladimir Petkovic d\u00e9voile l\u2019\u00e9quipe Suisse de l\u2019Euro 2016", "Isra\u00ebl: le politicien d'extr\u00eame-droite, Avigdor Lieberman, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Ministre de la D\u00e9fense", "RIE III: le point avec Linda Bourget \u00e0 Berne", "Euro 2016 / \u00c9quipe suisse: les pr\u00e9cisions de Christophe Cerf \u00e0 Lugano", "Nomination d\u2019Avigdor Lieberman au minist\u00e8re isra\u00e9lien de la D\u00e9fense: l\u2019analyse de St\u00e9phane Amar \u00e0 J\u00e9rusalem", "Etats-Unis: plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains sont soup\u00e7onn\u00e9s de servir de paradis fiscaux", "Infrarouge: Adolph Ogi regrette que la Suisse n\u2019ait pas construit un second tube au L\u00f6tschberg"], "alternativeSummary": ["IL est reconnu coupable de crimes contre l'humanit\u00e9, de torture et de viols dans un proc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent.", "Au-del\u00e0 du crime particuli\u00e8rement cruel, c'est le machisme de la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne qui est remis en cause.", "Elle craint les pertes fiscales pour les cantons, mais aussi le referendum que la gauche a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9.", "Apr\u00e8s les \u00e9checs humiliants de l\u2019initiative Minder et du 9 f\u00e9vrier, les patrons descendent dans la rue pour d\u00e9fendre la voie bilat\u00e9rale en distribuant des burgers.", "La publicit\u00e9 d\u2019un fabricant de d\u00e9tergent chinois montrait un noir transform\u00e9 en Asiatique.", "Le Gothard rapprochera le Nord et le Sud de l'Europe. Il rapprochera aussi les Suisses.", "Senderos est mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart, mais quelques jeunes joueurs prometteurs sont maintenus.", "Sa nomination \u00e9largit la coalition du gouvernement de Benjamin Netanyahu, mais elle divise encore plus la classe politique isra\u00e9lienne.", "Plusieurs \u00c9tats ont vu les fonds affluer ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 l\u2019exemple du Dakota du Sud.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait re\u00e7u l'offre du consortium d'entrepreneurs pour creuser dans la foul\u00e9e un deuxi\u00e8me tube au L\u00f6tschberg. La facture aujourd'hui sera nettement sup\u00e9rieure."], "variantIds": ["ece-7662951", "ece-7662953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T10:28:41Z", "subTitles": ["19:30:05:06  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:17:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:19:14\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:19:19  19:30:24:03\r\n         V.Petkovic d\u00e9voile\r\nles 23 s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'Euro 2016.\r\n\r\n19:30:24:09  19:30:26:06\r\n      Senderos n'en est pas.\r\n\r\n19:30:26:11  19:30:30:11\r\n       La rel\u00e8ve se dessine \r\n      avec Elvedi ou Zakaria.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:36:05\r\n       Le Conseil des Etats\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:40:07\r\n       empoigne la r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:45:06\r\nVa-t-il confirmer les cadeaux fiscaux\r\n     consentis par le National ?\r\n\r\n19:30:45:17  19:30:50:02\r\nA.Lieberman est le nouveau ministre\r\n     de la D\u00e9fense isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:52:13\r\n L'ancien videur de bo\u00eete de nuit\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:57:01\r\n   est d\u00e9nonc\u00e9 comme le symbole\r\n  d'une d\u00e9rive d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:00:08\r\nL'inauguration du Gothard mercredi.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:06:11\r\n     30 min gagn\u00e9es pour les CFF\r\nentre la Suisse romande et le Tessin.\r\n\r\n19:31:07:16  19:31:12:05\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en 2002,\r\navait d\u00e9clin\u00e9 l'offre du consortium\r\n\r\n19:31:12:10  19:31:17:11\r\n   d'entrepreneurs pour creuser\r\n un deuxi\u00e8me tube au Loetschberg.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:21:13\r\n       Epilogue du scandale\r\n     de la publicit\u00e9 chinoise\r\n\r\n19:31:21:18  19:31:24:17\r\n         montrant un Noir\r\n     transform\u00e9 en asiatique.\r\n\r\n19:31:24:22  19:31:31:11\r\n         L'affaire montre\r\n     le foss\u00e9 des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:35:01  19:31:39:23\r\n-Le Conseil national s'\u00e9tait montr\u00e9\r\n  g\u00e9n\u00e9reux avec les entreprises,\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:43:01\r\n       le Conseil des Etats\r\n       freine le mouvement.\r\n\r\n19:31:43:06  19:31:47:12\r\n       La chambre haute craint\r\nles pertes fiscales pour les cantons,\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:50:06\r\n            mais aussi\r\n    le referendum de la gauche.\r\n\r\n19:31:50:16  19:31:54:01\r\n     -Le Conseil des Etats \r\n     et le Conseil national\r\n\r\n19:31:54:06  19:31:57:16\r\n se bagarrent sur les d\u00e9ductions\r\n    fiscales suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:00:12\r\n      pour les entreprises\r\n     d\u00e9cid\u00e9es au printemps.\r\n\r\n19:32:00:17  19:32:02:19\r\nLe crainte de certains s\u00e9nateurs,\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:05:02\r\nc'est qu'\u00e0 trop charger la barque,\r\n    la r\u00e9forme fasse naufrage.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:08:04\r\n -Si nous la chargeons \u00e0 ce point\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:10:09\r\n      et que nous l'envoyons\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:13:05\r\n           dans l'orage\r\n     d'une votation populaire,\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:17:08\r\n        nous n'aurons pas,\r\n      ou tr\u00e8s peu, de chance.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:19:11\r\n         -Nous sommes d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:21:00\r\n       \u00e0 plus d'un milliard\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:21\r\n de pertes fiscales, sans compter\r\n   les programmes d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:27:19\r\n        Il faut se demander\r\nsi nous voulons pousser le bouchon.\r\n\r\n19:32:28:06  19:32:32:00\r\n   -Ce qui \u00e9nerve la Chambre,\r\nc'est qu'un compromis de sa part\r\n\r\n19:32:32:05  19:32:35:14\r\n          a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\n  par sa consoeur du National.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:38:11\r\n  -Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 ressentie\r\n\r\n19:32:38:16  19:32:40:08\r\n         comme un affront.\r\n\r\n19:32:40:12  19:32:44:09\r\n     En commission, nous avons\r\n      eu des mots tr\u00e8s durs.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:48:23\r\n-Quand les repr\u00e9sentants des cantons\r\n    sont f\u00e2ch\u00e9s, ils disent non.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:52:00\r\n        Ils ont maintenu\r\n presque toutes les diff\u00e9rences\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:55:18\r\n avec le Conseil national, au grand\r\ndam des plus lib\u00e9raux des s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:32:57:00  19:32:58:18\r\n        -Avec ces mesures,\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:00:13\r\n      on pourrait s'attendre\r\n\r\n19:33:00:18  19:33:03:13\r\n\u00e0 ce que la situation concurrentielle\r\n     de la Suisse se maintienne\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:05:11\r\n         voire s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:33:05:21  19:33:08:17\r\n       -La balle retourne \r\n       au Conseil national\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:12:03\r\n     o\u00f9 la majorit\u00e9 PLR-UDC\r\n    devra peut-\u00eatre composer\r\n\r\n19:33:12:08  19:33:15:05\r\n  avec une chambre des cantons\r\n        plus centriste.\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:19:22\r\n  -L.Bourget, un Conseil national\r\n     tr\u00e8s politis\u00e9 de droite,\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:24:10\r\n      et un Conseil des Etats\r\n    tr\u00e8s s\u00e9natorial qui mod\u00e8re.\r\n\r\n19:33:29:15  19:33:33:20\r\n    \u2015Oui, le conseil des Etats,\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:37:17\r\n    c'est un peu notre chambre\r\n            des lords.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:41:11\r\nM\u00eame si la droite a bien progress\u00e9,\r\n\r\n19:33:41:14  19:33:46:13\r\n elle ne peut pas obtenir tout ce\r\n         dont elle r\u00eave.\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:49:08\r\n      La majorit\u00e9 bourgeoise \r\n     a multipli\u00e9 les largesses\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:53:14\r\n       pour les entreprises.\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:59:16\r\nMais aujourd'hui, elle se heurte \u00e0\r\n        deux oppositions.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:08:00\r\n  Celle de la gauche, qu'on peut\r\n     qualifier d'id\u00e9ologique.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:11:07\r\n Et d'autre part, l'opposition des\r\n             cantons.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:16:09\r\n Une opposition plus pragmatique.\r\n\r\n19:34:16:12  19:34:19:15\r\nLes ministres des finances cantonaux\r\n\r\n19:34:19:19  19:34:25:17\r\n     sont rarement de gauche.\r\n\r\n19:34:28:05  19:34:31:19\r\nMais ils ne veulent pas voir leurs\r\n       recettes diminu\u00e9es.\r\n\r\n19:34:31:23  19:34:34:07\r\n   On verra jusqu'o\u00f9 se poursuit\r\n          le bras de fer\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:37:13\r\n     entre les deux chambres.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:40:11\r\n           -Nous sommes\r\n     \u00e0 J - 11 de l'Euro 2016.\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:44:22\r\n     Voici l'\u00e9quipe de Suisse\r\n telle que V.Petkovic l'a voulue.\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:46:14\r\n          Exit Senderos.\r\n\r\n19:34:46:19  19:34:50:16\r\n   De jeunes joueurs prometteurs\r\n          sont maintenus.\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:01\r\n     -Petkovic a fait part\r\n   de ses choix \u00e0 son groupe.\r\n\r\n19:34:56:06  19:34:59:21\r\nPuis il a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions\r\n          \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:35:00:02  19:35:04:16\r\n Ceux qui n'iront pas en France \r\n sont Zuffi, Widmer et Senderos.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:07:23\r\n     -Pour Senderos, \u00e0 la fin,\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:10:16\r\n      la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n\r\n19:35:10:21  19:35:17:18\r\n en voyant les moments difficiles\r\n qu'il a v\u00e9cus avec Grasshopper.\r\n\r\n19:35:19:23  19:35:22:04\r\n  -Il y a dix ans, le Genevois\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:26:02\r\n \u00e9tait un des leaders \u00e0 la Coupe\r\n     du monde en Allemagne.\r\n\r\n19:35:26:07  19:35:30:12\r\nL'image de son but contre la Cor\u00e9e\r\n     a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:35:30:17  19:35:34:17\r\n Il a brill\u00e9 en Europe mais min\u00e9\r\n par les blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition,\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:37:14\r\n      il n'a plus retrouv\u00e9\r\n      son meilleur niveau.\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:40:00\r\n       Revenu en Suisse, \r\n      il n'a pas convaincu\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:45:17\r\n   les dirigeants de Grasshopper\r\nqui n'ont pas renouvel\u00e9 son contrat.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:49:11\r\n     Presque symboliquement,\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:19\r\n       Petkovic a retenu \r\n      un autre servettien,\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:58:05\r\nDenis Zakaria, 19 ans, qui s'est\r\n illustr\u00e9 avec YB cette saison.\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:03:15\r\n    -C'est un joueur d'avenir.\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:11\r\n      Il a confirm\u00e9 sa valeur\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:10:08\r\ntoute cette semaine \u00e0 l'entra\u00eenement\r\n         et aussi au match\r\n\r\n19:36:10:12  19:36:14:11\r\n     o\u00f9 il a jou\u00e9 deux r\u00f4les.\r\n\r\n19:36:14:21  19:36:20:13\r\n-Avec sa s\u00e9lection, Petkovic a d\u00e9j\u00e0\r\n   des id\u00e9es pour l'apr\u00e8s-2016.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:24:11\r\n   -C.Cerf, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:36:24:15  19:36:31:03\r\n   Un mot d'abord sur Senderos,\r\n c'est le risque d'un choix clair.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:45:08\r\n \u2015Oui, Senderos est un joueur sur\r\n    lequel Petkovic comptait.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:48:14\r\n Jusqu'au bout, il lui a donn\u00e9 sa\r\n             chance.\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:54:16\r\n   Senderos manque de confiance.\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:04:05\r\n  \u2015Sur les 23, Zakaria et Elvedi,\r\n         c'est la rel\u00e8ve ?\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:11:01\r\n \u2015Oui, la confiance qui fait tant\r\n        d\u00e9faut \u00e0 Senderos,\r\n\r\n19:37:11:05  19:37:17:03\r\nZakaria et Elvedi en ont \u00e0 revendre.\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:22:07\r\nEt puis Zakaria, il jouait encore en\r\n   deuxi\u00e8me ligue avec Servette.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:26:08\r\n Il y a une ann\u00e9e, il obtenait sa\r\n     premi\u00e8re titularisation.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:22\r\n        C'est quelque chose\r\n         d'extraordinaire.\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:36:00\r\n  Mais s'il est l\u00e0, c'est qu'il a\r\n            convaincu.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:42:09\r\n \u2015Ces deux jeunes gens ont 19 ans.\r\n\r\n19:37:42:12  19:37:48:11\r\n  C'est un pari sur la jeunesse.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:53:11\r\n\u2015Oui, Embolo est un peu plus jeune.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:59:08\r\n      Il va sans doute partir\r\n   dans un club groupe europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:13\r\n C'est une garantie pour l'avenir.\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:07:12\r\nMais aussi une garantie pour tout de\r\n               suite.\r\n\r\n19:38:07:16  19:38:13:14\r\n   Petkovic a dit qu'il comptait\r\n      sur eux d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:38:14:02  19:38:18:09\r\n    -L'\u00e9v\u00e9nement de la semaine:\r\nl'inauguration du tunnel du Gothard.\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:21:01\r\n             A.Merkel,\r\n   F.Hollande, M.Renzi y seront.\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:25:13\r\n La RTS vous propose une \u00e9mission\r\nsp\u00e9ciale le jour J et demain soir.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:29:21\r\n     Je vous recommande aussi\r\n     la vid\u00e9o sur notre site.\r\n\r\n19:38:30:02  19:38:34:14\r\n  C'est une s\u00e9quence 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:38:34:19  19:38:40:05\r\n On y voit en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la montagne\r\n   qui s'ouvre, le tunnel perc\u00e9.\r\n\r\n19:38:40:10  19:38:47:07\r\n      Le Gothard rapprochera\r\n  le nord et le sud de l'Europe.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:54:13\r\n Il rapprochera aussi les Suisses.\r\n\r\n19:38:54:18  19:39:06:02\r\n   On gagnera 30 minutes en train,\r\nentre la Suisse romande et le Tessin.\r\n\r\n19:39:08:21  19:39:14:01\r\n La construction des grands tunnels\r\nalpins est aussi un choix politique.\r\n\r\n19:39:14:06  19:39:16:09\r\n       R\u00e9v\u00e9lation de la RTS.\r\n\r\n19:39:16:13  19:39:22:16\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2002 avait re\u00e7u\r\nl'offre du consortium d'entrepreneurs\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:26:11\r\n           pour creuser\r\n un deuxi\u00e8me tube au Loetschberg.\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:33:12\r\n  Il avait d\u00e9clin\u00e9, et la facture\r\n    sera nettement sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:37:23\r\n    -L'entr\u00e9e ! Formidable !\r\n\r\n19:39:38:04  19:39:43:03\r\n  Ce tunnel existe depuis 2007\r\n      et c'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:47:12\r\n -Un succ\u00e8s mais un regret aussi\r\n           pour A.Ogi\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:50:12\r\n     car le tunnel de base\r\n  du Loetschberg est incomplet\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:54:07\r\n      avec la voie unique\r\nsur les deux tiers de son trac\u00e9.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:11\r\n     En 2002, le consortium\r\n     en charge des travaux\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:00:04\r\n         avait propos\u00e9\r\n    de percer les deux tubes\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:02:23\r\npour une somme d\u00e9risoire \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:40:03:10  19:40:06:23\r\n-Je regrette mais on devra doubler\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:10:21\r\n les rails le plus vite possible.\r\n\r\n19:40:11:02  19:40:14:19\r\n       Ca co\u00fbtera maintenant\r\n       plus qu'un milliard.\r\n\r\n19:40:15:00  19:40:20:17\r\n     L'infrastructure \u00e9tait l\u00e0,\r\non aurait pu le faire pour 350 mios.\r\n\r\n19:40:21:05  19:40:24:15\r\n           -350 mios,\r\n \u00e9quipement ferroviaire compris,\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:27:04\r\n 90 mios pour le seul percement.\r\n\r\n19:40:27:13  19:40:30:09\r\n       -Ca nous aurait co\u00fbt\u00e9\r\n\r\n19:40:30:13  19:40:33:06\r\n        90 mios \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:04\r\nDepuis un an, on sait, apr\u00e8s l'\u00e9tude\r\n\r\n19:40:36:09  19:40:41:03\r\n  men\u00e9e par le canton du Valais,\r\n     que \u00e7a co\u00fbtera 1,4 mia.\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:43:23\r\n  -Donc quatre fois plus cher.\r\n\r\n19:40:44:09  19:40:47:14\r\n       -Ca ne s'est pas fait\r\n         car le Parlement\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:50:10\r\n     vote des cr\u00e9dits pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:54:12\r\n      Ca lui liait les mains\r\n face \u00e0 toute technique innovante.\r\n\r\n19:40:54:22  19:40:57:23\r\n           -La facture\r\n    pourrait encore augmenter\r\n\r\n19:40:58:04  19:41:01:02\r\n        car les travaux\r\n     sont pr\u00e9vus pour 2025.\r\n\r\n19:41:01:07  19:41:05:10\r\n       Cela fait sourire\r\n     ce tunnelier valaisan.\r\n\r\n19:41:05:20  19:41:09:07\r\n      -Ca nous fera du boulot\r\n          pour plus tard.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:12:18\r\n  Faut voir les choses comme \u00e7a !\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:16:10\r\n       Mais c'est dommage,\r\n   on \u00e9tait l\u00e0, on \u00e9tait chaud.\r\n\r\n19:41:16:14  19:41:18:09\r\n      On aurait pu le finir.\r\n\r\n19:41:18:19  19:41:23:09\r\n-Bref, on n'a pas fini de parler\r\n     de tunnel et d'argent.\r\n\r\n19:41:23:20  19:41:29:23\r\n-Le nouveau ministre de la D\u00e9fense\r\nisra\u00e9lien ne passera pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n19:41:30:04  19:41:36:02\r\n A.Lieberman prend le portefeuille\r\n      prestigieux de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:42:11\r\n   Pour ses adversaires, l'homme\r\nincarne une d\u00e9rive d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:47:11\r\n       -Avigdor Lieberman\r\n    a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:52:15\r\n  le poste le plus important apr\u00e8s\r\ncelui du Premier ministre isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:41:52:20  19:41:55:07\r\n Un choix risqu\u00e9 car A.Lieberman\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:58:17\r\n        n'est pas avare\r\n  de d\u00e9clarations provocantes.\r\n\r\n19:41:58:22  19:42:01:17\r\n          La derni\u00e8re\r\n  concerne le soldat isra\u00e9lien\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:05:11\r\n       accus\u00e9 d'avoir tir\u00e9\r\n   sur un Palestinien \u00e0 terre.\r\n\r\n19:42:05:22  19:42:10:03\r\n-Mieux vaut une erreur de jugement\r\n\r\n19:42:10:08  19:42:12:16\r\n       avec un soldat vivant\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:18:11\r\n     qu'une h\u00e9sitation qui tue\r\n     \u00e0 cause d'un terroriste.\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:23:00\r\n  -Lieberman a cr\u00e9\u00e9 son parti \r\n en 1999 aupr\u00e8s des Isra\u00e9liens,\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:26:19\r\n comme lui originaires d'ex-URSS\r\n       souvent d\u00e9racin\u00e9s.\r\n\r\n19:42:27:00  19:42:31:22\r\n   A coup de slogans simples,\r\n     il a conquis sa place.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:36:16\r\n       -Nous sommes la cible\r\n  d'une double attaque terroriste\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:39:07\r\n de l'ext\u00e9rieur et de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:42:21\r\n  Celle qui vient de l'int\u00e9rieur\r\n     est la plus dangereuse.\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:46:07\r\n    -Lieberman \u00e0 la D\u00e9fense,\r\n  \u00e7a va compliquer encore plus\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:51:09\r\nles relations avec les Palestiniens.\r\n\r\n19:42:52:16  19:42:55:02\r\n          -Si les Arabes\r\n ne sont pas loyaux envers l'Etat,\r\n\r\n19:42:55:07  19:42:57:13\r\nil faut leur retirer la citoyennet\u00e9.\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:00:20\r\n     -Au sein de la classe \r\n     politique isra\u00e9lienne,\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:02:17\r\n    la r\u00e9action est violente.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:05:12\r\nPour le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Lieberman,\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:09:14\r\n    pourtant issu du Likoud,\r\n     la menace est lourde.\r\n\r\n19:43:10:01  19:43:13:05\r\n     -J'ai combattu les effets\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:17:15\r\n  de l'extr\u00e9misme et du racisme.\r\n\r\n19:43:18:02  19:43:24:07\r\n  -Reste \u00e0 savoir si Netanyahou\r\n      a fait le bon choix.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:28:04\r\n         -S.Amar, bonsoir.\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:31:12\r\n    Les ministres de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:36:09\r\n  sont parfois tr\u00e8s controvers\u00e9s\r\nmais sont des g\u00e9n\u00e9raux importants.\r\n\r\n19:43:36:13  19:43:43:10\r\n      Beaucoup avaient fait \r\n     la Guerre des Six jours.\r\n\r\n19:43:43:14  19:43:46:18\r\n       L\u00e0, on a un militant \r\n       de la droite brutale.\r\n\r\n19:43:46:23  19:43:49:21\r\n  La classe politique isra\u00e9lienne\r\n             a chang\u00e9.\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:04:13\r\n\u2015Oui, la classe politique est plus \u00e0\r\n              droite.\r\n\r\n19:44:04:17  19:44:09:11\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections de mars dernier,\r\n         qui avaient donn\u00e9\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:15:13\r\nune tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:44:15:18  19:44:20:21\r\n  Avigdor Lieberman est au centre\r\n         de la coalition.\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:25:23\r\n   \u00c0 sa droite, il y a le parti\r\n     nationaliste religieux.\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:28:11\r\n     Les religieux orthodoxes,\r\n       qui s'int\u00e9ressent peu\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:34:13\r\n      aux affaires publiques.\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:47:17\r\nCet ultranationaliste la\u00efque n'est\r\npas oppos\u00e9 \u00e0 un Etat palestinien.\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:59:13\r\n  -La Suisse a des personnalit\u00e9s \r\n  dans la justice internationale.\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:02:06\r\nCarla Del Ponte est la plus connue.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:06:15\r\nAlain Werner s'est battu concernant\r\n   les crimes des khmers rouges.\r\n\r\n19:45:06:20  19:45:09:11\r\n            Aujourd'hui,\r\nil remporte une bataille en Afrique.\r\n\r\n19:45:09:15  19:45:12:22\r\n  L'ex-pr\u00e9sident tchadien H.Habr\u00e9\r\n   est condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n19:45:13:03  19:45:15:19\r\n     Il est reconnu coupable\r\n   de crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:18:07\r\n          -Hiss\u00e8ne Habr\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:11  19:45:24:03\r\nLa Chambre vous condamne \u00e0 la peine\r\n  d'emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:02\r\n -Le soulagement des survivants\r\n et des familles des victimes.\r\n\r\n19:45:29:07  19:45:32:13\r\n      Certains attendaient\r\n  ce moment depuis trente ans.\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:37:23\r\n          Hiss\u00e8ne Habr\u00e9,\r\npr\u00e9sident du Tchad de 1982 \u00e0 1990.\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:40:22\r\n     Ennemi jur\u00e9 de Kadhafi,\r\n         il est un temps\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:44:11\r\nsoutenu par la France et les USA.\r\n\r\n19:45:44:16  19:45:49:00\r\n        Huit ans de r\u00e8gne\r\n   et une terrible r\u00e9pression.\r\n\r\n19:45:49:05  19:45:53:03\r\n         Les opposants,\r\nr\u00e9els ou suppos\u00e9s, sont tortur\u00e9s.\r\n\r\n19:45:53:08  19:45:57:15\r\n       Le bilan se compte\r\n    en milliers de victimes.\r\n\r\n19:45:57:20  19:46:03:09\r\nSon impunit\u00e9 prend fin aujourd'hui\r\n  \u00e0 Dakar, o\u00f9 il vivait en exil.\r\n\r\n19:46:03:13  19:46:07:10\r\n    Apr\u00e8s plus de quinze ans\r\n         de proc\u00e9dure,\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:14:12\r\nl'ex-dirigeant est reconnu coupable\r\n   de crimes contre l'humanit\u00e9,\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:19:01\r\n       viols, ex\u00e9cutions,\r\n    esclavage et enl\u00e8vements.\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:24:16\r\nLes victimes ont \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9es,\r\n notamment, par un avocat suisse.\r\n\r\n19:46:25:02  19:46:27:18\r\n  *-Jamais un ancien chef d'Etat\r\n\r\n19:46:27:23  19:46:29:19\r\n        en dehors de l'ONU\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:35:03\r\n   ou de la Cour p\u00e9nale mais dans\r\ndes instances purement africaines...\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:39:20\r\n  Ils ont montr\u00e9 qu'un tel proc\u00e8s\r\n    \u00e9tait possible en Afrique.\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:44:06\r\n-H.Habr\u00e9 r\u00e9fute les accusations.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:51:07\r\n   -Un viol collectif traumatise\r\n       l'opinion au Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:07\r\n  La fille de 16 ans a \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9e\r\net viol\u00e9e par une trentaine d'hommes.\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:59:04\r\n            Une vid\u00e9o\r\n   a ensuite \u00e9t\u00e9 mise en ligne.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:01:19\r\nUne mentalit\u00e9 de machisme subsiste\r\n\r\n19:47:02:00  19:47:05:11\r\n         dans une partie\r\n    de la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne.\r\n\r\n19:47:05:23  19:47:09:08\r\n-La presse d\u00e9nonce un crime barbare.\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:14:08\r\n Tout le Br\u00e9sil, sous le choc, \r\ns'\u00e9l\u00e8ve contre ce viol collectif\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:18:13\r\n         film\u00e9 et post\u00e9\r\n  sur Internet par ses auteurs.\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:22:17\r\n    Les mouvements f\u00e9ministes\r\n     prennent de l'ampleur.\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:27:09\r\n       Cette association\r\n     manifeste \u00e0 Copacabana\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:30:05\r\n pour \u00e9veiller les consciences.\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:34:23\r\n -Toutes les 11 minutes, une femme\r\n   est victime de violences ici.\r\n\r\n19:47:35:04  19:47:37:04\r\n          On en a assez !\r\n\r\n19:47:38:03  19:47:42:23\r\n     -Gemeiri a \u00e9t\u00e9 victime\r\nde violences sexuelles \u00e0 12 ans.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:46:05\r\n       -Le fr\u00e8re de ma m\u00e8re\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:48:11\r\n  me demandait de me d\u00e9shabiller\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:50:04\r\n        pour se masturber.\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:52:13\r\n   Personne ne devrait subir \u00e7a,\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:56:07\r\nquels que soient son milieu social\r\n  et ses tenues vestimentaires.\r\n\r\n19:47:56:16  19:47:59:20\r\n       -A Rio, on compte\r\n   pr\u00e8s de 13 viols par jour.\r\n\r\n19:48:00:01  19:48:03:20\r\n    Dans le quartier de Lapa,\r\n   o\u00f9 les jeunes font la f\u00eate,\r\n\r\n19:48:04:01  19:48:07:00\r\n      les femmes d\u00e9noncent \r\n      une soci\u00e9t\u00e9 machiste.\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:10:09\r\n      -Au Br\u00e9sil, les femmes\r\n\r\n19:48:10:13  19:48:13:07\r\n   aiment sortir et se montrer.\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:11\r\n    Parfois, les hommes pensent\r\n   qu'on est des filles faciles.\r\n\r\n19:48:17:15  19:48:19:10\r\n         Ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n19:48:19:14  19:48:19:15\r\n-Les hommes ne nous respectent pas.\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:24:13\r\nIls nous traitent comme des objets.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:27:04\r\n-Les hommes ne nous respectent pas.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:29:05\r\nIls nous traitent comme des objets.\r\n\r\n19:48:29:10  19:48:33:11\r\nOn doit se couvrir pour ne pas subir\r\n     d'abus moral ou physique.\r\n\r\n19:48:33:20  19:48:37:19\r\n   -Parall\u00e8lement au contexte\r\n de crises politique et sociale,\r\n\r\n19:48:38:00  19:48:41:07\r\n      l'engagement citoyen\r\n    est de plus en plus fort.\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:05\r\n   Pour la f\u00e9ministe M.Fraco,\r\nc'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 Internet.\r\n\r\n19:48:46:17  19:48:49:10\r\n-Gr\u00e2ce aux m\u00e9dias, ce type d'affaire\r\n\r\n19:48:49:14  19:48:51:20\r\n        sort au grand jour.\r\n\r\n19:48:52:01  19:48:56:20\r\n    Avant, on n'en parlait pas.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:00:13\r\n      -Le nouveau pr\u00e9sident\r\n       int\u00e9rimaire M.Temer\r\n\r\n19:49:00:18  19:49:04:00\r\n       a promis de cr\u00e9er\r\n    un d\u00e9partement de police\r\n\r\n19:49:04:05  19:49:07:03\r\n sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9pression \r\ndes violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:09:20\r\n          Une nouvelle\r\n   accueillie avec scepticisme\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:12:14\r\n         car il n'a nomm\u00e9\r\naucune femme dans le gouvernement.\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:18:06\r\n -Entre la Suisse et les USA, c'est\r\nl'histoire de la paille et la poutre.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:22:04\r\n      Washington a longtemps\r\n  d\u00e9nonc\u00e9 notre secret bancaire.\r\n\r\n19:49:22:09  19:49:26:08\r\n Nous vous proposons de prendre la\r\nmesure du paradis fiscal am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:26:12  19:49:32:12\r\n       L'argent non d\u00e9clar\u00e9\r\n   afflue dans le Dakota du Sud.\r\n\r\n19:49:33:12  19:49:38:11\r\n-Bienvenue dans le Dakota du Sud.\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:43:03\r\n    La prairie et le b\u00e9tail,\r\n\r\n19:49:43:08  19:49:47:09\r\n      bien loin du clich\u00e9 \r\n      d'un paradis fiscal.\r\n\r\n19:49:47:13  19:49:54:06\r\n   Mais cet Etat est une place\r\n   financi\u00e8re en plein essor.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:59:10\r\n   Andrew a fait une carri\u00e8re\r\n   de banquier international.\r\n\r\n19:49:59:14  19:50:03:04\r\n         Il se retrouve\r\n   dans \"la nouvelle Suisse\".\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:06:12\r\n         -Le Dakota du Sud\r\n\r\n19:50:06:17  19:50:10:04\r\n  n'a pas d'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n19:50:10:09  19:50:13:06\r\n   Ni sur les gains en capitaux.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:18:07\r\n  Il est aussi possible de cr\u00e9er\r\ndes trusts dynastiques perp\u00e9tuels.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:27:11\r\nMais l'appeler \"la nouvelle Suisse\",\r\n       c'est une exag\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:27:21  19:50:31:16\r\n      -La gestion de trusts\r\n       est la sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:35:21\r\nL'industrie est en train d'exploser.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:41:01\r\n     Les fonds sous gestion\r\n      ont presque d\u00e9cupl\u00e9.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:44:23\r\n  Mais tout serait transparent.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:49:07\r\n-L'industrie a l'aval du gouverneur.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:50:20\r\n            Vous savez\r\n\r\n19:50:51:01  19:50:53:06\r\nque nous avons 226 mias sous gestion.\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:56:04\r\nCela montre que nous ne cachons rien.\r\n\r\n19:50:56:13  19:51:03:01\r\n    -Il y a aussi le Wyoming,\r\n    le Nevada et le Delaware.\r\n\r\n19:51:03:06  19:51:10:08\r\n  Les USA attirent les fortunes\r\n   \u00e0 la recherche d'un refuge.\r\n\r\n19:51:13:18  19:51:18:12\r\n  -Au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:21:10\r\n il y a eu d'\u00e9normes flux d'argent\r\n\r\n19:51:21:14  19:51:23:08\r\n           vers les USA.\r\n\r\n19:51:23:12  19:51:29:03\r\n   Des gens qui veulent \u00e9chapper \u00e0\r\nl'\u00e9change automatique d'informations.\r\n\r\n19:51:29:08  19:51:36:00\r\n         Des fonds suisses\r\n    sont d\u00e9plac\u00e9s vers les USA.\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:39:11\r\n     -L'\u00e9change automatique\r\n        d'informations,\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:41:12\r\n    accept\u00e9 par le Parlement,\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:45:16\r\n       est l'ultime \u00e9tape\r\ndu d\u00e9montage du secret bancaire.\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:50:04\r\nLa Suisse est sous pression des USA\r\n           depuis 2008.\r\n\r\n19:51:51:08  19:52:02:06\r\n  -Ils ont castr\u00e9 la capacit\u00e9 des\r\nSuisses \u00e0 faire du marketing actif.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:11:22\r\n-Les \"Panama Papers\" ont soulign\u00e9\r\n  le r\u00f4le des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans.\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:18\r\n            B.Obama\r\na annonc\u00e9 des mesures d\u00e9but mai.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:18:00\r\n          -Des \u00e9trangers\r\n\r\n19:52:18:05  19:52:20:15\r\n   ne pourront pas se dissimuler\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:24:14\r\n  derri\u00e8re des soci\u00e9t\u00e9s anonymes\r\n             aux USA.\r\n\r\n19:52:25:00  19:52:27:08\r\n -B.Obama aurait besoin du Congr\u00e8s\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:30:06\r\n    pour assurer la r\u00e9ciprocit\u00e9\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:16\r\n   de l'\u00e9change d'informations.\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:38:16\r\nIci, tout est bloqu\u00e9 et va le rester\r\n  jusqu'aux \u00e9lections de novembre.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:44:03\r\n     -Les USA veulent attirer\r\n       des investissements.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:52:15\r\nAvec leur statut de superpuissance,\r\n  l'OCDE ne les sanctionnera pas.\r\n\r\n19:52:54:04  19:53:01:19\r\n  -Le petit paradis fiscal dans la\r\nprairie a de beaux jours devant lui.\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:09:23\r\n-On reparle de la publicit\u00e9 chinoise\r\n\r\n19:53:10:04  19:53:15:10\r\n     montrant un Noir transform\u00e9\r\nen asiatique par une machine \u00e0 laver.\r\n\r\n19:53:15:14  19:53:19:19\r\n       Le fabricant chinois \r\n       pr\u00e9sente des excuses.\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:24:17\r\n     L'affaire r\u00e9v\u00e8le le foss\u00e9\r\n   entre la sensibilit\u00e9 chinoise\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:31:09\r\n     et l'opinion occidentale \r\n    sur la question du racisme.\r\n\r\n19:53:33:06  19:53:37:10\r\n       -Au d\u00e9part, ce n'est\r\nqu'une publicit\u00e9 pour une lessive.\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:40:21\r\nMais celle-ci est un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:48:21\r\n   On connaissait la lessive\r\n qui lave plus blanc que blanc,\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:52:05\r\n      moins celle qui lave\r\n  un homme noir tellement bien\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:55:00\r\n   qu'il en ressort asiatique.\r\n\r\n19:53:55:05  19:54:01:15\r\n  Le spot, d\u00e9j\u00e0 vu pr\u00e8s de 5 mios\r\nde fois sur Internet, fait scandale.\r\n\r\n19:54:01:20  19:54:06:03\r\n D\u00e9nonc\u00e9 par de nombreux m\u00e9dias\r\n  pour son caract\u00e8re raciste.\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:10:06\r\n      Le fabriquant chinois\r\na finalement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:28:22\r\nIl n'est pas inutile de se souvenir\r\nque cette publicit\u00e9 est une reprise\r\n\r\n19:54:29:03  19:54:33:09\r\n     d'un autre spot italien\r\n     datant des ann\u00e9es 1990\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:38:11\r\n     o\u00f9 c'est un homme noir\r\n  qui ressortait de la machine.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:40:20\r\n     La vraie question est:\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:46:03\r\n    \"Pourquoi est-ce la femme\r\n     qui fait la lessive ?\"\r\n\r\n19:54:47:02  19:54:51:18\r\n-Lundi, c'est le jour d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:54:51:23  19:54:57:22\r\nAujourd'hui, il a suivi un puissant\r\n  lobby en campagne de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:54:58:03  19:55:03:11\r\nEconomiesuisse offrait des hamburgers\r\n      pour partager ses id\u00e9es,\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:14\r\n    on va voir que le r\u00e9sultat\r\n     est forc\u00e9ment incertain.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:10:11\r\n   C'est \"L'instant politique\".\r\n\r\n19:55:10:23  19:55:13:01\r\n     -Au nom d'Economiesuisse,\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:17:20\r\n  nous vous souhaitons la bienvenue\r\npour cette op\u00e9ration Food-truck Tour.\r\n\r\n19:55:18:01  19:55:22:07\r\n -Plus de 50 % de nos exportations\r\n   sont destin\u00e9es aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:24:21\r\nL'impasse dans laquelle nous sommes\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:27:11\r\ndepuis l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:55:27:15  19:55:30:07\r\n   contre l'immigration de masse\r\n        est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:33:16\r\n          -Apr\u00e8s l'\u00e9chec\r\n   de l'initiative du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:55:33:21  19:55:35:23\r\n   Economiesuisse veut retrouver\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:39:14\r\n   un contact plus terre \u00e0 terre\r\n        avec la population.\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:41:20\r\n Pour d\u00e9fendre la voie bilat\u00e9rale,\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:44:20\r\n     les patrons distribuent \r\n     des burgers dans la rue.\r\n\r\n19:55:45:01  19:55:49:09\r\nApr\u00e8s Sion, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve,\r\n    \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:52:13\r\n  Vous savez qui les distribue ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:56:03\r\n       -On ne comprend rien.\r\n\r\n19:55:56:08  19:55:59:22\r\n          Ca sentait bon\r\n     donc on est venu manger.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:02:09\r\n     -Je n'avais plus d'argent\r\n\r\n19:56:02:13  19:56:05:13\r\n        et \u00e7a tombait bien\r\n      car mon frigo est vide.\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:08:03\r\n Voil\u00e0 pourquoi je me suis arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:12:10\r\n       -C'est une d\u00e9marche\r\n  d'Economiesuisse mise en place\r\n\r\n19:56:12:14  19:56:15:13\r\n        pour se rapprocher \r\n       du peuple lausannois.\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:20:03\r\n -Ils nous ont offert des muffins,\r\n  une salade et un jus de pommes.\r\n\r\n19:56:20:08  19:56:22:17\r\n-Dans chaque paquet, il y a un carnet\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:26:11\r\n       avec des explications\r\n   sur les exportations suisses,\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:31:13\r\nla prise de position d'Economiesuisse\r\n       sur la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:56:31:18  19:56:35:08\r\n         -En HEC, on voit\r\n ce qu'est la balance commerciale.\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:37:16\r\n        On s'est renseign\u00e9.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:42:05\r\n -On a compris que c'\u00e9tait mauvais\r\n          pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:44:13\r\n    si on arr\u00eatait les accords.\r\n\r\n19:56:44:18  19:56:46:18\r\n    -Pas que pour l'\u00e9conomie !\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:49:15\r\n        -J'ai l'impression\r\n       que c'est des riches\r\n\r\n19:56:49:20  19:56:53:04\r\n           qui essayent\r\n     de convaincre des pauvres\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:56:22\r\n        de rester pauvres\r\n    et de suivre leur logique.\r\n\r\n19:56:57:03  19:57:00:01\r\n            On dirait\r\n   qu'il n'y a pas de probl\u00e8mes\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:04:21\r\n    d'ins\u00e9curit\u00e9, de logement,\r\n  de travail, d'infrastructures.\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:07:19\r\n       Mais que le probl\u00e8me,\r\n       c'est l'immigration.\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:10:19\r\n-Le vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse\r\n\r\n19:57:11:00  19:57:13:12\r\n    et sa directrice romande\r\n          s'affairent.\r\n\r\n19:57:13:22  19:57:17:20\r\n         -On vous distribue\r\nun burger gratuit, c'est assez rare.\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:26:09\r\n -La population a besoin de sentir\r\n    qu'on respecte sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:57:26:19  19:57:29:18\r\n         -Pour P.Odier,\r\n l'exercice doit faire remonter\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:32:10\r\nles pr\u00e9occupations de la population.\r\n\r\n19:57:32:14  19:57:34:09\r\n      Il donne un exemple.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:36:23\r\n   -Les mesures d'accompagnement\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:39:01\r\n    mises en place pour \u00e9viter\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:42:06\r\n       le dumping salarial,\r\n      sont-elles ex\u00e9cut\u00e9es ?\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:44:16\r\n   Pas aussi bien qu'on devrait.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:47:05\r\n  -Tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 des burgers.\r\n\r\n19:57:47:10  19:57:50:11\r\n L'op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 80'000 frs.\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:55:05\r\n  En plus, il y avait le choix\r\n       entre trois menus.\r\n\r\n19:57:56:20  19:57:58:18\r\n      Quels sont les choix ?\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:02:09\r\n   -Il faut aller lire la carte.\r\n\r\n19:58:02:13  19:58:08:05\r\n -S'il vous pla\u00eet, expliquez-le !\r\n        -Je ne sais pas...\r\n\r\n19:58:10:22  19:58:16:12\r\n   -Mme Gaggini, il faudra lire\r\n       la carte du menu...\r\n\r\n19:58:17:20  19:58:21:17\r\n    O.Freysinger \u00e9tait le 9 mai\r\n    sur la place Rouge \u00e0 Moscou\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:24:15\r\n      pour f\u00eater la victoire\r\n        contre les nazis.\r\n\r\n19:58:24:20  19:58:27:20\r\n     Il a donn\u00e9 une interview\r\n       au magazine Sputnik\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:32:16\r\n   o\u00f9 il explique qu'une forme\r\n d'URSS soft se cr\u00e9e en Occident.\r\n\r\n19:58:32:21  19:58:34:04\r\n             Ecoutez.\r\n\r\n19:58:34:09  19:58:36:21\r\n -Essayez de dire certaines choses\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:39:02\r\n    en Occident, et vous verrez\r\n\r\n19:58:39:07  19:58:41:22\r\n  que les m\u00e9dias vous d\u00e9truisent.\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:44:11\r\n Je l'ai v\u00e9cu; je suis diabolis\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:15  19:58:48:03\r\n   Le retournement de l'histoire\r\n        est extraordinaire.\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:51:20\r\n   On voit un totalitarisme doux\r\n        na\u00eetre en Occident.\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:55:10\r\nEt ici, on a un empire de libert\u00e9.\r\n\r\n19:58:55:14  19:58:59:03\r\n      -C'est vrai que compar\u00e9\r\n    aux opposants de V.Poutine,\r\n\r\n19:58:59:08  19:59:01:22\r\n      le sort de O.Freysinger\r\n          est horrible...\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:04:01\r\n      Depuis cette interview,\r\n\r\n19:59:04:06  19:59:07:02\r\n    il n'a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 que 35 fois\r\n      dans la presse suisse,\r\n\r\n19:59:07:07  19:59:09:21\r\n         et n'a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\nqu'\u00e0 un seul d\u00e9bat de \"Infrarouge\".\r\n\r\n19:59:10:02  19:59:12:20\r\n       Lib\u00e9rez Freysinger !\r\n\r\n19:59:13:07  19:59:15:17\r\n    Je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:21:05\r\ncette r\u00e9v\u00e9lation du Premier ministre\r\n      italien il y a un mois.\r\n\r\n19:59:21:10  19:59:23:15\r\n     -Nous sommes le seul pays\r\n\r\n19:59:23:20  19:59:25:21\r\n     qui r\u00e9alise en ce moment\r\n\r\n19:59:26:02  19:59:30:14\r\n   trois ouvrages retentissants\r\nd'un point de vue de l'ing\u00e9nierie.\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:34:12\r\n      Ce sont trois tunnels\r\n   qui nous relient \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:59:34:17  19:59:38:02\r\n    Le premier est le Gothard.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:42:07\r\n             -Il croit\r\n  qu'il a construit le Gothard...\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:13\r\n             J'esp\u00e8re\r\n qu'on ne lui dira rien mercredi.\r\n\r\n19:59:45:18  19:59:48:13\r\nAllez, on se retrouve dans 15 jours.\r\n\r\n19:59:49:13  19:59:53:15\r\n  -Je vous rappelle la principale\r\n      information de ce jour:\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:59:20\r\n        V.Petkovic d\u00e9voile\r\nles s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'Euro 2016.\r\n\r\n20:00:02:17  20:00:08:11\r\n          Ce soir, \"TTC\"\r\n sonde les habitudes des employ\u00e9s.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:13:09\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:13:13  20:00:16:16\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:18:10  20:00:25:11\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.de Piante,\r\nM.Kastrati, Y.Methenitis, O.Schopfer\r\n   C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:25:15  20:00:27:15\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Box office: Une rencontre\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-29T00:56:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605519293", "durationSec": 214, "title": "SO USA TAXE PARADIS FISCAL_RTS000000833820", "excerpt": "La politique fiscal que propose aux entreprises l'\u00e9tat du Dakota du Sud aux Etats-Unis en fait un nouveau paradis fiscal, attirant les fonds \u00e9trangers. La ville de Rapid City est devenu une place financi\u00e8re en plein essor ou banques et trusts se multiplient.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAKOTA DU SUD"], "thematicThemes": ["TRUST", "BANQUE", "PARADIS FISCAL", "POLITIQUE FISCALE", "FONDS DE PLACEMENT"], "sequenceIds": ["1519780"]}, {"internalArchiveId": "AA1605519294", "durationSec": 75, "title": "SO PUB CHINOISE_RTS000000834386", "excerpt": "Une entreprise chinoise de d\u00e9tergent a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions scandalis\u00e9es suite \u00e0 la diffusion d'une publicit\u00e9 pour une lessive qui montrait un homme noir transform\u00e9 en asiatique par une machine \u00e0 laver. L'entreprise chinoise a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses mais l'affaire montre la diff\u00e9rence de perception du racisme en Asie et en occident.", "remarks": "Extraits de l'\u00e9mission Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e8nement.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "LESSIVE (PRODUIT)", "RACISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1605519295", "durationSec": 94, "title": "SO PROCES DICTATEUR_RTS000000834412", "excerpt": "L'homme politique isra\u00e9lien d'extr\u00eame droite Avigdor Lieberman a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre isra\u00e9lien de la d\u00e9fense par le premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu. Cette annonce a provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions d'inqui\u00e9tude notamment de l'ex-ministre de la d\u00e9fense Moshe Yaalon.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives et de news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605519296", "durationSec": 112, "title": "SO LOETSCHBERG_RTS000000834241", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il a suivi une campagne de proximit\u00e9 organis\u00e9 par le lobby Economiesuisse pour se rapprocher de la population lausannoise. Un food truck a distribu\u00e9 gratuitement deux menus diff\u00e9rents qui \u00e9taient accompagn\u00e9s par une brochure pr\u00e9sentant les points de vue d'Economiesuisse.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1605519297", "durationSec": 104, "title": "SO LIEBERMAN ISRAEL_RTS000000834350", "excerpt": "Le conseil des Etats a refus\u00e9 certains all\u00e9gements fiscaux aux entreprises de la r\u00e9forme fiscale que le conseil national avait accept\u00e9es lors de sa session de printemps. La chambre haute craint des pertes fiscales importantes pour les cantons et le referendum que la gauche a promis de faire en cas de validation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "EXTR\u00caME DROITE"], "thematicPersons": ["LIEBERMAN, AVIGDOR", "NETANYAHOU, BENYAMIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605519298", "durationSec": 280, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE 3005_RTS000000834229", "excerpt": "L'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football Vladimir Petkovic a pr\u00e9sent\u00e9 l'effectif de footballeurs qui repr\u00e9senteront la Suisse lors de l'Euro 2016 en France lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lugano. La grande surprise vient de la non s\u00e9lection du footballeur Philippe Senderos.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["ECONOMIESUISSE"], "sequenceIds": ["1519784"]}, {"internalArchiveId": "AA1605519299", "durationSec": 30, "title": "SO GOTHARD_RTS000000834398", "excerpt": "Le viol collectif d'une adolescente de16 ans par une trentaine d'hommes a choqu\u00e9 la l'opinion publique au Br\u00e9sil. Une vid\u00e9o de l'agression a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et r\u00e9v\u00e8le une mentalit\u00e9 machiste qui subsiste dans un partie de la population br\u00e9silienne."}, {"internalArchiveId": "AA1605519300", "durationSec": 87, "title": "SO CE RIE III_RTS000000834439", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "FORFAIT FISCAL", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1519673"]}, {"internalArchiveId": "AA1605519301", "durationSec": 91, "title": "SO ANNONCE EURO 2016_RTS000000834441", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "ENTRA\u00ceNEUR", "EURO (FOOTBALL)"], "sequenceIds": ["1519330"]}, {"internalArchiveId": "AA1605519302", "durationSec": 127, "title": "FRIGO BRESIL VIOL COLLECTIF PAD_RTS000000833279", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LIPPMANN, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "VIOL COLLECTIF", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "sequenceIds": ["1519779"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605519374", "summary": "Lugano : Arriv\u00e9e de Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse de football, \u00e0 l'entra\u00eenement. Entra\u00eenement des footballeurs. Philippe Senderos, footballeur suisse, \u00e0 l'entra\u00eenement. Conf\u00e9rence de presse de Vladimir Petkovic annon\u00e7ant la s\u00e9lection de l'\u00e9quipe de Suisse pour l'Euro 2016 en France. Denis Zakaria, footballeur suisse, \u00e0 l'entra\u00eenement.", "id": "1519330", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "SENDEROS, PHILIPPE", "ZAKARIA, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606519717", "summary": "Berne, chambre du conseil des Etats : Conseil des Etats en session. Discours de Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC soleurois. Discours de Konrad Graber, conseiller aux Etats PDC lucernois. Discours de Roberto Zanetti, conseiller aux Etats PS soleurois. Discours de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR st-galloise.", "id": "1519673", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606519823", "summary": "Br\u00e9sil : Manifestation pour d\u00e9noncer le viol collectif d'un adolescente. Sc\u00e8ne de rue de nuit \u00e0 Rio de Janeiro dans le quartiers des bars. Personnes sur des terrasses et dans des bars. Itw de Marielle Fraco, coordinatrice de la commission parlementaire des droits de l'homme. Plage \u00e0 Rio de Janeiro.", "id": "1519779", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["BRESIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1606519824", "summary": "Dakota de Sud, USA : Paysage de prairie. Collines des Badlands. Ville de Rapid City. Itw de Andrew Buks, vice-directeur Dakota Guardian Trust. Ext de banque et de trust. Itw de Pat Goetzinger, pr\u00e9sident, Association des trusts du Dakota du Sud. Itw de Bruce Zagaris, avocat, Berliner Corcoran & Rowe, Washington.", "id": "1519780", "visualThemes": ["PRAIRIE", "PAYSAGE", "BANQUE", "TRUST"], "visualGeographicals": ["DAKOTA DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606519828", "summary": "Lausanne : Itw de Patrick Odier, vice-pr\u00e9sident Economiesuisse. Itw de Cristina Gaggini, directrice romande Economiesuisse. Foodtruck distribuant des hamburger \u00e0 la population. Manifestation d'Economiesuisse. Oskar Freysinger, conseiller d'\u00e9tat UDC valaisan, interview\u00e9 en Russie par le site d'information Sputnik.", "id": "1519784", "visualThemes": ["FAST-FOOD"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "ODIER, PATRICK", "FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["ECONOMIESUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "role": "Liaison duplex Lugano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "role": "Liaison duplex J\u00e9rusalem", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654458", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025402", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5A7CB576-886B-4600-AA05-AA2BF340E26C", "internalArchiveId": "5A7CB576-886B-4600-AA05-AA2BF340E26C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission du pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif chaux-de-fonnier Daniel Musy", "publicationDate": "2016-05-30T00:00:00Z", "summary": "A quelques jours des \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif, le socialiste Daniel Musy, jette l'\u00e9ponge, avant m\u00eame la fin de son mandat. L'objectif est de retrouver sa \"libert\u00e9 de parole politique\" pour faire barrage \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de l'UDC Jean-Charles Legrix.\r\n\r\n* * D\u00e9mission du pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif chaux-de-fonnier Daniel Musy 12h30 D\u00e9mission chaux de fonds\r\nA quelques jours des \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la tension monte : le pr\u00e9sident du L\u00e9gislatif, le socialiste Daniel Musy, jette l'\u00e9ponge avant m\u00eame la fin de son mandat. Objectif ? Retrouver sa \"libert\u00e9 de parole politique\" pour faire barrage \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de l'UDC Jean-Charles Legrix. Ce dernier repr\u00e9sentant \u00e0 ses yeux un \"immense danger\" pour la Coll\u00e9gialit\u00e9 au sein de l'Ex\u00e9cutif. Le socialiste n'attaque pas l'UDC elle-m\u00eame, mais souhaite r\u00e9\u00e9diter la strat\u00e9gie qui avait permis d'\u00e9vincer Christophe Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Roger Guignard \r\nDirect Studio NE.\r\nDaniel Musy l'avait dit d\u00e9j\u00e0: je ne suis pas candidat \u00e0 un nouveau mandat au Conseil g\u00e9n\u00e9ral, le L\u00e9gislatif de la Ville. Mais, et c'est l\u00e0 qu'entre en jeu sa tactique : il esp\u00e8re, en d\u00e9missionnant, provoquer \"un sursaut humaniste\" qui profiterait \u00e0 l'autre candidat UDC, le jeune Marc Arlettaz, \u00e2g\u00e9 de 30 ans.. L'homme est plus \u00e0 m\u00eame, selon lui, de travailler de mani\u00e8re coll\u00e9giale dans un Ex\u00e9cutif. Marc Arlettaz pr\u00e9side par ailleurs la section locale de l'UDC depuis 2014. Une strat\u00e9gie de derni\u00e8re minute, on le voit,  destin\u00e9e \u00e0 \u00e9vincer Jean-Charles Legrix, un peu comme Christophe Blocher l'avait \u00e9t\u00e9 en 2007, au profit d'Eveline Widmer-Schlumpf. Sauf, et la nuance est de taille, qu'il s'agit cette fois d'une \u00e9lection \u00e0 la proportionnelle. Difficile donc d'imaginer, avec ce syst\u00e8me, que Jean-Charles Legrix morde la poussi\u00e8re,  aussi discutables soient ses prises de position sur Facebook. Cela dit, l'inimit\u00e9 entre les deux hommes est bien connue. On rappellera encore que la semaine derni\u00e8re, les \u00e9lus du L\u00e9gislatif ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution urgente d\u00e9pos\u00e9e par la gauche...un texte qui d\u00e9non\u00e7ait les propos du conseiller communal UDC sur le Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam. Des propos qui contribueraient \u00e0 nourrir la haine contre les Musulmans.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7741834", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission du pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif chaux-de-fonnier Daniel Musy / 12H30_2016-05-30T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 30.05.2016"], "alternativeSummary": ["A quelques jours des \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif, le socialiste Daniel Musy, jette l'\u00e9ponge, avant m\u00eame la fin de son mandat. L'objectif est de retrouver sa \"libert\u00e9 de parole politique\" pour faire barrage \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de l'UDC Jean-Charles Legrix."], "variantIds": ["ece-7741834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T07:46:16Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 quelques jours des \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la tension monte, le pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif, le socialiste Daniel Musy jette l'\u00e9ponge avant m\u00eame la fin de son mandat, objectif : retrouver sa libert\u00e9 de parole politique pour faire barrage \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de l'UDC Jean-Charles Legrix ce dernier repr\u00e9sentant \u00e0 ses yeux un immense danger pour la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif, le socialiste n'attaque pas l'UDC elle- m\u00eame mais souhaite r\u00e9\u00e9diter la strat\u00e9gie qui avait permis d'\u00e9vincer Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nDaniel Musy l'avait dit, d\u00e9j\u00e0 je ne suis pas candidat, un nouveau mandat au conseil g\u00e9n\u00e9ral le l\u00e9gislatif de la ville mais, et c'est l\u00e0 qu'entre en jeu la tactique, il esp\u00e8re en d\u00e9missionnant provoquer un sursaut humaniste qui profiterait \u00e0 l'autre candidat UDC, le jeune Marc Arlettaz, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, un homme plus \u00e0 m\u00eame selon lui de travailler de mani\u00e8re coll\u00e9giale dans un ex\u00e9cutif Marc car l'\u00c9tat, qui pr\u00e9side par ailleurs la section locale de l'UDC depuis 2014, une strat\u00e9gie de derni\u00e8re minute, on le voit, destin\u00e9e \u00e0 \u00e9vincer Jean-Charles Legrix, un peu comme Christophe Blocher l'avait \u00e9t\u00e9 en 2007, au profit d'Eveline Widmer-Schlumpf sauf et la nuance est de taille, qu'il s'agit cette fois d'une \u00e9lection \u00e0 la proportionnelle, difficile donc d'imaginer avec ce syst\u00e8me que Jean-Charles Legrix morde la poussi\u00e8re, malgr\u00e9 ou \u00e0 cause, ses prises de position sur Facebook, cela dit, l'inimiti\u00e9 entre les 2 hommes est bien connue, on rappellera encore que la semaine derni\u00e8re, les \u00e9lus du l\u00e9gislatif ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution urgente d\u00e9pos\u00e9e par la gauche, un texte qui d\u00e9non\u00e7ait les propos du conseiller communal UDC sur le Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam des propos, disait -il, qui contribueraient \u00e0 nourrir la haine contre les musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [83%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel Martine saine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02691FA4-2666-42A6-9138-084DDE52BD3B", "internalArchiveId": "02691FA4-2666-42A6-9138-084DDE52BD3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du Syndicat autonome des postiers;Robert M\u00e9trailler, membre de Transfair et vice-pr\u00e9sident de Travail Suisse;Dominique de Buman, Conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, vice-pr\u00e9sident PDC suisse;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Fran\u00e7ois Hollande, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Extraits femmes;Taoufik Ayed, colonnel majeur retrait\u00e9;Johannes Jenny, PLR argovien;Tomi Tomek, pr\u00e9sidente de la Fondation SOS Chats;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/DIVISIONS SYNDICALES SUR L'INITIATIVE SERVICE PUBLIC PI) Sans but lucratif, les services publics mettront peut-\u00eatre moins la pression sur les employ\u00e9s. C'est ce qu'esp\u00e8rent les partisans de l'initiative \"Pro service public\", qui veut interdire \u00e0 la Poste, aux CFF et \u00e0 Swisscom de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices. \r\nPourtant, les d\u00e9fenseurs du personnel n'en veulent pas: les syndicats m\u00e8nent campagne contre l'initiative...\u00e0 l'exception du syndicat autonome des postiers... Alexandra Richard:\r\n  1'28\r\n((Il est le seul \u00e0 soutenir l'initiative. Pour cette petite minorit\u00e9, le bonheur des employ\u00e9s passe par une suppression de la qu\u00eate du profit. Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du Syndicat autonome des postiers:\r\n...\r\nDes employ\u00e9s \u00e9panouis et sereins... Une promesse qui devrait plaire \u00e0 l'ensemble des syndicats. Pourtant tous les autres, largement majoritaires, se sont unis contre l'initiative. C'est que pour eux, elle risque au contraire de conduire \u00e0 une baisse g\u00e9n\u00e9rale des salaires. Robert M\u00e9trailler, membre de Transfair et vice-pr\u00e9sident de Travail Suisse, parle d'un effet domino:\r\n...\r\nDeux lectures diff\u00e9rentes du texte de l'initiative parmi les syndicalistes... Les Suisses livreront la leur le 5 juin.))\r\n(02/BLOCHERS, RESTRICTIONS, ACCES AIDE SOCIALE, ITV DE BUMAN) Limiter les prestations sociales destin\u00e9es aux b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers.  \r\nC'est la proposition \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e hier dans la presse dominicale par la Conseill\u00e8re Nationale UDC Magdalena Martullo-Blocher et par son p\u00e8re Christophe Blocher... \r\nLe Conseiller national PDC Dominique de Buman craint  les amalgames avec cette proposition...\r\n  50''\r\nDominique de Buman interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(03/SUITES SECO, SCANDALES INFORMATIQUES, ITV SCHWAAB) ***Le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a pris trois ans de retard dans la mise en place d'un syst\u00e8me informatique qui permettrait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de faire de s\u00e9rieuses \u00e9conomies... C'est une r\u00e9v\u00e9lation du Matin Dimanche hier... \r\nUne \u00e9conomie de 15 millions de francs par an...  \r\nLe syt\u00e8me permettrait de coordonner les diff\u00e9rents logiciels des caisses de ch\u00f4mage et des Offices r\u00e9gionaux de placement et d'\u00e9conomiser l'\u00e9quivalent de 150 postes \u00e0 plein temps. \r\nPour le Conseiller National socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab, les diff\u00e9rents scandales informatiques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es montrent que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas de vision globale en la mati\u00e8re.\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Eschler...\r\n(10/VERDUN, EXTRAITS HOLLANDE Reprise 22h30) Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel comm\u00e9moraient hier le centenaire de la bataille de Verdun... l'une des plus sanglantes de la Grande Guerre... Les deux chefs d'Etat ont vant\u00e9 le message d'esp\u00e9rance incarn\u00e9 par cette ville, avant de s'entretenir d'une Europe en crise. \r\nLes deux dirigeants ont entam\u00e9 cette journ\u00e9e sous la pluie avec la visite du cimeti\u00e8re allemande de Consenvoye pour un moment de recueillement... Fran\u00e7ois Hollande. \r\n  49''\r\n\"Il est important d'\u00eatre ouvert \u00e0 l'autre\" a dit la chanceli\u00e8re allemande, dont le pays a accueilli plus d'un million de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nLes deux dirigeants ont aussi soulign\u00e9 la fragilit\u00e9 de l'Europe \u00e0 un mois du vote sur le Brexit, une \u00e9ventuelle sortie de la Grande Bretagne, de l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(19/ S. GABRIEL CRITIQUE MERKEL SUR OPTIMISME ACCORD TRANSATLANTIQUE PA) ***En Allemagne, le ministre allemand de l'\u00e9conomie fustige la position de la chanceli\u00e8re Angela Merkel sur le trait\u00e9 de libre \u00e9change entre l'Union Europ\u00e9enne et les Etats Unis...\r\nIl annonce dans une interview \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui que son parti, le SPD, le parti social d\u00e9mocrate, alli\u00e9 de la CDU d'Angela Merkel... le SPD ne donnera pas son feu vert au trait\u00e9 si les n\u00e9gociations vont trop vite... \r\nPour Sigmar Gabriel, mnistre allemand de l'\u00e9conomie, Angela Merkel est all\u00e9e trop vite en besogne. Blandine Milcent. \r\n  56''\r\n(D\u00e9mission n\u00e9gociateur opposition syrienne) Dans le dossier syrien, le n\u00e9gociateur en chef de l'opposition syrienne annonce sa d\u00e9mission... Mohamed Allouche entend ainsi protester contre l'enlisement des n\u00e9gociations de paix de Gen\u00e8ve... Discussions qui n'ont permis ni de trouver une solution politique ni d'all\u00e9ger les souffrances des Syriens qui vivent dans les villes assi\u00e9g\u00e9es, estime le n\u00e9gociateur. Aucune date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour la reprise des pourparlers.\r\n(D6/FEMMES ARMEE TUNISIENNE RE) En Tunisie, cette proposition fracassante du ministre de la d\u00e9fense Farhat Horchani ... \u00ab Il faut s\u00e9rieusement penser \u00e0 rendre le service militaire obligatoire pour les femmes \u00bb. \r\nL'arm\u00e9e tunisienne a besoin de renforcer ses effectifs pour lutter contre le terrorisme.  \r\nMaurine Mercier, aujourd'hui la loi n'exclut pas les femmes, mais dans les faits, seuls les hommes se voient imposer une ann\u00e9e obligatoire. \r\n  1'37\r\n(D4/ IMPOT SUR LES CHATS PI) ***Retour en Suisse, avec cette controverse qui agite les milieux de d\u00e9fense des animaux... \r\nApr\u00e8s l'imp\u00f4t sur les chiens; voici celui sur les chats... \r\nEntre 300 et 400 francs par ann\u00e9e par animal non castr\u00e9 ou non st\u00e9rilis\u00e9. \r\nL'id\u00e9e vient d'\u00eatre lanc\u00e9e en Suisse al\u00e9manique par un responsable de l'organisation Pro Natura. \r\nLe PLR argovien Johannes Jenny veut ainsi r\u00e9duire le nombre de chats, coupables selon lui d'un v\u00e9ritable massacre dans la nature. \r\nSimon Corthay...\r\n  1'33\r\n(15/FINALE COUPE DE SUISSE ZH-LUGANO PA Reprise 22h30) En football, le FC Z\u00fcrich, rel\u00e9gu\u00e9 en challenge league en fin de saison, a remport\u00e9 hier la finale de la coupe de Suisse. \r\nVictoire 1-0 face \u00e0 L\u00fcgano.  Une bien maigre consolation pour le club qui n'a qu'un objectif, retrouver l'\u00e9lite le plus vite possible... \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  50''\r\nQuatre policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de d\u00e9bordements avant cette finale hier soir \u00e0 Zurich... \r\nEn tennis, Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de Roland Garros hier en battant le Serbe Victor Tro\u00efcki en quatre sets, 7-6, 6-7, 6-3, 6-2.\r\nProchain adveraire demain, l'espagnol Albert Ramos, 55\u00e8me joueur mondial...\r\nAujourd'hui, Timea Bacsinszky affronte Venus Williams en huiti\u00e8me de finale du taleau f\u00e9minin. Match \u00e0 suivre en fin d'apr\u00e8s-midi sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s gris pour aujourd'hui, avec par moments quelques averses. \r\nDe br\u00e8ves \u00e9claircies seront tout de m\u00eame possible en plaine en cours de journ\u00e9e. Il fera 12 degr\u00e9s t\u00f4t ce matin, 17 \u00e0 19 l'apr\u00e8s midi. \r\nIl y aura du vent sur le Plateau et en moyenne montagne, un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort sur le Jura et les Pr\u00e9alpes notamment.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) syrie d\u00e9mission du n\u00e9gociateur en chef\r\nfort mac murray Reprise de la production de p\u00e9trole.\r\nZurich gagne la coupe\r\n(France nouvelle semaine sociale agit\u00e9e) \r\n(M\u00e9t\u00e9o SImon) La journ\u00e9e d\u00e9butera sous un ciel charg\u00e9 avec des averses qui toucheront la plupart des r\u00e9gions, notamment les Pr\u00e9alpes. Ces averses deviendront \u00e9parses et se prolongeront jusqu'en soir\u00e9e. En plaine on pourra b\u00e9n\u00e9ficier d'une ou deux \u00e9claircies qui ne suffiront pas pour faire grimper le thermom\u00e8tre au-del\u00e0 de 19\u00b0. Le vent s'orientera au sud-ouest, il pourra \u00eatre fort en cours de journ\u00e9e sur le Jura et le Plateau.\r\nLes jours suivants, de mardi \u00e0 vendredi, le temps n'\u00e9voluera pas beaucoup. La faute \u00e0 une\r\nd\u00e9pression qui ne quittera les Alpes qu'en fin de semaine. Ainsi, les averses seront toujours\r\npr\u00e9sentes sous un ciel nuageux qui ne laissera passer que de br\u00e8ves \u00e9claircies. La temp\u00e9rature d\u00e9passera \u00e0 peine 20\u00b0 en plaine.", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7741779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7741797", "ece-7741779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T07:38:13Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Blandine L\u00e9vite le bonheur des employ\u00e9es passe -t-il par la fin de la qu\u00eate du profit, les syndicats du service public sont divis\u00e9s sur l'initiative Pro service public qui veut interdire \u00e0 la Poste, aux CFF ou \u00e0 Suisse comme de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices, le d\u00e9veloppement durable enseigner surtout mise en pratique sur le campus, \u00e7a se passe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui \u00e9tait \u00e0 la pointe en la mati\u00e8re, Christian en professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique \u00e0 Lausanne, donc, est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 ce sera dans 20 Minutes Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, \u00e0 Verdun hier pour comm\u00e9morer le centenaire de cette bataille, l'une des plus sanglantes de la Grande Guerre, message d'esp\u00e9rance port\u00e9e par le couple franco- allemand dans une Europe en crise Stanislas Vavrinka qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale de Roland Garros entre lui et le tournoi parisien, c'est non seulement une longue histoire, mais quasiment une lune de miel, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans sport matin des larmes de bonheur ou de tristesse, les joueurs du FC Z\u00fcrich ne savait plus tr\u00e8s bien hier au moment de soulever leur troph\u00e9e, une victoire en Coupe de Suisse pour des Z\u00fcrichois rel\u00e9gu\u00e9 en Challenge Ligue et puis nos chats domestiques sont -ils des plaies pour l'\u00e9cosyst\u00e8me pr\u00e9dateurs des oiseaux notamment, c'est la vie d'un responsable de Pro Natura, qui veut une taxe sur les chats et MP3 invite cette semaine un diplomate de haut vol, un pilier Suisse de la Gen\u00e8ve internationale, ancien ambassadeur \u00e0 l'OMC le Grison, l'autre chose Wasescha rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 55 sans but lucratif, les services. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [93%] :\r\nPublics mettront peut-\u00eatre moins la pression sur leurs employ\u00e9es, c'est ce qu'esp\u00e8re en tout cas les partisans de l'initiative Pro service public qui veut interdire \u00e0 la Poste, aux CFF \u00e0 Suisse comme de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices et pourtant les d\u00e9fenseurs du personnel n'en veulent pas, les syndicats m\u00e8nent campagne contre l'initiative \u00e0 l'exception du syndicat autonome des postiers Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [94%] :\r\nIl est le seul \u00e0 soutenir l'initiative pour cette petite minorit\u00e9 le bonheur des employ\u00e9es passe par une suppression de la course au profit, Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du syndicat autonome des postiers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [83%] :\r\nLe jour o\u00f9 l'entreprise n'a plus cette qu\u00eate du Graal financier de l'argent, il y aura plus de raison d\u00e9plac\u00e9 du personnel, r\u00e9duire les salaires mettent la pression sur les objectifs, fermer des bureaux de poste et puis idem pour l'aspect du salaire de la direction aussi actuellement et la direction est pay\u00e9 au r\u00e9sultat financier, \u00e7a veut dire plus l'entreprise ferme des Offices ou met la pression sur personnel r\u00e9duit les salaires plus le b\u00e9n\u00e9fice de l'entreprise est grand, plus leurs bonus \u00e0 eux augmentent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [93%] :\r\nDes employes \u00e9panouis et sereins, une promesse qui devrait plaire \u00e0 l'ensemble des syndicats pourtant tous les autres, largement majoritaires se sont unis contre l'initiative, c'est que pour eux, elle risque au contraire de conduire \u00e0 une baisse g\u00e9n\u00e9rale des salaires, Robert M\u00e9trailler, membre de Transfair et vice- pr\u00e9sident de Travail Suisse parle d'un effet domino. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:44) [89%] :\r\nQuand on commence \u00e0 toucher une structure salariale tout bouge, c'est comme des dominos, donc, \u00e0 terme, les salaires vont aussi bouger et si vous avez des salaires qui correspondent pas au secteur du march\u00e9, je prends un ing\u00e9nieur suisse comme un informaticien etc, il faut que ces gens -l\u00e0 soient pay\u00e9s de fa\u00e7on correcte et ne pas avoir comme limite les salaires de l'administration qui n'ont rien \u00e0 voir, si on va avoir des gens de qualit\u00e9, il faut des salaires correspondants et si on va avoir un service public du qualit\u00e9, il faut avoir des gens de qualit\u00e9, donc tout est li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [95%] :\r\n2 lectures diff\u00e9rentes du texte de l'initiative, parmi les syndicalistes, les Suisses livreront la leur, le 5 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [90%] :\r\nLimiter les prestations sociales destin\u00e9es aux b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers, voil\u00e0 la proposition \u00e9voqu\u00e9e hier dans la presse dominicale par la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalena marre tout le Blocher et par son p\u00e8re, Christophe Blocher le conseiller national PDC Dominique de Buman ont craint, lui, avec cette proposition des amalgames. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:32) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a une confusion entre d'une part, l'assurance- ch\u00f4mage qui est limit\u00e9 \u00e0 la question de l'emploi, c'est-\u00e0-dire qu'on touche l'assurance ch\u00f4mage, quand on n'a pas d'emploi et l'aide sociale qui intervient ensuite subsidiairement il y a des r\u00e8gles qui sont structur\u00e9s entre elles si on peut dire, il y a un syst\u00e8me et vouloir simplement limiter le social risque d'arriver \u00e0 l'arbitraire parce que les gens n'auraient tout simplement pas le besoin, le strict minimum lorsqu'ils n'auraient pr\u00e9cis\u00e9ment m\u00eame plus, plus, trouver un travail, donc cette proposition, \u00e0 mon avis, est dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [86%] :\r\nEst -ce que cette proposition est ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:07) [88%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il est surtout un peu th\u00e9orique simplement dire : il faut que \u00e7a co\u00fbte moins cher, c'est encore une fois, que beaucoup d'emplois sont occup\u00e9s par des \u00e9trangers et l'\u00e9conomie avait besoin 6 emplois et donc on peut, on doit \u00e9viter d'\u00eatre je dirais lapidaire ou caricaturale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [79%] :\r\nDominique Dominique de but m'ont interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [95%] :\r\nLe secr\u00e9taire hier d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a pris 3 ans de retard dans la mise en place d'un syst\u00e8me informatique qui permettrait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de faire de s\u00e9rieuses \u00e9conomies, \u00e7a c'est une r\u00e9v\u00e9lation du Matin dimanche hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [97%] :\r\nUne \u00e9conomie de 15 millions de francs par an, un syst\u00e8me qui permettrait de coordonner les diff\u00e9rents logiciels des caisses de ch\u00f4mage et des offices r\u00e9gionaux de placement et d'\u00e9conomiser l'\u00e9quivalent de 150 postes \u00e0 plein temps pour le conseiller national socialiste Vaudois, Jean-Christophe Schwaab et les diff\u00e9rents scandales informatiques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es montrent que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas de vision globale en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:57) [91%] :\r\nConcertation qu'y a un manque de conduite de coordination de ces projets informatiques chaque d\u00e9partement dans m\u00eame chaque office monte le projet dont il a besoin dans son coin, \u00e7a veut dire que les m\u00eames erreurs peuvent se r\u00e9p\u00e9ter plusieurs fois et puis qui absolument pas de vue d'ensemble sur qui fait quoi, qui d\u00e9pense quoi et puis quels probl\u00e8mes peuvent arriver et \u00e7a, \u00e7a n'est pas digne d'une administration moderne \u00e0 mon avis, je crains un petit peu que comme la prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale de l'importance des r\u00e9alit\u00e9s num\u00e9rique ces d\u00e9fauts au niveau de la la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi d'autres instances, h\u00e9 bien tant qu'on n'a pas pris conscience de l'importance du num\u00e9rique dans la vie tous les jours et notamment pour la conduite de l'administration, et bien que personne ne va se soucier de prendre les les bonnes d\u00e9cisions en mati\u00e8re de conduite de projets num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie est cher Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel comm\u00e9moraient tire le centenaire de la bataille de Verdun, l'une des plus sanglantes de la Grande Guerre les 2 chefs d'\u00c9tat ont vant\u00e9 le message d'esp\u00e9rance, incarn\u00e9 par cette ville hier avant de s'entretenir d'une Europe en crise, ils ont entam\u00e9 cette journ\u00e9e sous la pluie avec la visite du cimeti\u00e8re allemand de pour un moment de recueillement Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:05) [93%] :\r\nC'est une tradition pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise que d'\u00eatre l\u00e0 mais c'est la 1\u00e8re fois qu'un chancelier d'Allemagne, en l'occurrence une chanceli\u00e8re viens ici dans cette mairie de Verdun, Verdun c'est pourtant l\u00e0 que nos nations ont trouv\u00e9 leurs origines puisque c'est un trait\u00e9 \u00e0 Verdun, qui, il y a plus de 1000 ans \u00e0 s\u00e9parer l'empire de Charlemagne entre ses 3 petits-fils chaque ann\u00e9e des milliers et des milliers de familles viennent pour adresser au monde un message de fraternit\u00e9, et c'est le r\u00f4le de cette ville la capitale de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [94%] :\r\nIl est important d'\u00eatre ouvert \u00e0 l'autre, a aussi dit la chanceli\u00e8re allemande, dont le pays a accueilli plus d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s, les 2 dirigeants ont aussi soulign\u00e9 la fragilit\u00e9 de l'Europe, \u00e0 un mois du vote sur le break cite une \u00e9ventuelle sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [96%] :\r\nEn Allemagne, justement, le ministre allemand de l'\u00e9conomie, fustige la position de la chanceli\u00e8re Angela Merkel sur le trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [92%] :\r\nIl annonce dans une interview \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui, que son parti le SPD, le Parti social d\u00e9mocrate, alli\u00e9 de la, de c\u00e9der ou d'Angela Merkel, le SPD ne donnera pas son feu Vert au trait\u00e9 si les n\u00e9gociations vont trop vite, et pour Sigmar Gabriel, le ministre allemand de l'\u00e9conomie, Angela Merkel est all\u00e9e trop vite en besogne, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [95%] :\r\nAngela Merkel a eu tort de dire que nous pourrions clore cette ann\u00e9e les n\u00e9gociations commerciales avec les \u00c9tats-Unis, elle a eu tort de le dire au moment de la visite du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama en Allemagne et elle a eu tort aussi de le r\u00e9p\u00e9ter, la semaine derni\u00e8re au sommet du G7 au Japon, voil\u00e0 donc ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Sigmar Gabriel, dans une interview \u00e0 un r\u00e9seau de journaux r\u00e9gionaux, le pr\u00e9sident du SPD, qui est aussi vice- chancelier de la coalition, pr\u00e9cise donc que son parti ne signera pas un mauvais accord n\u00e9goci\u00e9 dans la pr\u00e9cipitation et ajoute que le SPD ne votera pas ce texte, notamment si la question des proc\u00e9dures d'arbitrage n'est pas r\u00e9gl\u00e9 dans la transparence, l'Allemagne, figure parmi les pays les plus sceptiques en Europe \u00e0 l'\u00e9gard du trait\u00e9 commercial transatlantique et le SPD est en chute libre dans les sondages, 2 raisons pour Sigmar Gabriel de critiquer un trait\u00e9 commercial que de toute fa\u00e7on, personne ne voit conclu avant la fin de l'ann\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [95%] :\r\nDans le dossier syrien, le n\u00e9gociateur en chef de l'opposition syrienne annonce sa d\u00e9mission, Mohamed Allouche entend ainsi protester contre l'enlisement des n\u00e9gociations, les discussions qui n'ont permis ni de trouver une solution politique, ni d'all\u00e9ger les souffrances des Syriens, qui vivent dans les villes assi\u00e9g\u00e9es estime le n\u00e9gociateur, aucune date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour la reprise de ces pourparlers de Gen\u00e8ve en Tunisie, cette proposition fracassante du ministre de la D\u00e9fense, il faut s\u00e9rieusement penser \u00e0 rendre le service militaire obligatoire pour les femmes, l'arm\u00e9e tunisienne a besoin de renforcer ses effectifs pour lutter contre le terrorisme, Maureen, merci aujourd'hui, la loi n'exclut pas les femmes, mais dans les faits, seuls les hommes se voient imposer une ann\u00e9e obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:12) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 le ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, les jeunes hommes ne veulent plus s'engager trop risqu\u00e9 avec la Garde nationale et la police, l'arm\u00e9e constitue la 1\u00e8re, cible des terroristes ce qu'en pensent les premi\u00e8res concern\u00e9es dans un pays conservateur, on s'attend peut-\u00eatre \u00e0 ce que les femmes refusent de se battre aux c\u00f4t\u00e9s du sexe oppos\u00e9, Djamila 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [91%] :\r\nLorsque j'avais 15 ans, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi, pourquoi pas, porter l'arme pour lutter contre ce fl\u00e9au, mais le fait de m'obliger \u00e0 faire le service militaire, bon \u00e7a bloque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [87%] :\r\nPas question de se faire imposer quoique ce soit, lorsque la situation \u00e9tait encore calme, l'arm\u00e9e \u00e9tait un pourvoyeur d'emplois int\u00e9ressants, au point que les la elle avait m\u00eame postul\u00e9, mais il n'avait pas retenu son dossier aujourd'hui si le service devenait obligatoire sa r\u00e9ponse serait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [83%] :\r\nRefuse, franchement j'ai peur en regardant les vid\u00e9os qui le poste 6000 postes ceux qui font de l'arm\u00e9e, comment ils les \u00e9gorger vraiment c'est une angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:08) [92%] :\r\nTaoufik Ayed colonnel majeur \u00e0 la retraite, estime que l'arm\u00e9e doit se renflouer le service obligatoire pour les femmes, m\u00eame s'il est compliqu\u00e9 \u00e0 instaurer, il serait sage d'y penser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:18) [79%] :\r\nIl faut voir si le budget le permet ou pas et c'est vrai, il y a aussi la mentalit\u00e9 un certain tour de nos jeunes continuent \u00e0 voir dans la femme un objet de convoitise, les familles n'accepterait pas de voir le conflit leur service militaire, il est avec des gar\u00e7ons et puis il y a \u00e9tabli s'adapter tr\u00e8s facilement au bout de 2 3 Jean la que question dans la \u00e0 l'\u00e9quipe, j'aimerais juste rappeler quand m\u00eame chose chose normale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:41) [90%] :\r\nDepuis la r\u00e9volution, le terrorisme a fait une centaine de victimes au sein des forces de l'Ordre n'Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [99%] :\r\nRetour en Suisse avec cette controverse qui agite les milieux de d\u00e9fense des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'imp\u00f4t sur les chiens, voici celui sur les chats entre 300 et 400 francs par ann\u00e9e par animal non castr\u00e9 ou non st\u00e9rilis\u00e9 et l'id\u00e9e vient d'\u00eatre lanc\u00e9e en Suisse al\u00e9manique par un responsable de l'organisation pr\u00f4ne un tour \u00e0 le PLR argovien il Ciani veut ainsi r\u00e9duire le nombre de cha\u00eenes, coupable selon lui d'un v\u00e9ritable massacre dans la nature, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:15) [82%] :\r\nUn 1000000 et demi de chats domestiques ronronne en Suisse, mais dans le jardin, ils deviennent des pr\u00e9dateurs Fran\u00e7ois qui oriente directeur Romand deborde Life, l'association de protection des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [89%] :\r\nOn consid\u00e8re que c'est quand m\u00eame en moyenne entre 5 et 20 animaux tu\u00e9s chaque ann\u00e9e par Sharp, donc c'est plusieurs millions de petits animaux qui sont victimes de la pr\u00e9dation par les chats chaque ann\u00e9e en Suisse, actuellement on a des petits oiseaux qui sort et on sait que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que que ces oiseaux sont le plus vuln\u00e9rables, pourquoi pas un imp\u00f4t, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudrait qu'ils soient affect\u00e9s effectivement \u00e0 la protection de la biodiversit\u00e9, voudrait pouvoir par cette taxe, si on veut les impacts que les chats caus\u00e9s \u00e0 la nature. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [86%] :\r\nLes mineurs ne sont pas un probl\u00e8me, r\u00e9torque la Neuch\u00e2teloise Tommy t\u00f4t mec, pr\u00e9sidente de la Fondation SOS Chats. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:05) [85%] :\r\nJe ne pense pas que c'est \u00e0 cause des chats qui a des ravages il y a beaucoup de paysans qui utilisent des pesticides, c'est plut\u00f4t \u00e7a le probl\u00e8me et de payer une taxe, moi je trouve, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, les refuges en Suisse et ailleurs sont tous pleins par des abandons et s'il y a des gens qui doivent payer pour leurs chats, on peut s'imaginer d\u00e9j\u00e0 des abandons et des autres, un avis des tireurs des massacres de chats. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [89%] :\r\nPour les 2 camps, il y a un moyen d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les chats, tout en luttant contre leur surpopulation st\u00e9rilis\u00e9 la minette ou castr\u00e9 mistigri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:48) [96%] :\r\nEn football, FC Z\u00fcrich, rel\u00e9gu\u00e9 en Challenge Ligue en fin de saison, a remport\u00e9 hier la finale de la Coupe de Suisse et victoire 1 0 face \u00e0 Lugano, une bien maigre consolation pour le club qui n'a qu'un objectif : retrouver l'\u00e9lite, le plus vite possible Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:02) [92%] :\r\nLes pleurs \u00e9taient autant de joie que de tristesse \u00e0 l'issue de la partie pour les joueurs Z\u00fcrichois il se rendait compte que leur tr\u00e8s beau parcours en Coupe, o\u00f9 ils ont tout de m\u00eame \u00e9limin\u00e9 Young Boys Thoune et Sion avant de remporter le troph\u00e9e ne suffira pas \u00e0 panser les plaies d'une 2\u00e8me partie de saison calamiteuse, le moteur maintenant est : mobilisation pour remonter tr\u00e8s vite en Super Ligue mais la saison ne va pas \u00eatre simple, une ou 2 d\u00e9faites pouvant vite entra\u00een\u00e9 le doute reste la cerise sur le g\u00e2teau et la qualification obtenue hier pour la phase de groupes de l'Europa Ligue si le championnat se d\u00e9roule bien, \u00e7a pourrait \u00eatre une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne et le moyen d'unir ont reform\u00e9 un groupe et retrouver la confiance de supporters qui hier avait pratiquement abandonn\u00e9 leurs joueurs ne r\u00e9agissons quelques actions dangereuses, peu d'ambiance, 2 \u00e9quipes qui n'avait pas le feu \u00e0 un stade a fait pour l'athl\u00e9tisme, pas pour le football et une finale dont on ne gardera comme souvenir que le nom du vainqueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:54) [93%] :\r\nLes 4 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de d\u00e9bordements avant cette finale hier soir Z\u00fcrich en tennis Stan Vavrinka s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de Roland Roland Garros hier en battant le serbe Viktor Tro\u00efcki en 4 sets 7 6 6 7 6 3 6 2 prochains adversaires demain l'espagnol Albert Ramos 55\u00e8me joueur mondial et aujourd'hui Tim\u00e9a Bachinski affronte Manus Williams en 8\u00e8me de finale du tableau f\u00e9minin, match \u00e0 suivre en fin d'apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:22) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal et un temps tr\u00e8s gris pour aujourd'hui avec par moments quelques averses de br\u00e8ves \u00e9claircies sont tout de m\u00eame possible en plaine en cours de journ\u00e9e 12 degr\u00e9s t\u00f4t ce matin, 17 \u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi, il y aura du vent sur le plateau et en moyenne montagne un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort sur le Jura et les Pr\u00e9alpes notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T04:56:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E098FF9-B7AD-40AB-940D-D97C2324CE5D", "internalArchiveId": "1E098FF9-B7AD-40AB-940D-D97C2324CE5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-05-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...on commence avec une proposition d\u00e9tonnante: investir les milliards de la banque nationale suisse dans les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux...\r\nIl ne faut pas que la Suisse devienne riche en argent, mais pauvre en investissement. C'est l'avertissement de St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD, ce matin. Bien connu des Romands, il est en grande interview dans le Tagesanzeiger et le Bund. Son constat est le suivant: la Banque Nationale Suisse dispose d'environ 560 milliards de francs en r\u00e9serve de devises.  Il faut donc cr\u00e9er un fonds d\u00e9di\u00e9 aux infrastructures pour que le tr\u00e9sor de la banque nationale puisse \u00eatre investi dans les routes, les chemins de fer, dans l'internet ultra rapide ou encore les h\u00f4pitaux ou les \u00e9coles.  Les infrastructures, comme le tunnel du Gotthard, sont un bon cr\u00e9neau, elles ne s'\u00e9vaporent pas dans l'\u00e9conomie mondiale, elles restent dans la pays.  Au moins la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de la BNS pourraient servir \u00e0 cela. Car selon St\u00e9phane Garelli, aucun Suisse ne comprend pourquoi l'Etat doit se serrer la ceinture alors que la Banque Nationale Suisse dispose de centaines de milliards de francs. \r\nOn reste dans les banques... mais sous l'angle artistique, voire carr\u00e9ment mus\u00e9al: dans la tribune de gen\u00e8ve, visite d'\u00e9tablissements qui se sont constitu\u00e9, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, de v\u00e9ritables collections, avec des catalogues de type mus\u00e9al tenus par des professionnels. C'est une question d'image, pas d'investissement. Une collection donne une cr\u00e9dibilit\u00e9, un signe de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et de noblesse. Mais attention au p\u00e9ch\u00e9 d'hubris: il vaut mieux accrocher des d\u00e9couvertes que des picasso ou des van gogh: car \u00e0 l'heure actuelle, montrer une trop belle collection peut para\u00eetre suspect.\r\n***Une des batailles en vue cette semaine au parlement: le montant de l'aide au d\u00e9veloppement...\r\nUn appel contre la faim et la pauvret\u00e9 r\u00e9unissant  32'000 signatures sera remis par les ONG dont Alliance Sud  aux \u00e9lus, alors que commence la session parlementaire  cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Bern.  Il s'agit de convaincre les \u00e9lus de ne pas couper dans l'aide au d\u00e9veloppement. La commission des finances du national recommande de diminuer le montant de l'aide au d\u00e9veloppement de 0,5 % du PIB aujourd'hui \u00e0 0,4 %.  L'aide au d\u00e9veloppement souffre d'un manque de soutien,  elle est victime d'une guerre id\u00e9ologique dit ce matin la NZZ, qui lui consacre une pleine page. Le d\u00e9bat sera influenc\u00e9 par la crise migratoire. On a beaucoup entendu que l'aide sur place permettait de pr\u00e9venir les  d\u00e9placements de population. Mais la vague actuelle de r\u00e9fugi\u00e9s pourrait laisser penser que les milliards investis sur place n'atteignent pas leur but. \r\nLes touristes chinois d\u00e9courag\u00e9s de venir en Suisse, pour cause de nouvelles exigences de visas....C'est dans la Libert\u00e9, Le Nouvelliste, L'Express et l'Impartial. Depuis novembre dernier, il faut des empreintes digitales biom\u00e9triques, pour entrer dans l'espace Schengen, dont la Suisse fait partie. Suisse tourisme demande une simplification de ces proc\u00e9dures, rappelant que les touristes chinois doivent parfois traverser la moit\u00e9 de leur pays pour aller les faire. Les solutions envisag\u00e9es seraient de mettre sur pied des stations biom\u00e9triques mobiles ou d'autoriser l'utilisations de ces donn\u00e9es pour des demandes utl\u00e9rieures. Si ces mesures sont mises en oeuvre, Suisse tourisme assure que l'impact des exigences de Schengen seront \u00e0 peu pr\u00e8s nulles. \r\nJe ne suis pas une rectrice seulement pour les femmes. Parole de Sarah Springman, deuxi\u00e8me femme du rectorat de l'EPFZ, mais premi\u00e8re \u00e9trang\u00e8re \u00e0 rejoindre ce gremium, en grande interview dans la Bernerzeitung. Elle raconte: L'ambiance \u00e0 l'EPFZ a bien chang\u00e9 depuis 20 ans, elle n'est plus exclusivement masculine et beaucoup plus internationale. Ing\u00e9nieur en b\u00e2timent, britannique, Sarah Springman est f\u00e2ch\u00e9e contre la Bern f\u00e9d\u00e9rale qui consid\u00e8re soudain la formation comme trop co\u00fbteuse. Elle estime aussi qu'un Brexit serait une catastrophe pour la recherche europ\u00e9enne.\r\n***Une bataille encore, mais remport\u00e9e cette fois-ci, entre le Canton du Jura et la chimie b\u00e2loise....\r\nL'\u00e9pilogue d'un long bras de fer, titre d'un article du Temps, sur la d\u00e9charge de Bonfol, en Ajoie, o\u00f9 la chimie b\u00e2loise \u00e0 pouss\u00e9 sous le tapis 200 mille tonnes de d\u00e9chets dangereux entre 1961 et 1976. La date est prudemment tenue secr\u00e8te, \u00e9crit le journaliste, mais tout indique que le 24 juin, les derniers d\u00e9chets chimiques et toxiques seront d\u00e9terr\u00e9s et \u00e9vacu\u00e9s. 24 juin, \u00e7a tomberait bien, c'est le lendemain de l'anniversaire du vote sur la cr\u00e9ation du canton.\r\nBonfol, une saga de 16 ans, mettant en sc\u00e8ne la chimie b\u00e2loise, les autorit\u00e9s jurassiennes et les ONG, sur laquelle revient le quotidien ce matin.\r\nC'est l'objet de votation qui fait l'objet du plus grand suspense: l'initiative pro-service public. Le Blick met l'accent ce matin sur deux pages sur les contradictions d'un initiant, Ren\u00e9 Schumacher, \u00e9diteur du journal pour els conseommateurs K TIPP. Lors d'une s\u00e9ance de commission en \u00e9t\u00e9 2014,  il a dit: \" je ne suis pas certain que ce texte constitutionnel soit la meilleure des id\u00e9es \". Pour sa d\u00e9fense, Ren\u00e9 Schumacher r\u00e9torque qu'il  toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 de meilleures propositions. Pour le Blicks, les critiques les plus s\u00e8vp\u00e8res contre cette initaitive proviennent donc de son propre camp. \r\nSemaine de votation, mais aussi semaine du Gothard ! Beaucoup d'article dans la presse ce matin encore: les travaux dans le matin, le d\u00e9cryptage du mythe dans la Libert\u00e9, et dans le Temps, mythe qui r\u00e9ussi \u00e0 m\u00e9langer fantasme de repli dans les alpes et ouverture \u00e0 l'Europe. Avec ce tittre sublime: Gothard, l'\u00e2me de pierre de la Suisse. 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve s'interrogent eux sur l'avenir de l'ancienne ligne ferroviaire, la ligne de montagne ou de fa\u00eete. La r\u00e9gion r\u00eave d'une ligne toursitique. C'est l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui d\u00e9cidera. D'ici 2025, quand on aura une meilleure vision de l'impact de l'ouverture du nouveau tunnel. \r\n***Nouveau rebondissement dans l'affaire Legrix \u00e0 La Chaux-de-Fonds...\r\nLa d\u00e9mission ce week-end du pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la cit\u00e9 horlog\u00e8re. Le socialiste Daniel Musy, en interview dans l'Impartial et l'Express, explique qu'il veut ainsi retrouver sa libert\u00e9 de parole, pour faire barrage \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection de Jean-Charles Legrix \u00e0 l'ex\u00e9ctutif, dimanche prochain, en appelant \u00e0 voter pour l'autre candidat de la liste UDC. Il estime que Jean-Charles Legrix ne respecte pas la coll\u00e9gialit\u00e9 et repr\u00e9sente un danger pour les valeurs humanistes. L'UDC s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur Facebook la semaine derni\u00e8re contre l'ouverture du mus\u00e9e sur l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7741793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-05-30T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-05-30T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7741810", "ece-7741793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T06:47:56Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa rue de presse \u00e0 6 heures 44 Val\u00e9rie Droux Esther, Coco, on commence avec une proposition d\u00e9tonante, ma foi, investir les milliards de la Banque nationale suisse dans les \u00e9coles et dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nIl ne faut pas que la Suisse devienne riche en argent mais pauvre en investissement, c'est l'avertissement de St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD ce matin bien connu des Romands, il est en grande interview dans le ne ailleurs et le Bund, son constat est le suivant : la Banque Nationale Suisse dispose d'environ 560 milliards de francs en r\u00e9serve de devises, il faut donc cr\u00e9er un fonds d\u00e9di\u00e9 aux infrastructures pour que le 13 heures de la banque nationale puisse \u00eatre investis dans les routes, les chemins de fer dans l'internet ultra rapide ou encore les h\u00f4pitaux ou les \u00e9coles, les infrastructures comme le tunnel du Gothard sont un bon cr\u00e9neau, elle ne s'\u00e9vapore pas dans l'\u00e9conomie mondiale, elle reste dans le pays au moins la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de la BNS pourraient servir \u00e0 cela car, selon St\u00e9phane Garelli aucun Suisse ne comprend pourquoi l'\u00c9tat doit se serrer la ceinture alors que la Banque Nationale Suisse dispose de centaines de milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nOn reste dans les banques, mais sous l'angle artistique, voire carr\u00e9ment mus\u00e9al dans la Tribune de Gen\u00e8ve, visite d'\u00e9tablissements bancaires qui se sont constitu\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, de v\u00e9ritables collections avec des catalogues de type justement mus\u00e9al, tenus par des professionnels, c'est une question d'image, pas d'investissement une collection donne une cr\u00e9dibilit\u00e9 en signe de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et de noblesse mais attention au p\u00e9ch\u00e9 d'hubris s'il vaut mieux accrocher des d\u00e9couvertes que des picasso, des van Gogh car \u00e0 l'heure actuelle, montrer une trop belle collection peut para\u00eetre suspect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [94%] :\r\nUne des batailles en vue cette semaine au Parlement, le montant de l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nUn appel contre la faim et la pauvret\u00e9, r\u00e9unissant 32000 signatures sera remis par les ONG dont Alliance Sud aux \u00e9lus aujourd'hui alors que commence la session parlementaire \u00e0 Berne, il s'agit de convaincre les \u00e9lus de ne pas couper dans l'aide au d\u00e9veloppement, la commission des finances du National recommande en effet de diminuer le montant de l'aide au d\u00e9veloppement de0,5 pourcent du du PIB aujourd'hui \u00e00,4 pourcent l'aide au d\u00e9veloppement souffre d'un manque de soutien \u00e0 la victime d'une guerre id\u00e9ologique, constate ce matin la NZZ qui lui consacre une pleine page, le d\u00e9bat sur influenc\u00e9 par la crise migratoire car on a beaucoup de temps entendu qu'on a beaucoup entendu Colette sur place permettait de pr\u00e9venir les d\u00e9placements de population, mais la vague actuelle de r\u00e9fugi\u00e9s pourrait laisser penser que les milliards investis sur place n'atteignent pas leur but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [93%] :\r\nLes touristes chinois d\u00e9courag\u00e9s de venir en Suisse pour cause de nouvelles exigences de visas, c'est dans la Libert\u00e9 Le Nouvelliste, L'Express et l'Impartial depuis novembre dernier, il faut des empreintes digitales biom\u00e9triques pour entrer dans l'espace Schengen, dont on rappelle la Suisse fait partie bien suisse tourisme demande une simplification de ces proc\u00e9dures, rappelant que les touristes chinois doivent parfois traverser la moiti\u00e9 de leur pays, ce qui n'est pas rien pour aller les faire ces empreintes les solutions envisag\u00e9es serait de mettre sur pied des stations de m\u00e9trique ou alors d'autoriser l'utilisation de ces donn\u00e9es pour les demandes ult\u00e9rieures si ces mesures sont mises en oeuvre, fils tourisme assure que l'impact des exigences de Schengen seront \u00e0 peu pr\u00e8s nulles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [92%] :\r\nJe ne suis pas une rectrice seulement pour les femmes, parole de Sarah Springman, deuxi\u00e8me femme du rectorat de l'EPFZ, mais premi\u00e8re \u00e9trang\u00e8re \u00e0 rejoindre ce Gr\u00eamio m'en grande interview dans La derni\u00e8re Zeitung, elle raconte l'ambiance \u00e0 l'EPFZ a bien chang\u00e9 depuis 20 ans, elle n'est plus exclusivement masculine et beaucoup plus internationale, ing\u00e9nieur en b\u00e2timent britannique Sarah Springman est f\u00e2ch\u00e9e compte la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui consid\u00e8re soudain la formation comme trop co\u00fbteuse, elle estime aussi qu'un break site serait une catastrophe pour la recherche europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [98%] :\r\nUne bataille encore mais remport\u00e9e cette fois -ci entre le canton du Jura et la chimie b\u00e2loise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [93%] :\r\nL'\u00e9pilogue d'un long bras de fer \u00e0 titre d'un article du temps ce matin sur la d\u00e9charge de Bonfol en Ajoie, o\u00f9 la chimie b\u00e2loise pousser sous le tapis en quelque sorte, 200 tonnes de d\u00e9chets dangereux entre 1961 1976 la date est prudemment tenue secr\u00e8te, \u00e9crit le journaliste mais tout indique que le 24 juin les derniers d\u00e9chets chimiques et toxiques seront d\u00e9terr\u00e9s et \u00e9vacu\u00e9s 24 juin \u00e7a tomberait bien c'est le lendemain de l'anniversaire du vote sur la cr\u00e9ation du canton du Jura Bonfol donc une saga de 16 ans, mettant en sc\u00e8ne la chimie b\u00e2loise, les autorit\u00e9s jurassiennes et les ONG, sur laquelle revient donc le quotidien ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [95%] :\r\nC'est l'objet de votation qui fait l'objet du plus grand suspense en vue de dimanche prochain, \u00e0 l'initiative pro- service public le Blick met l'accent ce matin sur 2 pages sur les contradictions d'un initiant Ren\u00e9 Schumacher, \u00e9diteur du journal pour les consommateurs peu lors d'une s\u00e9ance de commission en \u00e9t\u00e9 2014, il a dit je ne suis pas certain que ce texte constitutionnel soit la meilleure des id\u00e9es alors pour sa d\u00e9fense, Ren\u00e9 Schumacher r\u00e9torque qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 de meilleures propositions conclusion sans piti\u00e9 du Blick les critiques les plus s\u00e9v\u00e8res compte cette initiative proviennent donc de son propre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [94%] :\r\nSemaine de votation mais aussi semaine bien s\u00fbr du Gothard inaugur\u00e9 mercredi alors beaucoup d'articles dans la presse ce matin encore les travaux dans le matin, le d\u00e9cryptage du mythe dans la Libert\u00e9 et dans le Temps mythe qui r\u00e9ussi \u00e0 m\u00e9langer fantasme de repli dans les Alpes et ouverture \u00e0 l'Europe, avec ce titre sublime dans le temps Gothard de Pierre de la Suisse 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve s'interrogent sur l'avenir de l'ancienne ligne ferroviaire, la ligne de montagne de la r\u00e9gion r\u00eave d'une ligne touristique, mais c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui d\u00e9cidera d'ici 2025 quand on aura une meilleure vision de l'impact de l'ouverture du nouveau tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [85%] :\r\nEt pour terminer, Nouveau rebondissement dans l'affaire Legrix 7 \u00e0 La Chaux-de-Fonds bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission, ce week- end, du pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la cit\u00e9 horlog\u00e8re le socialiste Daniel Musy en interview dans la parcelle Express explique qu'il veut ainsi retrouver sa libert\u00e9 de parole pour faire barrage \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection de Jean-Charles Legrix \u00e0 l'ex\u00e9cutif, dimanche prochain, en appelant \u00e0 voter pour l'autre candidat, la liste, il estime que Jean-Charles Legrix ne respecte pas la coll\u00e9gialit\u00e9 repr\u00e9sentant un danger pour les valeurs humanistes, l'UDC s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur Facebook, la semaine derni\u00e8re contre l'ouverture du mus\u00e9e de l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63DE57EE-F55E-4531-8445-415EBBB2B1D9", "internalArchiveId": "63DE57EE-F55E-4531-8445-415EBBB2B1D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandro Goz, secr\u00e9taire d'Etat itlaien aux affaires europ\u00e9ennes; Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD;Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons au R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9;Bertrand Lemennicier, \u00e9conomiste et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Panth\u00e9on, co-auteur de Pourquoi les syndicats;LeMauffAn;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis vaudois;extraits musicaux\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(00/BLOC OUVERTURE 7H) Le  Gothard va-t-il faire bouger les lignes entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sur la libre-circulation ?\r\nl'inauguration du tunnel de base  ... dans 2 jours...aura en tout cas des airs de sommet diplomatique... \r\navec la pr\u00e9sence d' Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi ...\r\nl'occasion de rappeler ... que la Suisse et les europ\u00e9ens peuvent travailler ensemble, main dans la main....\r\net peuvent encore le faire pour trouver une solution \u00e0 l'application de l'initative sur l'immigration de masse...\r\nc'est en tout cas l'espoir du  secr\u00e9taire d'Etat itlaien aux affaires europ\u00e9ennes ...  Sandro Gozi...\r\nil l'a dit \u00e0  .. Romain Clivaz ... \r\n '\r\nSMAT : Sandro Gozi que nous retrouverons plus longuement dans Tout un Monde \u00e0 8h10 pour \u00e9voquer la g\u00e9n\u00e9ration Erasmus, ces premiers \u00e9tudiants du programme europ\u00e9en d'\u00e9change qui ont, selon lui, les atouts pour relancer l'Union.\r\nEt une autre acteur europ\u00e9enne rejoint l'analyse de Sandro Gozi...\r\nL'ancien chef de la diplmatie franmcaise, Hubert Vedrine ...\r\nle socialiste \u00e9tait l'invit\u00e9 hier soir de FORUM.... \r\nIl s'est dit convaincu que tous les peuples europ\u00e9ens r\u00e9pondraient la m\u00eame chose que les Suisses si on les interrogeait sur l'immigration massive. \r\nUn message que  Bruxelles devrait entendre ...estime  l'ancien ministre de Lionel Jospin...\r\n  0'29''\r\nUn compromis \u00e0 trouver... des deux c\u00f4t\u00e9s...\r\nassurent donc ... 2 voisins..de la Suisse ... le francais.  Hubert Vedrine et l'italien Sandro Gozi... \r\n..  ce compromis, le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit le n\u00e9gocier avec  les instances europ\u00e9ennes \r\nmais comme l'\u00e9voquait la NZZ am Sonntag hier,...  les trois principaux dirigeants de l'Union ... seront EUX les grands  absents de la c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration du tunnel du Gothard ... ... \r\nChrystel Domenjoz.\r\n  1'03''\r\n(01/BLOCHERS, RESTRICTIONS, ACCES AIDE SOCIALE, ITV MORET) SMD : La libre-circulation ... \u00e0 l'agenda aussi de l'UDC.....\r\navec cette proposition.des  BLOCHER, p\u00e8re et fille...hier dans la presse... \r\nlimiter les prestations sociales destin\u00e9es aux b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers.\r\nUne id\u00e9e,  que certains radicaux trouvent int\u00e9ressante. \r\nqui m\u00e9rite d'^\u00eatre ... creus\u00e9e, m\u00eame sil faut nuancer pr\u00e9cise   la conseill\u00e8re nationale ... vaudoise ...  PLR Isabelle Moret..\r\n  46''\r\nIsabelle Moret r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas...\r\n(07/MENACES EX. GAUCHE ACTEURS ASILE, ITV DUVILLARD) \" Il n'y a pas de mouvements extr\u00e9mistes qui ne soient pas surveill\u00e9s en Suisse. \"\r\nC'est en tout cas la r\u00e9action d'Andr\u00e9 Duvillard...\r\n...le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons au R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9...\r\nr\u00e9action ...\u00e0 ces menaces et appels \u00e0 la violences...  sur internet... contre des fonctionnaires et ONG actives dans le domaine de l'asile...\r\ndes milieux d'extr\u00eame gauche seraient \u00e0 l'origine de cet appel.\r\n La ville de Berne a d\u00e9pos\u00e9 plainte. \r\nPour Andr\u00e9 Duvillard, l'affaire rappelle q'il faut etre vigilamnt avec toutes les formes d'extr\u00e9mismes\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(D3/ LES SYNDICATS FR ONT DE L'ARGENT POUR TENIR LONGTEMPS ! PI) SMD : La France se pr\u00e9pare encore \u00e0 une semaine sociale agit\u00e9e \r\navec de nouvelles gr\u00e8ves pr\u00e9vues dans les transports ... d\u00e8s demain soir...\r\nles syndicats, CGT en t\u00eate, entendent  amplifier la mobilisation contre  le projet de r\u00e9forme de la Loi Travail...\r\net s'ils sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brayer de nouveau... c'est qu'ils ont les  ressources financi\u00e8res ...n\u00e9cecessaires... \r\nLes syndicats ont de quoi voir venir... Estelle Braconnier...\r\n  1'30\r\nSMD : PROMO INVIT\u00e9 DENIS JEAMBART\r\n(7H/D\u00e9mission chef opp syrie) L'opposition syrienne perd son n\u00e9gociateur en chef. \r\nMohamed Allouche a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission.\r\nune facond it-il de protester...   contre l'enlisement des n\u00e9gociations de paix de Gen\u00e8ve, encadr\u00e9es par l'ONU ... \r\nAucune de nos revendications n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, d\u00e9plore le repr\u00e9sentant du   Haut Comit\u00e9 des n\u00e9gociations ..., nomm\u00e9 \u00e0 ce poste en janvier dernier. \r\nLe HCN... ...  bas\u00e9 en Arabie Saoudite...avait d'ailleurs quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations fin avril.\r\nDes n\u00e9goicatioms qio sont donc . ujourd'hui, pour Mohamed Allouche consid\u00e9re\u00e9es comme une perte de temps. ... Olivier Schorderet\r\nCes discussions indirectes n'ont pas permis jusque-l\u00e0 de trouver de solution politique au conflit. La tr\u00eave n'est toujours pas respect\u00e9e. Des villes continuent d'\u00eatre bombard\u00e9es par les forces de Bachar Al-Assad, et toujours pas de prisonniers lib\u00e9r\u00e9s: Pour Mohamed Allouche, la communaut\u00e9 internationale ne parvient pas \u00e0 faire appliquer les r\u00e9solutions vot\u00e9es aux Nations-Unies. Les n\u00e9gociations ne devraient d'ailleurs pa reprendre avant deux ou trois semaines a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura: d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour les uns, signe d'enlisement pour les autres. Reste la d\u00e9mission d'un personnage controvers\u00e9: Mohammed Allouche n'est autre que le cousin de Zahran Allouche, leader charismatique de l'arm\u00e9e de l'Islam, tu\u00e9 dans un bombardement en d\u00e9cembre dernier. L'arm\u00e9e de l'islam:un groupe arm\u00e9 d'inspiration salafiste, l'un des plus influents en Syrie, mais consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Damas et Moscou. Le d\u00e9fi du HCN sera peut-\u00eatre maintenant de trouver un nouveau n\u00e9gociateur rassembleur au sein de l'opposotion et l\u00e9gitime aux yeux de l'ensemble des parties. D'autant que le chef de sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Gen\u00e8ve, Asad al Zoubi, un ancien g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e syrienne, pourrait lui aussi d\u00e9missionner.\r\n(22/SITUATION MILITAIRE AUTOUR DE FALLOUJA, OFFENSIVE PA) SMD : Et puis en Irak voisin... \r\nLes forces d'\u00e9lites gvtales... s'appr\u00eatent \u00e0 entrer dans la  ville de Fallouja ...\r\ncette ville sunnite entre les mains du groupe Etat Islamique.  \r\ndepuis le d\u00e9but de l'offensive, 800 civils ont pu \u00e9chapper aux djihadistes  en p\u00e9rpiph\u00e9rie de la ville \r\nDes djihadistes qui ont min\u00e9 le terrain pour freiner l'avanc\u00e9e des troupes irakiennes.  \r\nCorrespondance Anne-Sophie Le Mauf\r\n(14/TENNIS WAWRINKA) Stan Wawrinka continue \u00e0 bien d\u00e9fendre son titre \u00e0 Roland Garros... \r\nle vaudois a d\u00e9croch\u00e9 son toicket pour les 1/ 4 de finales ... \r\nil a battu  le Serbe Victor Troicki en quatre sets, 7-6, 6-7, 6-3, 6-2.\r\nSTAN moins convainquant qu'au tour pr\u00e9c\u00e9dent. Mais satisfait quand m\u00eame... \r\n  42''\r\nStan Wawrinka avec notre ES \u00e0 RG Herv\u00e9 Borsier\r\nson quart de finale ...c'est  demain  face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos, 55 \u00e8me joueur mondial...\r\nauj, place \u00e0 Timea Bacsinszky ...face \u00e0  Venus Williams en huiti\u00e8me de finale \r\nmatches a suivre ... en principe... cet apres midi ... si la pluie ne vient pas changer le programme...\r\n*** \r\nEt puis un mot encore de foot... \r\nune Coupe de Suisse...\r\ncomme lot de cobnsolation pour \u00e9e FC Zurich... apr\u00e8s \u00e9eur victoire 1/0 contre Lugano...\r\nmaigre consilation aux yeux des supporters qui n'ont pas encore dig\u00e9r\u00e9 la relegation du club en CHALLENGE LEAGUE...\r\n(18/COME-BACK YELLO A BERLIN, TS) SMD : Et on finit avec des fans...qui sont eux..  heureux....  \r\nceux du groupe mythique de la sc\u00e8ne \u00e9lectro pop suisse YELLO...\r\nle duo va monter sur sc\u00e8ne cet automne a BERLIN... pour d\u00e9fendre son noubel album TOY... \r\net malgr\u00e9 une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 longue de 38 ann\u00e9es...\r\nce sera ... .  Alain Croubalian... une premi\u00e8re...\r\n  1'21\r\n..  RV donc  les 26 et 28 octobre... prochains... pour la premi\u00e8re de YELLO sur sc\u00e8ne..\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s gris pour aujourd'hui, avec par moments quelques averses. \r\nDe br\u00e8ves \u00e9claircies seront tout de m\u00eame possible en plaine en cours de journ\u00e9e. Il fera 12 degr\u00e9s t\u00f4t ce matin, 17 \u00e0 19 l'apr\u00e8s midi. \r\nIl y aura du vent sur le Plateau et en moyenne montagne, un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort sur le Jura et les Pr\u00e9alpes notamment.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(bv sports) nis:  Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de Roland Garros  en battant le Serbe Victor Troicki en quatre sets, 7-6, 6-7, 6-3, 6-2. \r\nSon prochain adveraire sera demain (mardi) l'espagnol Albert Ramos, 55 \u00e8me joueur mondial...\r\nAujourd'hui (lu), Timea Bacsinszky affronte Venus Williams en huiti\u00e8me de finale du taleau f\u00e9minin. Le match doit avoir lieu en fin d'apr\u00e8s-midi sur le court central.\r\n______________\r\nLe FC Zurich a remport\u00e9 la Coupe de Suisse de football en battant Lugano 1 \u00e0 0, hier, au Letzigrund.  Rel\u00e9gu\u00e9s en Challenge League, les Zurichois disputeront donc l'Europa League.", "durationSec": 991, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7741787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7741805", "ece-7741787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T05:35:59Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 7 Journal de Yann \u00e0 M\u00e9tro et si au bout du tunnel, il y avait l'allure d'une solution d'un accord sur la libre circulation \u00e0 2 jours de l'inauguration du Gothard plusieurs acteurs europ\u00e9ens font le pari d'une avanc\u00e9e sur ce dossier, casse- t\u00eate entre Berne et Bruxelles, \u00e0 commencer par le Monsieur Europe, de l'Italie Sandro, qui voit dans ce tunnel, un bon signe d'ouverture politique : la guerre des nerfs continue en France entre le gouvernement et la CGT, nouvelle semaine de gr\u00e8ve pr\u00e9vues dans les transports et les syndicats ont de quoi tenir entre fonds de solidarit\u00e9 coureur de fond Ding, les moyens ne manquent pas nous dire Estelle Braconnier alors dans ce bras de fer qui va c\u00e9der le 1er, comment comprendre cette situation de blocage total que seule la France semble conna\u00eetre en Europe Bruno Jean-Bart, directeur des \u00e9tudes politiques \u00e0 l'institut de sondage opinion nouer, est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35 il ne viendra plus \u00e0 Gen\u00e8ve, discuter de la paix en Syrie, le n\u00e9gociateur en chef de l'opposition d\u00e9missionnent assez de ces pourparlers, qui n'aboutissent \u00e0 rien, ils sont une perte de temps, d\u00e9nonce Mohamed Allouche il fut un ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, battu en 1988 par George Bush p\u00e8re Marek Doucas qui s'en souvient, de son nom, a accord\u00e9 un entretien \u00e0 notre correspondant Philippe il nous dira tout d'abord qu'il ne faut pas aux sondages des citoyens si\u00e9ger dans l'ex\u00e9cutif de leur commune, solution dans certains cantons pour pallier le manque de personnel politique solution des yeux peut-\u00eatre ouvrir votera dimanche prochain sur la fin de cette obligation de servir l'explication tout \u00e0 l'heure avec Guessard 38 ans de carri\u00e8re et jamais un concert le mythique duo \u00e9lectrices suisse Yello 20 enfin monter sur sc\u00e8ne, rendez- vous \u00e0 Berlin en octobre, mais d'abord en fin de journal avec Alain Cromagnon le Gothard va -t-il faire bouger les lignes ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nLa Suisse et l'Union europ\u00e9enne sur la libre circulation, l'inauguration du tunnel, du tunnel de base dans 2 jours aura en tout cas des airs de sommet diplomatique avec la pr\u00e9sence d'Angela Merkel de Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi, l'occasion de rappeler que la Suisse et les europ\u00e9ens peuvent travailler ensemble, main dans la main et peuvent encore le faire pour trouver une solution \u00e0 l'application Leni sciatique sur l'immigration de masse, c'est en tout cas l'espoir du secr\u00e9taire d'\u00c9tat italien aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozzi, il l'a dit \u00e0 Revin qui va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\n\u00e9videmment les Gothard doit nous pousser nous ou europ\u00e9ennes italien et vous les Suisses \u00e0 trouver une solution positive pour respecter la volont\u00e9 du peuple suisse mais aussi voir comment on peut continuer \u00e0 travailler ensemble, notamment sur le th\u00e8me de la Libye : sp\u00e9culations et \u00e7a sera un th\u00e8me, nous devrons aborder apr\u00e8s la fin d'un Britannique pour vous si on vous comprend bien, vous voyez tout de m\u00eame se ce Gothard qui est achev\u00e9, comme un bon signe pour la suite des relations, c'est pas de dossier herm\u00e9tique, non, non, non, non, en politique il y a pas des dossiers en politique il y a des tendances, il y a des actes importants qui peuvent d\u00e9clencher de nouvelles dynamiques, moi je crois qu'il ne faut pas absolument pas s'estimer la port\u00e9e politique et symbolique au-del\u00e0 des salaires r\u00e9els infrastructurel d\u00e8s l'ouverture du Gothard, on l'a ressenti, surtout quand on est \u00e0 Bruxelles jusqu'\u00e0 maintenant une position tr\u00e8s ferme sur les principes, alors que la Suisse dans le foie, demande un am\u00e9nagement ne demandent pas de ren\u00e9gocier le principe : on a vu Schengen, on l'a vu sur la Grande-Bretagne tout, donc on peut devenir extr\u00eamement souple est -ce que c'est un peu le moment de la souplesse aussi par rapport \u00e0 la Suisse, c'est le moment bon d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat commun, moi j'ai pas que, il y a la possibilit\u00e9 des trouver un accord et je crois que nous devons donner une gravit\u00e9 \u00e0 cette n\u00e9gociation et la position de l'Italie, c'est aussi de sensibiliser nos partenaires europ\u00e9ens et les institutions europ\u00e9ennes pour qu'ils donne la juste importance \u00e0 ces dossiers, c'est un des th\u00e8mes qui doivent \u00eatre sur la table apr\u00e8s la r\u00e9fr\u00e8nent britannique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [94%] :\r\nSandro Gozzi que nous retrouverons plus longuement dans l'\u00e9mission, tout un monde \u00e0 8 heures 10 pour \u00e9voquer \u00e9voquer la g\u00e9n\u00e9ration Erasmus, ces premiers \u00e9tudiants du programme europ\u00e9en d'\u00e9change qui ont selon lui tous les atouts pour relancer l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [94%] :\r\nEt un autre acteur europ\u00e9en rejoint, lui, l'analyse de Sandro Gozi c'est l'ancien chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Hubert V\u00e9drine, le socialiste \u00e9tait l'invit\u00e9 hier soir de forum, il se dit convaincu que tous les peuples europ\u00e9ens r\u00e9pondraient la m\u00eame chose que les Suisses, si on les interrogeait sur l'immigration de masse, un message que Bruxelles devrait entendre, estime l'ancien ministre de Lionel Jospin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [86%] :\r\nLa Suisse doit pas \u00eatre complex\u00e9e \u00e0 mon avis, il faut \u00e9galement trouver une solution parce que, notamment en termes d'\u00e9conomie frontali\u00e8re, c'est presque ing\u00e9rable la contradiction entre le vote et les accords pass\u00e9s, mais la commission serait pas fond\u00e9e, en tout cas \u00e0 traiter \u00e7a avec une esp\u00e8ce d'arrogance incroyable comme ici, \u00e0 20 mod\u00e8les europ\u00e9ens magnifique qui fonctionne tr\u00e8s bien, enti\u00e8rement par les peuples, et qu'il y a eu un vote aberrant en Suisse, on trouve \u00e0 effacer les cons\u00e9quences, c'est pas possible \u00e7a donc il un compromis \u00e0 trouver, mais des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [92%] :\r\nUn compromis \u00e0 trouver, donc des 2 c\u00f4t\u00e9s sur 2 voisins de la Suisse, le Fran\u00e7ais Hubert V\u00e9drine et l'italien Sandro Gozi, sauf que ce compromis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d'abord le n\u00e9gocier avec les instances europ\u00e9ennes et comme l'\u00e9voquait hier la NZZ les 3 principaux dirigeants de l'Union seront eux les grandes absentes de la c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration mercredi Christelle demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [93%] :\r\nAgenda trop charg\u00e9 pour le pr\u00e9sident du Conseil donne \u00e0 tous que celui de la commission, Jean-Claude Junker et celui du Parlement europ\u00e9en, Martin Schultz, m\u00eame si des discussions seraient encore en cours pour attirer au moins l'un des 3 et pourtant, le tunnel de base du Gothard a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 dans une perspective europ\u00e9enne, c'est un maillon important du r\u00e9seau ferroviaire du continent, financ\u00e9e par la seule Suisse un signal de bonne volont\u00e9 qui pourraient aider dans les discussions en cours avec l'Europe, pas si simple pourtant averti le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schultz jeudi soir dans Forum s'il comprend qu'on est en vie, de lier les 2, le tunnel du Gothard ne peut pas, \u00e0 lui seul sauver les bilat\u00e9rales alors certes ce n'est pas au milieu des flonflons que la solution allait \u00eatre trouv\u00e9e, mais l'occasion \u00e9tait belle de montrer une Suisse intimement imbriqu\u00e9s au coeur de l'Europe mais, et ce n'est pas rien, les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pourront compter sur la pr\u00e9sence d'Angela Merkel de Fran\u00e7ois Hollande et de Matteo Renzi la diplomatie directe, notamment aupr\u00e8s des pays voisins, c'est la strat\u00e9gie men\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors de chaque rencontre, car si un accord est trouv\u00e9 avec l'Union, il devra encore \u00eatre approuv\u00e9e par les \u00c9tats membres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [88%] :\r\nLa libre circulation des personnes \u00e0 la jambe, l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\nDe l'UDC avec cette proposition des Blocher, p\u00e8re et fils c'\u00e9tait hier dans la presse dominicale limiter les prestations sociales destin\u00e9es aux b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers, une id\u00e9e que certains radicaux trouvent int\u00e9ressante, elle m\u00e9rite d'\u00eatre creus\u00e9e, m\u00eame s'il faut nuancer pr\u00e9cise les concerts nationale vaudoise PLR Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:18) [86%] :\r\nEn mati\u00e8re de personnes \u00e9trang\u00e8res il faut distinguer ce qui se passe dans qui provient de l'Union europ\u00e9enne, parce que je savais qu'avec les bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien ses membres b\u00e9n\u00e9ficient ensuite les m\u00eames possibilit\u00e9s que les Suisses en mati\u00e8re d'AVS ou de prestations compl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire tout ce qui rel\u00e8ve en soi de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le grand Avantage, c'est que les Suisses ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi dans le cas de l'Union europ\u00e9enne, la vraie grande marge de manoeuvre, qu'on a fait pour l'aide sociale, c'est-\u00e0-dire que l'accord sur la mise : circulation des personnes nous dans une tr\u00e8s grande marge de malheur pour limiter l'aide sociale aux personnes en provenance de l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est choquant, peut-\u00eatre que quelqu'un qui n'est l\u00e0 que depuis quelques mois, qui a eu un travail b\u00e9n\u00e9ficie niquer tout de suite de l'aide sociale, h\u00e9las, cette marge de manoeuvre qu'il faut exploiter le seul probl\u00e8me c'est que maintenant, c'est de la comp\u00e9tence des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [93%] :\r\nIsabelle Moret avec Maurice Doucas, il n'y a pas de mouvements extr\u00e9mistes qui ne soient pas surveill\u00e9s en Suisse, c'est en tout cas la r\u00e9action d'Andr\u00e9 Duvillard, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, il r\u00e9agissait \u00e0 ces menaces, ces appels \u00e0 la violence sur Internet contre des fonctionnaires et plusieurs ONG actives dans le domaine de l'asile des milieux d'extr\u00eame- gauche, seraient \u00e0 l'origine de cet appel, la ville de Berne a d\u00e9pos\u00e9 plainte et pour Andr\u00e9 Duvillard l'affaire rappelle qu'il faut \u00eatre vigilant avec toute forme d'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:32) [92%] :\r\nC'est vrai qu'aujourd'hui on parle beaucoup d'extr\u00e9mismes dans sa forme de radicalisation au niveau des terroristes djihadistes et \u00e7a montre simplement qu'on doit se pr\u00e9occuper de toute forme d'extr\u00e9mistes en particulier aussi dans les mesures de pr\u00e9vention qui ne rel\u00e8vent pas forc\u00e9ment du domaine s\u00e9curitaire, les Norv\u00e9giens nous l'ont appris il y a quelques ann\u00e9es puisqu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures suite \u00e0 l'affaire des attaques du Parlement et de l'\u00eele d'Utoeya et qui relevait d'une autre forme d'extr\u00e9misme et on voit qu'aujourd'hui ces mesures prises \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, pour tous ceux qui leur fruit dans la forme, la radicalisation djihadiste par exemple donc je crois que simplement doit cesser de se pr\u00e9munir de toutes les mani\u00e8res possibles contre toute forme d'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [92%] :\r\nLes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, la France se pr\u00e9pare encore une semaine sociale tr\u00e8s agit\u00e9e avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nCes 2 nouveaux appels \u00e0 la gr\u00e8ve pr\u00e9vue dans les transports d\u00e8s demain soir, les syndicats, CGT en t\u00eate, entendent amplifier leur mobilisation contre le projet de r\u00e9forme de la loi travail et s'ils sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brayer, de nouveau, c'est qu'ils ont les ressources financi\u00e8res n\u00e9cessaires, les syndicats ont de quoi voir venir Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [94%] :\r\nLa plupart des organisations qui ont rejoint le mouvement dispose tout d'abord d'un fonds de solidarit\u00e9 aux caisses de gr\u00e8ve Bertrand le Menissier, \u00e9conomiste et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Panth\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:44) [79%] :\r\nIl fonde sa v\u00e9rit\u00e9 et existe pour certains syndicats, donc je crois la CFDT et verse dans le monde 18 euros \u00e0 chaque jour d'une gr\u00e8ve pour normalement ils ne versent uniquement au del\u00e0 des rangs et si je multiplie par le nombre d'adh\u00e9rents, ils ont.. Au moins 100 millions de caisses o\u00f9 le foncier a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s traditionnellement il fonctionne avec des ce qu'on appelle des caisses de gr\u00e8ve tous les syndicats dans le monde, \u00e7a, en moyenne, c'est sur un mois de gr\u00e8ve, ils vont percevoir 580 et \u00e7a c'est puisse trouver. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:16) [89%] :\r\nToute la question est d\u00e9sormais de savoir combien de temps les syndicats pourront tenir les bourses syndicales ne sont pas sans fond, mais c'est l\u00e0 que les organisations font appel au financement participatif quoi autre founding en anglais, et \u00e7a marche : les Fran\u00e7ais font des dons Bertrand le Menissier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:31) [88%] :\r\nLe montant qui est \u00e0 l'heure actuelle, presque je vois sur internet ses 96000 euros un peu plus pour 2500 personnes c'est-\u00e0-dire que chacun verse en moyenne 37 38 euros 96000 euros c'est un compl\u00e9ment, mais pour l'instant le le co\u00fbt de la gr\u00e8ve, qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s, ils ont une puissance financi\u00e8re qui fait que la gr\u00e8ve n'y peuvent pas tenir un an. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [94%] :\r\nLes syndicats des diff\u00e9rents secteurs annonce vouloir payer les gr\u00e9vistes, le d\u00e9bat est d\u00e9sormais de savoir s'il faut indemniser tous les gr\u00e9vistes, y compris les non- syndiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [96%] :\r\nEt dans cette guerre des nerfs en France qui va c\u00e9der le 1er entre les syndicalistes et le gouvernement nous poserons la question tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 Bruno Jean-Bart, directeur des \u00e9tudes politiques \u00e0 l'institut fran\u00e7ais de sondage opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [93%] :\r\nL'opinion de l'opposition syrienne perd son n\u00e9gociateur en chef Mohamed Allouche a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission, 5 mois apr\u00e8s sa nomination, une fa\u00e7on, dit -il, de protester contre l'enlisement des n\u00e9gociations de paix, de Gen\u00e8ve, encadr\u00e9es par l'ONU, aucune de nos revendications n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, d\u00e9plore le repr\u00e9sentant du Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations l'HCN bas\u00e9s en Arabie Saoudite, qui avait d'ailleurs quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations, fin avril, les n\u00e9gociations sont donc aujourd'hui pour Mohamed Allouche tout simplement consid\u00e9r\u00e9 comme une perte de temps, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [94%] :\r\nCes discussions indirectes n'ont pas permis jusque -l\u00e0 de trouver de solution politique au conflit, la tr\u00eave n'est toujours pas respect\u00e9e des villes continuent d'\u00eatre bombard\u00e9es par les forces de Bachar Al-Assad et toujours pas de prisonniers lib\u00e9r\u00e9s pour Mohamed Allouche la communaut\u00e9 Hunde internationale ne parvient tout simplement pas \u00e0 faire appliquer les r\u00e9solutions vot\u00e9es aux Nations-Unies, les n\u00e9gociations ne devraient d'ailleurs pas reprendre avant 2 ou 3 semaines, a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura reste la d\u00e9mission d'un personnage controvers\u00e9 Mohammed Allouche fait partie de l'arm\u00e9e de l'Islam, un mouvement d'inspiration salafiste, l'un des plus influents en Syrie, mais consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Damas et Moscou sont leaders charismatiques qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un bombardement en d\u00e9cembre dernier, Zahra n'Allouche le cousin de Mohamed Washington maintenant de trouver un nouveau n\u00e9gociateur en chef rassembleur au sein de l'opposition et l\u00e9gitime aux yeux des autres partis, un v\u00e9ritable d\u00e9fi, d'autant que le chef de sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Gen\u00e8ve Asad Al-Zohbi a d\u00e9clar\u00e9 hier qu'il pourrait lui aussi d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [85%] :\r\nEt puis en Irak voisin, les forces d'\u00e9lite gouvernementales s'appr\u00eate \u00e0 entrer dans la ville de Falloudja. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [98%] :\r\nCette ville sunnite entre les mains du groupe \u00c9tat Islamique depuis le d\u00e9but de l'offensive la semaine derni\u00e8re 800 civils ont pu \u00e9chapper aux djihadistes des djihadistes qui ont min\u00e9 le terrain pour freiner l'avanc\u00e9e des troupes irakiennes correspondance Anne-Sophie les morts. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:01) [91%] :\r\nLes forces d'armes irakiennes disent avoir reconquis en une semaine d'offensive majeure, pr\u00e8s de 80 pourcent de de la p\u00e9riph\u00e9rie de Faloudja mais le plus dur reste \u00e0 faire : prendre d'assaut cette cit\u00e9 sunnite aux mains de l'organisation de l'\u00c9tat islamique depuis plus de 2 ans, ville strat\u00e9gique car c'est de ce bastion qu'ont \u00e9t\u00e9 conduites, des centaines d'op\u00e9rations terroristes qui ont frapp\u00e9 la capitale Bagdad les troupes irakiennes appuy\u00e9es par les unit\u00e9s de mobilisation populaire avancent vers le sud de fa\u00e7on compl\u00e8tement encercl\u00e9 la ville et ainsi mener l'assaut depuis plusieurs positions, preuve d'un assaut imminent non, une question de jours pour certains d'heures pour les autres, les forces anti- terroristes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations, les mines et bombes artisanales, ainsi que les quelque 50000 civils pi\u00e9g\u00e9s dans la ville risque de consid\u00e9rablement compliquer la reprise de Faloudja Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [93%] :\r\nStan Vavrinka continue \u00e0 bien d\u00e9fendre son titre \u00e0 Roland-Garros, le Vaudois a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les quarts de finale, il a battu le serbe Victor Troicki en 4 sets 7 6 6 7 6 3 6 2, Stan malgr\u00e9 tout moins convainquant qu'au tour pr\u00e9c\u00e9dent, mais il \u00e9tait quand m\u00eame satisfait hier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [85%] :\r\nAujourd'hui, pour moi c'est un c'est une tr\u00e8s bonne victoire c'est un bon match, un match solide des conditions un peu difficiles, un peu lourde contre un joueur qui est, je connais bien, mais qui par moments joue tr\u00e8s bien, par d'autres donnent plus de balles, fallait que je me trouve un peu au d\u00e9but, je dirais que \u00e7a joue bien, mais c'\u00e9tait un petit peu, un petit peu brouillon, j'ai un peu commenc\u00e9 \u00e0 gommer les petites erreurs par- ci par- l\u00e0 un peu nettoy\u00e9 mon job pour que la fin \u00e7a joue tr\u00e8s bien en plus important, c'est c'est mentalement, comme je l'ai abord\u00e9 ce match, je suis rest\u00e9 tr\u00e8s calme enfin plus match avanc\u00e9 un mieux jouer, j'ai re\u00e7u \u00e0 trouver des solutions malgr\u00e9 la longueur du match, je sais que, mentalement, j'ai pas d\u00e9penser d'\u00e9nergie en tout cas pas beaucoup parce que justement j'\u00e9tais quand m\u00eame avec moi- m\u00eame et \u00e7a, c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [93%] :\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros, Herv\u00e9 Borsier son quart de finale, c'est \u00e0 suivre demain face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos et puis aujourd'hui place \u00e0 Tim\u00e9a Bachinski la vaudoise rencontre V\u00e9nus Williams ans 8\u00e8me de finale une rencontre \u00e0 suivre en principe cet apr\u00e8s- midi si la pluie ne vient pas changer le programme et puis un mot encore de foot, une Coupe de Suisse comme lot de consolation pour le FC Zurich apr\u00e8s leur victoire 1 0 hier soir contre Lugano maigre consolation aux yeux de certains supporters qui n'ont pas encore dig\u00e9r\u00e9 la rel\u00e9gation du club en challenge ligue bon alors, on va finir avec des femmes qui sont tout \u00e0 fait heureuse oui, ce sont les fans du groupe mythique de la sc\u00e8ne \u00e9lectro pop suisse, il Yello le duo va monter sur sc\u00e8ne cet Automne \u00e0 Berlin pour d\u00e9fendre son nouvel album Toy et malgr\u00e9 une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 longue de 38 ann\u00e9es, h\u00e9 bien ce sera la 1\u00e8re fois qu'il monte sur sc\u00e8ne \u00e0 l'inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:41) [86%] :\r\nLeurs vid\u00e9os ont toujours \u00e9t\u00e9 des sommets du genre forc\u00e9ment les Z\u00fcrichois Boris Blanquet Dieter Meier n'ont jamais donn\u00e9 de concert \u00e0 38 ans, d'une carri\u00e8re au succ\u00e8s pourtant international le 26 et le 28 octobre prochain pour la 1\u00e8re fois ils monteront sur sc\u00e8ne, celle du Kraftwerk \u00e0 Berlin avec les musiciens qui ont enregistr\u00e9 le nouvel album la voix caverneuse de crooner de Dieter Meier sera \u00e9paul\u00e9 par les chanteuses africaines Malia il ils joueront les chansons de l'album qui para\u00eetra au mois de septembre pour aussi 20 succ\u00e8s historique de Yello qui ont \u00e9t\u00e9 oui London par Boris Blank, le faiseur de sons du dont la biblioth\u00e8que sonore avec plus de son lit les m\u00eame et les gens. \r\nEt les disques aujourd'hui ne rapporte plus grand chose, les musiciens gagnent leur argent essentiellement avec les conserves ce tournoi inattendu ne doit pas d\u00e9plaire au fantasque Dieter Meier 71, fils de millionnaire, artistes, hommes d'affaires, ancien membre de l'\u00e9quipe suisse de golf, les joueurs de coop\u00e9rer profession. \r\n\u00e0 Berlin, une premi\u00e8re donc pour le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:01) [97%] :\r\nRendez -vous les 26 et 28 octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:04) [86%] :\r\nPour les amateurs, ben ouais, c'est d'y aller, alors \u00e7a, c'est un \u00e9v\u00e9nement, merci beaucoup, y a Yann c'\u00e9tait le journal dans un instant Interview de Doucas qui s', ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait tant en 88, un temps tr\u00e8s gris pour aujourd'hui avec par moments quelques averses de br\u00e8ves \u00e9claircies seront tout de m\u00eame possible en plaine en cours de journ\u00e9e 12 degr\u00e9s t\u00f4t ce matin, 17 \u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi, il y aura du vent sur le plateau et en moyenne montagne un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort sur le Jura et sur les Pr\u00e9alpes notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}