{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1275&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1300&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1250&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-5F1387B5-E420-4A8B-83CF-63893BBF4AA4", "internalArchiveId": "5F1387B5-E420-4A8B-83CF-63893BBF4AA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre les trois candidats du Jura bernois au si\u00e8ge romand du canton de Berne", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Alain Schnegg\r\n* * D\u00e9bat entre les trois candidats du Jura bernois au si\u00e8ge romand du canton de Berne  \r\n18h45 . c'est d\u00e9sormais de l'avenir du Jura bernois francophone que nous allons d\u00e9battre. Il se joue le 28 f\u00e9vrier. Les \u00e9lecteurs bernois sont appel\u00e9s aux urnes pour d\u00e9signer celui qui occupera le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux romands au gouvernement cantonal. L'\u00e9lu succ\u00e9d\u00e8ra au socialiste d\u00e9missionnaire Philippe Perrenoud.\r\nTrois candidats du Jura bernois sont en lice pour briguer le si\u00e8ge romand. Ils sont avec nous en direct du studio de Bienne.\r\nPatrick Gsteiger, PEV : \u00ab des solutions plut\u00f4t que des blocages \u00bb (d\u00e9put\u00e9, entrepreneur, ancien policier, ancien maire de Perrefitte)\r\nPierre-Alain Schnegg, UDC : \u00ab un nouvel \u00e9lan \u00bb (d\u00e9put\u00e9, entrepreneur, pr\u00e9sident du CA de l'H\u00f4pital du Jura bernois et du Conseil du Jura bernois)\r\nRoberto Bernasconi, PS : \u00ab votez pour l'exp\u00e9rience \u00bb (d\u00e9put\u00e9, vice-pr\u00e9sident du PS bernois, directeur d'\u00e9cole, ancien maire de Malleray)\r\nMessieurs, vous \u00eates tous d'accord sur un point : si vous \u00eates \u00e9lu, vous entendez donner plus de visibilit\u00e9 \u00e0 votre r\u00e9gion. \r\n-\tOr Pierre-Alain Schnegg, commen\u00e7ons avec vous : comment faire davantage exister le Jura bernois dans cet immense canton ??\r\n-\tRoberto Bernasconi : condamn\u00e9 \u00e0 rester une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique ?? \r\n-\tPartick Gsteiger : votre recette \u00e0 vous ?? \r\n-\tMais comment sortir de ce r\u00f4le de minoritaire, qui recoit davantage qu'il donne ?? qu'est-ce qu'il faudrait pour que le Jura bernois s'impose davantage comme une Jura locomotive du canton ??\r\n-\tQuand on est ministre cantonal sur le si\u00e8ge garanti aux francophones : a-t-on une vraie marge de manoeuvre pour tirer sa r\u00e9gion en avant ?? \r\nQuestion jurassienne\r\n-\tVous \u00eates tous pour \u00e9viter un rapprochement avec le canton du Jura, mais le sort de moutier reste incertain. La ville pourrait rejoindre le canton du Jura, un processus est en cours  . le gouvernement bernois a-t-il la bonne attitude ? en fait-il assez selon vous pour garder Moutier dans le giron cantonal ?? Pierre-Alain Schnegg\r\n\u00c9conomie : \r\n-\tle Jura est une r\u00e9gion industrielle, la franc fort fait des d\u00e9g\u00e2ts . faut-il intervenir davantage pour \u00e9viter la d\u00e9sindustrialisation ?? quelles sont vos recettes ?? \r\n-\tA droite toute, \u00e7a veut dire qu'on fera baisser les imp\u00f4ts, qu'on r\u00e9duira l'\u00e9tat et les prestations ?\r\n-\tComment voulez-vous concilier la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9conomiser avec la d\u00e9fense des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ?\r\n-\tR. Bernasconi : Le Jura bernois, bastion industriel, c'est aussi un bastion de la gauche et des syndicats. Ou \u00e7a l'\u00e9tait, au vu des r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Qu'est-ce qui se passe au PS ? Vous avez rat\u00e9 le coche, vous n'\u00eates plus le parti des travailleurs ?\r\n-\tLes grands dossiers du moment, outre la question jurassienne, ce sont les h\u00f4pitaux et l'\u00e9conomie. \u00c7a tombe bien, ce sont les deux dicast\u00e8res qui se lib\u00e8rent. P-A Schnegg, vous qui dirigez le CA de l'h\u00f4pital du Jura bernois, vous constatez que les petits h\u00f4pitaux peuvent \u00eatre rentables (et vous le prouvez). C'est \u00e7a que vous visez : un h\u00f4pital pour chaque r\u00e9gion ?\r\n-\tR. Bernasconi : Votre ministre de la sant\u00e9 Philippe Perrenoud a fait fermer des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux. On le lui a beaucoup reproch\u00e9. C'\u00e9tait n\u00e9cessaire ?\r\nCohabitation : \r\n-\tvoil\u00e0 10 ans que le canton de Berne vit sous le r\u00e9gime de la cohabitation, le parlement est \u00e0 droite, le gouvernement est rose-vert. Pierre-Alain Schnegg, la droite dit qu'il est imp\u00e9ratif de faire basculer la majorit\u00e9. Vous \u00eates \u00e0 ce point persuad\u00e9 que s'il \u00e9tait de droite, le gouvernement ferait du meilleur travail que ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n-\tR. Bernasconi : Pour vous, en plus de la perte de vitesse du parti, il y a le fait que le PSA (le parti socialiste autonome) ne vous soutient pas. C'est toujours la question jurassienne qui empoisonne les d\u00e9bats ? \r\n-\tP-A Schnegg : L'UDC qui pr\u00e9tend rafler les 2 si\u00e8ges vacants s'avance beaucoup. On sait bien que les bourgeois sont divis\u00e9s, on sait m\u00eame que des membres de votre parti, du c\u00f4t\u00e9 de l'Oberland, vont voter pour le candidat socialiste. On sait aussi que beaucoup vous reprochent votre ligne dure, vous \u00eates en faveur de l'initiative de mise en oeuvre.", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466104", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre les trois candidats du Jura bernois au si\u00e8ge romand du canton de Berne / FOR_2016-02-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'avenir du Jura bernois francophone se jouera le 28 f\u00e9vrier. Les \u00e9lecteurs bernois sont appel\u00e9s aux urnes pour d\u00e9signer celui qui occupera le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux Romands au gouvernement cantonal. Trois candidats du Jura bernois sont en lice pour briguer le si\u00e8ge romand. D\u00e9bat entre Patrick Gsteiger (Parti Evangelique), Pierre-Alain Schnegg (UDC) et Roberto Bernasconi (PS)."], "variantIds": ["ece-7466104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:21Z", "webPublicationDate": "2016-02-10T18:03:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gsteiger, Patrick", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Roberto", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-462EF7E2-CE0C-49C7-8300-B464322FED69", "internalArchiveId": "462EF7E2-CE0C-49C7-8300-B464322FED69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux enjolivent des articles de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikipedia...\r\nR\u00e9crire, \u00e9touffer, manipuler. L'Argauerzeitung reprend une information du Nord-West-Schweiz sur un ton plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re : ^ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 1500 articles Wikipedia de langue allemande ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par des employ\u00e9s de l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale. Au moins 50 articles ont \u00e9t\u00e9 enjoliv\u00e9s, notamment  ceux qui concernent l'arm\u00e9e de l'air, les services de renseignements ou l'asile. Les employ\u00e9s maquiellent les articles d\u00e9sagr\u00e9ables  ...\r\nPar exemple dans un article sur les services de renseignements, qui disait que ceux ci  peuvent exiger des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications  la r\u00e9colte des donn\u00e9es, fait non contest\u00e9 mais qui suscite toujours beaucoup de d\u00e9bats ..  ... un employ\u00e9 a ajout\u00e9: des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires pour \u00e9claircir des crimes graves ...Une mani\u00e8re de donner une image inoffensive des services de renseignement, d\u00e9plore le journal. Face \u00e0 la critique, la r\u00e9ponse de la chancellerie: il n'y a pas de ligne directrices ni de consignes donn\u00e9es \u00e0 l'administration sur la mani\u00e8re de travailler sur wikipedia. \r\nL'arm\u00e9e de l'air, qui se range du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes... pour lutter contre les \u00e9oliennes. Les 3 pr\u00e9vues \u00e0 Payerne. Les pales de ces \u00e9oliennes perturbent les radars des avions. Elles devraient \u00eatre excules d'un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de l'a\u00e9rodome militaire. Des discussions sont en cours avec la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais c'est compliqu\u00e9 dit la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro: on nous oppose le secret militaire. Les interf\u00e9rences entre \u00e9oliennes et trafic a\u00e9rien sont connues. Certains projets, jug\u00e9s trop proches de Cointrin avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s. \r\n***Les \u00e9glises tremblent pour leur revenu...\r\nLa faute \u00e0 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprise, la 3e du nom,actuellement en pr\u00e9paration. \r\n Les Eglises du pays redoutent une diminution dratsique de leuzrs revenbus issus de l'imp\u00f4t. Car dans la plupart des cantons, les entreprises doivent aussi payer l'imp\u00f4t \u00e9ccl\u00e9siastique ou l' imp\u00f4t d'Eglise. Souvent contest\u00e9 en votation, cette part fiscale est maintenue  la plupart du temps u car les Eglises sont respect\u00e9es pour leurs taches sociales, Maintenant que la plupart des cantons pr\u00e9voient de diminuer les imp\u00f4ts pour les entreprises pour \u00e9viter une diff\u00e9rence d'imposition avec les si\u00e8ges des multinationales, les Eglises risquent de recevoir moins d'argent. 20 \u00e0 30 millions de moins.  On ne peut pas supporter une telle coupe sans rien faire, dit e cconseiller syndoale des eglises catholiques du canton de Zurich, Daniel Otth. Les eglises pourraient donc organiser un referendum contre RIE 3,  si les cantons ne compensent pas ces pertes.\r\nA Neuch\u00e2tel, en plus des caisses, ce sont bien les \u00e9glises qui risquent de se vider. Gros plan ce matin dans l'Express et l'Impartial sur les derni\u00e8res statistiques: le nombre de protestants se r\u00e9duit comme peau de chagrin, ils sont 23,4% - ils \u00e9taient le double en 1970. Alors que les sans confessions sont 43%, la plus grand proportion de Suisse. \r\nPourquoi ? Les parents protestants ont moins pouss\u00e9 leurs enfants vers le cath\u00e9chisme, la s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat est insitutionnalis\u00e9e, et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique contribue aussi le d\u00e9clin des relgions, explique un sociologue. \r\n***Le ch\u00f4mage technique, toujours, pour le Grand Conseil vaudois....\r\nUne rentr\u00e9e parlementaire poussive, cette ann\u00e9e, \u00e9crit le quotidien...\r\nFaute de sujets en nombre suffisants \u00e0 l'ordre du jour, cong\u00e9, \u00e0 nouveau, le deuxi\u00e8me en un mois, pour les d\u00e9put\u00e9s. Un ch\u00f4mage technique qui pourrait se reproduire, seon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Grand Conseil. Un \u00e9lu socialiste voit le bon c\u00f4t\u00e9: \u00e7a fait des \u00e9conomies ! Selon lui, 80 mille francs par s\u00e9ance. Le c\u00f4t\u00e9 obscur, c'est pour les d\u00e9put\u00e9s, ils perdent 480 francs chacun en cas d'annulation.\r\nEux il n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 , ces \u00e9lus qui reviennent d'un voyage en Erythr\u00e9e, le pays d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile. Le CN UDc Thomas Aeschi  offre m\u00eame son carnet de voyage au Blick. Photos \u00e0 l'appui. En apparence, l'Erythreee n'a rien d'un Etat policier policier conclut   Thomas Aeschi, qui plaide pour que la Suisse approfondisse rapidement ses relations avec ce pays d'Afrique pour trouver une solution \u00e0 la migration erythr\u00e9enne...  \r\nLes \u00e9lues de gauche, la socialiste Yvonne Feri et la conseil\u00e8re d'Etat argovienne Suzanne Hochuli ont aussi fait partie du voyage, avec la volont\u00e9 de se faire leur propre id\u00e9e.,  et elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par leurs amis politiques pour cela \u00e0 cause du risque de manipulation ...   pas par le pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller, qui loue au contraire leur d\u00e9marche ce matin dans l'Argauer zeitung. Ceux qui les critique n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir les requ\u00e9rants d'asile erythr\u00e9ens rentrer dans leur pays d\u00e9clare-t-il ...\r\nLes banques soldent le pass\u00e9 pour mieux pr\u00e9parer l'avenir. Grande page sur la situation de nos banques, dans la Libert\u00e9 et le Courrier, alors que le litige fiscal avec les Etats-Unis devrait s'achever sans heurts, \u00e9crivent les quotdiens. Solder le passer pour mieux pr\u00e9parer l'avenir. Mais de ce pass\u00e9 pourraient encore surgir des scandales. Quant \u00e0 l'avenir, le d\u00e9fi principal, c'est l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nCette gauche qui copie les m\u00e9thodes de l'UDC: la Bernerzeitung consacre une demi page aux affiche du parti socialiste contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC .  On y voit un \u00e9norme pied en train d'\u00e9craser le palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette menace ... fouler au pied l'Etat de droit ... ou un boulet qui \u00e9crase une personne sur la croix suisse ...Des affiches qui provoquent avec des symboles nazi, commente l'expert en campagne Peter Metzinger ... Alors go\u00fbt de la provocation contagieux ? peut-\u00eatre ... Mais pour l'expert, les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre font tout juste, c'est el seul moyen de vraiment influencer le d\u00e9bat.\r\n***Et cette question dans le Temps ce matin: qui sont ces r\u00e9sidents suisses attir\u00e9s par le djihad ?\r\nDouble page dans le temps, infographie tr\u00e8s \u00e9clairante \u00e0 l'appui. Le journal part des 59 cas de d\u00e9part au djihad rencens\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour se focaliser sur les les plus r\u00e9cents, ceux partis vers la Syrie ou l'Irak. Comment se radicalisent-ils ? via internet ou dans certaines mosqu\u00e9es: en suisse romande, celle du petit-saconnex ou la mosqu\u00e9e Arra-man de Bienne. Pour chaque cas retenu par le temps: le nom - parfois de combattant - l'a^ge, la nationalit\u00e9, le statut - d\u00e9c\u00e9d\u00e9, encore sur le terrain, ou rentr\u00e9, voire \"inconnu\". Et le peu d'\u00e9l\u00e9ments sur le parcours de ces jeunes gens, quasi tous \u00e2g\u00e9s d'une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n***Les m\u00e9decins assouplissent leur pratique en mati\u00e8re d'avortement...\r\nNormalement, une patiente qui veut prendre une pilule abortive doit au moins se rendre \u00e0 deux consultations. La premi\u00e8re pour discussion avec le m\u00e9decin, la seconde 48 heures aprps, pour ptendre le temps de  la r\u00e9flexion  ...Mais malgr\u00e9 les lignes diretrcices des gyn\u00e9cologues ed Suisse, de plus en plus de m\u00e9decins n'attendent pas deux consultations quand une femme est s\u00fbre de vouloir avorter, un d\u00e9lai que ne suivent pas d'ailleurs la plupart des etats europ\u00e9ems.  Voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat au sein de la profession, d\u00e9bat relay\u00e9 ce matin par le Tagesanzeiger avec un m\u00e9decin en interview qui rappelel: il y a toujours des femmes qui changent d'avis.  \r\nTout autre chose pour finir...\r\nP\u00e9riscope: pas celui pour sauver le Neptune, ni pour poursuivre Octobre rouge. Non, celui pour filmer et diffuser du conenu video en direcz. Application pionni\u00e8re de ce qu'on appelle aussi le \"live-streaming\". Interview dans le Temps, de son co-fondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral, Kay-vonn Beyk-pour. Il \u00e9voque notamment l'avenir de ce nouveau march\u00e9. La concurrence, la collaboration avec les m\u00e9dias. Et le concept, ou carr\u00e9ment al philosophie: Periscope est un outil puissant que le monde m\u00e9rite. Notre valeur, c'est la v\u00e9rit\u00e9. Pas de filtre, pas de montage possible.\r\n(Presse 6h45) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la revue de presse suisse,  on commence avec des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux enjolivent des articles de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikipedia\r\nR\u00e9crire, \u00e9touffer, manipuler. L'Argauerzeitung reprend une information du Nord-West-Schweiz sur un ton plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re : ^ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 1500 articles Wikipedia de langue allemande ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par des employ\u00e9s de l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale. Au moins 50 articles ont \u00e9t\u00e9 enjoliv\u00e9s, notamment  ceux qui concernent l'arm\u00e9e de l'air, les services de renseignements ou l'asile. Les employ\u00e9s maquiellent les articles d\u00e9sagr\u00e9ables  ...\r\nPar exemple dans un article sur les services de renseignements, qui disait que ceux ci  peuvent exiger des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications  la r\u00e9colte des donn\u00e9es, fait non contest\u00e9 mais qui suscite toujours beaucoup de d\u00e9bats ..  ... un employ\u00e9 a ajout\u00e9: des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires pour \u00e9claircir des crimes graves ...Une mani\u00e8re de donner une image inoffensive des services de renseignement, d\u00e9plore le journal. Face \u00e0 la critique, la r\u00e9ponse de la chancellerie: il n'y a pas de ligne directrices ni de consignes donn\u00e9es \u00e0 l'administration sur la mani\u00e8re de travailler sur wikipedia. \r\n24 heures - interdit d'\u00e9oliennes \u00e0 Payerne\r\nLes Eglises tremblent pour leurs revenus  ...\r\nLa faute \u00e0 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprise, la 3e du nom,actuellement en pr\u00e9paration. \r\n Les Eglises du pays redoutent une diminution dratsique de leuzrs revenbus issus de l'imp\u00f4t. Car dans la plupart des cantons, les entreprises doivent aussi payer l'imp\u00f4t \u00e9ccl\u00e9siastique ou l' imp\u00f4t d'Eglise. Souvent contest\u00e9 en votation, cette part fiscale est maintenue  la plupart du temps u car les Eglises sont respect\u00e9es pour leurs taches sociales, Maintenant que la plupart des cantons pr\u00e9voient de diminuer les imp\u00f4ts pour les entreprises pour \u00e9viter une diff\u00e9rence d'imposition avec les si\u00e8ges des multinationales, les Eglises risquent de recevoir moins d'argent. 20 \u00e0 30 millions de moins.  On ne peut pas supporter une telle coupe sans rien faire, dit e cconseiller syndoale des eglises catholiques du canton de Zurich, Daniel Otth. Les eglises pourraient donc organiser un referendum contre RIE 3,  si les cantons ne compensent pas ces pertes.\r\nExpress d\u00e9clin protestant\r\nLe ch\u00f4mage technique pour le Grand Conseil Vaudois\r\nLe Matin\r\nEux il n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 , ces \u00e9lus qui reviennent d'un voyage en Erythr\u00e9e, le pays d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile. Le CN UDc Thomas Aeschi  offre m\u00eame son carnet de voyage au Blick. Photos \u00e0 l'appui. En apparence, l'Erythreee n'a rien d'un Etat policier policier conclut   Thomas Aeschi, qui plaide pour que la Suisse approfondisse rapidement ses relations avec ce pays d'Afrique pour trouver une solution \u00e0 la migration erythr\u00e9enne...  \r\nLes \u00e9lues de gauche, la socialiste Yvonne Feri et la conseil\u00e8re d'Etat argovienne Suzanne Hochuli ont aussi fait partie du voyage, avec la volont\u00e9 de se faire leur propre id\u00e9e.,  et elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par leurs amis politiques pour cela \u00e0 cause du risque de manipulation ...   pas par le pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller, qui loue au contraire leur d\u00e9marche ce matin dans l'Argauer zeitung. Ceux qui les critique n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir les requ\u00e9rants d'asile erythr\u00e9ens rentrer dans leur pays d\u00e9clare-t-il ...\r\nBanques - Libert\u00e9\r\nCette gauche qui copie les m\u00e9thodes de l'UDC: la Bernerzeitung consacre une demi page aux affiche du parti socialiste contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC .  On y voit un \u00e9norme pied en train d'\u00e9craser le palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette menace ... fouler au pied l'Etat de droit ... ou un boulet qui \u00e9crase une personne sur la croix suisse ...Des affiches qui provoquent avec des symboles nazi, commente l'expert en campagne Peter Metzinger ... Alors go\u00fbt de la provocation contagieux ? peut-\u00eatre ... Mais pour l'expert, les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre font tout juste, c'est el seul moyen de vraiment influencer le d\u00e9bat.\r\nQui sont ces r\u00e9sidents suisses int\u00e9ress\u00e9s par le Djihad ?\r\nEt cette question - djihadistes - Le Temps ?\r\nLes m\u00e9decins assouplissent leurs pratiques en mati\u00e8re d'avortement ...\r\nNormalement, une patiente qui veut prendre une pilule abortive doit au moins se rendre \u00e0 deux consultations. La premi\u00e8re pour discussion avec le m\u00e9decin, la seconde 48 heures aprps, pour ptendre le temps de  la r\u00e9flexion  ...Mais malgr\u00e9 les lignes diretrcices des gyn\u00e9cologues ed Suisse, de plus en plus de m\u00e9decins n'attendent pas deux consultations quand une femme est s\u00fbre de vouloir avorter, un d\u00e9lai que ne suivent pas d'ailleurs la plupart des etats europ\u00e9ems.  Voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat au sein de la profession, d\u00e9bat relay\u00e9 ce matin par le Tagesanzeiger avec un m\u00e9decin en interview qui rappelel: il y a toujours des femmes qui changent d'avis.  \r\nUne seule consultation peut suffire, . D\u00e9bat parmi les gyn\u00e9cologues\r\nP\u00e9riscope  ... la v\u00e9rit\u00e9 du moment film\u00e9 ...", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-09T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-09T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7462919", "ece-7462899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:50:55Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVidro et des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux qui je livrais des articles ou qui enjolivent les articles de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia qu'est-ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nR\u00e9crire \u00e9touffer manipuler l'Argauer Zeitung reprend une information de la Nordwestschweiz sur un ton plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus 2500 articles Wikip\u00e9dia de langue allemande ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par des employ\u00e9es de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au moins 50 articles ont \u00e9t\u00e9 enjoliv\u00e9s, notamment en ce qui concerne l'arm\u00e9e de l'air, les services de renseignements ou l'asile les employ\u00e9es maquis des articles d\u00e9sagr\u00e9ables, exemple sur l'article concernant l'article sur les services de renseignements qui disait que ceux -ci peuvent exiger les donn\u00e9es des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications fait non contest\u00e9, mais qui suscite toujours de d\u00e9bats, h\u00e9 bien en de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ajout\u00e9 ces donn\u00e9es doivent \u00eatre n\u00e9cessaires pour \u00e9claircir des crimes graves, une mani\u00e8re de donner une image inoffensive, des services de renseignement, d\u00e9plore le journal face \u00e0 la critique, la r\u00e9ponse de la chancellerie, il n'y a pas de ligne directrices ni de consignes donn\u00e9es aux employes de l'administration sur la mani\u00e8re de travailler sur Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [93%] :\r\nEt on parlait de l'arm\u00e9e de l'air et bien l'arm\u00e9e de l'air se range du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes pour lutter contre les \u00e9oliennes, les 3 pr\u00e9vues \u00e0 Payerne les pales de ces \u00e9oliennes perturbent en fait les radars des avions, elle devrait \u00eatre exclu d'un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de l'a\u00e9rodrome militaire, des discussions sont en cours avec la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est compliqu\u00e9, dit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop on nous oppose le secret militaire les interf\u00e9rences entre \u00e9oliennes et trafic a\u00e9rien sont connues en fait certains projets jug\u00e9s trop proches de Cointrin avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 aussi abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [81%] :\r\nLes \u00e9glises tremblent pour leur revenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [91%] :\r\nLa faute \u00e0 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises, la 3\u00e8me du nom, actuellement en pr\u00e9paration, les \u00e9glises du pays redoutent une diminution drastique de leurs revenus issus de l'imp\u00f4t, car dans la plupart des cantons, les entreprises doivent aussi payer l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique ou l'imp\u00f4t d'\u00e9glise une part fiscale Dieu qu'il l'aurait d\u00e9volu pour leurs taches sociales h\u00e9 bien maintenant que la plupart des cantons pr\u00e9voient de diminuer les imp\u00f4ts des entreprises, les \u00e9glises risquent de recevoir moins d'imp\u00f4ts, 20 \u00e0 30 millions de moins, on ne peut pas supporter une telle coupe sans rien faire, dit ce matin, le Conseil synodal des \u00e9glises catholiques du canton de Zurich Daniel Auteuil dans le tag, \u00e7a ne va gu\u00e8re les \u00e9glises pourraient donc organiser un r\u00e9f\u00e9rendum contre Herriot 3 si les cantons ne compensent pas leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [92%] :\r\nChatel, en plus des cas ce sont bien les \u00e9glises qui risquent de se vider, gros plan ce matin dans L'Express et L'Impartial sur les derni\u00e8res statistiques, le nombre de protestants se r\u00e9duit comme peau de chagrin, ils sont 23 r\u00e9gule 4 pourcent ils ils \u00e9taient le double en 1970 alors que les sans confessions sont 43 pourcent,, c'est la plus grande proportion de Suisse alors pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec un sociologue les parents protestants ont moins pouss\u00e9 leurs enfants dans le cat\u00e9chisme, la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9e et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique contribue aussi au d\u00e9clin des religions, explique le sociologue le ch\u00f4mage technique, toujours pour le Grand Conseil Vaudois une rentr\u00e9e parlementaire poussive, cette ann\u00e9e, \u00e9crit le matin faute de sujets en nombre suffisant \u00e0 l'ordre du jour cong\u00e9 \u00e0 nouveau le 2\u00e8me en un mois pour les d\u00e9buter les d\u00e9put\u00e9s un ch\u00f4mage technique qui pourrait se reproduire, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Grand Conseil, un \u00e9lu socialiste voit le bon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait des \u00e9conomies selon lui 80000 francs par s\u00e9ance, le c\u00f4t\u00e9 obscur, h\u00e9 bien, c'est pour les d\u00e9put\u00e9s, ils perdent 480 francs chacun en cas d'annulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nEux, ils n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 ces \u00e9lus qui reviennent d'un voyage en \u00c9rythr\u00e9e, le pays d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile en Suisse, le conseiller national UDC Thomas s\u00e8che, il offre m\u00eame son carnet de voyage au Blick, photos \u00e0 l'appui, alors en apparence, dit -il, Erythreee n'a rien d'un \u00c9tat, policier Thomas s\u00e8che, il plaide pour que la Suisse approfondisse rapidement ses relations avec ce pays d'Afrique pour trouver une solution \u00e0 la migration \u00e9rythr\u00e9enne, les \u00e9lus de gauche, la socialiste Yvonne Ferri la conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne verte, Suzanne Hochuli, ont aussi fait partie du voyage avec la volont\u00e9 de se refaire leur propre id\u00e9e et elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par leurs amis politiques pour cela \u00e0 cause du risque de manipulation, h\u00e9 bien, pas par le pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller qui loue au contraire leur d\u00e9marche ce matin dans l'Argauer voir Zeitung, ce qui les critique n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens rentrer dans leur pays, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [92%] :\r\nLes banques elle soldent de leur pass\u00e9 pour mieux pr\u00e9parer l'avenir, grande page sur la situation de nos banques dans la Libert\u00e9 le courrier alors que le litige fiscal avec les \u00c9tats-Unis devraient s'achever sans heurts, \u00e9crivent les quotidiens solder le pass\u00e9 donc pour mieux pr\u00e9parer l'avenir, mais ce pass\u00e9 pourraient encore voir surgir des scandales quant \u00e0 l'avenir, le d\u00e9fi principal, h\u00e9 bien c'est l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, cette gauche qui copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nPis, les m\u00e9thodes de l'UDC la derni\u00e8re Zeitung consacre une demi- page ce matin aux affiche du parti socialiste contre l'initiative de mise en 9 de l'UDC, on y voit un \u00e9norme pied en train d'\u00e9craser le palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette menace fouler aux pieds l'\u00e9tat de droit, ou encore en boulet qui \u00e9crase une personne sur la croix suisse des affiches qui provoquent avec des symboles nazi, commente l'expert en campagne, Peter Metzinger alors go\u00fbt de la provocation contagieux, peut-\u00eatre, mais pour l'expert, les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre font tout juste, c'est le seul moyen de vraiment influencer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nEt cette question dans le temps, ce matin, qui sont ces r\u00e9sidents suisses attir\u00e9s par le Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nOui, c'est dans le temps, infographie tr\u00e8s \u00e9clairante \u00e0 l'appui de l'article, d'ailleurs, le journal part des 59 cas de d\u00e9part au Djihad recens\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour se focaliser sur les cas les plus r\u00e9cents ceux partis vers la Syrie ou l'Irak, comment se radicalisent Style via Internet, ou alors dans certaines mosqu\u00e9es en Suisse romande, on parle de celle du petit \u00e7a conna\u00eet ou alors la mosqu\u00e9e \u00e0 Rahman de Bienne pour chaque cas retenu par le temps, le nom parfois le monde combattant l'\u00e2ge nationalit\u00e9 le statut d\u00e9c\u00e9d\u00e9 encore sur le terrain ou rentr\u00e9 voire inconnu et le peu d'\u00e9l\u00e9ments aussi sur le parcours de ces jeunes gens, quasi tous \u00e2g\u00e9s d'une vingtaine d'ann\u00e9es seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [91%] :\r\nLes m\u00e9decins assouplissent leurs pratiques en mati\u00e8re d'avortement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nOui, normalement, une patiente qui veut prendre une pilule abortive doit au moins se rendra de consultation, la premi\u00e8re pour discussion avec le m\u00e9decin, la seconde 48 heures apr\u00e8s pour prendre le temps de la r\u00e9flexion, mais malgr\u00e9 les lignes directrices des gyn\u00e9cologues de Suisse, de plus en plus de m\u00e9decins n'attendent pas deux consultations quand une femme est s\u00fbre d'elle qu'elle est s\u00fbre de vouloir avorter un d\u00e9lai d'ailleurs que ne suit pas, la plupart des \u00c9tats europ\u00e9ens, voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat au sein de la profession d\u00e9bat relay\u00e9 ce matin par le tag et \u00e7a ne sa guerre avec un m\u00e9decin en interview qui rappelle il y a toujours des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [90%] :\r\nQui change d'avis et tout autre chose pour finir p\u00e9riscope alors pas celui pour sauver le Neptune ni pour poursuivre, octobre rouge, non celui pour filmer et diffuser du contenu vid\u00e9o en Direct application pionni\u00e8re de ce qu'on appelle aussi le lev streaming interview dans le Temps de son co- fondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral qu'iPhone bec pour, il \u00e9voque notamment l'avenir de ce nouveau march\u00e9, la concurrence, la collaboration avec les m\u00e9dias et le concept ou carr\u00e9ment la philosophie p\u00e9riscope est un outil puissant que le monde m\u00e9rite notre valeur, c'est la v\u00e9rit\u00e9, pas de filtre, pas de montage possible. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T06:01:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29D62950-518F-4AC7-AA3E-AE6190CFA60C", "internalArchiveId": "29D62950-518F-4AC7-AA3E-AE6190CFA60C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Etat des bilat\u00e9rales avec l'UE, deux ans apr\u00e8s le vote du 09 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Balzaretti  ambassadeur, chef de la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE\r\n* * Etat des bilat\u00e9rales avec l'UE, deux ans apr\u00e8s le vote du 09 f\u00e9vrier 2014  \r\n7 :15 Deux ans du vote\r\nCoup de tonnerre dans les relations bilat\u00e9rales il y a exactement deux ans. Le 9 f\u00e9vrier 2014, peuple et cantons acceptaient de peu l'initiative de l'UDC \u00ab contre l'immigration de masse \u00bb.50,3% de oui, soit moins de 20'000 voix de diff\u00e9rence.\r\nL'occasion de faire le point avec un homme du front, le chef de la mission suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, l'ambassadeur Roberto Balzaretti.\r\nRomain Clivaz vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 la Mission suisse, sise place du Luxembourg \u00e0 Bruxelles\r\nAu cour de la Bruxelles communautaire, avec vue sur le parlement europ\u00e9en depuis le bureau de Roberto Balzaretti.\r\nA se demander si la Suisse n'a pas le chic pour \u00eatre o\u00f9 il faut.on peut penser \u00e0 l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, situ\u00e9e entre la chancellerie et le Bundetag.\r\nJouer placer, ce que s'efforcent de faire la diplomatie suisse depuis deux ans.\r\nRoberto Balzaretti livre une analyse tout en nuances de cette p\u00e9riode.\r\nPour ce cycliste \u00e9m\u00e9rite, si la flamme rouge n'est pas encore en vue, on n'a pas pour autant fait du surplace.\r\n  SON 1 / mieux qu'il y a deux ans / 44'\r\n*** Il y a le dialogue entre les pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la Commission europ\u00e9enne, un dialogue qui porte sur ce fameux article 14 alin\u00e9a 2 de l'accord sur la libre circulation.\r\nSelon cette disposition des \u00ab mesures \u00bb peuvent \u00eatre prises par un des partenaires, \u00ab en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social \u00bb.\r\nReste maintenant \u00e0 Berne et Bruxelles \u00e0 s'entendre sur une d\u00e9finition.ce qui n'a rien d'une sin\u00e9cure.\r\n  SON 2 / discussion compliqu\u00e9e / 30'\r\nEnvironnement difficile, et Environnement changeant, avec Londres qui a entre-temps formul\u00e9 ses revendications dans le domaine migratoire.\r\n*** A priori on pourrait se dire que c'est une bonne nouvelle, et que Berne pourrait profiter de l'aspiration.\r\nM\u00eame s'il y a des diff\u00e9rences entre les deux dossiers, et que la Commission europ\u00e9enne s'efforce de les dissocier publiquement, Roberto Balzaretti y voit plut\u00f4t un bon signe.\r\n  SON 3 / GB = br\u00e8che / 45'\r\n*** Optimisme nuanc\u00e9 Romain. L'ambassadeur a v\u00e9cu toutes les crises de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, entre la Suisse et l'Union, mais aussi celles au sein de l'Union : crise financi\u00e8re, \u00e9conomique, migratoire, mont\u00e9es des euroscepticismes. Quel est son regard sur ces temps agit\u00e9s ?\r\nAucune \u00ab Schadenfreunde \u00bb, cette joie mauvaise chez Roberto Balzaretti. au contraire il souligne la destin\u00e9e commune qui unit la Suisse et l'UE\r\n  SON 4 / UE en crise, mauvais pour la Suisse / 25'\r\nLe Tessinois qui terminera sa grande boucle europ\u00e9enne cette ann\u00e9e, lui qui fut stagiaire diplomatique au moment des n\u00e9gociations sur l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en.il  y a plus de 20 ans.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462905", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Point de situation sur les relations bilat\u00e9rales  / JDM_2016-02-09T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 09.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 9 f\u00e9vrier 2014, peuple et cantons acceptaient de peu l\u2019initiative de l\u2019UDC \"contre l\u2019immigration de masse\" avec 50,3% de \"oui\" soit moins de 20'000 voix de diff\u00e9rence. Deux ans plus tard, o\u00f9 en sont les discussions entre la Suisse et l'UE? Interview de l\u2019ambassadeur Roberto Balzaretti, chef de la mission suisse aupr\u00e8s de l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7462905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:43Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nStan, 2 ans apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, comment \u00e7a va entre Berne et Bruxelles nous appellerons Romain Clivaz qui a rencontr\u00e9 quelqu'un d'important hein de repr\u00e9sentant de la Suisse, la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE m\u00e9t\u00e9o et les d\u00e9coiffante, la m\u00e9t\u00e9o ces prochaines heures, avec des vents temp\u00e9tueux dans le Chablais au nord des Alpes, ils pourront souffler jusqu'\u00e0 110 kilom\u00e8tres heure m\u00e9t\u00e9o Suisse qui a d'ailleurs \u00e9mis un avis degr\u00e9s 3 alertes jusqu'\u00e0 demain matin 6 heures pour le le reste des nuages, des pr\u00e9cipitations sous forme de neige des 1200 m\u00e8tres les mythes s'abaissera en fin de journ\u00e9e jusqu'\u00e0 500 m\u00e8tres quant aux temp\u00e9ratures assez chaude pour la saison, maximum 13 degr\u00e9s \u00e0 le Journal du matin Simon 7 heures 18 sur la 1\u00e8re s'\u00e9tait il y a exactement 2 ans jour pour jour Coup de tonnerre dans les relations bilat\u00e9rales, le 9 f\u00e9vrier 2014, peuple et cantons acceptaient de peu l'initiative de l'UDC intitul\u00e9 contre immigration de masse50,3 pourcent de de oui, soit moins de 20000 voix de diff\u00e9rence, l'occasion de faire le point ce matin avec un homme du front, c'est le chef de la mission suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, l'ambassadeur Roberto Balzaretti bonjour Romain qui va bonjour, vous, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 la Mission suisse sise place du Luxembourg 7 \u00e0 Bruxelles bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nEt au coeur de la Bruxelles communautaire avec vue sur le Parlement europ\u00e9en depuis le bureau de l'ambassadeur, mais \u00e0 se demander si la Suisse n'a pas le chic pour s'installer l\u00e0 o\u00f9 il faut un peu comme \u00e0 Berlin, o\u00f9 l'ambassade est situ\u00e9e entre la chancellerie et le Bundestag au milieu jouer placer c'est ce que s'efforce de faire nos diplomates depuis 2 ans, Roberto Balzaretti, livre une analyse tout en nuance de la situation pour ce cycliste \u00e9m\u00e9rite, si la flamme rouge n'est pas encore en vue, on n'a pas pour autant fait du surplace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nNon, nous sommes certainement pas au point d\u00e9part c'est vrai que on a vot\u00e9 il y a 2 ans maintenant, mais il nous a fallu quand m\u00eame bonne ann\u00e9e lorsque la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne pour convaincre l'Union \u00e0 \u00e0 s'asseoir \u00e0 \u00e0 l'attaque de discussion avec nous et donc, maintenant \u00e7a fait juste un peu plus qu'une ann\u00e9e qu'on discute d'une possible solution consensuelle qui tient compte \u00e0 la fois du mandat constitutionnel que nous avons depuis le 9 f\u00e9vrier mais en m\u00eame temps, qui tient compte des obligations qui l'\u00e9cole pour de l'accord sur l'explication des personnes, c'est un travail compliqu\u00e9, qui demande beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9, beaucoup d'efforts, beaucoup de contacts, beaucoup de s\u00e9ances de ne sait pas si on est en bonne voie mais en tout cas on est bien meilleure posture qu'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [97%] :\r\nAlors, Romain il y a le dialogue entre les pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la Commission europ\u00e9enne, un dialogue qui porte sur ce fameux article 14 alin\u00e9a 2 de l'accord sur la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [93%] :\r\nCe 14 qui pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de prendre des mesures en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou sociale li\u00e9e \u00e0 ce libre mouvement des travailleurs bien Berne et Bruxelles doivent encore s'entendre sur une d\u00e9finition, ce qui n'a rien d'une sin\u00e9cure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [85%] :\r\nCette disposition est une clause de sauvegarde classique, pour nous, le mandat constitutionnel est clair : ils demande une une r\u00e9cente quantitative de la lutte : circulation des personnes, ce que l'Union europ\u00e9enne peut difficilement accepter l'\u00c9tat \u00e9tait donc il faut discuter, convaincre, il faut montrer que, il y a des difficult\u00e9s qui peuvent d\u00e9couler d'une immigration non contr\u00f4l\u00e9e pour pour la Suisse, pour que l'Union Europ\u00e9enne accepte qu'on envisage des mesures, tout \u00e7a est une discussion compliqu\u00e9e qui prend du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nEt on l'entend Environnement difficile Environnement changeant avec Londres qui a entre- temps formul\u00e9 ses propres revendications dans le domaine migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [90%] :\r\nOui, vous \u00e9voquez Londres Romain \u00e0 priori on pourrait se dire que \u00e7a c'est une bonne nouvelle et que Berne pourrait profiter pour reprendre un terme cycliste pour pourrait profiter de l'aspiration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nOui, malgr\u00e9 les diff\u00e9rences entre les 2 dossiers et la Commission europ\u00e9enne, qui s'efforce, qui mart\u00e8le de les dissocier publiquement Roberto Balzaretti y voit plut\u00f4t un bon signe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [84%] :\r\nLa situation des des Britanniques est quand m\u00eame diff\u00e9rente par rapport \u00e0 ceux sur la Suisse, dans la mesure o\u00f9 ils ont associe tr\u00e8s particulier qui est un souci li\u00e9s \u00e0 leur syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est pas tout \u00e0 fait comparables \u00e0 ceux sur la Suisse, il est vrai que les dealers britannique si on a parl\u00e9 des cam\u00e9ras, nous montrons que lorsqu'on a des difficult\u00e9s av\u00e9r\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne est mesure d'accommoder la situation particuli\u00e8re d'un \u00c9tat membre, dans ce cas -ci, mais puisque dans la lutte : circulation des personnes, d'union, donc on part tr\u00e8s souvent un \u00c9tat-membre disant que par cet accord, l\u00e0 nous sommes dans le march\u00e9 int\u00e9rieur des personnes cette br\u00e8che qui a \u00e9t\u00e9 ouverte avec les Britanniques, conduire l'Union \u00e0 consid\u00e9rer notre cas de mani\u00e8re plus favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [95%] :\r\nBon, on va dire que c'est un optimisme nuanc\u00e9 de la part de Roberto Balzaretti Romain, l'ambassadeur qui a v\u00e9cu toutes les crises de ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre la Suisse et l'Union, \u00e9videmment, mais aussi toutes les crises au sein de l'Union m\u00eame crise financi\u00e8re, crise \u00e9conomique, crise migratoire, la mont\u00e9e des des euro- scepticisme, quel est son regard sur ces temps agit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nAlors, aucune ne Freud et cette joie mauvaise cette joie maligne chez Roberto Balzaretti, au contraire, il \u00e9voque des destin\u00e9e commune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [85%] :\r\nJe ne suis pas Madame Soleil, je peux pas vous dire comment, comment \u00e7a va aller, ce que je sais par contre c'est que nous avons un int\u00e9r\u00eat absolu tant que suisse parce ce que l'Union europ\u00e9enne arrive \u00e0 g\u00e9rer ces ces probl\u00e8mes parce qu'ils nous touche aussi tr\u00e8s directement et parce que l'Union europ\u00e9enne et notre partenaire essentiel et le le plus, nous avons affaire avec un partenaire fort, stable et solide, ben c'est \u00e7a c'est franchement et le mieux sera pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [90%] :\r\nLes Tessinois, qui terminera sa grande boucle europ\u00e9enne cette ann\u00e9e tonus diplomatique de 4 ans oblige, lui qui fut d\u00e9j\u00e0 stagiaire diplomatique \u00e0 Bruxelles au moment des n\u00e9gociations sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, il y a plus de 20 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T06:25:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6832EE7E-4449-4906-9A53-C4685F66E817", "internalArchiveId": "6832EE7E-4449-4906-9A53-C4685F66E817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sergio Pinheiro,pr\u00e9side la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la Syrie;Fabrice Balanche, Ma\u00eetre de conferences \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2;Mehmet Balci, directeur Appel de Gen\u00e8ve;Luzi Stamm, CN UDC AG;Milan Vuckovic,directeur g\u00e9n\u00e9ral de MV Sant\u00e9;Thomas Facchinetti, pr\u00e9sident de la Ville de Neuch\u00e2teL;Bangerter, Julien;David Baud, m\u00e9decin associ\u00e9 au dpt de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique du CHUV\r\n* Infotrafic: 07:01:10-07:01:38 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12new/MULTI RAPPORT ONU SYRIE/ITW PINHEIRO CORRIGE) C'est un rapport de pluS qui d\u00e9peint l'horreur de la guerre en Syrie...\r\nCelui de la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante...\r\nDes d\u00e9tenus tortur\u00e9s, battus \u00e0 mort...apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des prisons surpeupl\u00e9es, avec pour seule source d'eau, les toilettes...\r\net de la nourriture rance \u00e0 manger...\r\nUne v\u00e9ritable politique d'extermination orchestr\u00e9e par Damas...\r\nDans son dernier rapport la commission accuse le r\u00e9gime, l'Etat Islamique et Al-Nosra de crime contre l'humanit\u00e9...\r\nLa liste des exactions s'allonge, celle de leurs commanditaires aussi...mais elles restent lettre morte.\r\nEcoutez le d\u00e9sarroi du pr\u00e9sident de cette commission...\r\nSergio Pinheiro....\r\n(D3/QUE PEUT CHANGER LA BATAILLE D'ALEP) ....L'inaction du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d\u00e9nonc\u00e9e....\r\ndes pourparlers de paix suspendus jusqu'au 25 f\u00e9vrier...\r\nUn immobilisme qui contraste avec l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e syrienne sur le terrain...\r\n***...Les troupes de Bachar Al-Assad qui progressent dans leur reconqu\u00eate d'Alep...au nord vers la fronti\u00e8re turque.\r\nHier la ville \u00e9tait pratiquement encercl\u00e9e par les soldats du r\u00e9gime \u00e9paul\u00e9s par l'aviation russe...\r\nTout un symbole....car la bataille d'Alep pourrait marquer un v\u00e9ritable tournant vers la r\u00e9habilittion de Bachar Al assad. \r\nC\u00e9line Tzaud\r\n  MAG 1'22\"\r\n(( Alep, c'est la 2e ville du pays. Le poumon \u00e9conomique. Le verrou vers le nord. Bachar el Assad pourrait reprendre la ville, au d\u00e9triment de la r\u00e9bellion. Une prise capitale, comme l'explique Fabrice Balanche, Ma\u00eetre de conferences \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2\r\nSON 28''\r\nLa conqu\u00eate d'Alep ne serait donc que le d\u00e9but de la strat\u00e9gie 2016. Avec comme objectif, la maitrise des fronti\u00e8res nord et sud.Sorte de contr\u00f4le de l'ouest.alors que l'est resterait aux mains du groupe Etat islamique. Face \u00e0 cette avanc\u00e9e, la perspective d'une solution politique s'\u00e9loigne, conc\u00e8de Fabrice balanche.\r\nSON 18''\r\nPas d'apaisement.Fabrice Balanche craint m\u00eame qu'on d\u00e9passe un jour les 400 mille morts et 2x plus de r\u00e9fugi\u00e9s. ))\r\n(Br\u00e8ve Turquie-AllemagneMERKEL ET 1ER MINISTRE TURC SUR LA SYRIE/PA REPRIS 22H30) ...deux fois pluS de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\net la Turquie qui se crispe...\r\n30 mille syriens en provenance d'Alpe sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque...\r\nBruxelles prie Ankara de les laisser passer. \r\nEt Ankara r\u00e9plique: vous nous demandez d'ouvrir notre fronti\u00e8re tout en contenant le flux de r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe! contradictoire...\r\nMais malgr\u00e9 ces tensions la Turquie et l'Allemagne ont promis de mieux coop\u00e9rer. \r\nAngela Merkel et Ahmet Davutoglu premier ministre turc veulent appeler l'OTAN \u00e0 l'aide. Pour surveiller les c\u00f4tes entre la Gr\u00e8ce et la Turquie et lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs.\r\n(D1/APP DROIT DE LA GUERRE APPEL DE GENEVE) ***alors on le voit il y a ce constat pessimiste sur le terrain...\r\nla guerre incessante..\r\nles crimes...\r\nla souffrance des civils...\r\nd'o\u00f9 cette initiative parall\u00e8le lanc\u00e9e par une ONG Suisse...l'appel de Gen\u00e8ve...\r\nElle donne des cours de droit international humanitaire aux rebelles syriens, notamment via une application mobile. \r\nSon but: les \u00e9duquer \u00e0 la guerre...une guerre moins sanglante...\r\nCette ONG est soutenue par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 hauteur d'un demi million de francs par an. \r\nPietro Bugnon, nous d\u00e9voile sa philosophie...\r\n  1'40\r\n((Tuer mais pas massacrer, prot\u00e9ger \u00e9coles et h\u00f4pitaux, sauvegarder le patrimoine culturel... Autant de r\u00e8gles que l'Appel de Gen\u00e8ve enseigne aux groupes rebelles syriens. Mehmet Balci, son directeur.\r\nSON 16''\r\nEn d\u00e9cembre, les commandants de 8 groupes rebelles ont suivi une telle formation \u00e0 Gen\u00e8ve. Ces cours sont aussi donn\u00e9s sur le terrain. Et toujours sur demande des combattants syriens.\r\nSON 11''\r\nFace \u00e0 la violence omnipr\u00e9sente, la t\u00e2che n'est pas ais\u00e9e. Constat dress\u00e9 par un des formateurs de l'ONG, joint sur place. Il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9...\r\nSON 16''\r\nMais comment enseigne-t-on ces bonnes pratiques guerri\u00e8res?\r\nSON 10''\r\nEst-il permis de contaminer la source de son ennemi avec des carcasse d'animaux? R\u00e9ponse: \"non\". Un quizz est disponible sur une application mobile. \"Combattant, pas assassin\", c'est son nom. Ou comment enseigner l'art d'une guerre moins sauvage.))\r\n(03/LA PERSONNALITE DE PETRA GOESSI, ITW STAMM) ***...Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent....puisqu'on parle politique Suisse...\r\net de celle qui devrait \u00eatre la future pr\u00e9sidente du PLR...\r\nLa Schwytzoise Petra G\u00f6ssi...seule candidate en lice pour l'instant.\r\nSon portrait sur smartvote r\u00e9v\u00e8le un aspect \u00e9tonnant de son profil politique...\u00e9tonnant pour une lib\u00e9rale-radicale...\r\npuisqu'elle trouve injuste que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne soient contraignantes pour la Suisse. \r\ncertains toussent...d'autres applaudissent et disent: enfin!\r\nl'UDC argovien Luzi Stamm est ravi. \r\n  MAG 44\"\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller\r\n(Br\u00e8ve CHUV) Dans l'actualit\u00e9 il y a aussi cette somme: 2 millions 200 mille francs.\r\nC'est l'argent que le Centre de chirurgie ambulatoire du CHUV a perdu depuis son inauguration il y a deux ans. Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions dans notre journal de 6H...\r\nLe nombre d'op\u00e9rations pratiqu\u00e9es dans les 7 blocs du centre issu d'un partenariat public-priv\u00e9 n'a pas encore atteint le seuil de rentabilit\u00e9. \r\nIl y en a eu moins que planifi\u00e9 et elles ont co\u00fbt\u00e9 plus cher que pr\u00e9vu...\r\nMais le centre a permis de d\u00e9sangorg\u00e9 le principal bloc op\u00e9ratoir du CHUV.\r\n(05/VOTE FUSION NEUCHATEL/ITW FACCHINETTI) Et si Neuch\u00e2tel devenait la 3\u00e8me ville de Suisse romande?\r\nSc\u00e9nario probable puisque les Conseils g\u00e9n\u00e9raux des communes de Corcelles-Cor-mon-dr\u00e8che, Peseux, Valangin et du chef-lieu cantonal ont dit OUI hier soir \u00e0 une fusion...d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEnsemble ils compteraient 45'000 habitants\r\nLa population votera le 5 juin.\r\nEt pour la s\u00e9duire, le pr\u00e9sident de la Ville de Neuch\u00e2tel Thomas Facchinetti met en avant un nouvel instrument d\u00e9mocratique...in\u00e9dit en Suisse.\r\ndes assembl\u00e9es citoyennes.\r\n  MAG 51\"\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n((ev si on veut compl\u00e9ter: sur le plan de la fiscalit\u00e9, le taux appliqu\u00e9 serait le plus bas, \u00e0 savoir celui de la commune de Neuch\u00e2tel; les autres communes b\u00e9n\u00e9ficieraient donc d'une baisse d'imp\u00f4t)\r\n(Br\u00e8ve manif Turquie) Des gaz lacrymo et des balles en caoutchouc pour disperser des manifestants \u00e0 Zurich...\r\no\u00f9 \u00e7a? \r\nDevant le consulat de Turquie.\r\nQuand \u00e7a? \r\nHier en fin d'apr\u00e8s-midi...\r\n300 personnes protestaient contre la situation en Turquie...en lan\u00e7ant des pierres sur le b\u00e2timent.\r\nLa police leur a lanc\u00e9 un ultimatum pour \u00e9vacuer les lieux...hier en d\u00e9but de soir\u00e9e une centaine de personnes \u00e9taient encore sur place. \r\n6 ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n(20/SUPPORTERS DU FC BALE INTERDITS D'ASSISTER AU MATCH A ST-ETIENNE/PA) ***Mauvaise nouvelle pour les supporters du FC Bale. ils sont priv\u00e9s de voyage \u00e0 St-Etienne...!\r\nils ne pourront pas aller soutenir leur club \u00e0 Saint- Etienne, le 18 f\u00e9vrier, lors du match aller des 16\u00e8me de finale de la League Europa. Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises invoquent l'\u00e9tat d'urgence pour justifier la fermeture du secteur r\u00e9serv\u00e9 aux visiteurs...\r\nune histoire de s\u00e9curit\u00e9 mais d'argent aussi...\r\nHerv\u00e9 Borsier. \r\n 52\"\r\n(D6/DOUBLEMENT NAISSANCES JUMEAUX) ..sans transistion...\r\napr\u00e8s le baby boom, le jumeaux boom...\r\nFigurez-vous que les naissance de jumeaux dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont deux fois plus nombreuses aujourd'hui qu'il y a 40 ans!\r\nEt oui...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine dans la revue am\u00e9ricaine  \"Population and Development\".\r\nEt vous allez l'entendre, la tendance est pr\u00e9occupante pour la sant\u00e9 publique...\r\nMais pourquoi y a-t-il pluS de jumeaux aujourd'hui qu'hier? \r\nJulien Ban-gerter nous \u00e9claire.\r\n((2% du total des naissances...vous n'en faite pas partie?\r\nmoi non plus...))\r\nDavid Baud,  m\u00e9decin asoci\u00e9  au dpt de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique du CHUV\r\n(Br\u00e8ve Oscars) ...et pour terminer une petite r\u00e9volution aux Oscars...\r\nFini les interminables listes de remerciements...\r\npour papa, maman, le r\u00e9alisateur, le producteur et m\u00e9dor...\r\nD\u00e9sormais la liste des personnes \u00e0 remercier d\u00e9filera en bas de l'\u00e9cran quand les vainqueurs toucheront leur statuette! \r\nUn gain de temps et surtout un moyen pour les oscaris\u00e9s de se concentrer sur leurs \u00e9motions et leur message! L'Acad\u00e9mie des Oscars a pr\u00e9sent\u00e9 les nouvelles r\u00e8gles du jeu hier.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nUne m\u00e9t\u00e9o d\u00e9coiffante ces prochaines heures avec des vents temp\u00e9tueux dans le Chablais et au Nord des Alpes. Ils pourront souffler jusqu'\u00e0 110km heure. M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis un avis de degr\u00e9s 3 jusqu'\u00e0 demain matin 6h. \r\nPour le reste, des nuages et des pr\u00e9cipitations sous forme de neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres. \r\nLa limite s'abaissera en fin de journ\u00e9e jusqu'\u00e0 500 m\u00e8tres...\r\nMaximum 13 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve blessure FC Sion)", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462896", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7462915", "ece-7462896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:37:24Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re avec un peu de retard, le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nDes extermination de masse dans les prisons syriennes, un nouveau rapport de l'ONU d\u00e9peint l'horreur de la guerre et condamne \u00e0 l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la liste des crimes de leurs responsables impliqu\u00e9s et s'allonge, mais elles restent lettre morte, vous entendrez le d\u00e9sarroi du pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [93%] :\r\nPendant ce temps sur le terrain, Bachar Al-Assad, poursuit lentement mais s\u00fbrement sa reconqu\u00eate d'Alep. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nEt c'est un tournant dans sa strat\u00e9gie de r\u00e9habilitation et puis vous d\u00e9couvrirez aussi l'action d'une ONG suisse qui enseigne aux rebelles syriens la une guerre moins sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [84%] :\r\nEt sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vivrait une nouvelle \u00e9tape importante la nuit prochaine avec les primaires du NewM. chercher les r\u00e9publicains s'\u00e9tonne halte Rome qui est le grand favori des sondages mais derri\u00e8re lui, une f\u00e9roce bataille se livre pour la 2\u00e8me place nous entendrons le reportage sur place de Philippe Revin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [87%] :\r\nUne pr\u00e9sidente du PLR, favorable \u00e0 la primaut\u00e9 du droit suisse, les positions de la candidate Petr Agassi divise certains toussent, d'autres applaudissent enfin r\u00e9agi en \u00e9lus, l'UDC dans le parti et le profil de la Schwytzoise s'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nSuisse : c'\u00e9tait il y a 2 ans jour pour jour, le 9 f\u00e9vrier 2014, ce coup de tonnerre dans les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, l'acceptation par le peuple de l'initiative UDC contre l'immigration de masse, 2 ans apr\u00e8s, quelle est l'ambiance entre Berne et Bruxelles, Romain Clivaz a rencontr\u00e9 un homme du front, c'est le chef de la mission suisse aupr\u00e8s de l'Union, l'ambassadeur Roberto Balzaretti on l'entendra tout \u00e0 l'heure, il reste optimiste, avec quelques nuances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nLe 4 juillet 2012, elle faisait partie de l'\u00e9quipe qui annon\u00e7ait au monde entier la d\u00e9couverte probable du Boson de X depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle est la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du CERN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nElle s'est Fabiola John elle sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 alors apr\u00e8s le boson de fixe, que reste -t-il encore \u00e0 d\u00e9couvrir, face \u00e0 la concurrence internationale, le CERN parviendra -t-il \u00e0 pr\u00e9server son r\u00f4le de r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine de la recherche nucl\u00e9aire, c'est ce qu'on va demander \u00e0 cette brillante chercheuse italienne premi\u00e8res femmes c'est \u00e0 souligner, premi\u00e8res femme \u00e0 la t\u00eate du CERN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nDes femmes, des jumelles et des jumeaux, le boom des jumeaux, ils sont de fois plus nombreux qu'il y a 40 ans, rendez- vous en fin de journal pour comprendre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [61%] :\r\nBonjour ah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est un rapport de plus qui d\u00e9peint l'horreur de la guerre en Syrie, celui de la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante des d\u00e9tenus tortur\u00e9s, battus \u00e0 mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des prisons surpeupl\u00e9es avec pour seule source d'eau les toilettes de la nourriture rance \u00e0 manger une v\u00e9ritable politique d'extermination orchestr\u00e9e par Damas dans son dernier rapport, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la Syrie accuse le r\u00e9gime, l'\u00c9tat islamique et Al-Nosra de crimes contre l'humanit\u00e9, la liste des exactions s'allonge : celle de leurs commanditaires aussi, mais elles restent lettre morte, \u00e9coutez le d\u00e9sarroi du pr\u00e9sident de cette commission, Sergio Pinheiro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [76%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on a \u00e9norm\u00e9ment frustr\u00e9 \u00e0 cause de la victime, certes, on est pas, pas simplement pour le 4 de la commission o\u00f9 notre secr\u00e9tariat que se d\u00e9brouille tous les jours avec tous les horreurs monsieur le la population ces jeunes qui ne savent pas o\u00f9 le mandat de la famille sont c'\u00e9tait le d\u00e9sespoir nous exposons sur la alors c'est le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9cider, pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [94%] :\r\nL'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 des pourparlers de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU suspendus jusqu'au 25 f\u00e9vrier un immobilisme qui contraste en fait avec l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e syrienne sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [96%] :\r\nLes troupes de Bachar Al-Assad, qui progressent dans leur reconqu\u00eate d'Alep, c'est au nord, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re turque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [94%] :\r\nHier, la ville \u00e9tait pratiquement encercl\u00e9e par les soldats du r\u00e9gime, \u00e9paul\u00e9s par l'aviation turque, tout un symbole car la bataille d'Alep pourrait marquer un v\u00e9ritable tournant vers la r\u00e9habilitation de Bachar Assad C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [89%] :\r\nAlep, c'est la 2\u00e8me, ville du pays, le poumon \u00e9conomique, le verrou vers le nord, Bachar Assad eux pourrait reprendre la ville au d\u00e9triment de la r\u00e9bellion une prise capitale comme l'explique Fabrice Balanche, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon 2. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:09) [90%] :\r\nBachar El-Assad et le pr\u00e9sident \u00e0 Damas mais Sylvette un pr\u00e9sident \u00e0 100 pourcent il il faut \u00e9galement qu'il ne soit Alep parce que la Syrie, c'est la r\u00e9union de ces 2 villes, et c'est pour \u00e7a, pendant des ann\u00e9es qu'il a maintenu la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e syrienne dans cette ville, \u00e0 grands frais et \u00e0 partir d'Alep, h\u00e9 bien il va pouvoir reconqu\u00e9rir les provinces alentour et surtout s'allier les Kurdes qui veulent unifier leur territoire \u00e0 la fronti\u00e8re turque, ils ont une esp\u00e8ce d'alliance avec la Russie, avec le r\u00e9gime syrien se partageant le travail contre les rebelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [90%] :\r\nLa conqu\u00eate d'Alep ne sera donc le d\u00e9but de la strat\u00e9gie 2016 avec comme un objectif, la ma\u00eetrise des fronti\u00e8res nord et sud de sortes de contr\u00f4le de l'Ouest alors que Lester resterait aux mains du groupe \u00c9tat islamique face \u00e0 cette avanc\u00e9e, la perspective d'une solution politique c'est conc\u00e8de Fabrice Balanche. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [91%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien ne reviendra s\u00e9rieusement pour n\u00e9gocier que lorsqu'il contr\u00f4lera les fronti\u00e8res de la Turquie, la journaliste qu'il sera en v\u00e9ritable position de force, bon on finira par avoir sans doute une victoire du fait accompli, je ne pense pas que nous soyons dans une phase d'apaisement sur le terrain syriens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [99%] :\r\nPas d'apaisement Fabrice Balanche craint m\u00eame qu'on d\u00e9passe un jour les 400000 morts et 2 fois plus de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\n2 fois plus de r\u00e9fugi\u00e9s et la Turquie qui se crispe 30000 Syriens en provenance d'Alep sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque, Bruxelles prie Ankara de les laisser passer et Ankara r\u00e9plique : vous nous demandez d'ouvrir notre fronti\u00e8re tout en contenant le flux de r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe contradictoire mais, malgr\u00e9 ces tensions, la Turquie et l'Allemagne ont promis de mieux coop\u00e9rer, Angela Merkel et Ahmed Davutoglu, premier ministre turc veulent appeler l'Otan \u00e0 l'aide pour surveiller les c\u00f4tes entre la Gr\u00e8ce et la Turquie et lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [94%] :\r\nAlors, on le voit, il y a ce constat tr\u00e8s pessimiste sur le terrain, la guerre incessante, les crimes de la souffrance des civils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [92%] :\r\nD'o\u00f9 cette initiative parall\u00e8le lanc\u00e9e par une ONG suisse, l'appel de Gen\u00e8ve, elle donne des cours de droit international humanitaire aux rebelles syriens, notamment via une application mobile, son but, h\u00e9 bien c'est d'\u00e9duquer \u00e0 la guerre \u00e0 une guerre moins sanglante cette ONG soutenue par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, auteur d'un demi 1000000 de francs par an, Pietro Bugnon nous d\u00e9voile sa philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [93%] :\r\nTuer mais pas massacrer prot\u00e9ger, \u00e9coles et h\u00f4pitaux sauvegarder le Patrimoine culturel autant de r\u00e8gles que l'appel de Gen\u00e8ve enseigne aux groupes rebelles syriens Mehmet Balci, son directeur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [77%] :\r\nOn enseigne les lois de conflit arm\u00e9 sur le contenu des hostilit\u00e9s et sur les armes interdites sur les protections des gens d'aller protection des organisations internationales comme CICR et autres, donc c'est son Claude lors de la guerre qui prot\u00e8ge la population non combattantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [94%] :\r\nEn d\u00e9cembre, les commandants de 8 groupes rebelles ont suivi une telle formation \u00e0 Gen\u00e8ve, ces cours sont aussi donn\u00e9s sur le terrain et toujours sur demande des combattants syriens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:56) [77%] :\r\nIls se sont rendus compte que leur on a 500 minime minimes ou inexistants, des fois, parce que souvent de combattants s'\u00e9taient des civils, les enseignants des travailleurs, donc il y a besoin de renforcer leurs connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [97%] :\r\nFace \u00e0 la violence omnipr\u00e9sente, la t\u00e2che n'est pas ais\u00e9e constat dress\u00e9 par un des formateurs de l'ONG joint sur place, il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:17) [81%] :\r\nIl y a des violations qui sont tellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Syrie que on fait un effort \u00e9norme pour leur dire, m\u00eame si tout le monde commet ces violations, ce sont des comportements inscrit dans la coop\u00e9rer \u00e0 l'international et c'est pas \u00e9vident ensuite malheureusement la norme Valenton, de la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [99%] :\r\nMais comment enseigne -t-on ces bonnes pratiques guerri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:36) [83%] :\r\nOn \u00e9vite de lire les articles de ce qu'on sait c'est que on donne de simulation qui ont un sens pour eux qu'on doit rendre le droit accessible et le plus simple possible, pour la majorit\u00e9 de ces combattants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [90%] :\r\nEst -il permis de contaminer la source de son ennemi avec des carcasses d'animaux, r\u00e9ponse : non, un quiz est disponible sur une application mobile combattant pas assassin, c'est son nom, ou comment enseigner l'art d'une guerre moins sauvage, alors va parler politique Suisse maintenant et parler de celle qui devrait, qui pourrait \u00eatre la future pr\u00e9sidente du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [91%] :\r\nOui, la Schwytzoise, Petr aigu aussi seule candidate en lice en tout cas pour l'instant son portrait sur smartvote r\u00e9v\u00e8le un aspect \u00e9tonnant de son profil politique \u00e9tonnant pour lib\u00e9rale- radicale puisqu'elle trouve injuste que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne soient contraignantes pour la Suisse, certains toussent, d'autres applaudissent et disent enfin l'UDC argovien notre syst\u00e8me et des leur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:29) [86%] :\r\nJe ne la connais pas tr\u00e8s bien Madame si, mais je trouve \u00e7a normal que, \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti radical, il y a des gens qui disent on ne peut pas tout accepter, qui vient de Strasbourg dans le pass\u00e9, on a vu aussiM. \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti radical et surtout avec la Romandie,M. Jean Fr\u00e9mont, de la gauche \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti radical et je pense assez am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [89%] :\r\nChristian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste dit que le PLR et le junior Partner de l'UDC, \u00e7a se confirme. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:59) [91%] :\r\nNon je pense assez ridicule, parce que le Parti radical a une position tr\u00e8s claire et malheureusement pour nous encore diff\u00e9rente en ce qui concerne la libre circulation des personnes, surtout l\u00e0 il y a une diff\u00e9rence capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [93%] :\r\nLes propos recueillis par Thibaut Schaller dans l'actualit\u00e9 il y a aussi cette somme de 1000000 200000 Fran\u00e7ais l'argent que le centre de chirurgie ambulatoire du CHUV a perdu depuis son inauguration il y a 2 ans, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 6 heures dans le journal, le nombre d'op\u00e9rations pratiqu\u00e9es dans les 7 blocs du centre issu d'un partenariat public- priv\u00e9 n'a pas encore atteint le seuil de rentabilit\u00e9, il y en a eu moins que planifi\u00e9 et ils ont co\u00fbt\u00e9 plus cher que pr\u00e9vu mais le centre a permis de d\u00e9sengorger le principal bloc op\u00e9ratoire du CHUV et si Neuch\u00e2tel devenait la 3\u00e8me ville de Suisse romande, h\u00e9 bien, sc\u00e9nario probable puisque les conseils g\u00e9n\u00e9raux des communes de Corse elle Cormont br\u00e8che Peseux Valangin et du chef- lieu cantonal ont dit oui hier soir \u00e0 une fusion d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, ensemble ils totaliseraient 45000 habitants, la population, l'occasion de s'opposer au de valider ce mariage, le 5 juin et pour la s\u00e9duire, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident de la Ville de Neuch\u00e2tel Thomas s'Facchinetti met en avant un nouvel instrument d\u00e9mocratique in\u00e9dit en Suisse des assembl\u00e9es citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [86%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif professionnelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un parlement local \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toutes les commissions usuels qui existe, on va cr\u00e9er par quartier par ensemble de quartier, une nouvelle structure qui s'appelle assembl\u00e9es citoyennes et qui donnera la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun de venir d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a quelque chose \u00e0 dire, \u00e0 participer \u00e0 cette soir\u00e9e et puis \u00e0 dire ce qu'il a \u00e0 dire et ces assembl\u00e9es pourront transmettre leurs messages, leurs souhaits au au parlement local directement ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif et puis avec une obligation de de traiter \u00e7a promptement et puis de donner des suites, selon une r\u00e9ponse positive aux demandes mais en tout cas de les traiter comme le serait au fond et d'\u00e9motion dans un parlementaire, bref c'est un instrument nouveau qui n'existe pas, c'est plus de d\u00e9mocratie de proximit\u00e9, en m\u00eame temps \u00e7a grandit et en m\u00eame temps on donne quand m\u00eame plus de droits d\u00e9mocratiques, c'est une innovation int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [78%] :\r\nThomas Facchinetti, interrog\u00e9 par D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [96%] :\r\nMauvaise nouvelle pour les supporters du FC B\u00e2le, ils sont priv\u00e9s de voyage \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [93%] :\r\nEh oui, ils ne pourront pas aller soutenir leur club le 18 f\u00e9vrier lors du match aller des seizi\u00e8mes de finale de l'Euro pas Ligue les autorit\u00e9s fran\u00e7aises invoquent l'\u00e9tat d'urgence pour justifier la fermeture du secteur r\u00e9serv\u00e9 aux visiteurs une histoire de s\u00e9curit\u00e9, mais pas seulement, il y a de l'argent aussi Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [92%] :\r\nCette d\u00e9cision \u00e9mane \u00e0 la fois de la police et de la pr\u00e9fecture, en France, Antoine, commissaire de police et chef de la division nationale de lutte contre le hooliganisme est aussi l'un des d\u00e9cideurs en la mati\u00e8re, d\u00e8s lors, tout individu identifi\u00e9 comme supporter du FC B\u00e2le, situ\u00e9e dans le p\u00e9rim\u00e8tre du stade le jour du match encourent des sanctions p\u00e9nales le club b\u00e2lois recommande donc \u00e0 ses fans de ne pas se rendre sur place cette d\u00e9cision peut toutefois surprendre d'une part car elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e jusque -l\u00e0 que dans la rencontre de phase de groupes de la Ligue des champions entre l'Olympique Lyonnais la Gantoise, d'autre part, car les supporters b\u00e2lois non pas une mauvaise r\u00e9putation, mais quand on sait que la venue de supporters adverses occasionne des frais suppl\u00e9mentaires inh\u00e9rents \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, ces co\u00fbts sont \u00e9valu\u00e9s en France entre 2 et 5 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [94%] :\r\nSans transition, le boom des jumeaux, figurez -vous que les naissance de jumeaux dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont 2 fois plus nombreuses aujourd'hui qu'il y a 40 ans, h\u00e9 oui, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine dans la revue am\u00e9ricaine Population et d\u00e9veloppement et vous allez l'entendre, la tendance est pr\u00e9occupante pour la sant\u00e9 publique, mais pourquoi au juste, y a -t-il plus de jumeaux aujourd'hui qu'hier, Julien guerre terre nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:48) [92%] :\r\nLa forte hausse du nombre de jumeaux aurait 2 principales raisons l'assistance m\u00e9dicale \u00e0 la procr\u00e9ation toujours plus fr\u00e9quentes mais aussi l'\u00e2ge plus avanc\u00e9 auquel les femmes accouchent et si les auteurs de l'\u00e9tude parle d'une tendance pr\u00e9occupante en termes de sant\u00e9 publique, c'est que ces grossesses g\u00e9mellaire pose statistiquement davantage de probl\u00e8mes, David Baud m\u00e9decin associ\u00e9 au d\u00e9partement de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:11) [83%] :\r\nLorsqu'on a une grossesse g\u00e9mellaire il y a un risque d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 et qui dit accouchement pr\u00e9matur\u00e9 qui risque de complications pour le nouveau- n\u00e9 tels probl\u00e8mes pulmonaires \u00e9tait le probl\u00e8me digestif et ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, l'\u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs fran\u00e7ais et hollandais mentionne 2 autres types de risques : une hausse d\u00e9pression post- natale chez la m\u00e8re, mais aussi des cas de diab\u00e8te durant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:37) [85%] :\r\nLa maman a beaucoup plus de risques d'avoir un diab\u00e8te pendant la grossesse, un peu \u00e7a diab\u00e8te gestationnel et si, par le fait du du double placenta le p\u00e8re chanta va offrir Babak et une r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline, ce augmenter le sucre dans le sang de la maman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:54) [92%] :\r\nSelon l'\u00e9tude, dans la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s la proportion de jumeaux pourrait continuer d'augmenter, mais en mati\u00e8re d'aide \u00e0 la procr\u00e9ation, les avanc\u00e9es scientifiques pourrait freiner la tendance. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:04) [91%] :\r\nLes techniques se sont nettement am\u00e9lior\u00e9es, nos coll\u00e8gues de la m\u00e9decine de la reproduction esp\u00e8re \u00e0 l'avenir ne pouvoir implanter qu'un seul embryon un stade beaucoup plus avanc\u00e9 un peu plus du d\u00e9veloppement, ce qui r\u00e9duirait le risque de grossesse multiple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:22) [92%] :\r\nNotez qu'en Suisse, les jumeaux repr\u00e9sente aujourd'hui un peu moins de 2 pourcent du du total des naissances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [93%] :\r\nApr\u00e8s le boom des jumeaux, une petite r\u00e9volution aux Oscars, fini les interminables listes de remerciements pour papa, maman, le r\u00e9alisateur, le producteur et m\u00eame M\u00e9dor d\u00e9sormais la liste des personnes \u00e0 remercier d\u00e9filera en bas de l'\u00e9cran quand les vainqueurs toucheront leur statuette un gain de temps et surtout un moyen pour les oscaris\u00e9s de se concentrer sur leurs \u00e9motions, leurs messages, dixit l'Acad\u00e9mie des Oscars, qui a pr\u00e9sent\u00e9 les nouvelles r\u00e8gles du jeu hier encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T06:21:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23F39A39-FAF4-4CD9-8D08-12C607B90C85", "internalArchiveId": "23F39A39-FAF4-4CD9-8D08-12C607B90C85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse 6h45) Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, apr\u00e8s l'accord secret entre la Suisse et l'Organisation pour la Lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la NZZ en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e,   le Tagesanzeiger d\u00e9voile ce matin la coop\u00e9ration secr\u00e8te entre Bern et  Isra\u00ebl ...\r\nPendant des ann\u00e9es, les service de renseignements suisses et les services secrets isra\u00e9liens ont collabor\u00e9 de amni\u00e8re intensive sur les terroristes oalestiniens. C'est la th\u00e8se encore non publi\u00e9e de l'historienne Aviva Guttman de l'universit\u00e9 de Bern,  qui a donn\u00e9 la primeur au Tagi . Le journal y consacre une pleine page.. POur intensiufier cette collaboration, les services secrets de l'\u00e9poque ont fond\u00e9 en 1969  le Club de Bern. Ils ont partag\u00e9 avec Isra\u00ebl des informations sur des voyages, des r\u00e9servations d'h\u00f4tels des h\u00f4tes arabes,  ou des observations sur des manifestations de solidarit\u00e9 pour la Palestine. Aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique n'a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 par le parlement sur cette coop\u00e9ration. La Suisse neutre des ann\u00e9es 70 \u00e9tait donc plut\u00f4t pro-isra\u00e9lienne, ce qui n'\u00e9tonne pas l'historien Hans Ulrich Jost: deux petits pays au grand potentiel \u00e9conomique et fortement arm\u00e9 ...Beaucoup d'historiens mettent donc en doute la th\u00e8se d'un accord secret avec l'OLP: Ce qui est certain c'est que la coop\u00e9ration de Bern avec Isra\u00ebl \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque bien plus intensive qu'avec des autorit\u00e9s palestiniennes. \r\nExpress - \r\n*** Le nouvel argument de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, soumise au peuple en juin\r\nPas que les avocats gratuits  ... \r\nC'\u00e9tait la nouvelle politique du Week-end. Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR , tandis que la  Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, elle, se met dans la course. Le grand favori \u00e0 la succession de Philipp Mueller, \u00e2g\u00e9 de 34 ans, a d'autrs plans: il envisage une cxandidature pour le gouvernement bernois en 2018.  Les chances sont bonnes pour Petra G\u00f6ssi, commente le Bund. Il sera difficile pour cette conseill\u00e8re nationale PLR introvertie de susciter l'enthousiame au jour du parti, la femme a annonc\u00e9 s candidature sur un communiqu\u00e9 de 5 lignres elle est inatteignable  jusqu'au milieu du mois \u00e0 cause d'un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. Le ton est doux, mais elle sera dure en affaire, ... Petra G\u00f6ssi est une clasique repr\u00e9sentante de l'\u00e9conomie, \u00e0 droite du PLR . Un peu comme les favoris Gerhard Pfister au PDc et Albert R\u00f6sti ... de quoi peut-\u00eatre recrler le bloc bourgeois  ... avec cette caut\u00e8le rel\u00e8ve le Tagi: bien se diff\u00e9remncier de l'UDC sur la question europ\u00e9enne, si elle ne veut aps que le \u00e9lecteur pr\u00e9fpre l'original \u00e0 la copie ..\r\nUDC Beat Feurer second mandat \u00e0 Bienne - JDJ\r\n*** La crainte du ch\u00f4mage touche aussi les enfants  ...\r\nEt cette crainte se manifeste par un record d'appels au t\u00e9l\u00e9phone des soucis .. un record d'appels d'enfants qui craignent de voir leurs parents perdre leur travail. Le Blick raconte ce matin que en 2015, les enfants ont appel\u00e9 le telephone des soucis 7294 fois  - c'est 2900 appels de plus que l'ann\u00e9e d'avant, un saut de 66 %.  En plus des probl\u00e8mes relationnels et du stress li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il y donc la peur de voir son p\u00e8re ou sa m\u00e8re perdre leur emploi. Les enfants sentent la tension de leurs parents, d\u00e9clare le directeur de l'institution, qui conseille les enfants depuis 1978. les mineurs qui se confient au t\u00e9l\u00e9phone des soucis ont entre 9 et 15 ans ... \r\nLes viols TG\r\n*** Premiers signes de d\u00e9tente sur le franc fort\r\nArgauerzeitung - NZZ \r\n***  Plusieurs techniques pour redorer le blason d'une entreprise\r\nD'abord, diminuer son bonus quand l'entreprise enregistre des pertes. Le patron de Credit Suisse, Tidjam Tiam vient de faire ce geste, alors que la banque a annonc\u00e9 des pertes de pr\u00e8s de 3 milliards de francs. Les cadres ont vu leurs enveloppe de bonus diminuer de 11 % ... Ca  ne leur co\u00fbte pas grand chose, vu leur salaire, mais qui peut s'av\u00e9rer payant pour polir son image, commente ce matin le Blick, qui donne deux autres exemples: l' ex chef d'UBS Oswald Gru\u00e8bel, avait agi  de m\u00eame en 2010 car il n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 faire monter l'action d'UBS en bourse comme promis. L'ancien patron des CFF Benedikt weibel, avait  aussi renonc\u00e9 \u00e0 120'000, mais sous la pression de l'opinion .Mais il gagnait toujours plus qu'un Conseiller F\u00e9d\u00e9ral.\r\nHuber - Le temps\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Apr\u00e8s l'accord secret entre la Suisse et l'organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce d\u00e9but d'ann\u00e9e par la NZZ, le Tages Anzeiger d\u00e9voile ce matin la coop\u00e9ration secr\u00e8te entre Berne et Isra\u00ebl...\r\nPendant des ann\u00e9es, les service de renseignements suisses et les services secrets isra\u00e9liens ont collabor\u00e9 de amni\u00e8re intensive sur les terroristes oalestiniens. C'est la th\u00e8se encore non publi\u00e9e de l'historienne Aviva Guttman de l'universit\u00e9 de Bern,  qui a donn\u00e9 la primeur au Tagi . Le journal y consacre une pleine page.. POur intensiufier cette collaboration, les services secrets de l'\u00e9poque ont fond\u00e9 en 1969  le Club de Bern. Ils ont partag\u00e9 avec Isra\u00ebl des informations sur des voyages, des r\u00e9servations d'h\u00f4tels des h\u00f4tes arabes,  ou des observations sur des manifestations de solidarit\u00e9 pour la Palestine. Aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique n'a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 par le parlement sur cette coop\u00e9ration. La Suisse neutre des ann\u00e9es 70 \u00e9tait donc plut\u00f4t pro-isra\u00e9lienne, ce qui n'\u00e9tonne pas l'historien Hans Ulrich Jost: deux petits pays au grand potentiel \u00e9conomique et fortement arm\u00e9 ...Beaucoup d'historiens mettent donc en doute la th\u00e8se d'un accord secret avec l'OLP: Ce qui est certain c'est que la coop\u00e9ration de Bern avec Isra\u00ebl \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque bien plus intensive qu'avec des autorit\u00e9s palestiniennes. \r\nAccord secret avec l'OLP qui aurait d\u00e9bouch\u00e9 sur le classement de l'affaire du crash de l'avion Swissair \u00e0 W\u00fcrenlingen en 1970, attribu\u00e9 aux palestiniens... Un classement qui aurait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par lle conseil f\u00e9d\u00e9ral: la th\u00e8se circule depuis les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ. \r\nLa r\u00e9ponse ce matin dans l'Express/l'Impartial et le Nouvelliste de l'ancienne procureure de la conf\u00e9d\u00e9ration, Carla Del Ponte. Elle avait rouvert l'enqu\u00eate p\u00e9nale en 1995. 4 ans plus tard, nomm\u00e9e au tribunal p\u00e9nal international, elle laisse le dossier \u00e0 son successeur. Et elle dit ne pas savoir pourquoi il a class\u00e9 l'affaire, mais assure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne lui a jamais interdit d'enqu\u00eater. \r\n***Le nouvel argument de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, soumise au peuple en juin...\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le parti s'en prenait aux \"avocats gratuits\" pr\u00e9vus par la loi... mais il sort un nouveau lapin de son chapeau, ou plante un nouvel \u00e9pouvantail au milieu du champ: celui de l'expropriation. \r\nElle existe, dans la loi, c'est vrai. Pour permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de pouvoir loger rapidement des requ\u00e9rants d'asile. Mais ce ne sera qu'en dernier recours, dit-on au secr\u00e9tariat aux migrations. Et il n'est pas question d'expoprier des propri\u00e9taires de chalet ou de villas: c'est plut\u00f4t des h\u00f4pitaux, h\u00f4tels, colonies de vacances d\u00e9saffect\u00e9s qui sont vis\u00e9. Et l'expropriation, c'est pour \u00e9viter que les communes ne rach\u00e8te des b\u00e2timents, pour ne pas avoir requ\u00e9rants sur leur sol. \r\nL'UDC y voit au contraire une menace sur la garantie de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\nC'\u00e9tait la nouvelle politique du Week-end. Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR , tandis que la  Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, elle, se met dans la course. Le grand favori \u00e0 la succession de Philipp Mueller, \u00e2g\u00e9 de 34 ans, a d'autrs plans: il envisage une cxandidature pour le gouvernement bernois en 2018.  Les chances sont bonnes pour Petra G\u00f6ssi, commente le Bund. Il sera difficile pour cette conseill\u00e8re nationale PLR introvertie de susciter l'enthousiame au jour du parti, la femme a annonc\u00e9 s candidature sur un communiqu\u00e9 de 5 lignres elle est inatteignable  jusqu'au milieu du mois \u00e0 cause d'un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. Le ton est doux, mais elle sera dure en affaire, ... Petra G\u00f6ssi est une clasique repr\u00e9sentante de l'\u00e9conomie, \u00e0 droite du PLR . Un peu comme les favoris Gerhard Pfister au PDc et Albert R\u00f6sti ... de quoi peut-\u00eatre recrler le bloc bourgeois  ... avec cette caut\u00e8le rel\u00e8ve le Tagi: bien se diff\u00e9remncier de l'UDC sur la question europ\u00e9enne, si elle ne veut aps que le \u00e9lecteur pr\u00e9fpre l'original \u00e0 la copie ..\r\nLui, ne renonce pas...il est m\u00eame tout ragaillardi ! Le conseiller municipal UDC de Bienne Beat Feurer annonce ce matin dans le journal du Jura qu'il briguera un deuxi\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif biennois. Suite \u00e0 la publication, la semaine derni\u00e8re du rapport sur les troubles \u00e0 la direction de l'action sociale, dicast\u00e8re dont il \u00e9tait responsable, Beat Feurer se dit soulag\u00e9 de ne plus \u00eatre le seul \u00e0 \u00eatre point\u00e9 du doigt et rassur\u00e9 de voir qu'il n'avait pas ent\u00e8rement tort. \r\n***La crainte du ch\u00f4mage touche aussi les enfants...\r\nEt cette crainte se manifeste par un record d'appels au t\u00e9l\u00e9phone des soucis .. un record d'appels d'enfants qui craignent de voir leurs parents perdre leur travail. Le Blick raconte ce matin que en 2015, les enfants ont appel\u00e9 le telephone des soucis 7294 fois  - c'est 2900 appels de plus que l'ann\u00e9e d'avant, un saut de 66 %.  En plus des probl\u00e8mes relationnels et du stress li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il y donc la peur de voir son p\u00e8re ou sa m\u00e8re perdre leur emploi. Les enfants sentent la tension de leurs parents, d\u00e9clare le directeur de l'institution, qui conseille les enfants depuis 1978. les mineurs qui se confient au t\u00e9l\u00e9phone des soucis ont entre 9 et 15 ans...\r\nLa justice genevoise est plus s\u00e9v\u00e8re concernant les viols. A lire dans la tribune de Gen\u00e8ve. Les viols commis dehors, dans les all\u00e9es et les cours, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, mais pas ceux dans le cadre familial. Peines r\u00e9centes inflig\u00e9es: 7 ou 8 ans. Certains avocats applaudissent, d'autres estiment que leurs clients sont victimes de discriminations, et re\u00e7oivent les m\u00eames peines que des meurtriers.  \r\nCes peines tiennent compte de deux atteintes: celle \u00e0 la libert\u00e9 sexuelle, et celle \u00e0 la libert\u00e9 des femmes, tout simplement, de se mouvoir. On est l\u00e0 dans le sillage du harc\u00e8lement de rue, d\u00e9nonc\u00e9 r\u00e9cemment notamment \u00e0 Lausanne. \r\nPour les viols dans le cadre familial, les sanctions sont moins lourdes, les faits sont manifestements plus complexes et difficiles \u00e0 d\u00e9montrer, constatent les p\u00e9nalistes interrog\u00e9s par le journal. \r\n***Premiers signes de d\u00e9tente sur le franc fort...\r\nPresse al\u00e9manique NZZ Aargauerzeitung A PART\r\n***Plusieurs techniques pour redorer le blason d'une entreprise...\r\nD'abord, diminuer son bonus quand l'entreprise enregistre des pertes. Le patron de Credit Suisse, Tidjam Tiam vient de faire ce geste, alors que la banque a annonc\u00e9 des pertes de pr\u00e8s de 3 milliards de francs. Les cadres ont vu leurs enveloppe de bonus diminuer de 11 % ... Ca  ne leur co\u00fbte pas grand chose, vu leur salaire, mais qui peut s'av\u00e9rer payant pour polir son image, commente ce matin le Blick, qui donne deux autres exemples: l' ex chef d'UBS Oswald Gru\u00e8bel, avait agi  de m\u00eame en 2010 car il n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 faire monter l'action d'UBS en bourse comme promis. L'ancien patron des CFF Benedikt weibel, avait  aussi renonc\u00e9 \u00e0 120'000, mais sous la pression de l'opinion .Mais il gagnait toujours plus qu'un Conseiller F\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl fait aussi dans la dorure de blason. Il s'appelle David Plouffe. Ancien directeur de campagne de Barack Obama en 2008. Actuellement, il travaille \u00e0 l'image de Uber, le service de voitures avec chauffeur, qui d\u00e9cha\u00eene les passions et l'ire des chauffeurs de taxi.\r\nA lire dans le temps. Je vous le cite: aujourd'hui, la question n'est plus \"doit-on autoriser Uber ?\" mais \"comment peut-on int\u00e9grer ce service ?\".\r\nNous sommes compl\u00e9mentaires aux taxis traditionnels. Le Syst\u00e8me Uber est un cercle vertueux, au sein duquel une certaine magie op\u00e8re...", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-08T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7459820", "ece-7459801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:34:36Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes rideaux, apr\u00e8s l'accord secret entre la Suisse et l'Organisation pour la Lib\u00e9ration Palestine l'OLP r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e par la NZZ le Tages sa guerre d\u00e9voile ce matin la coop\u00e9ration secr\u00e8te entre Berne et Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nPendant des ann\u00e9es et les services de renseignements suisses et les services secrets isra\u00e9liens ont collabor\u00e9 de mani\u00e8re intensive contre le terrorisme palestinien, c'est la th\u00e8se encore non publi\u00e9e de l'historienne Aviva Guttman de l'universit\u00e9 de Berne Canal donn\u00e9 la primeur au Tagi, le journal y consacre une pleine page pour intensifier cette collaboration, les services secrets suisses de l'\u00e9poque ont fond\u00e9 en 1969 le Club de Bern ils ont partag\u00e9 avec Isra\u00ebl des informations sur les voyages et les r\u00e9servations d'h\u00f4tels, de leurs visiteurs arabes et des observations sur des manifestations de solidarit\u00e9 en faveur de la Palestine, aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique n'a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 par le parlement sur cette coop\u00e9ration, la Suisse neutre des ann\u00e9es 70 \u00e9tait donc plut\u00f4t pro- isra\u00e9lienne, ce qui n'\u00e9tonne pas l'historien Hans Ulrich Jost, les 2 pays sont petits, ils ont un grand potentiel \u00e9conomique et ils \u00e9taient fortement arm\u00e9 Beaucoup d'historiens mettent donc en doute la th\u00e8se d'un accord secret avec l'OLP, ce qui est certain, c'est que la coop\u00e9ration de Bern avec Isra\u00ebl \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque bien plus intensive que celles avec les autorit\u00e9s palestiniennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [94%] :\r\nJustement, cet accord secret avec l'OLP qui aurait d\u00e9bouch\u00e9 sur le classement de l'affaire du crash de l'avion suisse ravir Lingen en 1970 attribu\u00e9 aux palestiniens en classement qui aurait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la th\u00e8se circule depuis les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ alors la r\u00e9ponse ce matin dans L'Express, L'Impartial et le Nouvelliste de l'ancienne procureure de la conf\u00e9d\u00e9ration, Carla Del Ponte, et elle avait rouvert l'enqu\u00eate p\u00e9nale en 1995 4 ans plus tard, nomm\u00e9e au tribunal p\u00e9nal international, elle laisse le dossier \u00e0 son successeur et elle dit ne pas savoir pourquoi il a class\u00e9 l'affaire, mais elle assure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne lui a en tout cas elle jamais interdit d'enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre conna\u00eetre un -t-on un jour la v\u00e9rit\u00e9 ou pas, bonsoir, le nouvel argument de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, soumise au peuple, au mois de juin alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [93%] :\r\nSa pr\u00e9sence \u00e9tait les avocats gratuits pr\u00e9vus par la loi mais l'UDC sort un nouveau lapin de son chapeau ou plante un nouvel \u00e9pouvantail au milieu de son Champ, celui de l'expropriation, alors elle existe dans la loi, c'est vrai, pour permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de pouvoir loger rapidement des requ\u00e9rants d'asile mais \u00e7a ne se raconte, dernier recours, dit -on au secr\u00e9tariat aux migrations, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations, il n'est pas question d'exproprier des propri\u00e9taires de chalets ou de villas, c'est plut\u00f4t des h\u00f4pitaux, h\u00f4tels, colonies de vacances d\u00e9saffect\u00e9s qui sont vis\u00e9s, et puis l'expropriation, c'est pour \u00e9viter que les communes aussi ne rach\u00e8te des b\u00e2timents pour ne pas avoir de requ\u00e9rants sur leur sol mais l'UDC y voit au contraire une menace sur la garantie de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait la nouvelle politique du Week-End Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR tandis que la Schwytzoise P\u00e9tra G\u00f6ssi, elle se met dans la course, le grand favori \u00e0 la succession de Philipp Mueller, \u00e2g\u00e9 de 34 ans a donc d'autres plans, il envisage une candidature pour le gouvernement bernois en 2018, les chances sont bonnes pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, commente ce matin, le Bund et le tag, il sera difficile pour cette conseill\u00e8re nationale PLR introvertie de susciter l'enthousiasme, la femme a d'ailleurs annonc\u00e9 sa candidature sur un communiqu\u00e9 de 5 lignes et elle reste inatteignable jusqu'au milieu du mois, le ton est doux, mais elle sera dure en affaires, avertit le journal P\u00e9tra G\u00f6ssi est une classique, repr\u00e9sentante de l'\u00e9conomie \u00e0 droite du PLR, un peu comme les favoris Gerhard Pfister au PDC et Albert rejet\u00e9e \u00e0 l'UDC, de quoi peut-\u00eatre recr\u00e9er le bloc bourgeois avec cette caut\u00e8le rel\u00e8ve le Taghi elle devrait \u00e0 bien diff\u00e9rencier le PLR de l'UDC sur la question europ\u00e9enne, si elle ne veut pas voir l'\u00e9lecteur pr\u00e9f\u00e9rer l'original \u00e0 la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [94%] :\r\nAlors, il ne renonce pas, il est m\u00eame tout ragaillardi le conseiller municipal UDC de Bienne b\u00e9ate Feurer annonce ce matin dans le Journal du Jura qu'il briguera un 2\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif biennois suite \u00e0 la publication, la semaine derni\u00e8re, du rapport sur les troubles \u00e0 la direction de l'action sociale dicast\u00e8re dont il \u00e9tait responsable b\u00e9ate Ferrer se dit soulag\u00e9 de ne plus \u00eatre le seul \u00e0 \u00eatre point\u00e9 du doigt et rassur\u00e9 de voir qu'il n'avait pas enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [87%] :\r\nAlors, la crainte du ch\u00f4mage touche aussi les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nOui, et cette crainte se manifeste par un record d'appels au t\u00e9l\u00e9phone des soucis un record d'appels d'enfants qui craignent de voir leurs parents perdent leur travail, le Blick raconte ce matin que, en 2015, les enfants ont appel\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone des soucis presque 7300 fois c'est 2900 appels de plus que l'ann\u00e9e d'avant un saut de 66 pourcent alors alors en plus des probl\u00e8mes relationnels et du stress li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il y a donc la peur de voir son p\u00e8re ou sa m\u00e8re, perdre son emploi, les enfants sentent l'attention de leurs parents, d\u00e9clare le directeur de l'institution, qui conseille les enfants depuis 1978 les mineurs qui se confient au t\u00e9l\u00e9phone des soucis ont entre 9 et 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [94%] :\r\nLa justice genevoise est plus s\u00e9v\u00e8re concernant les viols \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, les viols commis dehors dans les all\u00e9es et les cours \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, mais pas ceux dans le cadre familial peines r\u00e9centes inflig\u00e9es 7 ou 8 ans, certains avocats applaudissent, d'autres estiment que leurs clients sont victimes de discriminations et re\u00e7oivent les m\u00eames peines que des meurtriers ces peines tiennent compte en fait de deux atteintes, c'est la libert\u00e9 sexuelle et c'est l\u00e0 la libert\u00e9 des femmes tout simplement de se mouvoir pour les viols dans le 4\u00e8me il y a les sanctions sont moins lourdes, les faits sont manifestement plus complexes et difficiles \u00e0 d\u00e9montrer, constatent les p\u00e9nalistes, interrog\u00e9 par le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nPremiers signes de d\u00e9tente sur le franc fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [92%] :\r\nOui, les sp\u00e9culateurs font de nouveau confiance \u00e0 l'Euro et c'est une chance pour le franc \u00e0 Versailles, qui ont fait \u00e7a une sur ce constat, les investisseurs commencent \u00e0 croire au r\u00e9tablissement de la zone Euro, il fuit aussi les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ni par la Banque nationale suisse, enfin un l\u00e9ger signal d'espoir pour l'\u00e9conomie, commente le journal, mais la Suisse n'est toujours pas \u00e0 l'abri des turbulences de l'\u00e9conomie mondiale si les entreprises europ\u00e9ennes commencent \u00e0 tousser, alors que la Chine a d\u00e9j\u00e0 la crypte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T06:03:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-872938B2-0EF6-4D8F-991D-135FAFEB2A71", "internalArchiveId": "872938B2-0EF6-4D8F-991D-135FAFEB2A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Juillard, CE PDC JU, en charge des finances;Laurent Kurth, CE PS NE en charge des finances;Naoufel Brahimi, intellectuel alg\u00e9rien;Didier Tholot,entra\u00eeneur DU FC Sion\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/CH-UE DEUX ANS APRES, TOUJOURS PAS D'ISSUE/PA) Il y a deux ans, les Suisses disaient oui \u00e0 l'inititative UDC pour mettre un frein l'immigration. Il ne reste donc plus qu'une ann\u00e9e maintenant pour l'appliquer. Mais \u00e0 ce stade, c'est toujours l'impasse. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche sur un projet qu'il devrait pr\u00e9senter le 4 mars... un casse-t\u00eate puisqu'il s'agit de concilier la mise en oeuvre de l'initiative et les accords bilat\u00e9raux... Et dans ce contexte, le PS, le PDC et le PLR semblent rapprocher leurs positions, Alexandra Richard\r\n(D2/CONSEQUENCES FINANCIERES POUR LES CANTONS DE L'INITIATIVE PDC SUR LA FAMILLE/PI) Il y a un sujet qui divise par contre: c'est l'initiative PDC sur le couple et la famille. Les ministres cantonaux en charge des finances ne sont pas d'accord sur ce texte qui vise \u00e0 gommer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre certains couples mari\u00e9s et les concubins. \r\nMais tous, partisans et opposants s'accordent sur un point: c'est 1 \u00e0 2 milliards et demi de francs que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne toucherait plus si le peuple dit OUI le 28 f\u00e9vrier. Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve PLR) Le PLR lui a une nouvelle proposition qui s^'offre \u00e0 lui pour reprendre la t\u00eate du parti: Petra G\u00f6ssi.! La conseill\u00e8re nationale schwytzoise a annonc\u00e9 hier qu'elle se lan\u00e7ait dans la course, apr\u00e8s le retrait du favori Christian Wasserfallen. Le conseiller national bernois a en effet \u00e9crit hier sur twitter qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la succession de Philipp M\u00fcller, estimant que la charge n'\u00e9tait pas compatible avec sa situation actuelle, ce d'autant plus que le conseil d'\u00e9tat bernois pourrait l'in\u00e9tresser en 2018\r\n(11/ALGERIE: MODIF CONSTITUTION PRESIDENCE/PA) Une nouvelle constitution pour l'Alg\u00e9rie. Le parlement a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme de la constitution alg\u00e9rienne\r\nUne r\u00e9forme voulue par le pr\u00e9sident Bouteflika, en place depuis 17 ans. Il dit vouloir dessiner les contours d'un nouveau syst\u00e8me avant de laisser les r\u00eanes du pays. Mais cette r\u00e9forme a ses d\u00e9tracteurs et les critiques sont nombreuses parmi les opposants. C\u00e9line Tzaud\r\n(12/ALGERIE: MODIF CONSTITUTION /ITW) On l'a dit pour les opposants, il s'agit d'une fausse r\u00e9forme, d'ajustements superficiels. Un avis que partage Naoufel Brahimi. Un intellectuel alg\u00e9rien, auteur de \u00ab le printemps arabe, une manipulation ? \u00bb. On l'\u00e9coute\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud\r\n(21/ DARFOUR G.POP) Au Soudan, l'ONU craint pour la vie de dizaines de milliers de civils dans la province du Darfour. Elle tire la sonnette d'alarme et \u00e9voque une situation humanitaire d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Les populations manquent de tout, alors qu'elles tentent de fuir les combats qui opposent l'arm\u00e9e soudanaise \u00e0 la r\u00e9bellion arm\u00e9e. Un drame silencieux et oubli\u00e9 de tous, Georges Pop.\r\nUn conflit meurtrier qui se d\u00e9roule dans une r\u00e9gion semi-d\u00e9sertique de l'Ouest du  Soudan, loin des cam\u00e9ras. Il oppose depuis plus de dix ans maintenant l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re soudanaise \u00e0 des rebelles arm\u00e9s qui contestent l'autorit\u00e9 de Khartoum ; Selon le gouvernement soudanais, cette guerre civile a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de 10 mille civils et militaires. Mais les Etats-Unis et le Canada dont les ONG ont tent\u00e9 d'agir sur place parlent de plus de 300 mille morts et de plus de 2 millions et demi de d\u00e9plac\u00e9s depuis 2003. Les bellig\u00e9rants \u00e9taient p\u00e9niblement parvenus \u00e0 un cessez le feu\u00a0; mais il a vol\u00e9 en \u00e9clat \u00e0 la mi-janvier.  Les combats ont repris. L'ONU estime qu'ils ont provoqu\u00e9 pour le moment l'exode de 40 \u00e0 50  mille personnes dont la vie est directement menac\u00e9e.  Des r\u00e9fugi\u00e9s qui t le plus souvent n'ont plus rien\u00a0; manquent de vivre, d'eau et sont pris en \u00e9tau entre l'arm\u00e9e et la r\u00e9bellion, lorsqu'ils ne sont pas simplement ran\u00e7onn\u00e9es ou tu\u00e9s . Une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des Nations Unies \u00e9voque le pire d\u00e9placement de populations civiles dont l'ONU a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie. Pour m\u00e9moire\u00a0: le  pr\u00e9sident soudanais Omar al-B\u00e9chir est recherch\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour crimes de guerre pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce conflit du Darfour.\r\n(Br\u00e8ve Cahuzac) *****L'affaire avait secou\u00e9 le monde politique fran\u00e7ais... \r\nEt m\u00eame au-del\u00e0.... J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est sur le banc des accus\u00e9s aujourd'hui, 3 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur son compte cach\u00e9 en Suisse.\r\nL'ancien ministre du budget est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment. Il comparait aussi pour avoir dissimul\u00e9 ses avoirs en entrant au gouvenrmenent. J\u00e9\u00f4me Cahuzac avait en effet assur\u00e9 ne poss\u00e9der aucun compte \u00e0 l'\u00e9tranger, avant d'avouer apr\u00e8s coup qu'il avait menti.  Il risque jusqu'\u00e0 sept ans de prison et deux millions d'euros d'amende.\r\n(19/FC SION THOLOT /ITW) Tennis, l'\u00e9quipe de Suisse se qualifie pour les demis-finales de la Fed cup\r\nLa victoire contre l'Allemagne, elle la doit \u00e0 Martina Hingis et Belinda Bencic qui se sont impos\u00e9es dans le double d\u00e9cisif.\r\nAu prochain tour, la Suisse jouera \u00e0 domicile contre la R\u00e9publique Tch\u00e8que, double tenante du titre. Ce sera les 16 et 17 avril \u00e0 St-Gall ou \u00e0 Lucerne.\r\nHier encore en football, une bonne journ\u00e9e aussi pour le FC Sion qui a bien entam\u00e9 la deuxi\u00e8me partie de la saison. Les Valaisans se sont impos\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich hier 1 \u00e0 0, un but de Moussa Konat\u00e9.  Le FC Sion a \u00e9t\u00e9 solide et est rest\u00e9 serein m\u00eame r\u00e9duit \u00e0 10 apr\u00e8s l'expulsion de Pa Modou.\r\nPour l'entra\u00eeneur Didier Tholot c'est le cumul de rencontres importantes qui forge le groupe\r\nDans les autres matchs hier, B\u00e2le a battu Lucerne 3 \u00e0 0 et Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 1.  En challenge league, Lausanne conforte son rang de leader apr\u00e8s sa victoire sur Le Mont 2 \u00e0 1.\r\n(Br\u00e8ve superbowl) Et cette nuit, les am\u00e9ricains ont v\u00e9cu leur plus important \u00e9v\u00e9nement sportif\r\nC'\u00e9tait le super bowl, la finale de la ligue nationale de football am\u00e9ricain. C'est Denver qui a remport\u00e9 cette 50\u00e8me \u00e9dition face aux Carolina Panthers... 24 \u00e0 10... devant 65 mille personnes dans le public, 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs...\r\nMais au-del\u00e0 du match, c'est le spectacle pendant la mi-temps qui attire les foules. A noter cette ann\u00e9e un show de Colplay ou encore un duel de chor\u00e9graphies entre Bruno Mars et Beyonc\u00e9. Et c'est lady Gaga qui s'est charg\u00e9e d'interp\u00e9ter l'hymne am\u00e9ricain\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7459830", "ece-7459813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:45:27Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNon, le journal Tania Barril, il reste tout juste un an, pour appliquer l'initiative Stop \u00e0 l'immigration de masse, elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e il y a 2 ans et une question persiste : comment sauver les bilat\u00e9rales et la libre- circulation des personnes pour trouver une solution, PS PLR et PDC tentent d'accorder leurs violons, l'Alg\u00e9rie n'aura bient\u00f4t une nouvelle constitution, la r\u00e9forme propos\u00e9e par Bouteflika a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier par le Parlement, plus de pouvoir pour le l\u00e9gislatif ou encore une limite de de mandat pr\u00e9sidentiel les progouvernement salue le d\u00e9but d'une nouvelle voie d\u00e9mocratique, les opposants parlent d'ajustements superficiels le FC Sion tire les le\u00e7ons de ces rencontres pass\u00e9es et \u00e7a marche : une victoire hier face \u00e0 Z\u00fcrich pour commencer la 2\u00e8me partie de saison, on est en train d'apprendre \u00e0 gagner, nous dira m\u00eame le coach Didier Tholot en fin de journal, point, il y a 2 ans, les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nSuisse disait o\u00f9 il y a l'initiative UDC pour mettre un frein \u00e0 l'immigration, il ne reste donc plus qu'une ann\u00e9e maintenant pour l'appliquer, mais \u00e0 ce stade, c'est toujours l'impasse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche sur un projet qu'il devrait pr\u00e9senter 4 Mac Mars un casse- t\u00eate puisqu'il s'agit de concilier la mise en oeuvre de l'initiative et les accords bilat\u00e9raux et dans ce contexte, le PS, le PDC et le PLR semblent rapprocher leurs positions Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs signaux pendant la campagne \u00e9lectorale, la collaboration avait \u00e9t\u00e9 mise entre parenth\u00e8ses, mais d\u00e9sormais il s'agit d'avancer PLR et PS l'ont dit clairement dans leurs discours r\u00e9cents, ils veulent oeuvrer ensemble pour d\u00e9fendre les accords bilat\u00e9raux et la libre circulation des personnes et vendredi dernier, autre signal concret, ils ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble et contre l'avis de l'UDC, une lettre au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'il signe au plus vite l'accord avec la Croatie, bien s\u00fbr, c'est une alliance d'un instant au sein d'une commission, et ce n'est pas encore la grande unit\u00e9 intellectuelle entre les 3 partis qui s'opposent toujours sur la question d'une clause de sauvegarde non n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, le PS n'en veut pas PLR et PDC sont pr\u00eats \u00e0 y recourir si n\u00e9cessaire mais cette alliance n'est pas non plus anecdotique, elle dit la volont\u00e9 des 3 partis de travailler ensemble pour trouver une solution qui permette de sauver la voie bilat\u00e9rale et donc sortir de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nLe PLR, lui, a une nouvelle proposition qui s'offrent \u00e0 lui pour reprendre la t\u00eate du parti P\u00e9tra que si la consternation dans le Oise a annonc\u00e9 hier qu'elle se lan\u00e7ait dans la course apr\u00e8s le retrait du favori Christian Wasserfallen, le conseiller national bernois en effet \u00e9crit hier surtout 8 heures qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la succession de Philippe Philippe M\u00fcller, estimant que la charge n'\u00e9tait pas compatible avec sa situation actuelle, ce d'autant plus que le conseil d'\u00e9tat bernois pourrait l'int\u00e9resser, en 2018, un sujet qui divise maintenant c'est initiative PDC sur le couple et la famille et les ministres cantonaux, en charge des finances ne sont pas d'accord sur ce texte qui vise \u00e0 gommer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre certains couples mari\u00e9s et les concubins, mais tous partisans et opposants s'accordent sur un point, c'est un \u00e0 2 hier, ennemis de francs que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne toucherait plus si le peuple disait oui le 28 f\u00e9vrier Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [88%] :\r\nSi l'initiative passe la Conf\u00e9d\u00e9ration encaissera moins d'imp\u00f4ts et les cantons avec elle, presque un 5\u00e8me de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct restent dans les comptes, on vos table sur une perte fiscale de 30 \u00e0 40 millions de francs par an autres cantons autre montant le Jura devrait perdre de 800000 \u00e01,8 1000000 de francs, mais pour le ministre jurassien des finances, le PDC Charles Juillard ce sacrifice en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:25) [83%] :\r\nIl ce qu'elle co\u00fbte toujours trop cher mais il faut bien reconna\u00eetre ce qu'a une l\u00e9galit\u00e9 qu'on va dire que j'ai depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [94%] :\r\nLe canton du Jura est l'un des plus pauvres de Suisse, c'est un peu malvenu d'\u00eatre favorable \u00e0 cette initiative en tant que directeur des finances cantonales jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [87%] :\r\nAujourd'hui il y a \u00e0 voir l'aspect de politique g\u00e9n\u00e9rale, on n'arr\u00eate pas de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s et significative d'accepter, h\u00e9 bien nous corrigeront cette in\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [88%] :\r\nCorriger une in\u00e9galit\u00e9 oui mais pas \u00e0 ce prix, estime, d'autres ministres des Finances, comme le PLR Vaudois Pascal Broulis d'autre part, \u00e7a met en p\u00e9ril les r\u00e9formes fiscale en cours, et enfin, selon le grand argentier neuch\u00e2telois Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:04) [91%] :\r\nOn serait \u00e0 court terme, contraints de faire la d\u00e9monstration qu'une taxation d'un couple mari\u00e9 n'est pas plus d\u00e9favorable que celle d'un couple non mari\u00e9 et par cons\u00e9quent on aurait dans certains cas de taxation \u00e0 faire pour pouvoir les comparer et donc vraisemblablement un d\u00e9veloppement de l'appareil administratif, ce qui est pas souhaitables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [91%] :\r\nLe ministre f\u00e9d\u00e9ral des finances Olli Maurer la premi il pr\u00e9sentera un projet sur la fiscalit\u00e9 des personnes \u00e0 l'Automne, et si le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande de rejeter l'initiative, c'est notamment que sans elle, le gouvernement aura un Champ des possibles plus grand pour faire une proposition qui convienne \u00e0 tous, mari\u00e9 ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [92%] :\r\nUne nouvelle constitution pour l'Alg\u00e9rie, le Parlement a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme de la Constitution alg\u00e9rienne une r\u00e9vision voulue par le pr\u00e9sident Bouteflika, en place depuis 17 ans est aujourd'hui tr\u00e8s affaiblie, il dit vouloir dessiner les contours d'un nouveau syst\u00e8me avant de laisser les r\u00eanes du pays, mais cette r\u00e9forme \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, et les critiques sont nombreuses parmi les opposants, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [93%] :\r\nL'Alg\u00e9rie entre dans une nouvelle aire constitutionnels, bas\u00e9 sur les principes d\u00e9mocratiques se f\u00e9liciter, Abdelaziz Bouteflika, par voie de communiqu\u00e9, la r\u00e9forme pr\u00e9voit plusieurs changements elle \u00e9largit les pouvoirs l\u00e9gislatifs, elle reconna\u00eet la langue amazighe par les par les Berb\u00e8res elle limite \u00e0 2 le nombre de mandats pr\u00e9sidentiels une limite que Bouteflika avait lui- m\u00eame supprim\u00e9 autre changement l'interdiction aux Alg\u00e9riens ayant une autre nationalit\u00e9, d'acc\u00e9der aux postes de la fonction publique, une nouveaut\u00e9 qui suscite la col\u00e8re de la diaspora, notamment de la Comunaut\u00e9 franco- alg\u00e9rienne si l'Alg\u00e9rie, la voie de la d\u00e9mocratie, aux yeux des proches de Bouteflika les opposants d\u00e9noncent des ajustements superficiels et un syst\u00e8me domin\u00e9 par le FLN au pouvoir la r\u00e9forme stipule maintenant que le pr\u00e9sident doit consulter la majorit\u00e9 parlementaire pour choisir un nouveau 1er ministre \u00e9lire un organisme de supervision des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [93%] :\r\nOn l'a dit, pour les opposants, il s'agit d'une fausse r\u00e9forme d'ajustements superficiels, un avis que partage l'intellectuel alg\u00e9rien Naoufel Brahimi, auteur de Le printemps arabe une manipulation, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:05) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, de la Constitution, il y a de la bonne litt\u00e9rature qui parle d'\u00e9tat de droit et de d\u00e9mocratie, mais dans les f\u00eates, on change les textes vont changer la nature du r\u00e9gime qui reste autoritaire, vu que les dirigeants sont les m\u00eames, c'est de la pure po\u00e9sie Bouteflika apr\u00e8s \u00e7a, pour dire voil\u00e0 je laisse derri\u00e8re moi une constitution d\u00e9mocratique qui enqu\u00eatent depuis 96 il a modifi\u00e9 et ensuite cet article sur les binationaux tu sais monter une partie des Alg\u00e9riens contre d'autres c'est la surench\u00e8re nationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line au Soudan : l'ONU craint pour la vie de dizaines de milliers de civils dans la province du Darfour, elle tire la sonnette d'alarme et \u00e9voque une situation humanitaire d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, les populations manquent de tout, alors qu'elle tentent de fuir les combats qui opposent l'arm\u00e9e soudanaise \u00e0 la r\u00e9bellion arm\u00e9e un drame silencieux et oubli\u00e9 de tous, Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [94%] :\r\nEn conflit meurtrier qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une r\u00e9gion semi- d\u00e9sertique de l'ouest du Soudan, loin des regards, il oppose depuis plus de 10 ans maintenant, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re soudanaise \u00e0 des rebelles arm\u00e9s qui contestent l'autorit\u00e9 de Khartoum, selon le gouvernement soudanais, cette guerre civile a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de 10000 civils, soldats et rebelles, mais les \u00c9tats-Unis et le Canada dans les ONG ont tent\u00e9 d'agir sur place parlent de leur c\u00f4t\u00e9 de plus de 300000 morts et de plus de 2 ans millions et demi de d\u00e9plac\u00e9s depuis 2003 les bellig\u00e9rants \u00e9taient p\u00e9niblement parvenus un cessez-le-feu, mais il a vol\u00e9 en \u00e9clats \u00e0 la mi- janvier, les combats ont repris, violent, l'ONU estime qu'ils ont provoqu\u00e9 pour le moment l'exode de 40 \u00e0 50000 personnes dont la vie est directement menac\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s qui n'ont plus rien manquent de vivres, d'eau et sont pris en \u00e9tau entre l'arm\u00e9e et la r\u00e9bellion lorsqu'ils ne sont pas simplement ran\u00e7onn\u00e9s ou tu\u00e9s une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des Nations Unies, \u00e9voque le pire : d\u00e9placement de populations civiles dans l'ONU a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie, pour m\u00e9moire, le pr\u00e9sident soudanais Omar Al-Bachir est recherch\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes de guerre, pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce conflit du Darfour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [94%] :\r\nL'affaire avait secou\u00e9 le monde politique fran\u00e7ais et m\u00eame au-del\u00e0, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac et sur le banc des accus\u00e9s aujourd'hui, 3 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur son compte, cach\u00e9 en Suisse, l'ancien ministre du Budget fran\u00e7ais est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment, il compara\u00eet aussi pour avoir dissimul\u00e9 ses avoirs en entrant au gouvernement, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac avait en effet assur\u00e9 ne poss\u00e9der aucun compte \u00e0 l'\u00e9tranger avant d'avouer apr\u00e8s coup qu'il avait menti, il risque jusqu'\u00e0 7 ans de prison et 2 millions d'euros d'amende tennis : l'\u00e9quipe de Suisse se qualifie pour les demi- finales de la Fed la victoire contre l'Allemagne, elle la doit \u00e0 Martina Hingis et Belinda Benchikh qui se sont impos\u00e9s dans le double d\u00e9cisif hier au prochain tour la Suisse jouera \u00e0 domicile contre la R\u00e9publique tch\u00e8que, double tenante du titre, ce sera les 16 et 17 avril \u00e0 Saint-Gall ou \u00e0 Lucerne, hier encore, en football, une bonne journ\u00e9e aussi pour le FC Sion, qui a bien entam\u00e9 la 2\u00e8me partie de la saison, les Valaisans se sont impos\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich hier 1 \u00e0 0, un but de Moussa Konat\u00e9, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 solide et rester serein, m\u00eame r\u00e9duit \u00e0 10 apr\u00e8s l'expulsion de pas Modou pour l'entra\u00eeneur Didier Tholot, c'est le cumul des rencontres importantes qui forge le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [87%] :\r\nLa fin de saison, notamment le match de Liverpool et et de Gaulle nous a nous a appris, on a identifi\u00e9 un petit peu parce qu'on n'a pas fait un 1er tour, notamment \u00e0 l'ext\u00e9rieur, aujourd'hui on va aller au bout des actions mon dossier, m\u00eame si je pense qu'en prenant l'\u00e9tendre en doit vraiment aller peut-\u00eatre marquer ce 1er but mais recommencer l'ann\u00e9e par une victoire, c'est bien, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous, je crois que on est en train d'apprendre aussi \u00e0 gagner, voil\u00e0 donc \u00e7a veut dire que ce groupe est r\u00e9ceptive ce groupe travaille ce groupe est en train de se construire, donc et et se soit un petit peu sur le terrain avec la la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que que \u00e7a d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [90%] :\r\nEt dans les autres matchs hier B\u00e2le a battu Lucerne 3 0 et Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 1 en challenge ligue Lausanne conforte son rang de leader apr\u00e8s sa victoire sur le Mont 2 1 et cette nuit, les Am\u00e9ricains ont v\u00e9cu leur plus important \u00e9v\u00e9nement sportif c'\u00e9tait le Superbowl, la finale de la Ligue nationale de football am\u00e9ricain c'est Denver qui a remport\u00e9 cette 50\u00e8me \u00e9dition face aux Carolina Painter s'24 \u00e0 10 devant 65000 personnes dans le public 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, mais au-del\u00e0 du match c'est le spectacle pendant la mi- temps, qui attire les foules, \u00e0 noter cette ann\u00e9e, un show de Colplay ou encore un duel de chor\u00e9graphies entre Bruno Mars, h\u00e9 bien on ne sait, et c'est lundi, qui s'est charg\u00e9e d'interpr\u00e9ter l'hymne am\u00e9ricain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T07:15:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1492026", "internalArchiveId": "AA1601491908", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 1841, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7474649", "imageURL": "http://www.rts.ch/7474668.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Syrie: plusieurs milliers de civils fuient les bombardements russes et l'offensive du r\u00e9gime sur Alep", "Omar Sy incarne \"Chocolat\", le premier clown noir c\u00e9l\u00e8bre en France, dans le film de Roschdy Zem", "Turquie: le quotidien de la population de Diyarbakir est devenu invivable \u00e0 cause des affrontements", "La Suisse souffre encore d\u2019une p\u00e9nurie chronique d\u2019organes", "L\u2019initiative de l\u2019UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers prend de l\u2019ampleur", "Un comit\u00e9 d'experts de l'ONU demande la lib\u00e9ration du fondateur de WikiLeaks", "Turquie: les affrontements perdurent entre rebelles kurdes et forces de s\u00e9curit\u00e9 au sud-est du pays", "VD: pr\u00e8s de 1'500 personnes sont venues rendre hommage \u00e0 Beno\u00eet Violier \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne", "GE: le chef des op\u00e9rations de la police a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions avec effet imm\u00e9diat", "Il y a 60 ans, les skieuses Madeleine Berthod et Ren\u00e9e Colliard d\u00e9crochaient l\u2019or olympique", "FR: Antoinette de Weck et Thierry Steiert se repr\u00e9sentent pour l\u2019ex\u00e9cutif de la Ville de Fribourg", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils se massent \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie, rest\u00e9e ferm\u00e9e. C\u2019est un nouveau drame humanitaire qui est en train de se jouer.", "Il s\u2019agit de l'histoire vraie de Rafael Padilla. L\u2019homme formait avec Footit le premier duo de clown.", "Des couvre-feux sont en place. Les civils qui n\u2019ont pas fui se retrouvent pris au milieu des combats.", "Bien que 2015 ait \u00e9t\u00e9 une bonne ann\u00e9e pour le don d\u2019organe, le manque subsiste.", "Elle concerne 400\u2019000 personnes n\u00e9es en Suisse, qui ont fait leur vie ici, mais qui sont de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.", "Les autorit\u00e9s britanniques n'entrent pas en mati\u00e8re. L\u2019homme est r\u00e9fugi\u00e9 depuis 2012 \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres.", "Le gouvernement n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 employer des moyens militaires lourds.", "Sa famille, ses collaborateurs de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier, des personnalit\u00e9s, mais aussi des anonymes, sont venus lui faire un dernier adieu.", "On reproche \u00e0 Christian Cudr\u00e9-Mauroux la mauvaise gestion de la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre-ville en d\u00e9cembre dernier.", "A 85 ans, Madeleine Berthod garde en m\u00e9moire les souvenirs de cette victoire.", "En cas de r\u00e9\u00e9lection, l'un deux sera probablement syndic de la ville."], "variantIds": ["ece-7342280", "ece-7342278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-15T12:16:50Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:18:22\r\n         -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:21:19\r\n Voici les titres de ce 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:25:11\r\n     Le num\u00e9ro 2 de la police\r\n     genevoise est suspendu.\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:29:21\r\nChristian Cudr\u00e9-Mauroux fait l'objet\r\n    d'une enqu\u00eate administrative\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:32:14\r\n     suite \u00e0 la manifestation\r\n         du 19 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:36:08\r\n   Des casseurs avaient saccag\u00e9\r\n    le centre-ville de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:38:18\r\n sans que la police n'intervienne.\r\n\r\n19:30:39:04  19:30:43:08\r\n     L'adieu \u00e0 Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:49:13\r\n    1'500 personnes ont assist\u00e9\r\n     \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie ce matin.\r\n\r\n19:30:51:10  19:30:55:09\r\n     Nous irons \u00e0 Diyarbakir,\r\nprincipale ville kurde de Turquie.\r\n\r\n19:30:55:13  19:31:00:04\r\n   Le quotidien de la population\r\n      y est devenu invivable.\r\n\r\n19:31:00:09  19:31:07:20\r\nTranch\u00e9es, barricades, couvre-feux\r\n    et op\u00e9rations militaires.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:12:10\r\n       Nous nous arr\u00eaterons \r\n       sur le don d'organes.\r\n\r\n19:31:12:14  19:31:17:12\r\n L'an dernier, 550 personnes ont \r\n\u00e9t\u00e9 transplant\u00e9es dans notre pays.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:23:13\r\n       Mais la Suisse manque\r\n       toujours de donneurs.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:30:18\r\n      Enfin nous reviendrons\r\nsur une victoire vieille de 60 ans,\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:33:09\r\n        celle de la skieuse\r\n        Madeleine Berthod.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:36:16\r\n        Premi\u00e8re championne\r\n   olympique suisse de descente.\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:41:18\r\n          Elle nous dira\r\n      son \u00e9motion \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:48:16\r\nOn se souvient de la fa\u00e7ade souill\u00e9e\r\n    du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:48:21  19:31:53:07\r\nLe chef des op\u00e9rations de la police\r\n a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:57:04\r\n   En cause, la mauvaise gestion\r\n        de la manifestation\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:03:02\r\nqui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre-ville.\r\n\r\n19:32:06:17  19:32:10:08\r\n    -Des vitrines explos\u00e9es.\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:12:18\r\nLe 19 d\u00e9cembre, ce qui devait \u00eatre\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:16:15\r\n    une simple manifestation \r\n   pour la culture a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:20:18\r\n   Un mois et demi plus tard,\r\nles premi\u00e8res sanctions tombent:\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:26:05\r\n       suspension provisoire\r\ndu num\u00e9ro 2 de la police genevoise.\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:29:06\r\n      Chez ses coll\u00e8gues,\r\n    c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:32:10\r\n -C'est la stupeur dans nos rangs.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:34:19\r\n    Je pense que la suspension\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:37:03\r\n       est disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:32:37:14  19:32:40:19\r\n        -C.Cudr\u00e9-Mauroux\r\n avait une carri\u00e8re exemplaire.\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:45:02\r\nMais en pleine alerte terroriste,\r\n  pr\u00e9venu de la manifestation,\r\n\r\n19:32:45:07  19:32:48:19\r\n        il n'avait envoy\u00e9\r\n  que 31 agents sur le terrain.\r\n\r\n19:32:49:00  19:32:53:16\r\nLa sanction n'est pas m\u00e9rit\u00e9e, pour\r\nl'ancien chef adjoint de la police.\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:58:07\r\n-Des fois, c'est commode de trouver\r\n  un fusible en fin de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:00\r\n    Il a peut-\u00eatre mal appr\u00e9ci\u00e9\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:01:09\r\n           la situation.\r\n\r\n19:33:01:13  19:33:06:11\r\n C'est possible qu'avec la pression\r\nau niveau des heures suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:10:00\r\n          il ait h\u00e9sit\u00e9\r\n     \u00e0 engager plus de monde.\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:13:04\r\n -Ni le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:16:03\r\n ni la pr\u00e9sidente de la commission\r\n\r\n19:33:16:08  19:33:20:07\r\n de contr\u00f4le de gestion du Grand \r\nConseil n'ont souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:33:20:11  19:33:23:12\r\n      Un rapport d\u00e9terminera \r\n     si le chef des op\u00e9rations\r\n\r\n19:33:23:17  19:33:26:21\r\n      a sous-estim\u00e9 l'ampleur\r\n      de cette manifestation.\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:29:02\r\n Les commer\u00e7ants du centre-ville\r\n\r\n19:33:29:07  19:33:32:10\r\n         demandent plus\r\n    de garanties \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:33:32:23  19:33:35:08\r\n-En cas de futures manifestations,\r\n\r\n19:33:35:12  19:33:40:11\r\n      que nous soyons avertis\r\n\r\n19:33:40:16  19:33:42:15\r\n       pour que nos membres\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:46:11\r\n    puissent, le cas \u00e9ch\u00e9ant,\r\nprendre des mesures de protection.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:49:20\r\n   -L'enqu\u00eate administrative \r\n   durera plusieurs semaines.\r\n\r\n19:33:50:01  19:33:53:01\r\n     La sanction peut aller\r\n d'une simple retenue de salaire\r\n\r\n19:33:53:06  19:33:54:21\r\n  \u00e0 la r\u00e9vocation de la police.\r\n\r\n19:33:55:15  19:33:58:21\r\n      -La c\u00e9r\u00e9monie d'adieu\r\n  au chef \u00e9toil\u00e9 Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:01:21\r\n        C'\u00e9tait ce matin,\r\n   \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne.\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:08:12\r\n         1'500 personnes\r\n      lui ont rendu hommage.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:17:21\r\n -Ils sont venus rendre hommage\r\n \u00e0 un homme aim\u00e9 et accessible.\r\n\r\n19:34:18:02  19:34:23:09\r\n        1'500 personnes\r\n se sont recueillies \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:28:13\r\n      pour un adieu au chef\r\n       triplement \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n19:34:34:02  19:34:35:20\r\n    -Un hommage extraordinaire,\r\n\r\n19:34:36:00  19:34:37:13\r\n       je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:34:37:18  19:34:40:06\r\n   C'est incroyable, et m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:43:23\r\n      -Je l'aimais beaucoup,\r\n\r\n19:34:44:04  19:34:46:22\r\ntant comme coll\u00e8gue que comme ami.\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:50:21\r\n           Il me manque.\r\n\r\n19:34:51:02  19:34:55:13\r\n-Il \u00e9tait grand et proche de tous.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:57:12\r\n   Pour moi, c'est comme un ami.\r\n\r\n19:34:57:17  19:34:59:16\r\n    -Nous sommes tous d\u00e9vast\u00e9s\r\n\r\n19:34:59:21  19:35:01:20\r\n  par ce drame incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:35:02:01  19:35:04:11\r\n      Je le connaissais bien,\r\n\r\n19:35:04:15  19:35:09:07\r\n   c'\u00e9tait un gar\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9 \r\n   qui avait tout pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:13:00\r\n -B.Violier s'est donn\u00e9 la mort\r\n       dimanche dernier,\r\n\r\n19:35:13:05  19:35:16:12\r\n     laissant derri\u00e8re lui \r\n    une \u00e9pouse et un enfant.\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:21:01\r\n     Sa brigade, tr\u00e8s affect\u00e9e,\r\nest de retour ce soir aux fourneaux.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:25:11\r\n  -(L'\u00e9quipe est extraordinaire,\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:32:11\r\n   leur courage m'impressionne.)\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:18\r\n       La foule applaudit\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:42:22\r\n  -B.Violier sera inhum\u00e9 demain\r\n\r\n19:35:43:03  19:35:46:07\r\n      dans sa r\u00e9gion natale\r\n      de Charente-Maritime.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:51:04\r\n         -Nouvel \u00e9pisode\r\n  dans l'affaire Julian Assange.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:55:00\r\n   A Gen\u00e8ve, un panel d'experts\r\n    des Nations unies a statu\u00e9\r\n\r\n19:35:55:05  19:35:57:11\r\nen faveur du fondateur de WikiLeaks.\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:04:00\r\nSa d\u00e9tention \u00e0 l'ambassade d'Equateur\r\n   \u00e0 Londres est jug\u00e9e arbitraire.\r\n\r\n19:36:07:08  19:36:11:09\r\n-Julian Assange, depuis l'ambassade\r\n      \u00e9quatorienne \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:36:11:13  19:36:14:04\r\n    peut respirer un instant.\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:18:17\r\n  -C'est une victoire ind\u00e9niable,\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:23:09\r\n     d'importance historique,\r\n\r\n19:36:23:13  19:36:26:02\r\n      pas seulement pour moi,\r\n\r\n19:36:26:07  19:36:33:13\r\n mais surtout pour l'ind\u00e9pendance\r\n        des Nations unies.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:40:15\r\n-Le fondateur de WikiLeaks est sous\r\nle coup d'un mandat d'arr\u00eat su\u00e9dois\r\n\r\n19:36:40:20  19:36:42:16\r\n   pour des soup\u00e7ons de viol.\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:48:21\r\nPour le panel d'experts de l'ONU,\r\n cette d\u00e9tention est arbitraire.\r\n\r\n19:36:49:10  19:36:51:11\r\n   -Apr\u00e8s 5 ans, l'investigation\r\n\r\n19:36:51:16  19:36:54:03\r\nest toujours \u00e0 un stade pr\u00e9liminaire.\r\n\r\n19:36:54:08  19:36:59:20\r\nIl ne fait l'objet d'aucune charge,\r\n mais il est priv\u00e9 de sa libert\u00e9.\r\n\r\n19:37:00:09  19:37:04:05\r\n  -Mais cet arbitrage n'est pas\r\n   juridiquement contraignant.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:08:14\r\n         Les Britanniques\r\nveulent toujours arr\u00eater J.Assange\r\n\r\n19:37:08:19  19:37:12:04\r\n    pour l'extrader en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:37:12:15  19:37:15:08\r\n    -J.Assange fuit la justice.\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:17:15\r\n   L'avis de ce groupe d'experts\r\n\r\n19:37:17:20  19:37:19:16\r\n           est ridicule.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:22:22\r\n-J.Assange, consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:27:16\r\npour avoir d\u00e9nonc\u00e9 les pratiques\r\n     de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:37:28:08  19:37:31:02\r\n        -Ce qu'il a fait, \r\n       c'est pour le monde.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:34:22\r\n      -Ils sont pr\u00eats \u00e0 tout\r\n  pour l'extrader aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:37:35:03  19:37:39:11\r\n  Et une fois l\u00e0-bas, il ne verra\r\n  plus jamais la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:42:12\r\n  -C'est une victoire symbolique,\r\n\r\n19:37:42:17  19:37:44:20\r\n  mais tant que le mandat d'arr\u00eat\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:48:11\r\nest maintenu, J.Assange est condamn\u00e9\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:51:17\r\n            \u00e0 se terrer\r\n  dans l'ambassade de l'Equateur.\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:57:12\r\n     -En Syrie, un nouveau drame\r\nhumanitaire est en train de se jouer.\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:01:16\r\n Alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n  de l'ONU examine la situation,\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:05:23\r\ndes dizaines de milliers de civils\r\n fuient les bombardements russes\r\n\r\n19:38:06:04  19:38:08:05\r\net l'offensive du r\u00e9gime sur Alep.\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:12:04\r\n   Ils se massent \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  avec la Turquie, rest\u00e9e ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:16:13\r\n-L'errance dans le Nord de la Syrie.\r\n\r\n19:38:16:18  19:38:20:19\r\n       Apr\u00e8s avoir parcouru\r\ndes dizaines de kilom\u00e8tres \u00e0 pied,\r\n\r\n19:38:21:00  19:38:24:14\r\n    ils trouvent porte close.\r\n\r\n19:38:24:19  19:38:29:21\r\nIls sont environ 20'000 \u00e0 attendre\r\n      \u00e0 la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:34:22\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s\r\nde nos maisons \u00e0 cause de la Russie,\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:38:04\r\nde l'Iran, de Bachar et du Hezbollah.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:44:00\r\n Nous demandons au pr\u00e9sident turc\r\n     de nous laisser entrer.\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:48:00\r\n       -Ils se pr\u00e9parent\r\n    \u00e0 passer la nuit dehors.\r\n\r\n19:38:48:05  19:38:52:04\r\n     Les Turcs abritent d\u00e9j\u00e0\r\ndeux millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:55:15\r\n        et n'autorisent\r\n    aucune entr\u00e9e ou sortie.\r\n\r\n19:38:56:08  19:38:58:20\r\n  -Notre situation est terrible.\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:01:18\r\n          Ils sont all\u00e9s\r\n   \u00e0 cette conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:05:14\r\n   et cela a men\u00e9 \u00e0 des combats\r\n    quatre fois plus intenses.\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:11:22\r\n Apr\u00e8s la conf\u00e9rence, les attaques\r\nrusses sont devenues plus intenses.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:17:00\r\n   -Ces habitants d'Alep tentent\r\nd'\u00e9chapper aux bombardements russes.\r\n\r\n19:39:17:05  19:39:21:23\r\n    1'000 raids depuis lundi,\r\n      et au moins 21 morts.\r\n\r\n19:39:23:20  19:39:26:12\r\n  -L'avion est arriv\u00e9 et a frapp\u00e9\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:29:05\r\nalors que nous \u00e9tions \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:39:29:10  19:39:32:22\r\n       Nous sommes sortis,\r\n puis il y a eu une autre frappe.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:38:18\r\n   Deux de mes amis sont morts,\r\n    et d'autres jeunes aussi.\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:43:12\r\n-Une offensive qui signe peut-\u00eatre\r\n        le d\u00e9but de la fin\r\n\r\n19:39:43:17  19:39:49:07\r\npour la r\u00e9bellion non-djihadiste\r\n      au profit du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:56:17\r\n -La Turquie fait face \u00e0 une forte \r\ninstabilit\u00e9 dans le sud-est du pays.\r\n\r\n19:39:56:22  19:40:00:23\r\nDepuis cet \u00e9t\u00e9, et la fin du cessez-\r\n   le-feu entre le PKK et Ankara,\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:03:21\r\n       la r\u00e9gion est secou\u00e9e\r\n       par des affrontements\r\n\r\n19:40:04:02  19:40:10:04\r\n      entre rebelles kurdes \r\n      et forces de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:13:19  19:40:16:11\r\n        -C'est une guerre\r\n     qui ne dit pas son nom,\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:18:12\r\nmais elle en a tous les aspects.\r\n\r\n19:40:18:17  19:40:21:03\r\nArmes lourdes, villes bombard\u00e9es,\r\n\r\n19:40:21:08  19:40:26:12\r\n    le Sud-Est de la Turquie\r\n  devient un champ de bataille.\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:33:07\r\nEt\u00e9 2015, le PKK et Ankara rompent\r\n  un cessez-le-feu de deux ans.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:37:17\r\n      C'est le soul\u00e8vement \r\n     dans les villes kurdes.\r\n\r\n19:40:37:22  19:40:41:19\r\n  Des barricades sont \u00e9rig\u00e9es,\r\nle gouvernement perd le contr\u00f4le\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:45:23\r\net des attaques contre les forces\r\n   de l'ordre se multiplient.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:52:03\r\n   Le pouvoir est r\u00e9pressif et\r\nengage des op\u00e9rations militaires.\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:56:16\r\n   En d\u00e9cembre, 10'000 soldats\r\n   sont envoy\u00e9s dans la r\u00e9gion\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:00:18\r\npour \u00e9craser la r\u00e9bellion kurde.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:05:02\r\n Dans ce conflit peu m\u00e9diatis\u00e9,\r\n le bilan humain est incertain.\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:11:04\r\n Des centaines de membres du PKK\r\n sont tu\u00e9s ainsi que des civils.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:14:12\r\n       -Pendant cette lutte,\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:16:18\r\n      nous n'abandonnons pas\r\n\r\n19:41:16:23  19:41:18:14\r\n     les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:41:18:19  19:41:21:09\r\n    Nous avons bient\u00f4t termin\u00e9\r\n         les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:22:11\r\n         Si Dieu le veut,\r\n\r\n19:41:22:16  19:41:25:14\r\n    les gens pourront reprendre\r\n         une vie normale.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:31:03\r\n-Une vie normale compromise dans les\r\nvilles reprises par l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:36:20\r\n Les destructions sont immenses\r\net les espoirs de paix an\u00e9antis.\r\n\r\n19:41:38:14  19:41:43:17\r\n -A Diyarbakir, le quotidien de la\r\n population est devenu invivable.\r\n\r\n19:41:43:22  19:41:48:07\r\nDes milices kurdes ont creus\u00e9 des \r\ntranch\u00e9es et \u00e9rig\u00e9 des barricades.\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:49:21\r\n        Dans ces quartiers,\r\n\r\n19:41:50:02  19:41:54:07\r\n  les forces de s\u00e9curit\u00e9 turques \r\n m\u00e8nent des op\u00e9rations militaires.\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:23\r\n  Des couvre-feux sont en place.\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:09:23\r\n -Ces habitants de la vieille ville\r\nde Diyarbakir emportent l'essentiel,\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:11:12\r\n    et fuient leurs maisons.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:14:10\r\n     Le gouvernement vient \r\n    d'\u00e9tendre le couvre-feu.\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:17:11\r\n  Leur quartier va \u00eatre boucl\u00e9\r\n      et l'arm\u00e9e va lancer\r\n\r\n19:42:17:16  19:42:21:20\r\ndes op\u00e9rations pour d\u00e9manteler les\r\npositions tenues par les rebelles.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:23:04\r\n           -Nous fuyons.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:27:02\r\n      Cette nuit, ils risquent\r\nde mener des raids dans les maisons.\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:29:16\r\n     On ne peut pas travailler\r\n        ou se ravitailler.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:33:11\r\n Nous ne voulons pas que les m\u00e8res\r\n   pleurent leurs enfants tu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:33:21  19:42:36:10\r\n      -Nous sommes r\u00e9veill\u00e9s\r\n       par les d\u00e9tonations.\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:37:11\r\n         Nous avons peur.\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:39:11\r\n  Comment pourrions-nous rester ?\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:42:08\r\n         On dit qu'il y a\r\n   une centaine de terroristes,\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:44:11\r\nmais des milliers de civils fuient.\r\n\r\n19:42:44:16  19:42:48:13\r\n     Est-ce que ce sont aussi\r\n        des terroristes ?\r\n\r\n19:42:48:23  19:42:52:16\r\n -La ville kurde avait connu un \r\n renouveau ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:56:20\r\n les touristes venaient visiter\r\n les remparts et la forteresse.\r\n\r\n19:42:57:01  19:43:00:19\r\nMais d\u00e9sormais, les h\u00e9licopt\u00e8res \r\nsurvolent la ville en permanence.\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:11\r\n   Et les forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n verrouillent la vieille ville,\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:08:11\r\no\u00f9 les rebelles kurdes et l'arm\u00e9e\r\n   s'affrontent nuit et jour.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:12:04\r\n   Rares sont ceux qui osent \r\n   s'aventurer aux alentours.\r\n\r\n19:43:12:17  19:43:15:16\r\n    -Si je r\u00e9sume la situation,\r\n         c'est la guerre.\r\n\r\n19:43:15:21  19:43:18:12\r\n Je vends beaucoup moins qu'avant.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:21:04\r\n            A peine 3 %\r\n    de ce que je vendais avant.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:25:01\r\n           Mais j'ouvre\r\n      quand m\u00eame le magasin.\r\n\r\n19:43:25:12  19:43:28:16\r\n-La quasi-totalit\u00e9 des habitants\r\n       a fui le quartier.\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:31:13\r\n   Hulia et ses quatre enfants\r\n        \u00e9taient enferm\u00e9s\r\n\r\n19:43:31:17  19:43:34:22\r\n      la plupart du temps \r\n      \u00e0 cause des combats.\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:37:04\r\n        -C'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:39:00\r\n      Il n'y avait pas d'eau,\r\n\r\n19:43:39:05  19:43:40:22\r\n        pas d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:45:04\r\n    C'\u00e9tait impossible d'aller\r\n dans la rue ou d'acheter du pain.\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:49:07\r\n     On ne pouvait pas sortir.\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:53:17\r\n -Le gouvernement veut \u00e9liminer \r\n les groupes de rebelles kurdes.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:56:04\r\nSelon le gouverneur de Diyarbakir,\r\n\r\n19:43:56:09  19:43:59:08\r\n      le couvre-feu permet\r\n     d'\u00e9pargner les civils.\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:02:06\r\n  -Notre objectif est de prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:04:00\r\n     la vie de la population.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:08:07\r\n     Supprimer les barricades\r\n ram\u00e8nera la s\u00e9curit\u00e9 et la paix.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:11:23\r\n       Voil\u00e0 notre priorit\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:22  19:44:18:06\r\n         -Pour ces femmes,\r\nle couvre-feu est synonyme de mort.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:22:04\r\n      Au-dessus, les photos de\r\nleurs enfants tu\u00e9s dans les combats.\r\n\r\n19:44:22:09  19:44:28:02\r\n      Leurs corps se trouvent\r\ndans les quartiers sous couvre-feu.\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:31:22\r\n   Rosaryn, 16 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\r\n         par un sniper.\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:35:17\r\n      -Nous voulons les corps\r\n          de nos enfants.\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:38:11\r\nNous voulons la fin du couvre-feu.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:42:07\r\n        Nous ne voulons pas\r\n    de la police ni de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:47:15\r\n      Nous voulons organiser\r\n   les obs\u00e8ques de nos enfants.\r\n\r\n19:44:49:17  19:44:52:04\r\n  -A Diyarbakir, il ne semble pas\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:53:11\r\n         y avoir d'issue,\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:57:05\r\n  mais au contraire une escalade\r\n        des affrontements.\r\n\r\n19:44:57:10  19:44:59:15\r\n   Le pr\u00e9sident Erdogan a rejet\u00e9\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:02:22\r\n    la possibilit\u00e9 de reprendre\r\n         des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:07:18\r\n      -En Suisse, la question\r\n  des secundos prend de l'ampleur\r\n\r\n19:45:07:23  19:45:10:03\r\n         dans la campagne\r\n       sur l'initiative UDC.\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:15:22\r\nElle concerne 400'000 personnes n\u00e9es\r\nen Suisse, qui ont fait leur vie ici,\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:19:22\r\n           mais qui sont\r\n     de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:26:22\r\n      -Presque des Suisses\r\n       comme les autres.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:30:09\r\n      N\u00e9s ici, vivant ici,\r\nmais avec un passeport \u00e9tranger.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:33:02\r\nL'initiative de l'UDC les inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:34:17\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:45:34:22  19:45:36:15\r\n       Je la trouve brutale.\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:42:09\r\n   J'ai de la peine \u00e0 comprendre\r\n   que pour des d\u00e9lits mineurs,\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:48:11\r\nquelqu'un soit exp\u00e9di\u00e9 dans un pays\r\n    o\u00f9 il ne conna\u00eet personne.\r\n\r\n19:45:48:21  19:45:51:08\r\n   -Marc Olivetta est italien,\r\n          r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:53:06\r\n  Il est n\u00e9 et vit \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:57:13\r\n Ses grands-parents napolitains \r\n sont arriv\u00e9s en Suisse en 1950.\r\n\r\n19:45:57:23  19:45:59:04\r\n        -J'aime vivre ici,\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:00:18\r\n     je suis 100 % genevoise.\r\n\r\n19:46:00:23  19:46:03:16\r\n    Et si un jour on me menace\r\n          de m'expulser,\r\n\r\n19:46:03:21  19:46:05:16\r\n    je ne trouve pas \u00e7a normal.\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:09:03\r\n   -Tania Aguiar est espagnole\r\n     de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:11:05\r\n  Elle est n\u00e9e et vit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:11:10  19:46:14:15\r\n          Pour l'UDC,\r\n   ils restent des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:17:13\r\n       Avec l'initiative,\r\n    ils risquent l'expulsion,\r\n\r\n19:46:17:18  19:46:19:12\r\n  s'ils commettent des crimes,\r\n\r\n19:46:19:17  19:46:23:16\r\n   ou des infractions mineures\r\nen cas de condamnation ant\u00e9rieure.\r\n\r\n19:46:23:21  19:46:27:07\r\n    Un gros exc\u00e8s de vitesse\r\n cumul\u00e9 \u00e0 un vol par effraction\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:30:07\r\n sur dix ans, et c'est la porte.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:33:09\r\n-J'ai l'impression qu'il y a un \u00e9tau\r\n\r\n19:46:33:13  19:46:35:22\r\nqui se resserre autour des \u00e9trangers,\r\n\r\n19:46:36:03  19:46:39:18\r\n       on leur fait sentir\r\n   qu'ils ne sont pas chez eux.\r\n\r\n19:46:39:23  19:46:47:23\r\n M\u00eame s'ils sont n\u00e9s ici et qu'ils\r\n participent \u00e0 la vie de la cit\u00e9.\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:51:00\r\n-Quand mes grands-parents sont venus,\r\n\r\n19:46:51:05  19:46:52:19\r\n   ils n'avaient pas de papiers.\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:54:18\r\n Ils prenaient les sales boulots.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:57:08\r\n           Aujourd'hui,\r\n    mon p\u00e8re a une entreprise.\r\n\r\n19:46:57:13  19:46:58:11\r\n          Ils ont trim\u00e9.\r\n\r\n19:46:58:15  19:47:01:08\r\n   De menacer les petits-enfants\r\n            apr\u00e8s coup\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:06:06\r\n   et nous traiter d'\u00e9trangers,\r\n    je ne trouve pas correct.\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:09:05\r\n     -Face au climat actuel,\r\n      et pour se prot\u00e9ger,\r\n\r\n19:47:09:10  19:47:12:08\r\n      tous deux vont faire\r\n une demande de naturalisation.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:14:03\r\n    Une tendance \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:17:21\r\nEn 2015, plus de 40'000 \u00e9trangers\r\n    ont obtenu le passeport,\r\n\r\n19:47:18:02  19:47:20:06\r\n    20 % de plus qu'en 2014.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:23:21\r\n      Le directeur de Payot\r\n  d\u00e9posera une demande cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:26:05\r\n     apr\u00e8s 12 ans en Suisse.\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:30:04\r\n     Ce Fran\u00e7ais est aussi\r\n   concern\u00e9 par l'initiative.\r\n\r\n19:47:30:09  19:47:36:06\r\n  C'est l'un des rares patrons\r\n \u00e0 avoir accept\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:38:13\r\n   -On porte une sorte d'\u00e9toile\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:40:18\r\n     qui peut nous stigmatiser\r\n\r\n19:47:40:23  19:47:43:01\r\net nous montrer comme des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:46:04\r\n          C'est choquant,\r\n  car \u00e7a cr\u00e9e une discrimination.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:48:23\r\n      Sur les crimes graves,\r\n       on peut l'admettre,\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:53:00\r\n   mais sur les d\u00e9lits simples,\r\n il y a un r\u00e9gime \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n19:47:53:10  19:47:55:16\r\n         -Les \u00e9trangers\r\n     sont 2 mios en Suisse.\r\n\r\n19:47:55:21  19:47:58:20\r\nIls suivront de pr\u00e8s la votation.\r\n\r\n19:48:00:03  19:48:04:09\r\n -Le 28 f\u00e9vrier, les Fribourgeois \r\n \u00e9liront leurs conseils communaux.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:08:02\r\n        En ville de Fribourg,\r\nseuls deux candidats se repr\u00e9sentent.\r\n\r\n19:48:08:07  19:48:11:18\r\n  La lib\u00e9rale-radicale A.de Weck\r\n   et le socialiste T.Steiert.\r\n\r\n19:48:11:23  19:48:16:13\r\n   L'un d'eux sera probablement\r\n       syndic de la ville.\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:23:06\r\n    -Cinq si\u00e8ges \u00e0 repourvoir,\r\net que deux sortants qui rempilent.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:25:06\r\n      Voici les challengers\r\n        \u00e0 la syndicature:\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:28:03\r\n  une gastronome, un passionn\u00e9\r\n      de mobilit\u00e9 douce...\r\n\r\n19:48:28:08  19:48:31:18\r\n Deux politiciens professionnels\r\n    fa\u00e7onn\u00e9s par leur m\u00e9tier.\r\n\r\n19:48:32:04  19:48:33:18\r\n    -Ca m'a model\u00e9 le caract\u00e8re\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:36:18\r\n car j'\u00e9tais tranchante et pensais\r\n\r\n19:48:36:23  19:48:39:02\r\n    avoir tout le temps raison.\r\n\r\n19:48:39:07  19:48:43:11\r\n        Je pouvais parfois \r\n        blesser les autres.\r\n\r\n19:48:43:15  19:48:48:09\r\nOr en politique, on apprend qu'on n'a\r\npas d'ennemis, mais des adversaires.\r\n\r\n19:48:48:18  19:48:51:19\r\n-Un grand fr\u00e8re conseiller national,\r\n         chez les Steiert,\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:54:07\r\n       la fibre sociale, \r\n      c'est l'ADN du clan.\r\n\r\n19:48:54:16  19:48:55:20\r\n         -Notre p\u00e8re \u00e9tait\r\n\r\n19:48:56:01  19:48:57:22\r\n       m\u00e9decin de campagne.\r\n\r\n19:48:58:03  19:49:05:23\r\n      On voyait des patients\r\n    dans l'incapacit\u00e9 de payer.\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:13:07\r\n   -La lib\u00e9rale-radicale entre\r\n\u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville en 2011.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:16:05\r\n         Elle modernise\r\n  les accueils extra-scolaires\r\n\r\n19:49:16:10  19:49:18:09\r\n  et cr\u00e9e de nouvelles \u00e9coles.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:20:06\r\n       -Le plus grand succ\u00e8s\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:22:16\r\nde ma l\u00e9gislature \u00e9tait de travailler\r\n\r\n19:49:22:21  19:49:24:18\r\n  tous ensemble pour les \u00e9coles.\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:27:13\r\n       Le conseil communal \r\n      a compris le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:33:01\r\n On ne voulait pas que des enfants\r\n      se retrouvent \u00e0 la rue\r\n\r\n19:49:33:06  19:49:35:20\r\n     le premier jour d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:38:20\r\n    -Mais le dossier \"\u00e9coles\"\r\n         reste sensible,\r\n\r\n19:49:39:01  19:49:43:04\r\n surtout autour des co\u00fbts pour une\r\nville \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re fragile.\r\n\r\n19:49:43:09  19:49:46:14\r\n        Pour le socialiste,\r\nle bilan est avant tout \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:15\r\n       La transformation\r\n    des services industriels\r\n\r\n19:49:49:20  19:49:53:04\r\n       en soci\u00e9t\u00e9 anonyme\r\nenti\u00e8rement en mains de la ville.\r\n\r\n19:49:53:14  19:49:54:20\r\n       -Un projet important\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:57:11\r\n      pour que la Ville suive\r\n\r\n19:49:57:15  19:50:00:18\r\n      les d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:05\r\n-Thierry Steiert est aussi en charge\r\n          de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:04:10  19:50:05:12\r\n       Un dossier \u00e9pineux\r\n\r\n19:50:05:17  19:50:07:23\r\n       depuis l'ouverture \r\n       du pont de la Poya.\r\n\r\n19:50:08:04  19:50:11:15\r\n  En cause, le report de trafic\r\n    vers d'autres quartiers.\r\n\r\n19:50:11:20  19:50:15:11\r\n      Plus de 20 % au Jura,\r\nun peu moins de 10 % pour l'Auge.\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:18:22\r\n   Des associations r\u00e9clament \r\n   des mesures compensatoires.\r\n\r\n19:50:19:08  19:50:22:11\r\n    -La base l\u00e9gale nous impose\r\n    des mesures compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:50:22:15  19:50:26:23\r\nquand il y a un d\u00e9passement de plus\r\nde 15 % sur un des axes concern\u00e9s.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:30:07\r\n On ne conteste pas les probl\u00e8mes\r\n       au niveau de l'Auge,\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:35:20\r\n   et nous avons pr\u00e9vu de faire\r\ndu compartimentage en Basse-Ville.\r\n\r\n19:50:37:22  19:50:42:10\r\n-Pour Antoinette de Weck, l'avenir\r\n de Fribourg passe par la fusion.\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:47:04\r\n   -Il faut faire comprendre aux\r\ncommunes que notre avenir est commun\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:49:20\r\n       et m\u00eame si elles sont\r\n       plus riches que nous,\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:54:08\r\n       nous leur apportons \r\n      le nom de la capitale.\r\n\r\n19:50:54:20  19:50:58:09\r\n    -L'un d'eux peut devenir\r\n  le nouveau visage de Fribourg\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:00:04\r\n      en cas de r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:03:11\r\n          -Respirer avec\r\n      les poumons d'un autre.\r\n\r\n19:51:03:16  19:51:07:01\r\n    Le document de ce journal\r\n  se penche sur le don d'organe.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:11:19\r\nL'an dernier en Suisse, 550 personnes\r\n   ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un organe.\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:17:07\r\n  Mais la Suisse souffre encore\r\nd'une p\u00e9nurie chronique d'organes.\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:27:02\r\n     -Un cycliste ordinaire.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:29:21\r\n    Sauf que depuis six ans,\r\n        M.Stuckelberger\r\n\r\n19:51:30:02  19:51:34:03\r\nrespire avec les poumons d'un autre.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:36:08\r\n        -C'est des poumons\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:37:18\r\n        qui respirent bien,\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:41:12\r\n   et c'est un r\u00e9gal de pouvoir\r\n     enfin vivre pleinement.\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:45:07\r\n      -Une double greffe,\r\nsubie alors que la mucoviscidose\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:48:03\r\n dont il souffre depuis toujours\r\n            d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:54:13\r\n       Il a alors 28 ans,\r\n     ses jours sont compt\u00e9s.\r\n\r\n19:51:55:16  19:51:57:21\r\n-J'\u00e9tais sur la liste super urgente.\r\n\r\n19:51:58:02  19:51:59:06\r\n       J'\u00e9tais prioritaire.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:01:19\r\nJ'ai fait trois mois et demi de coma\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:05\r\n     en attendant mes poumons.\r\n\r\n19:52:04:16  19:52:07:05\r\n       -Six ans plus tard,\r\n     Michel revient de loin.\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:11:18\r\nEntre sa femme m\u00e9decin, ses jumeaux\r\n  dont il s'occupe \u00e0 plein temps,\r\n\r\n19:52:11:23  19:52:14:13\r\n    il vit une vie ordinaire.\r\n\r\n19:52:15:22  19:52:18:05\r\n -Il m'a fallu un an pour me dire\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:21:04\r\nque la transplantation a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:52:21:09  19:52:26:09\r\n Les poumons se sont bien adapt\u00e9s\r\n      \u00e0 la cage thoracique.\r\n\r\n19:52:26:13  19:52:31:14\r\n  C'est une aventure, un tsunami.\r\n\r\n19:52:32:02  19:52:34:11\r\n-Tous n'auront pas cette chance.\r\n\r\n19:52:34:15  19:52:38:01\r\n      A l'heure qu'il est,\r\n1'380 patients esp\u00e8rent toujours\r\n\r\n19:52:38:06  19:52:40:06\r\n     l'arriv\u00e9e d'un organe.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:43:07\r\n        Deux d'entre eux\r\n   vont mourir chaque semaine.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:47:00\r\n  En 2015, on a pu tout de m\u00eame\r\n   transplanter 552 patients,\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:49:22\r\n    10 % de mieux qu'en 2014.\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:56:10\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 143 donneurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s,\r\n    et 103 donneurs vivants.\r\n\r\n19:52:56:14  19:52:58:03\r\n        Une ann\u00e9e record.\r\n\r\n19:52:58:08  19:53:01:21\r\n       Les premiers effets\r\ndes actions pour le don d'organes.\r\n\r\n19:53:02:03  19:53:07:15\r\nSurtout \u00e0 l'h\u00f4pital, pour convaincre\r\nles familles de donneurs potentiels.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:11:15\r\n-Les r\u00e9sultats de la transplantation\r\n\r\n19:53:11:20  19:53:15:14\r\n     en Suisse sont excellents\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:19:10\r\ncomparativement \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:23:10\r\n  C'est d'autant plus regrettable\r\n     que nous ne puissions pas\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:27:20\r\n faire b\u00e9n\u00e9ficier plus de patients\r\n     de ce type de traitement.\r\n\r\n19:53:28:08  19:53:30:05\r\n  -La Suisse reste \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:33:23\r\n   Chez nous, le don n'est pas\r\n  automatique, comme en France,\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:35:13\r\n     en Italie, en Espagne.\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:39:02\r\n   La Suisse a toujours refus\u00e9\r\n    le consentement pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:07  19:53:43:04\r\n     Quand une famille ignore\r\nles derni\u00e8res volont\u00e9s d'un proche,\r\n\r\n19:53:43:09  19:53:46:10\r\n     elle s'abstient souvent\r\n     de donner ses organes.\r\n\r\n19:53:46:14  19:53:48:18\r\n  Il faut donc d'autres moyens.\r\n\r\n19:53:48:23  19:53:52:17\r\n   Sur la table d'op\u00e9ration, \r\n  une patiente quinquag\u00e9naire.\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:54:18\r\n       -Pour cette patiente,\r\n\r\n19:53:54:23  19:53:56:17\r\n        c'\u00e9tait tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:53:56:22  19:53:59:12\r\n Insuffisance cardiaque terminale.\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:05:15\r\n    C'est le patient qui arrive\r\n   au stade final de sa maladie.\r\n\r\n19:54:06:02  19:54:09:20\r\n    -En attendant une greffe,\r\non va lui implanter cet appareil,\r\n\r\n19:54:10:01  19:54:12:22\r\n       pour pomper le sang\r\n de son ventricule gauche malade\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:15:00\r\n et le r\u00e9injecter dans l'aorte.\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:17:04\r\n La patiente a \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n19:54:17:09  19:54:20:02\r\n      Elle peut continuer\r\n    \u00e0 esp\u00e9rer un coeur neuf.\r\n\r\n19:54:20:07  19:54:22:13\r\n          Comme Michel.\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:26:06\r\n-J'ai des passions, j'ai des joies,\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:28:05\r\n        j'ai des craintes.\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:35:06\r\nLe don d'organes potentialise la vie.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:20\r\n        C'est magnifique,\r\n     tout ce qui est possible\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:42:10\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux poumons.\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:46:14\r\n-C'est l'histoire de Rafael Padilla,\r\n\r\n19:54:46:19  19:54:50:04\r\n       premier artiste noir\r\n dans le Paris de la Belle Epoque.\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:55:05\r\nUn clown appel\u00e9 Chocolat, qui formait\r\navec Footit le premier duo de clowns.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:58:10\r\n    Omar Sy incarne aujourd'hui\r\n           ce Chocolat.\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:07:03\r\n -Du duo Footit et Chocolat, il ne\r\nreste qu'un film des fr\u00e8res Lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:09:06  19:55:12:06\r\n    Pourtant, Rafael Padilla,\r\n       n\u00e9 esclave \u00e0 Cuba,\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:18:21\r\n        a \u00e9t\u00e9 le premier\r\n     artiste noir de renom.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:22:11\r\n     -On me propose ce r\u00f4le-l\u00e0\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:25:13\r\n   au moment o\u00f9 on dit en France\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:28:05\r\nque je suis le premier artiste noir.\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:32:12\r\n  Et je d\u00e9couvre ce gars qu'on a\r\n oubli\u00e9, donc \u00e7a me rend curieux.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:38:11\r\n  Il fallait r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \r\n  et la m\u00e9moire de cet homme-l\u00e0.\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:43:18\r\n -Non, faut que tu te la prennes,\r\n          cette baffe !\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:46:06\r\n    -Ce film rend aussi hommage\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:48:03\r\n     \u00e0 l'artiste qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:51:02\r\n         C'est un artiste\r\n     qui a ouvert des br\u00e8ches.\r\n\r\n19:55:51:07  19:55:57:16\r\n  Il a invent\u00e9 avec Footit le duo\r\n  du clown blanc et de l'auguste.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:01:19\r\n    Beaucoup s'en sont inspir\u00e9,\r\n       jusqu'\u00e0 Omar et Fred.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:14\r\n     -Je me suis inspir\u00e9 de \u00e7a\r\n           pour le film.\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:06:02\r\n         J'ai v\u00e9cu un duo,\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:12:07\r\n     donc je me suis forc\u00e9ment\r\nbeaucoup inspir\u00e9 de \u00e7a pour ce r\u00f4le.\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:20:05\r\n     -Un duo qui finira mal,\r\n       incarn\u00e9 par Omar Sy\r\n\r\n19:56:20:10  19:56:22:19\r\net James Thierr\u00e9e, enfant du s\u00e9rail.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:04\r\n -C'est le petit-fils de C.Chaplin\r\n\r\n19:56:25:09  19:56:27:09\r\net \u00e7a se ressent dans son travail.\r\n\r\n19:56:27:13  19:56:35:01\r\n Il a cette m\u00eame volont\u00e9 et fa\u00e7on \r\ntyrannique d'obtenir la perfection.\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:39:06\r\n  Et c'est lui qui a chor\u00e9graphi\u00e9\r\n     les num\u00e9ros dans le film.\r\n\r\n19:56:39:16  19:56:44:06\r\n -\"Chocolat\" met aussi le doigt\r\n        sur le racisme.\r\n\r\n19:56:45:02  19:56:47:12\r\n        -Vous faites de moi\r\n        un animal de foire.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:48:17\r\n               -Non.\r\n\r\n19:56:48:22  19:56:52:11\r\n          -Alors pourquoi\r\n    vous me dessinez comme \u00e7a ?\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:54:14\r\n    J'ai eu beaucoup de chance,\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:57:14\r\n           mais je sais\r\nque c'est difficile pour d'autres.\r\n\r\n19:56:57:19  19:57:03:13\r\n      Pas que pour les Noirs:\r\n       toutes les minorit\u00e9s\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:11:13\r\n       ont du mal \u00e0 exister\r\n   en tant qu'artiste en France.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:17:20\r\n   -\"Chocolat\", le 4\u00e8me film \r\n  de R.Zem, est un vrai r\u00e9gal.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:23:02\r\n-C'\u00e9tait il y a exactement 60 ans.\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:27:05\r\nA Cortina d'Ampezzo, deux Romandes\r\n    d\u00e9crochent l'or olympique.\r\n\r\n19:57:27:10  19:57:30:08\r\n  Les skieuses Madeleine Berthod\r\n        et Ren\u00e9e Colliard.\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:33:15\r\nLes souvenirs de Madeleine Berthod\r\n          sont intacts.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:37:13\r\n -La m\u00e9daille olympique, la voil\u00e0.\r\n\r\n19:57:37:18  19:57:43:10\r\n   Quand on monte sur le podium,\r\n      sur la premi\u00e8re marche,\r\n\r\n19:57:43:14  19:57:48:07\r\n           \u00e7a va encore.\r\n\r\n19:57:48:11  19:57:52:15\r\n  Mais quand y a l'hymne suisse,\r\n\u00e7a vous donne les larmes aux yeux.\r\n\r\n19:57:52:20  19:57:58:22\r\n        On entend l'hymne,\r\n    et quelques secondes apr\u00e8s,\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:04:01\r\n            on r\u00e9alise\r\n   qu'on a gagn\u00e9 pour la Suisse.\r\n\r\n19:58:04:06  19:58:08:06\r\n   C'est \u00e7a qui est formidable.\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:10:08\r\n      -Le 1er f\u00e9vrier 1956,\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:14:19\r\n  Madeleine Berthod est sacr\u00e9e\r\nchampionne olympique de descente.\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:19:11\r\n Elle s'impose avec 4 s d'avance\r\n       sur Frieda Daenzer.\r\n\r\n19:58:19:22  19:58:23:03\r\n    -Je me disais pas au d\u00e9part\r\n       que j'allais gagner.\r\n\r\n19:58:23:08  19:58:27:23\r\n L'essentiel, c'est d'aller vite,\r\n  d'arriver en bas sans tomber.\r\n\r\n19:58:28:04  19:58:36:05\r\nQuand j'ai gagn\u00e9, j'\u00e9tais surprise,\r\n je ne m'y attendais pas du tout.\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:41:15\r\n          -La Vaudoise\r\n devient une h\u00e9ro\u00efne nationale,\r\n\r\n19:58:41:20  19:58:46:02\r\navec la Genevoise Ren\u00e9e Colliard,\r\n    m\u00e9daill\u00e9e d'or en slalom.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:16\r\n   L'entra\u00eeneur avait pr\u00e9par\u00e9\r\n   leurs skis jusqu'\u00e0 04h00.\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:52:09\r\n  -Il y avait tr\u00e8s peu de neige.\r\n\r\n19:58:52:13  19:58:54:10\r\n     Alors ils avaient arros\u00e9\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:59:16\r\n          avec de l'eau,\r\net la neige \u00e9tait devenue du b\u00e9ton.\r\n\r\n19:58:59:21  19:59:06:06\r\n  Ce n'\u00e9tait pas facile de skier\r\n        entre les piquets.\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:10:20\r\n     Ren\u00e9e a \u00e9t\u00e9 la surprise,\r\n elle a mieux fait que les autres.\r\n\r\n19:59:11:01  19:59:13:22\r\nElle a bien ski\u00e9 les deux manches.\r\n\r\n19:59:14:12  19:59:19:00\r\n   -Les anciens applaudissent\r\n   les prouesses de Lara Gut.\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:22:03\r\n   -Je l'admire en slalom g\u00e9ant.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:24:07\r\n       Elle est s\u00fbre d'elle,\r\n\r\n19:59:24:11  19:59:26:13\r\n      elle tourne assez haut.\r\n\r\n19:59:26:18  19:59:30:20\r\n            Je trouve\r\n   qu'elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:35:04\r\n      -La Tessinoise n'a plus\r\nqu'\u00e0 se parer d'or en 2018 en Cor\u00e9e\r\n\r\n19:59:35:09  19:59:37:22\r\n         pour rejoindre\r\n     ses glorieuses a\u00een\u00e9es.\r\n\r\n19:59:38:20  19:59:41:01\r\n-La mort de Maurice White \u00e0 66 ans.\r\n\r\n19:59:41:06  19:59:45:05\r\n   Musicien fondateur et leader\r\n  du groupe Earth Wind and Fire.\r\n\r\n19:59:45:10  19:59:48:20\r\n Le groupe am\u00e9ricain aura surtout\r\n     marqu\u00e9 les ann\u00e9es disco,\r\n\r\n19:59:49:01  19:59:52:03\r\n         gr\u00e2ce \u00e0 des tubes\r\n comme \"September\", \"Shining Star\"\r\n\r\n19:59:52:08  19:59:53:11\r\n      ou \"Boogie Wonderland\".\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:55:16\r\n     On en \u00e9coute un extrait.\r\n\r\n20:00:12:12  20:00:14:12\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:17:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:00:17:07  20:00:20:17\r\n      puis le doc feuilleton \r\n     \"Des Suisses \u00e0 New York\".\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:02\r\n 14'000 Suisses vivent \u00e0 New York.\r\n\r\n20:00:25:07  20:00:27:07\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:27:21  20:00:33:04\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nF.Froidevaux, V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T19:12:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602493745", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CAMPAGNE UDC ETRANGERS_RTS000000723300", "excerpt": "L'initiative de l'UDC de mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers inqui\u00e8te et scandalise les secundos et \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9s et vivant en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1494976"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493746", "durationSec": 139, "title": "FRIGO FILM CHOCOLAT_RTS000000722241", "excerpt": "Le film \"Chocolat\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Roschdy Zem met en sc\u00e8ne l'histoire de Rafael Padilla, premier artiste noir de renom, ancien esclave \u00e0 Cuba vendu gar\u00e7on de ferme en Europe qui devint artiste de cirque et connu le succ\u00e8s dans un duo de clowns. Les 2 r\u00f4les principaux sont jou\u00e9s par l'acteur fran\u00e7ais Omar Sy et le com\u00e9dien suisse James Thierr\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["SY, OMAR"], "sequenceIds": ["1496032"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493747", "durationSec": 203, "title": "FRIGO GF DONS ORGANES_RTS000000719155", "excerpt": "Il n'y a toujours pas suffisamment de donneurs pour transplanter tous les patients en attente d'un don d'organe en Suisse bien que les r\u00e9sultats des transplantations soient excellents gr\u00e2ce au niveau des \u00e9quipes chirurgicales. Portrait de Michel Stuckelberger, jeune homme greff\u00e9 des poumons.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "CH\u00caNE-BOUGERIES"], "thematicThemes": ["GREFFE D'ORGANE", "DON D'ORGANE", "GREFFE DU POUMON"], "sequenceIds": ["1496023"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493748", "durationSec": 102, "title": "SO ALEP SUIVI 2_RTS000000724268", "excerpt": "Portraits des 2 candidats maire de Fribourg. La conseill\u00e8re communale PLR Antoinette de Weck et le conseiller communal PS Thierry Steiert se pr\u00e9sentent pour devenir syndic de la ville de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602493749", "durationSec": 162, "title": "SO FR SYNDICATURE VILLE FRIBOURG_RTS000000724253", "excerpt": "Christian Cudr\u00e9 Mauroux, chef des op\u00e9rations de la police genevoise, a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions avec effet imm\u00e9diat \u00e0 cause de la mauvaise gestion de la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre-ville le 19.12.2015. Des casseurs avaient profit\u00e9 de la manifestation pour perp\u00e9trer des actes de vandalisme et d\u00e9pr\u00e9dations sur des devantures de magasin et sur la fa\u00e7ade du Grand-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MAIRE", "SYNDIC", "PORTRAIT", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493750", "durationSec": 109, "title": "SO GENEVE POLICE 04_RTS000000724278", "excerpt": "Les habitants de Diyarbakir dans le Kurdistan turc fuient le centre ville o\u00f9 l'arm\u00e9e turque combat les rebelles kurdes. Le couvre-feu instaur\u00e9 par le gouvernement turc est sens\u00e9 prot\u00e9ger la population prise en \u00e9tau entre les rebelles et l'arm\u00e9e. Les habitants pleurent les membres de leur famille tu\u00e9s dans la rue par les tirs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VANDALISME"], "sequenceIds": ["1494976"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493751", "durationSec": 184, "title": "SO GF 2 TURQUIE DIZARBAKIR_RTS000000724019", "excerpt": "Rencontre avec l'ex-skieuse Madeleine Chamot Berthod qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors de la descente des jeux olympiques de Cortina d'Ampezzo en 1956 et avec l'ex-entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe f\u00e9minine suisse de ski Alfred Rombaldi, dit Bouby.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIYARBAKIR", "KURDISTAN", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493752", "durationSec": 124, "title": "SO MADELEINE CHAMOT BERTHOD 2_RTS000000724098", "excerpt": "La c\u00e9r\u00e9monie des obs\u00e8ques du chef cuisinier Beno\u00eet Violier a eu lieu \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne o\u00f9 1500 personnes \u00e9taient venues lui rendre hommage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "ENTRETIEN", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["ROMBALDI, BOUBY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493753", "durationSec": 29, "title": "SO MAURICE WHITE_RTS000000724056", "excerpt": "La r\u00e9clusion du fondateur de Wikileaks Julian Assange \u00e0 l'ambassade d'\u00e9quateur de Londres est une privation de libert\u00e9 arbitraire selon le groupe de travail de d\u00e9tention arbitraire des Nations Unies. Julian Assange est accus\u00e9 de viol en Su\u00e8de et il craint de se retrouver extrad\u00e9 aux USA. L'avis du groupe de travail de l'ONU est une victoire pour Julian Assange mais les autorit\u00e9s anglaises ne semblent pas d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 en tenir compte?"}, {"internalArchiveId": "AA1602493754", "durationSec": 96, "title": "SO OBSEQUES VIOLIER_RTS000000724283", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "thematicPersons": ["VIOLIER, BENO\u00ceT"], "sequenceIds": ["1495466"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493755", "durationSec": 86, "title": "SO TURQUIE KURDE_RTS000000724003", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602493756", "durationSec": 108, "title": "SO UK ARBITRAGE ONU ASSANGE_RTS000000724255", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1495477"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602494893", "summary": "Itw Marc Baudat, pr\u00e9sident Union du Personnel du Corps de Police, Gen\u00e8ve.\nItw Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG et ancien chef-adjoint de la police de Gen\u00e8ve.\nItw Isabelle Fatton, secr\u00e9taire patronale Commerces genevois.", "id": "1494976", "visualThemes": ["POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495370", "summary": "Foule venue \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne pour assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des obs\u00e8ques du chef cuisinier Beno\u00eet Violier.\nItw Knut Schwander, r\u00e9dacteur en chef Gault et Millau romand.\nItw Anton Mosimann, chef cuisinier.\nItw Henri D\u00e8s, auteur-compositeur-interpr\u00e8te.\nItw Jo\u00ebl Robuchon, chef cuisinier.\nCercueil et corbillard.\nItw Andr\u00e9 Kudelski, actionnaire de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier.", "id": "1495466", "visualThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VIOLIER, BENO\u00ceT", "DES, HENRI", "KUDELSKI, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495381", "summary": "Londres : Julian Assange, fondateur de Wikileaks, parlant \u00e0 la foule et montrant document de l'ONU depuis le balcon de l'ambassade \u00e9quatorienne \u00e0 Londres.\nGen\u00e8ve : Membres comit\u00e9 groupe de travail de d\u00e9tention arbitraire des Nations Unies \u00e0 la tribune. D\u00e9claration Christophe Peschoux, chef du comit\u00e9 de l'ONU.\nLondres : policiers surveillant l'ambassade \u00e9quatorienne.\nD\u00e9claration Philip Hammond, secr\u00e9taire dEtat aux affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume Uni.\nItw sympathisants de Julian Assange.\nStatement.", "id": "1495477", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LONDRES"], "visualPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "visualCorporations": ["ONU", "WIKILEAKS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495486", "summary": "Itw Marc Olivetta.\nItw Tania Aguiar.\nItw Pascal Vandenberghe, directeur g\u00e9n\u00e9ral librairies Payot.", "id": "1495582", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495904", "summary": "Itw Michel Stuckelberger, greff\u00e9 des poumons.\nItw professeur Philippe Morel, vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant.\nItw Carlo Banfi, chirurgien cardiaque HUG.\nEquipe chirurgicale transplantant organe.", "id": "1496023", "visualThemes": ["GREFFE D'ORGANE", "GREFFE DU POUMON", "DON D'ORGANE", "CHIRURGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "CH\u00caNE-BOUGERIES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495913", "summary": "Extrait du film \"Foottit et Chocolat\", des r\u00e9alisateurs fr\u00e8res Auguste et Louis Lumi\u00e8re.\nExtraits du film \"Chocolat\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Roschdy Zem avec le com\u00e9dien fran\u00e7ais Omar Sy et le com\u00e9dien suisse James Thierr\u00e9e.\nItw Omar Sy.\nItw Roschdy Zem.", "id": "1496032", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["SY, OMAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639599", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023458", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-533B95C1-0F4E-4295-A2D8-E2B64A8E8271", "internalArchiveId": "533B95C1-0F4E-4295-A2D8-E2B64A8E8271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-05T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Ueli Maurer est en grande interview dans le Tages Anzeiger ce matin, un mois \u00e0 peine apr\u00e8s avoir repris le d\u00e9partement des finances... et il donne un avis tr\u00e8s clair, sur l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage...\r\nla d\u00e9finition du mariage comme l'union d'un homme et d'une femme me va bien .... Ueli Maurer revient sur \u00e9le d\u00e9bat enflamm\u00e9 autour de cette d\u00e9finition qui serait inscrite dans la constitution en cas de oui du peuple \u00e0 l'initiative du PDC et qui pourrait selon les opposants discriminer les couples homosexuels. \". je ne comprends pas la col\u00e8re que suscite cette d\u00e9finition, l'ONU et la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ont pourtant la m\u00eame  ... dit le minsitre UDC dans son nouvel habit de ministre des finances-.. Ueli Maurer pr\u00e9conise n\u00e9anmoins le refus de cette initiative.Au taegs anzeiger qui rappelle que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral y \u00e9tait favorable dans un premier temps, Ueli Maurer r\u00e9pond: sans ce texte, il y a plus de possibilit\u00e9 d'abolir la discrimination fiscale. Et il promet d'agir contre. Une autre citation \u00e0 relever, qui s'adresse indirectement \u00e0 son parti l'UDC .. . Au sujet des coupes dans le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer d\u00e9clare: Celui qui veut couper dans le personnel doit aussi dire \u00e0 quelles prestations il veut renoncer. \r\nautre objet de votation... l'initiative de l'UDC sur la mise en oeuvre du renvoi de s\u00e9trangeres criminels... Dans vigousse, l'\u00e9ditorial s'insurge sur un mot, Secondo...un r\u00e9gal dont je vous livre quelques extraits : \"Ah secondos, c'est tellement exotique... avec son petit air de \"Mundial\"....  \"Secondos\", \u00e7a fleure bon son citoyen de seconde zone, dribbleur de ballon, videur de bo\u00eete de nuit, reine du karaok\u00e9, maquilleur de boguets ou vendeur de mobiles...\r\nFaisons mieux que l'UDC, dit encore l'\u00e9dito: foutons dehors les d\u00e9linquants lexicaux et autres criminels s\u00e9matiques qui se gargarisent de ce terme hideux, ridicule et raciste. \r\n***La vente du mat\u00e9riel de guerre... un sujet qui divise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nUn sujet qui divise surtout les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR, Johann Scheider Amman et Didier Burkhalter. La Neue Luzerner Zeiotung a enqu\u00eat\u00e9 sur la discussion du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, lors de sa derni\u00e8re s\u00e9ance de mercredi dernier. Elle portait notamment sur une vente de Panzers \u00e0 un Etat du Golf pour une valeur d'un milliard de francs. R\u00e9gion marqu\u00e9e par la guerre entre l'Arabie saoudite et le Yemen.Une affaire class\u00e9e confidentielle. Johann Schneider Amman, le ministre de l'\u00e9conomie, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \" ensemble pour nos emplois et notre p\u00e8ays\" ... y \u00e9tait favorable, mais pas Didier Burkhalter, qui craignait pour la politique des bons offices mais aussi le respect des droits de l'homme. C'est son avis qui l'a emport\u00e9, al. Le juteux contrat n'a donc pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 ...Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore parler de ce th\u00e8me et croit savoir le journal, malgr\u00e9 la plainte r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l'industrie de l'armement suisse, il pourait bien rester ferme. \r\nUne bouff\u00e9e d'air... pour Julian Assange. La Libert\u00e9 et le Courrier reprennent un article du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, sur la d\u00e9tention du fondateur de Wikileaks, jug\u00e9e ill\u00e9gale par un groupe de travail de l'ONU. Un victoire plus que symbolique, m\u00eame s'il est loin d'\u00eatre tir\u00e9 d'affaire, toujours reclus dans l'ambassade \u00e9quatorienne \u00e0 Londres. Aucun pouvoir de sanction dudit groupe Onusien. L'enjeu est d'abord politique, explique l'article. Un statut \"non-contraignant\" auquel s'accroche tant la Grande-Bretagne que la Su\u00e8de, qui veut l'entendre, on le rappelle, pour une affaire d'agression sexuelle. La d\u00e9fense de Julian Assange attent d'avoir le d\u00e9tail de la d\u00e9cision. La proc\u00e9dure su\u00e9doise se poursuit de toute fa\u00e7on. \r\n***Les nuages sur l'\u00e9conomie suisse inqui\u00e8tent beaucoup la presse al\u00e9manique...\r\nRude climat sur l'\u00e9conomie ... L'Argauerzeitung illustre son titre avec une photo d'un ciel noir de nuages sur les immeubkes Credit Suisse et Swisscom. Les 4000 emplois biff\u00e9s chez Credit Suisse et les 700 supprim\u00e9s chez Swisscom ne sont pas des cas isol\u00e9s ..ABB gENERAL ELECTRIC,  il n'y a plus un jour sans une mauvaise nouvelle. La faute au franc fort mais aussi \u00e0 une conjoncture mondiale fl\u00e9chissante. M\u00eame les consommateurs suisses ont le moral \u00e0 z\u00e9ro, il s'inqui\u00e8tent pour leur place.La confiance a disparu en ce tout d\u00e9but d'ann\u00e9e commente le journal.levent a d\u00e9finitivement tourn\u00e9. Le Blick lui s'attaque \u00e0 Johann Schneider Amman. Que fait le monistre de l'\u00e9conomie ? Il a trop de compr\u00e9hension pour les entreprises ...A chaque licenciement, sa r\u00e9ponse se r\u00e9sume \u00e0 : d\u00e9sol\u00e9, mais c'est le march\u00e9. Il pourrait aussi se montrer plus compr\u00e9hensif envers les employ\u00e9s ...mais son engagement pour lutter contre le dumping salarial, reste trop faible.\r\n***Regards contrast\u00e9s sur Credit suisse, aussi ce matin, et le r\u00f4le de son patron...\r\nOptimiste dans le Temps. Ti-djane Tiame conforte sa l\u00e9gitimit\u00e9, en annon\u00e7ant de s\u00e9v\u00e8res mesures comptables au terme de son premier exercice. Un classique de la gestion d'entreprise. Cela lui permet de mettre en lumi\u00e8re les exc\u00e8s du passer, et de d\u00e9montrer sa r\u00e9solution \u00e0 y mettre fin. Et si les actionnaires font grise mine, c'est juste pour la forme, car en fait ils sont soulag\u00e9s devoir que l'entreprise part sur des bases saines, les placards vid\u00e9s de leurs cadavres. \r\nCommentaire qui va dans un tout autre sens dans le Tagi. Tidjane Thiam est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 terre . Alors bien s\u00fbr il n'est pas responsable de 6 milliards de perte de la banque qui viennent d'une situation dont il a h\u00e9rit\u00e9. Et els nouvelles exigences en capital de la Finma vis \u00e0 vis de Credit Suisse ne plaisent pas aux investisseurs Thiam doit rapidement sortir la banque du cercle vicieux dans lequel elle se trouve et la Finma r\u00e9duire ses exigences, faute de qupo on risque une nouvelle crise \u00e0 la Paradeplatz dont l'issue sera incertaine., \r\nDes retrait\u00e9s contraints de pointer au ch\u00f4mage. C'est l'histoire cont\u00e9e par la tribune de Gen\u00e8ve ce matin. Les employ\u00e9s de la ville sont contraints de partir \u00e0 la retraite \u00e0 62 ans, c'ets leur statut qui le pr\u00e9voit. Probl\u00e8me, l'\u00e2ge pour toucher le 2\u00e8me pilier est pass\u00e9 en 2014 \u00e0 64 ans. Donc, pour certains employ\u00e9s, c'est le ch\u00f4mage qui sert de pont retraite. Un probl\u00e8me non seulement \u00e9conomique, mais aussi \u00e9thique, rel\u00e8ve un employ\u00e9: \u00eatre pouss\u00e9 au ch\u00f4mage pour compl\u00e9ter son revenu, alors qu'il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 continuer \u00e0 travailler. \r\nAutorit\u00e9s, syndicats et personnel sont en discussion... depuis 2013 ! Discussion suspendues depuis un an, pour cause d'\u00e9tablissement de la liste des fonctions p\u00e9nibles. Elle reprendront en septembre. \r\n***De la diffucult\u00e9 d'\u00eatre p\u00e8re aujourd'hui... le constat d'une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Fribourg, (Esther)...\r\nNZZ (\u00e0 part)\r\nDu p\u00e8re... au mentor... \r\nDans le cahier \"Carri\u00e8res\" du temps. \"Le mentor, un tremplin pour la carri\u00e8re\".\r\nA la fois confident, conseilelr, facilitateur et visionnaire, il agit, \u00e9crit le quotidien, en \"r\u00e9v\u00e9lateur du r\u00eave de son prot\u00e9g\u00e9\". R\u00e9v\u00e9lateur, parce que le plus beau cadeau qu'on peut faire \u00e0 quelqu'un, c'est de croire en son potentiel cach\u00e9. Le mentor, quelqu'un qui ne s'arr\u00eate pas \u00e0 ce que l'on est mais qui a la vision de ce que l'on peut devenir.", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7452957", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-05T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-05T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7452974", "ece-7452957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T10:48:02Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on file puisque leur avance \u00e0 6 heures 47 vers la revue de presse, Esther, Coco, Val\u00e9rie Droux, mais on va prendre notre temps pour vous \u00e9couter, alors on va commencer par Ueli Maurer, qui est en grande interview dans le Tages ce matin un mois \u00e0 peine apr\u00e8s avoir repris le d\u00e9partement des finances, il donne un avis tr\u00e8s claires, notamment sur l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nLa d\u00e9finition du mariage comme l'union d'un homme et d'une femme, h\u00e9 bien cette d\u00e9finition me va bien, ou les Mahorais revient sur le d\u00e9bat enflamm\u00e9 autour de cette d\u00e9finition qui serait inscrite dans le rappelle dans la Constitution, en cas de oui du peuple \u00e0 l'initiative du PDC et qui pourrait, selon les opposants, discriminer les couples homosexuels, je ne comprends pas la col\u00e8re que suscite cette d\u00e9finition, l'ONU et la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ont pourtant la m\u00eame dit le ministre UDC dans son nouvel habit de ministre des Finances o\u00f9 les Maurer pr\u00e9conise n\u00e9anmoins le refus de cette initiative, sans ce texte il y a plus de possibilit\u00e9 d'abolir la discrimination fiscale, d\u00e9clare -t-il, et il promet d'agir une autre citation \u00e0 relever qui s'adresse peut-\u00eatre indirectement \u00e0 son parti, l'UDC au sujet des coupes dans le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration voulue par la droite ou les Maurer, d\u00e9clare celui qui veut couper dans le personnel doit aussi me dire \u00e0 quelles prestations, il veut renoncer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [90%] :\r\nAutre objet de votation, l'initiative de l'UDC sur la mise en oeuvre du renvoi des \u00e9trangers criminels dont Vigousse l'\u00e9ditorial s'insurge contre mots c'est comme communaux en r\u00e9gal dont vous livre quelques extraits : Ah secondos c'est tellement exotique avec son petit air de Mondial ces comptes d'eau \u00e7a fleure bon son citoyen de seconde zone dribbleur de ballon videur de bo\u00eete de nuit, reine du karaok\u00e9 maquilleur de bogueys ou vendeur de mobiles faisons mieux que l'UDC, dit encore l'\u00e9dito foutons dehors les d\u00e9linquants lexicaux et autres criminels s\u00e9mantique qui se gargarisent de ce terme hideux ridicule et raciste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [86%] :\r\nJe commence expulser tout cela il y aura plus personne, rappelez personne malgr\u00e9 la r\u00e9forme europ\u00e9enne malgr\u00e9 la r\u00e9forme d'orthographe qui est en cours et qui fait d\u00e9bat bon abordant la vente du mat\u00e9riel de guerre, c'est un sujet \u00e7a qui divise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [91%] :\r\nUn sujet qui divise, surtout les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR Yoann Schneider Amman et Didier pour qu'la 9\u00e8me \u00e7a a fait ou a enqu\u00eat\u00e9 sur la discussion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet lors de sa derni\u00e8re s\u00e9ance, c'\u00e9tait mercredi dernier, elle portait notamment sur une vente de sert \u00e0 un \u00c9tat du Golfe pour une valeur, tenez -vous bien, d'un 1000000000 de francs r\u00e9gion marqu\u00e9e par la guerre, on le sait, entre l'Arabie Saoudite et le Y\u00e9men une affaire class\u00e9e confidentielle, il y a une Scheider Amman, le ministre de l'\u00e9conomie, fid\u00e8le \u00e0 sa devise ensemble pour nos emplois et notre pays, il y \u00e9tait favorable, mais pas Didier Burkhalter qui craignait pour la politique des bons offices de la Suisse, mais aussi le respect des droits de l'homme, c'est donc son avis, qui l'a emport\u00e9 le juteux contrat n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore parler de ce sujet, croit savoir le journal malgr\u00e9 la plainte r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l'industrie de l'armement suisse h\u00e9 bien malgr\u00e9 cette plainte, il pourrait bien rester ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [91%] :\r\nUne bouff\u00e9e d'air maintenant pour Julian Assange la libert\u00e9, le Courrier reprennent un article du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration sur la d\u00e9tention du fondateur de WikiLeaks jug\u00e9 ill\u00e9gal par un groupe de travail de l'ONU une victoire plus que symbolique, m\u00eame s'il est loin d'\u00eatre tir\u00e9 d'affaire toujours reconnu dans l'ambassade \u00e9quatorienne \u00e0 Londres alors aucun pouvoir de sanction dudit groupe onusien, l'enjeu est d'abord politique, explique l'article un statut non- contraignant auquel s'accroche d'ailleurs dans la Grande-Bretagne que la Su\u00e8de qui veut entendre rappelle pour une affaire d'agression sexuelle, la d\u00e9fense de Julian Assange attend d'avoir le d\u00e9tail, la d\u00e9cision, la proc\u00e9dure su\u00e9doise se poursuit, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [100%] :\r\nLes nuages sur l'\u00e9conomie suisse inqui\u00e8tent beaucoup la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nRude climat pour l'\u00e9conomie, la quand m\u00eame \u00e7a \u00e9tonne illustre son titre avec une photo d'un ciel noir de nuages sur les immeubles, Cr\u00e9dit Suisse et Suisse, comme les 4000 emplois biff\u00e9s chez Cr\u00e9dit Suisse, et les 700 supprim\u00e9s chez Swisscom ne sont pas des cas isol\u00e9s, commente le journal, il n'y a plus un jour sans une mauvaise nouvelle, la faute au franc fort et \u00e0 une conjoncture mondiale fl\u00e9chissant la confiance a disparu en ce tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, le vent a d\u00e9finitivement tourn\u00e9 le Blick, lui, s'attaque \u00e0 Yoann Schneider Amman que fait donc le ministre de l'\u00e9conomie, il y a trop de compr\u00e9hension pour les entreprises \u00e0 chaque licenciement sa r\u00e9ponse se r\u00e9sume \u00e0 : d\u00e9sol\u00e9, mais c'est le march\u00e9, h\u00e9 bien, dit le Blick et pour aussi se montrer plus compr\u00e9hensif envers les employ\u00e9es, mais son engagement pour lutter contre donne Ping salarial reste trop faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [85%] :\r\nOn peut r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission Forum d'hier soir qui montre bien la diff\u00e9rence de perception du chaleur Amman Doris Leuthard sur ce plan- l\u00e0 de r\u00e9flecteurs, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 hier matin en rappel regards contrast\u00e9s sur Cr\u00e9dit Suisse aussi ce matin et sur le r\u00f4le de sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [92%] :\r\nOptimiste dans le temps Tijane tient me conforte sa l\u00e9gitimit\u00e9 en annon\u00e7ant de s\u00e9v\u00e8res mesures comptables au terme de son 1er exercice \u00e9tant classique de la gestion d'entreprise, cela lui permet de mettre en lumi\u00e8re les exc\u00e8s du pass\u00e9 de d\u00e9montrer sa r\u00e9solution \u00e0 y mettre fin, et si les actionnaires font grise mine, h\u00e9 bien, c'est juste pour la forme, parce qu'en fait ils sont soulag\u00e9s de voir que l'entreprise part sur des bases saines, les placards vid\u00e9s de leurs cadavres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [93%] :\r\nAlors commentaire qui va dans un sens totalement dans l'Taghi ce matin Tidiane Thiam est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 terre, alors bien s\u00fbr il n'est pas responsable de ces milliards de pertes de la banque, qui viennent d'une situation dont il a h\u00e9rit\u00e9, et les nouvelles exigences en capital de la Finma vis-\u00e0-vis de Cr\u00e9dit Suisse ne plaisent pas aux investisseurs Tidiane Thiam doit rapidement sorti la banque sortir la banque du cercle vicieux dans lequel elle se trouve et la Finma, elle doit absolument r\u00e9duire ses exigences, faute de quoi on risque une nouvelle crise \u00e0 la Paradeplatz, dont l'issue sera incertaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [89%] :\r\nDes retrait\u00e9s contraints de pointer au ch\u00f4mage, c'est l'histoire cont\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, les employ\u00e9es de la ville sont contraints de partir \u00e0 la retraite \u00e0 62 ans, \u00e7a leur statut qu'il pr\u00e9voit probl\u00e8me l'\u00e2ge pour toucher le 2\u00e8me pilier est pass\u00e9 en 2014 \u00e0 64 ans, donc, pour certains, employ\u00e9 \u00e7a ch\u00f4mage qui sert de pont retraite un probl\u00e8me non seulement \u00e9conomique mais aussi \u00e9thique rel\u00e8ve un employ\u00e9 \u00eatre pouss\u00e9 au ch\u00f4mage pour compl\u00e9ter son revenu alors qu'il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout simplement continuer \u00e0 travailler, autorit\u00e9s, syndicats et personnels sont en discussion depuis 2013 discussion suspendues depuis un non pourquoi d'\u00e9tablissement de la liste des fonctions p\u00e9nibles elle reprendront ces discussions en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [97%] :\r\nDe la difficult\u00e9 d'\u00eatre p\u00e8re, aujourd'hui le constat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [91%] :\r\nOui la NZZ s'int\u00e9resse ce matin aux nouveaux p\u00e8res \u00e0 la suite de cette \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Fribourg sur l'engagement des hommes dans le cercle familial, le constat est le suivant : l'id\u00e9al de la paternit\u00e9 moderne est difficilement r\u00e9alisable car, alors que les exigences envers les hommes augmente dans leur foyer, il reste aussi le principal revenu de la famille, la quadrature du cercle, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par la NZZ \u00e0 grand renfort de trafic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [73%] :\r\nMerci, mesdames, voil\u00e0 pour la revue pr\u00e9cise, heure 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T06:11:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1487603", "internalArchiveId": "AA1601487473", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La guerre perdue contre la coca\u00efne - Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 3517, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7472193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7445240.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "La guerre perdue contre la coca\u00efne / Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "La guerre perdue contre la coca\u00efne", "Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- La guerre perdue contre la coca\u00efne\n- Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "- La guerre perdue contre la coca\u00efne\n- Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "- La guerre perdue contre la coca\u00efne\n- Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "De Gen\u00e8ve \u00e0 Zurich, la Suisse est un des pays qui compte le plus de consommateurs par t\u00eate d'habitants au monde. Avec des prix en chute libre, c'est pr\u00e8s de huit tonnes qui sont consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e, un record, et pour un chiffre d'affaire estim\u00e9 \u00e0 un milliard de francs. Face \u00e0 des fili\u00e8res qui sont complexes et une demande exponentielle, la bataille contre la coke semble perdue. L'UDC est-elle en train de conqu\u00e9rir le coeur et les bulletins de vote des Romands ? Apr\u00e8s son triomphe aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, coup de sonde dans le Jura et le Jura bernois o\u00f9 l'UDC revendique d\u00e9sormais ouvertement et fi\u00e8rement sa l\u00e9gitimit\u00e9. On y voit une famille enti\u00e8re s\u00e9par\u00e9e par la politique : les parents \u00e0 gauche et leurs deux fils \u00e0 l'UDC !", "De Gen\u00e8ve \u00e0 Zurich, la Suisse est un des pays qui compte le plus de consommateurs par t\u00eate d'habitants au monde. Avec des prix en chute libre, c'est pr\u00e8s de huit tonnes qui sont consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e, un record, et pour un chiffre d'affaire estim\u00e9 \u00e0 un milliard de francs. Face \u00e0 des fili\u00e8res qui sont complexes et une demande exponentielle, la bataille contre la coke semble perdue.", "L\u2019UDC est-elle en train de conqu\u00e9rir le c\u0153ur et les bulletins de vote des Romands? Apr\u00e8s son triomphe aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, coup de sonde dans le Jura et le Jura bernois o\u00f9 l\u2019UDC revendique d\u00e9sormais ouvertement et fi\u00e8rement sa l\u00e9gitimit\u00e9. On y voit une famille enti\u00e8re s\u00e9par\u00e9e par la politique: les parents \u00e0 gauche et leurs deux fils \u00e0 l\u2019UDC !"], "variantIds": ["ece-7344875", "ece-7344134", "ece-7342383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:26:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:09\r\n{\\an1}Ce soir, plong\u00e9e dans les fili\u00e8res\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:30:23\r\n{\\an1}de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:00:31:04  10:00:34:09\r\n{\\an1}Quand vous croisez\r\ndes dealers en Romandie,\r\n\r\n10:00:34:13  10:00:37:22\r\n{\\an1}vous ne voyez\r\nque la partie \u00e9merg\u00e9e de ce trafic.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:13\r\n{\\an1}Vous allez en d\u00e9couvrir\r\nles m\u00e9canismes, les prix,\r\n\r\n10:00:41:18  10:00:44:19\r\n{\\an1}et surtout,\r\nla difficult\u00e9 d'y faire face.\r\n\r\n10:00:45:00  10:00:49:22\r\n{\\an3}   La Suisse figure en t\u00eate des pays\r\n  les plus consommateurs de coca\u00efne.\r\n\r\n10:00:50:03  10:00:54:09\r\n{\\an3}             L'an pass\u00e9, les Suisses\r\n    ont consomm\u00e9 plus de huit tonnes\r\n\r\n10:00:54:13  10:00:58:22\r\n{\\an3}               de ce produit ill\u00e9gal\r\n           et mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:01:10\r\n{\\an3}    Les accros \u00e0 la coke augmentent:\r\n\r\n10:01:01:14  10:01:05:02\r\n{\\an3}                 les prix ont baiss\u00e9\r\n      et on s'en procure facilement.\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:08:21\r\n{\\an1}Face \u00e0 ce fl\u00e9au,\r\npolice et justice sont impuissants.\r\n\r\n10:01:09:02  10:01:13:12\r\n{\\an1}Des op\u00e9rations sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\nmen\u00e9es, mais \u00e0 peine d\u00e9capit\u00e9e,\r\n\r\n10:01:13:17  10:01:16:09\r\n{\\an1}une nouvelle fili\u00e8re surgit ailleurs.\r\n\r\n10:01:16:13  10:01:21:13\r\n{\\an1}Le reportage de N.Palay et F.Ruechti\r\nmontre l'inventivit\u00e9 des trafiquants.\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:24:10\r\n{\\an1}Ils ont suivi\r\nle voyage d'une boulette,\r\n\r\n10:01:24:14  10:01:28:02\r\n{\\an1}de son arriv\u00e9e dans un container\r\njusque dans nos rues.\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:39:02\r\n -L\u00e0, je sens qu'elle est grasse.\r\n\r\n10:01:39:07  10:01:42:10\r\n         J'ai l'habitude,\r\n      donc en la travaillant\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:47:10\r\n on sent qu'elle est assez grasse,\r\n      ce n'est pas tout sec.\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:49:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ce qui fait...\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:12\r\n{\\an1}Un peu comme un bon vin...\r\n\r\n10:01:51:17  10:01:53:19\r\nIl y a la fa\u00e7on de la faire,\r\n\r\n10:01:54:00  10:01:56:19\r\n{\\an1}le raffinage, qui donnent un go\u00fbt\r\n\r\n10:01:57:00  10:01:59:15\r\n{\\an1}un peu diff\u00e9rent \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n10:02:03:16  10:02:05:18\r\n  Il inspire bruyamment du nez\r\n\r\n10:02:09:14  10:02:12:00\r\n-Marc est un consommateur exigeant.\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:15:05\r\n    Une \u00e0 deux fois par mois,\r\n      il se fait un sniff.\r\n\r\n10:02:15:10  10:02:19:05\r\n     En Suisse, les adeptes\r\n   de la coca\u00efne sont toujours\r\n\r\n10:02:19:10  10:02:20:19\r\n         plus nombreux.\r\n\r\n10:02:21:00  10:02:24:09\r\n        Cette drogue dure\r\n     est ill\u00e9gale et nocive.\r\n\r\n10:02:27:07  10:02:30:03\r\n    -Ca fait danser, rigoler.\r\n\r\n10:02:30:08  10:02:32:22\r\nCa me permet d'\u00eatre plus... voil\u00e0.\r\n\r\n10:02:33:03  10:02:34:15\r\n              Plus l\u00e9ger...\r\n\r\n10:02:34:20  10:02:36:08\r\n          Je fais la f\u00eate.\r\n\r\n10:02:36:12  10:02:39:07\r\n C'est comme boire un bon whisky.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:41:21\r\n-C'est une drogue \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:02:42:02  10:02:46:06\r\n     On en trouve dans\r\nbeaucoup de bo\u00eetes de nuit.\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:50:09\r\nIl peut m'arriver, dans une soir\u00e9e,\r\n         d'en avoir envie.\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:54:18\r\n     A l'ext\u00e9rieur, je connais\r\n les gens susceptibles d'en avoir.\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:57:17\r\n         C'est un produit\r\n      qui s'est d\u00e9mocratis\u00e9.\r\n\r\n10:02:57:22  10:03:00:15\r\nIl est de moins en moins cher,\r\n\r\n10:03:00:20  10:03:03:06\r\n   on y a de plus en plus acc\u00e8s.\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:08:04\r\n   -Dangereusement banalis\u00e9e,\r\n   c'est pr\u00e8s de huit tonnes\r\n\r\n10:03:08:09  10:03:11:04\r\nde poudre consomm\u00e9e chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:03:11:09  10:03:14:06\r\n           La Suisse,\r\n   supermarch\u00e9 de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:03:30:15  10:03:33:22\r\n    La Suisse est un des pays\r\n    les plus cok\u00e9s du monde,\r\n\r\n10:03:34:03  10:03:36:15\r\n            submerg\u00e9e\r\n   par une coca\u00efne bon march\u00e9.\r\n\r\n10:03:36:20  10:03:42:07\r\nLa coca\u00efne est devenue un produit\r\nde grande consommation distribu\u00e9e\r\n\r\n10:03:42:11  10:03:44:18\r\n  par des fili\u00e8res criminelles.\r\n\r\n10:03:44:23  10:03:46:11\r\n      Un constat alarmant.\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:48:19\r\n   Pour le comprendre, il faut\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:51:12\r\n se plonger dans cette \u00e9conomie,\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:54:13\r\n    o\u00f9 les r\u00e9seaux nig\u00e9rians\r\n\r\n10:03:54:18  10:03:57:06\r\nr\u00e8gnent en ma\u00eetre dans les rues.\r\n\r\n10:03:57:11  10:04:01:14\r\n   L'offre est sans limites, \r\n   les vendeurs sont partout.\r\n\r\n10:04:06:10  10:04:09:05\r\n-Le march\u00e9 est super comp\u00e9titif.\r\n\r\n10:04:09:10  10:04:11:02\r\nLes prix ont chut\u00e9.\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:15:00\r\nTous les Noirs dans la rue\r\nvendent de la drogue.\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:19:01\r\nQuand on arrive en Suisse,\r\non n'a pas le droit de travailler.\r\n\r\n10:04:19:06  10:04:20:21\r\n     Il faut bien survivre.\r\n\r\n10:04:21:02  10:04:23:09\r\n -En qu\u00eate d'une vie meilleure,\r\n\r\n10:04:23:13  10:04:27:00\r\n    John a d\u00fb se contraindre,\r\n      lui aussi, \u00e0 vendre.\r\n\r\n10:04:27:05  10:04:30:10\r\nCe Nig\u00e9rian a fait de la prison.\r\n\r\n10:04:30:14  10:04:35:21\r\n       Il conna\u00eet la coca\u00efne\r\nmais reste vague sur ses activit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:36:02  10:04:39:06\r\n       Pour lui, la Suisse\r\n   est riche de consommateurs.\r\n\r\n10:04:39:11  10:04:42:15\r\n-La plupart des clients sont blancs.\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:47:04\r\nQuand tu marches dans la rue,\r\ntu peux reconna\u00eetre les drogu\u00e9s.\r\n\r\n10:04:48:16  10:04:51:02\r\nIls font comme \u00e7a avec la t\u00eate.\r\n\r\n10:04:51:07  10:04:53:19\r\nLes Suisses ont de l'argent.\r\n\r\n10:04:54:00  10:04:56:14\r\n M\u00eame les toxicos ont de l'argent.\r\n\r\n10:04:56:19  10:05:00:22\r\n Certains sont des avocats,\r\ndes docteurs, des banquiers.\r\n\r\n10:05:01:03  10:05:02:20\r\nTout le monde ach\u00e8te.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:22\r\n-Pr\u00e8s de 5 % des Suisses consomment,\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:15:21\r\n  accros \u00e0 une drogue au parfum\r\n   glamour, devenue ordinaire\r\n\r\n10:05:16:02  10:05:18:13\r\n       et facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:05:18:18  10:05:22:00\r\n       Comme les autres,\r\n    Sophie se laisse pi\u00e9ger.\r\n\r\n10:05:22:05  10:05:25:14\r\n    Un sniff offert en soir\u00e9e\r\n      et c'est l'addiction.\r\n\r\n10:05:27:17  10:05:29:17\r\n{\\an5}-Le feu a pris le jour\r\n\r\n10:05:29:22  10:05:33:14\r\n{\\an5}o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 un dealer dans la rue.\r\n\r\n10:05:33:19  10:05:37:12\r\nJ'avais un num\u00e9ro que je pouvais\r\nappeler n'importe quand.\r\n\r\n10:05:37:17  10:05:42:11\r\n  Une personne vient vous livrer \r\n \u00e0 la maison ou en bas du travail.\r\n\r\n10:05:42:16  10:05:46:19\r\n   -Sophie incarne ces clients\r\n  captifs d'un produit toxique.\r\n\r\n10:05:47:00  10:05:49:00\r\n  En sept ans de consommation,\r\n\r\n10:05:49:05  10:05:54:03\r\ncette cadre d'une grande banque \r\ny perd sont travail et sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:58:01\r\n{\\an5}-Je ne pouvais plus me lever\r\n\r\n10:05:58:06  10:06:00:13\r\n{\\an5}pour aller travailler.\r\n\r\n10:06:00:18  10:06:03:19\r\n{\\an1}Je ne voyais plus\r\nles chiffres sur mon \u00e9cran.\r\n\r\n10:06:04:00  10:06:06:02\r\n  Une grande souffrance physique.\r\n\r\n10:06:06:07  10:06:09:00\r\nJ'avais des douleurs\r\nau nez, aux dents.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:13:21\r\nJ'avais des probl\u00e8mes psychiques, \r\nj'entendais les radiateurs parler.\r\n\r\n10:06:14:02  10:06:19:03\r\n      Et le c\u00f4t\u00e9 financier:\r\n je vivais sur le mois prochain.\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:23:09\r\n       A la fin, c'\u00e9tait\r\n  \u00e0 peu pr\u00e8s 400 frs par jour.\r\n\r\n10:06:23:13  10:06:26:22\r\nC'\u00e9tait ing\u00e9rable,\r\nje n'avais plus de sous.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:33:16\r\n-Cette descente en enfer se termine\r\n    en clinique, sauv\u00e9e de peu.\r\n\r\n10:06:33:21  10:06:36:21\r\n      Mais d'autres clients\r\n       ont pris sa place.\r\n\r\n10:06:37:02  10:06:38:11\r\n       La demande explose.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:45:07\r\n       Pour les vendeurs,\r\nune machine \u00e0 fric irr\u00e9sistible.\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:53:16\r\n         Sur la table,\r\n du lactose achet\u00e9 en pharmacie\r\n\r\n10:06:53:21  10:06:56:22\r\n    pour un cours d'\u00e9conomie\r\n         de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:06:57:03  10:07:00:05\r\n   Tout repose sur le principe\r\n         de la boulette.\r\n\r\n10:07:00:10  10:07:02:04\r\n       De 0,2 \u00e0 1 gramme,\r\n\r\n10:07:02:09  10:07:07:03\r\n  la boulette est une arnaque o\u00f9\r\nla coca\u00efne est coup\u00e9e avec du sucre\r\n\r\n10:07:07:08  10:07:10:11\r\n            ou pire,\r\n avec des m\u00e9dicaments frelat\u00e9s.\r\n\r\n10:07:10:15  10:07:14:04\r\n    -Plus tu fais petit,\r\nplus tu gagnes de l'argent.\r\n\r\n10:07:14:09  10:07:16:21\r\nTu fais 70 boulettes avec 15 grammes.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:09\r\n    A 20 frs pi\u00e8ce, \r\n   \u00e7a fait 1'400 frs.\r\n\r\n10:07:19:13  10:07:23:05\r\nTu rembourses l'investissement,\r\n     700, et tu gagnes 700.\r\n\r\n10:07:27:19  10:07:31:00\r\n-Combien tu te fais en une journ\u00e9e ?\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:37:05\r\n-Si tu vends quatre boulettes dans \r\nla journ\u00e9e, tu te fais cent francs.\r\n\r\n10:07:41:10  10:07:42:18\r\nTu vois ?\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:48:03\r\nTu la mets dans la bouche.\r\n\r\n10:07:48:08  10:07:51:15\r\n Il faut la mettre sous la langue.\r\n\r\n10:07:51:20  10:07:54:04\r\nTu fermes avec la langue.\r\n\r\n10:07:54:09  10:07:55:21\r\n  Tu en mets cinq.\r\n\r\n10:07:56:02  10:07:59:09\r\nCertains m\u00eame en mettent sept.\r\n\r\n10:07:59:13  10:08:01:04\r\nIci ou ici.\r\n\r\n10:08:01:09  10:08:03:23\r\nPour faire un maximum d'argent.\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:06:18\r\nTu en mets autant que possible.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:09:19\r\n{\\an1}Quand tu vois la police,\r\ntu parles facile.\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:13:16\r\nElle te demande d'ouvrir \r\nla bouche et faire ainsi.\r\n\r\n10:08:15:16  10:08:17:11\r\nTu caches avec la langue.\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:20:23\r\nMais maintenant,\r\nla police conna\u00eet le truc.\r\n\r\n10:08:21:04  10:08:24:06\r\nDonc quand on voit\r\nla police, on les avale.\r\n\r\n10:08:25:13  10:08:27:10\r\n      -La boulette de John,\r\n\r\n10:08:27:14  10:08:32:11\r\nc'est ce que chassent les agents\r\n  du groupe antidrogue Celtus.\r\n\r\n10:08:32:15  10:08:37:00\r\n     Des policiers en guerre\r\n  face \u00e0 la centaine de dealers\r\n\r\n10:08:37:05  10:08:38:15\r\n       rien qu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:08:38:20  10:08:42:00\r\n          Leur mission:\r\n  casser la vente au grand jour\r\n\r\n10:08:42:05  10:08:48:13\r\n  et limiter autant que possible\r\nl'avalanche de coca\u00efne dans la rue.\r\n\r\n10:08:48:18  10:08:51:06\r\n-Je vous dis\r\ns'il y a quelque chose.\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:53:08\r\nCa monte la Borde.\r\n\r\n10:08:53:12  10:08:56:04\r\n          Un Africain,\r\n   veste noire, jeans clairs.\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:03:05\r\n{\\an1}-Reste derri\u00e8re le Black et essaye\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer la boulette.\r\n\r\n10:09:03:10  10:09:05:01\r\n        Le policier crie\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:10:01\r\n            -Stop ! Stop !\r\n\r\n10:09:11:20  10:09:14:10\r\n       -Give your hands !\r\n        -Donne les mains !\r\n\r\n10:09:16:02  10:09:17:22\r\n      -Qui vient nous aider ?\r\n\r\n10:09:18:03  10:09:19:14\r\nOn a merd\u00e9.\r\n\r\n10:09:19:19  10:09:21:07\r\nPrends les mains.\r\n\r\n10:09:27:07  10:09:29:23\r\n{\\an5}-On a vu une prise de contact\r\n\r\n10:09:30:04  10:09:32:16\r\n{\\an5}entre trois toxicomanes\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:35:11\r\net un Africain dans des WC publics.\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:38:07\r\nOn n'a pas vu la transaction.\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:40:14\r\n On a interpell\u00e9 un toxicomane.\r\n\r\n10:09:40:19  10:09:42:23\r\n Et l'Africain a pris la fuite.\r\n\r\n10:09:43:04  10:09:45:07\r\n  Dans la main, il avait 50 frs\r\n\r\n10:09:45:11  10:09:49:01\r\n     en monnaie, \u00e7a prouve\r\n  qu'il a vendu des boulettes.\r\n\r\n10:09:49:06  10:09:51:10\r\n  Et le toxicomane l'a reconnu.\r\n\r\n10:09:51:14  10:09:55:02\r\n-Je pense que c'est l'argent\r\nde la transaction.\r\n\r\n10:09:58:15  10:10:01:01\r\n-Il risque trente jours de prison.\r\n\r\n10:10:01:06  10:10:03:18\r\nMais d'autres prendront sa place.\r\n\r\n10:10:03:23  10:10:07:18\r\n   Coupables et victimes aussi\r\n    du march\u00e9 de la coca\u00efne,\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:11:04\r\n      les vendeurs de rue \r\n      sont les gagne-petit\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:16:01\r\n d'une industrie qui se nourrit\r\n  de la pr\u00e9carit\u00e9 de leur vie.\r\n\r\n10:10:16:06  10:10:18:08\r\n  -Il y a du deal 24 h sur 24.\r\n\r\n10:10:18:12  10:10:22:20\r\n   -C'est presque plus facile\r\n    qu'obtenir de l'alcool ?\r\n\r\n10:10:23:01  10:10:25:10\r\n            -C'est devenu accessible\r\n\r\n10:10:25:14  10:10:27:12\r\n             et \u00e7a s'est banalis\u00e9.\r\n\r\n10:10:27:17  10:10:30:02\r\n    La boulette \u00e9tait vendue 20 frs.\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:32:21\r\n   C'est les m\u00eames prix que l'herbe.\r\n\r\n10:10:33:02  10:10:35:12\r\n           Ca fait souci mais voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:35:17  10:10:39:18\r\n    -Les policiers r\u00e9p\u00e8tent\r\n inlassablement ces op\u00e9rations.\r\n\r\n10:10:39:23  10:10:42:22\r\n       Contenir le march\u00e9\r\n     sans pouvoir le briser.\r\n\r\n10:10:43:03  10:10:45:00\r\n   A chaque fois, les vendeurs\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:49:11\r\n  sont remplac\u00e9s et la coca\u00efne\r\n   arrive toujours par kilos.\r\n\r\n10:10:51:07  10:10:54:00\r\n     Derri\u00e8re cette boulette\r\n         insaisissable,\r\n\r\n10:10:54:05  10:10:57:15\r\n     une industrie puissante\r\n   fournit les petits dealers.\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:02:18\r\nAfin de stopper cette \u00e9conomie qui\r\np\u00e8se plus d'un milliard de francs,\r\n\r\n10:11:02:23  10:11:04:19\r\n  il faut remonter \u00e0 la source.\r\n\r\n10:11:05:00  10:11:09:01\r\n           Pour cela,\r\n     il faut quitter la rue,\r\n\r\n10:11:09:06  10:11:13:06\r\ndirection l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:18:13\r\n      Nous faisons analyser\r\n\r\n10:11:18:18  10:11:22:04\r\n       la boulette saisie\r\n  pour identifier les fili\u00e8res\r\n\r\n10:11:22:09  10:11:24:13\r\n  d'acheminement de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:28:22\r\n    -Voil\u00e0; alors ?\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:32:08\r\nOn a quoi dans cette boulette ?\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:37:03\r\n      De la coca\u00efne \u00e0 27 %,\r\n typiquement une coca\u00efne de rue.\r\n\r\n10:11:37:08  10:11:41:16\r\nCoup\u00e9e avec \u00e9norm\u00e9ment\r\nde ph\u00e9nac\u00e9tine, une substance\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:44:17\r\ntr\u00e8s proche de la coca\u00efne,\r\n\r\n10:11:44:22  10:11:47:11\r\nid\u00e9ale pour la m\u00e9langer.\r\n\r\n10:11:47:16  10:11:52:01\r\nOn pense que m\u00e9langer ces deux\r\nsubstances augmente les effets\r\n\r\n10:11:52:06  10:11:53:13\r\n         de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:11:53:18  10:11:57:06\r\n-La ph\u00e9nac\u00e9tine est un m\u00e9dicament\r\n       interdit en Europe,\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:00:20\r\n     presque plus dangereux\r\n      que la coca\u00efne pure.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:03:02\r\n  Ces tests montrent \u00e9galement\r\n\r\n10:12:03:07  10:12:07:15\r\n  le portrait de notre boulette\r\n  et la fili\u00e8re d'acheminement.\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:09:08\r\n        -Dans la coca\u00efne,\r\n\r\n10:12:09:12  10:12:11:22\r\n             on analyse ce qui vient\r\n\r\n10:12:12:03  10:12:13:09\r\n                 de la plante.\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:17:16\r\n        Comment elle a \u00e9t\u00e9 extraite,\r\n        comment elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:12:17:21  10:12:21:00\r\n           De l\u00e0, on pourra extraire\r\n                  un profil chimique\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:24:08\r\n               qui nous permettra\r\n            de dire que deux saisies\r\n\r\n10:12:24:12  10:12:27:19\r\n               ont le m\u00eame profil,\r\n        donc viennent d'un m\u00eame lot.\r\n\r\n10:12:28:00  10:12:30:06\r\n  Cette boulette, par exemple,\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:33:04\r\non peut la relier au r\u00e9seau Kado\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:36:15\r\n           par rapport\r\n \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8re utilis\u00e9e.\r\n\r\n10:12:37:19  10:12:41:00\r\n         -Notre boulette\r\n    est issue du r\u00e9seau Kado,\r\n\r\n10:12:41:05  10:12:44:18\r\n            nom de code\r\nd'une fili\u00e8re nig\u00e9riane bien connue\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:46:12\r\n     des policiers romands.\r\n\r\n10:12:49:02  10:12:51:19\r\n   La brigade des stup\u00e9fiants\r\n          de Lausanne\r\n\r\n10:12:52:00  10:12:56:08\r\n   a r\u00e9ussi \u00e0 frapper durement\r\n       la structure Kado:\r\n\r\n10:12:56:12  10:12:59:20\r\n     24 personnes arr\u00eat\u00e9es,\r\n  des dizaines de kilos saisis.\r\n\r\n10:13:00:01  10:13:02:02\r\n   Mais la lutte est in\u00e9gale.\r\n\r\n10:13:02:07  10:13:04:18\r\n La fili\u00e8re brasse des millions.\r\n\r\n10:13:04:23  10:13:07:16\r\n  Un an apr\u00e8s ces arrestations,\r\n            la drogue\r\n\r\n10:13:07:21  10:13:09:06\r\n         circule encore.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:11:15\r\nSelon le Minist\u00e8re public vaudois,\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:17:01\r\n     30 % du march\u00e9 romand\r\nest contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9seau Kado.\r\n\r\n10:13:17:06  10:13:20:11\r\n-Cette affaire a mis en \u00e9vidence\r\n\r\n10:13:20:15  10:13:24:12\r\ndes relations qu'on ignorait.\r\n\r\n10:13:24:17  10:13:27:20\r\nLes saisies de drogues\r\ndes ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:30:12\r\navaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es isol\u00e9ment.\r\n\r\n10:13:30:17  10:13:35:03\r\nCette affaire a permis de mettre\r\ntous ces \u00e9v\u00e9nements en relation\r\n\r\n10:13:35:08  10:13:40:10\r\net de d\u00e9couvrir qu'on avait affaire\r\n\u00e0 une organisation tr\u00e8s structur\u00e9e\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:45:15\r\nqui faisait acheminer des kilos\r\nde coca\u00efne en Suisse chaque semaine.\r\n\r\n10:13:49:15  10:13:53:02\r\n           -St\u00e9phane,\r\npolicier \u00e0 Lausanne, nous emm\u00e8ne\r\n\r\n10:13:53:07  10:13:56:21\r\nsur les traces de l'affaire Kado.\r\n\r\n10:13:57:02  10:14:00:06\r\n          Tout a d\u00e9but\u00e9\r\navec l'arrestation d'un grossiste.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:04:18\r\n   Un petit patron qui importe\r\n   la coca\u00efne pour la revendre\r\n\r\n10:14:04:23  10:14:06:19\r\n    aux dealers de boulettes.\r\n\r\n10:14:07:00  10:14:09:14\r\n-C'est dans ce type d'immeuble.\r\n\r\n10:14:09:19  10:14:11:10\r\nIls affectionnent\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:14:10\r\nces quartiers populaires.\r\n\r\n10:14:14:14  10:14:18:08\r\n{\\an5}Ils peuvent se fondre dans la masse.\r\n\r\n10:14:18:12  10:14:22:08\r\nIls ne sont pas non plus\r\ntr\u00e8s loin de l'hyper centre.\r\n\r\n10:14:22:12  10:14:25:15\r\nIls occupent\r\ndes appartements clandestins.\r\n\r\n10:14:25:20  10:14:29:08\r\n      Ils sont tranquilles\r\n    pour pr\u00e9parer la drogue.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:34:03\r\n   -Dans chaque ville suisse,\r\n   une poign\u00e9e de grossistes.\r\n\r\n10:14:34:08  10:14:38:12\r\n   Avec Kado, ils sont tomb\u00e9s \r\n   \u00e0 cause d'un homme de main,\r\n\r\n10:14:38:17  10:14:43:10\r\n    le livreur de la coca\u00efne,\r\n  au volant de son camping-car.\r\n\r\n10:14:43:14  10:14:47:21\r\n-On l'a interpell\u00e9 sur l'autoroute\r\nen direction de Lausanne.\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:52:05\r\nC'\u00e9tait un brave monsieur\r\n\r\n10:14:52:10  10:14:55:05\r\nde 62 ans, un Blanc.\r\n\r\n10:14:55:10  10:15:01:04\r\nOn pourrait s'imaginer que la drogue\r\n    \u00e9tait cach\u00e9e dans le phare.\r\n\r\n10:15:01:09  10:15:06:18\r\nMais non, elle \u00e9tait juste dans une\r\n valise sur le lit du camping-car.\r\n\r\n10:15:06:23  10:15:11:11\r\n      Donc il ne se posait\r\n     pas trop de questions.\r\n\r\n10:15:11:15  10:15:14:09\r\n      -Pendant quatre ans,\r\n       tous les samedis,\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:18:12\r\n   ce transporteur acheminait\r\n cinq kilos depuis la Hollande.\r\n\r\n10:15:18:17  10:15:23:15\r\n Dans cette fili\u00e8re nig\u00e9riane, pas\r\nde parrains de la drogue en Suisse.\r\n\r\n10:15:23:20  10:15:28:11\r\n    Uniquement des grossistes\r\nind\u00e9pendants qui se fournissaient\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:31:08\r\n      tous au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:15:31:12  10:15:34:03\r\n{\\an5}          -Un dealer de rue commande\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:38:04\r\n{\\an5}la marchandise aupr\u00e8s de grossistes.\r\n\r\n10:15:38:09  10:15:41:13\r\n               Le grossiste nig\u00e9rian\r\n                    \u00e9tabli en Suisse\r\n\r\n10:15:41:18  10:15:45:03\r\n                           a contact\r\n    avec un fournisseur en Hollande.\r\n\r\n10:15:45:08  10:15:49:15\r\n          Le fournisseur en Hollande\r\n                  fait une commande.\r\n\r\n10:15:49:20  10:15:54:20\r\n             On ne sait pas si c'est\r\n   en Am\u00e9rique du Sud ou au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:15:58:01  10:16:01:05\r\n      -D'o\u00f9 vient la drogue\r\n        du r\u00e9seau Kado ?\r\n\r\n10:16:01:10  10:16:05:05\r\n      La r\u00e9ponse se trouve\r\n  hors des fronti\u00e8res suisses.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:08:02\r\n      Selon les enqu\u00eateurs,\r\n      la coca\u00efne retrouv\u00e9e\r\n\r\n10:16:08:07  10:16:11:07\r\n      dans notre boulette \r\n     a transit\u00e9 par le port\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:15:07\r\n   de Rotterdam, en Hollande,\r\n  un des plus grands du monde.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:18:04\r\n     Ici, la drogue d\u00e9barque\r\n          par dizaines\r\n\r\n10:16:18:09  10:16:20:02\r\n     de tonnes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:20:07  10:16:23:03\r\n         Ces containers\r\n   viennent d'Am\u00e9rique du Sud,\r\n\r\n10:16:23:08  10:16:27:08\r\n    o\u00f9 les cartels colombiens\r\n      se font des millions\r\n\r\n10:16:27:12  10:16:31:09\r\n     en vendant leur drogue\r\n en Europe \u00e0 des mafias locales.\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:35:14\r\n   Stopper ce flot de coca\u00efne,\r\n       un d\u00e9fi impossible\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:41:10\r\n     pour les agents d'Europol,\r\nla centrale des polices europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:16:41:14  10:16:43:21\r\n   -Pr\u00e8s de 80 % de la coca\u00efne\r\n\r\n10:16:44:02  10:16:48:04\r\n         est transport\u00e9e\r\n    par containers en Europe.\r\n\r\n10:16:48:09  10:16:51:16\r\nLes trafiquants ont toujours\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:55:04\r\nun coup d'avance sur la police.\r\n\r\n10:16:55:09  10:17:00:05\r\nIls utilisent des compagnies l\u00e9gales\r\n     pour profiter du transport\r\n\r\n10:17:00:10  10:17:04:16\r\n   des marchandises normales\r\npour y dissimuler de la coca\u00efne\r\n\r\n10:17:04:21  10:17:08:15\r\n      dans les containers\r\n   \u00e0 destination de l'Europe.\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:12:21\r\n     Ils construisent aussi\r\n    des entreprises fictives\r\n\r\n10:17:13:02  10:17:16:21\r\n       afin de camoufler\r\n     ces actions ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:21:09\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, nous avons\r\n\r\n10:17:21:13  10:17:23:17\r\n  de nouvelles pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:17:23:22  10:17:26:04\r\n La coca\u00efne n'est plus import\u00e9e\r\n\r\n10:17:26:09  10:17:29:04\r\nuniquement sous forme de briques.\r\n\r\n10:17:29:09  10:17:33:02\r\n          Les trafiquants\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 incorporer directement\r\n\r\n10:17:33:07  10:17:36:01\r\n           la coca\u00efne\r\n   dans diff\u00e9rents mat\u00e9riaux.\r\n\r\n10:17:36:06  10:17:38:14\r\n         Dans du papier.\r\n\r\n10:17:38:19  10:17:41:05\r\n     Du plastique, du bois.\r\n\r\n10:17:42:19  10:17:45:12\r\n  Une drogue qu'ils r\u00e9ussissent\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:49:00\r\nplus tard \u00e0 extraire de ces mati\u00e8res.\r\n\r\n10:17:49:05  10:17:52:15\r\n         Tout ceci\r\nrend la d\u00e9tection difficile.\r\n\r\n10:17:52:20  10:17:56:23\r\n C'est vraiment un d\u00e9fi \r\n de pouvoir les stopper.\r\n\r\n10:17:57:04  10:17:58:22\r\n   -La lutte semble illusoire\r\n\r\n10:17:59:03  10:18:02:21\r\n    d'autant que les douanes \r\n   hollandaises sont \u00e9branl\u00e9es\r\n\r\n10:18:03:02  10:18:07:19\r\n   par un scandale: en 2015,\r\n une dizaine d'agents corrompus\r\n\r\n10:18:08:00  10:18:10:14\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:14:14\r\n         Ils auraient aid\u00e9\r\n\u00e0 faire passer des tonnes de drogue.\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:21:16\r\n       Une fois d\u00e9barqu\u00e9e,\r\n      la coca\u00efne est coup\u00e9e\r\n\r\n10:18:21:21  10:18:24:05\r\npuis revendue au sein du r\u00e9seau.\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:27:00\r\n  A chaque \u00e9tape, des millions\r\n\r\n10:18:27:05  10:18:29:11\r\n     de francs de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:18:29:16  10:18:32:12\r\nLa fili\u00e8re Kado a \u00e9tabli sa base\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:36:01\r\n     au sud-est d'Amsterdam\r\n        dans un quartier\r\n\r\n10:18:36:06  10:18:38:23\r\navec une forte communaut\u00e9 nig\u00e9riane.\r\n\r\n10:18:39:04  10:18:41:15\r\n      Tout est sous-trait\u00e9,\r\n\r\n10:18:41:20  10:18:45:06\r\nm\u00eame l'organisation du transport.\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:47:14\r\n{\\an5}             -Plusieurs fournisseurs\r\n\r\n10:18:47:19  10:18:49:22\r\n{\\an5}            aux Pays-Bas s'entendent\r\n\r\n10:18:50:03  10:18:52:22\r\n{\\an3}               avec un organisateur,\r\n                    qui est la t\u00eate.\r\n\r\n10:18:53:03  10:18:56:14\r\n{\\an3}              Pour l'op\u00e9ration Kado,\r\n        il y a un seul organisateur.\r\n\r\n10:18:56:19  10:18:58:14\r\n{\\an3}               Et il est au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:00:18\r\n        Il contacte un transporteur,\r\n\r\n10:19:00:23  10:19:04:08\r\n l'Allemand qu'on a interpell\u00e9,\r\n          qui achemine\r\n\r\n10:19:04:12  10:19:07:23\r\n            la coca\u00efne\r\ndepuis la Hollande jusqu'en Suisse.\r\n\r\n10:19:08:04  10:19:10:15\r\n-Les sous-traitants sont en prison\r\n\r\n10:19:10:20  10:19:13:20\r\n       mais l'organisateur\r\n       est toujours actif.\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:15:20\r\n   Et d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau nig\u00e9rian\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:20:07\r\n    se redessine et la drogue\r\n  continue d'inonder la Suisse.\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:25:18\r\n      -On aime bien imager\r\n   notre travail par un arbre.\r\n\r\n10:19:25:23  10:19:28:00\r\nOn coupe une branche\r\n\r\n10:19:28:05  10:19:31:12\r\n{\\an5}mais il faut toucher le tronc.\r\n\r\n10:19:31:17  10:19:35:17\r\nLa branche repousse\r\ncar au niveau quantit\u00e9 d'argent,\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:38:09\r\n\u00e7a rapporte des sommes \u00e9normes.\r\n\r\n10:19:38:13  10:19:42:08\r\n{\\an1}Les gens s'arr\u00eatent pas pour \u00e7a,\r\nil faut l'accepter.\r\n\r\n10:19:42:12  10:19:46:23\r\nNotre but, c'est de d\u00e9montrer\r\nque la police agit\r\n\r\n10:19:47:04  10:19:52:02\r\n{\\an1}et que m\u00eame les gros r\u00e9seaux\r\nne sont pas intouchables.\r\n\r\n10:19:52:07  10:19:57:18\r\n{\\an1}Mais on sait que derri\u00e8re\r\n\u00e7a va revenir, ce serait utopique\r\n\r\n10:19:57:23  10:20:01:21\r\n    de penser qu'il n'y aura\r\n  plus de drogue dans les rues.\r\n\r\n10:20:11:17  10:20:14:21\r\n     -A la gare de Vallorbe,\r\n      les gardes-fronti\u00e8re\r\n\r\n10:20:15:02  10:20:19:07\r\n       partent en op\u00e9ration\r\nsur l'axe Amsterdam-Paris-Lausanne.\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:20\r\n      -Bonsoir, douanes suisses,\r\n\r\n10:20:22:01  10:20:26:02\r\n             veuillez pr\u00e9senter\r\n        vos cartes d'identit\u00e9 s.v.p.\r\n\r\n10:20:26:07  10:20:29:03\r\n         Petit contr\u00f4le\r\n     avec le chien, merci !\r\n\r\n10:20:29:08  10:20:31:23\r\n           -Les agents\r\n   traquent les transporteurs,\r\n\r\n10:20:32:04  10:20:34:20\r\nsouvent des mules, des personnes\r\n\r\n10:20:35:01  10:20:37:15\r\n     qui ing\u00e8rent la drogue\r\n       ou la dissimulent\r\n\r\n10:20:37:20  10:20:39:13\r\n       dans leurs bagages.\r\n\r\n10:20:48:10  10:20:51:05\r\n -Le nombre de mules a augment\u00e9.\r\n\r\n10:20:51:10  10:20:54:08\r\n{\\an5}Dans le TGV, avant, on aurait eu\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:56:18\r\nune personne avec 1,5 kg.\r\n\r\n10:20:56:23  10:21:01:06\r\n  Maintenant, on en a\r\nquatre ou cinq avec 300-400 grammes.\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:06:05\r\nPour nous, c'est une difficult\u00e9\r\n  car on manque de personnel\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:10:23\r\n    pour intercepter toutes ces\r\npersonnes qu'on voudrait contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:21:12:22  10:21:15:07\r\nVous avez quoi comme bagages ?\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:17:13\r\n       -J'ai ici et l\u00e0-bas, mon sac.\r\n\r\n10:21:17:18  10:21:20:04\r\n-Les deux sacs ?\r\n                 -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:21:20:09  10:21:25:00\r\n-Vous avez tous ces sacs ?\r\n      -Oui, je vais voir la famille.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:28:17\r\n-Vous restez combien de jours ?\r\n                   -Une semaine.\r\n\r\n10:21:28:22  10:21:32:06\r\n-Et vous avez tous ces sacs\r\npour une semaine ?\r\n\r\n10:21:32:11  10:21:34:11\r\n{\\an3}       -Oui, je viens voir les gens.\r\n\r\n10:21:34:16  10:21:36:11\r\n-C'est les deux l\u00e0 ?\r\n\r\n10:21:36:15  10:21:38:21\r\nJuste une chose: ils sont lourds.\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:40:18\r\n  Il y a quoi dedans ?\r\n\r\n10:21:40:23  10:21:43:05\r\n-A manger pour la famille.\r\n\r\n10:21:43:10  10:21:46:11\r\n -Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Lausanne ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:46:16  10:21:49:03\r\n    -Je vous laisse vous rasseoir.\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:54:14\r\n{\\an3}       Celui-l\u00e0, tu le quittes pas !\r\n\r\n10:21:54:19  10:21:57:01\r\n{\\an3}      Et tu organises pour les sacs.\r\n\r\n10:21:57:06  10:22:00:05\r\nCes deux grands bagages,\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:02:11\r\n    \u00e7a correspond pas\r\n\r\n10:22:02:16  10:22:06:03\r\n  au profil du voyageur\r\n qui vient une semaine !\r\n\r\n10:22:06:08  10:22:09:00\r\nDonc \u00e0 cause de \u00e7a, on va le prendre\r\n\r\n10:22:09:05  10:22:12:20\r\n  et faire un contr\u00f4le\r\nplus approfondi au poste.\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:25:04\r\n -Dans les bagages, des produits\r\n    cosm\u00e9tiques par centaines\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:27:05\r\n      interdits \u00e0 la vente\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:29:16\r\n en Suisse, mais pas seulement.\r\n\r\n10:22:29:21  10:22:33:13\r\n                   -Ca, c'est quoi ?\r\n-Des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:22:33:18  10:22:38:13\r\nOn appelle \u00e7a insuffisance du sang,\r\nc'est des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:22:38:18  10:22:42:03\r\n         -Des boulettes\r\net une forte odeur d'excr\u00e9ments.\r\n\r\n10:22:42:08  10:22:44:21\r\nLes agents font un test pour d\u00e9celer\r\n\r\n10:22:45:02  10:22:48:03\r\nd'\u00e9ventuelles traces de coca\u00efne.\r\n\r\n10:22:48:08  10:22:51:05\r\n         Les douaniers\r\n   font une autre d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:22:51:10  10:22:54:14\r\n    Dissimul\u00e9 au fond du sac,\r\n          un lavement.\r\n\r\n10:22:56:12  10:23:00:08\r\n     Et la panoplie compl\u00e8te\r\n   d'une mule professionnelle.\r\n\r\n10:23:00:12  10:23:06:01\r\n -Vous avez du lubrifiant et une \r\nquantit\u00e9 anormale de pr\u00e9servatifs.\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:09:18\r\n      On peut supposer\r\nque le lubrifiant sert \u00e0 introduire\r\n\r\n10:23:09:23  10:23:12:21\r\n       quelque chose dans le corps\r\n\r\n10:23:13:02  10:23:15:14\r\n         et que les pr\u00e9servatifs\r\n\r\n10:23:15:19  10:23:17:12\r\n          servent d'emballage.\r\n\r\n10:23:17:17  10:23:21:15\r\n       Donc on va aller plus \u00e0 fond\r\n            avec le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:23:21:20  10:23:24:08\r\n-Le r\u00e9sultat du test est positif.\r\n\r\n10:23:24:12  10:23:28:11\r\n             -Dans le sac analys\u00e9...\r\n      -Coca\u00efne, caf\u00e9ine.\r\n\r\n10:23:29:19  10:23:31:02\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:23:31:07  10:23:33:12\r\n       -Et l\u00e0, un lavement d'estomac.\r\n\r\n10:23:33:17  10:23:36:23\r\n-Maintenant c'est clair,\r\non va au CHUV.\r\n\r\n10:23:37:04  10:23:42:11\r\n -Direction l'h\u00f4pital o\u00f9 la mule\r\n va passer une IRM, unique moyen\r\n\r\n10:23:42:16  10:23:45:19\r\n          pour d\u00e9tecter\r\n     d'\u00e9ventuelles boulettes\r\n\r\n10:23:46:00  10:23:48:09\r\n suppl\u00e9mentaires dans le corps.\r\n\r\n10:23:48:13  10:23:51:13\r\n          -Pendant l'examen,\r\n         gonflez les poumons,\r\n\r\n10:23:51:18  10:23:54:13\r\ngardez l'air et respirez normalement.\r\n\r\n10:23:59:05  10:24:01:04\r\n-Je pense que c'en est.\r\n\r\n10:24:01:09  10:24:04:04\r\nC'est deux boulettes\r\nde un centim\u00e8tre.\r\n\r\n10:24:04:09  10:24:06:14\r\n     -C'est des boulettes ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:24:08:08  10:24:12:11\r\n      -On a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 sept grammes\r\n         au poste tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:24:12:15  10:24:14:05\r\n            Les petites boules.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:18:00\r\n               Et il semblerait\r\n          qu'il y en ait encore deux\r\n\r\n10:24:18:05  10:24:23:12\r\n        dans l'intestin gr\u00eale\r\n de la personne qu'on a interpell\u00e9e.\r\n\r\n10:24:23:17  10:24:27:04\r\n            -Une IRM,\r\n   des heures suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:24:27:09  10:24:29:06\r\n      dix agents mobilis\u00e9s\r\n\r\n10:24:29:11  10:24:31:10\r\n     pour un bilan modeste.\r\n\r\n10:24:31:14  10:24:35:23\r\nSeulement quelques jours de prison\r\n    et dix grammes de coca\u00efne.\r\n\r\n10:24:36:04  10:24:42:06\r\nLes efforts des autorit\u00e9s semblent\r\nvains face \u00e0 l'ampleur du trafic.\r\n\r\n10:24:42:11  10:24:45:07\r\nA peine 5 % de la coca\u00efne est saisi.\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:47:02\r\n               Rap\r\n        -Je dis tout haut\r\n\r\n10:24:47:07  10:24:49:23\r\nce que les autres pensent tout bas\r\n\r\n10:24:50:04  10:24:53:05\r\n       -Arriv\u00e9e en Suisse,\r\n     la drogue passe souvent\r\n\r\n10:24:53:10  10:24:55:14\r\n  par un dernier interm\u00e9diaire,\r\n\r\n10:24:55:19  10:24:59:07\r\n    ce qui complique encore \r\n    le travail de la police.\r\n\r\n10:24:59:11  10:25:01:10\r\n   Omar r\u00e9cup\u00e9rait la coca\u00efne\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:07:12\r\n    des mules pour la livrer \r\n   par kilos \u00e0 des grossistes.\r\n\r\n10:25:07:17  10:25:11:22\r\n               Fort accent \u00e9tranger\r\n                     -Ils m'ont dit:\r\n\r\n10:25:12:03  10:25:15:00\r\n                     \"On va \u00e0 la rue\r\n                        de Champel.\"\r\n\r\n10:25:15:05  10:25:17:08\r\n Un gars va venir de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:20:03\r\n         Il m'a appel\u00e9:\r\n    \"Voil\u00e0, le gars est l\u00e0.\"\r\n\r\n10:25:20:08  10:25:21:14\r\n         J'y suis all\u00e9.\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:25:21\r\n                   Le gars \u00e9tait l\u00e0,\r\n      il est rentr\u00e9 dans ma voiture,\r\n\r\n10:25:26:02  10:25:29:02\r\n               il a laiss\u00e9 la drogue\r\n                    et il est parti.\r\n\r\n10:25:29:07  10:25:31:20\r\n-C'\u00e9tait un sac comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:32:01  10:25:34:12\r\nIl y avait de la coca\u00efne dedans.\r\n\r\n10:25:34:17  10:25:36:21\r\n           -Combien ?\r\n -1,5 kilo.\r\n\r\n10:25:37:02  10:25:40:12\r\n  -Simplement pos\u00e9e comme \u00e7a ?\r\n  -Oui.\r\n\r\n10:25:42:13  10:25:45:04\r\n-Sans trop se poser de questions,\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:48:23\r\n        Omar transporte\r\n  la coca\u00efne \u00e0 travers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:25:52:01  10:25:57:12\r\n -Ils m'ont dit que la personne\r\n  porterait des habits noirs.\r\n\r\n10:25:57:17  10:26:02:19\r\nEt qu'il ferait\r\nun signe de la main.\r\n\r\n10:26:03:00  10:26:06:12\r\n                   Il devait rentrer\r\n dans ma voiture, prendre la drogue,\r\n\r\n10:26:06:17  10:26:08:12\r\n           me payer et c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n10:26:08:17  10:26:10:11\r\n{\\an3}             Ca, c'\u00e9tait mon boulot.\r\n\r\n10:26:10:15  10:26:15:02\r\n-Vous deviez \u00eatre pay\u00e9 combien ?\r\n-Pour moi, 2'000 francs.\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:17:15\r\n-Il ne touchera jamais son argent.\r\n\r\n10:26:17:20  10:26:20:20\r\n         Arr\u00eat\u00e9, il fait\r\n   pr\u00e8s de cinq ans de prison.\r\n\r\n10:26:21:01  10:26:25:08\r\nIl ne d\u00e9nonce pas ses complices,\r\n  qu'il dit ne pas conna\u00eetre.\r\n\r\n10:26:25:12  10:26:29:20\r\n -Je ne connais pas la personne\r\n       qui am\u00e8ne ni celle\r\n\r\n10:26:30:01  10:26:31:21\r\nqui donne la drogue.\r\n\r\n10:26:32:02  10:26:34:19\r\n{\\an1}J'ai pay\u00e9 pour tout le monde.\r\n\r\n10:26:38:16  10:26:41:16\r\n         -Un t\u00e9moignage\r\n     qui n'a rien d'\u00e9tonnant\r\n\r\n10:26:41:21  10:26:44:01\r\n dans ce march\u00e9 ultralib\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n10:26:44:06  10:26:46:09\r\n   Partout des sous-traitants,\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:50:22\r\ndealers, grossistes, transporteurs,\r\n      tous interchangeables,\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:55:05\r\nli\u00e9s par une seule chose, l'argent.\r\n\r\n10:26:57:14  10:27:01:16\r\n       Pour Olivier Gu\u00e9niat,\r\nsp\u00e9cialiste de la lutte antidrogue,\r\n\r\n10:27:01:21  10:27:04:12\r\n      impossible de stopper\r\n         cette \u00e9conomie.\r\n\r\n10:27:04:17  10:27:07:23\r\n     -On a une organisation\r\n       avec une multitude\r\n\r\n10:27:08:04  10:27:11:10\r\nde cellules ind\u00e9pendantes\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:13:20\r\n les unes des autres.\r\n\r\n10:27:14:01  10:27:19:01\r\nElles ont peut-\u00eatre des ramifications\r\n    communes mais sans le savoir.\r\n\r\n10:27:19:06  10:27:23:15\r\nCa nous met \u00e9norm\u00e9ment en difficult\u00e9\r\nsur un plan r\u00e9pressif.\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:27:15\r\nOn n'arrive pas \u00e0 atteindre\r\n la t\u00eate, il n'y en a pas.\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:31:11\r\nS'il y a une t\u00eate,\r\navec une organisation arm\u00e9e\r\n\r\n10:27:31:16  10:27:36:17\r\nde type pyramidal, elle est\r\n\u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'ici.\r\n\r\n10:27:36:22  10:27:40:11\r\n  Ici, on a juste\r\nune multitude d'opportunistes,\r\n\r\n10:27:40:15  10:27:43:01\r\nplus ou moins professionnalis\u00e9s\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:47:04\r\n  selon leurs capacit\u00e9s\r\nd'importation et de diffusion.\r\n\r\n10:27:47:09  10:27:50:18\r\n      -Malgr\u00e9 les millions\r\n  investis dans la r\u00e9pression,\r\n\r\n10:27:50:23  10:27:53:17\r\n      les r\u00e9seaux perdurent\r\n       et se r\u00e9inventent.\r\n\r\n10:27:53:22  10:27:56:10\r\n     Le march\u00e9 de la coca\u00efne\r\n\r\n10:27:56:14  10:27:59:14\r\n    est toujours aussi fort,\r\n       avec pr\u00e8s de 20 kg\r\n\r\n10:27:59:19  10:28:03:02\r\nconsomm\u00e9s chaque jour en Suisse.\r\n\r\n10:28:03:07  10:28:06:17\r\n   -La lutte contre la drogue\r\n     a un sens par rapport\r\n\r\n10:28:06:22  10:28:11:20\r\n  aux organisations mafieuses \r\n  qui contr\u00f4lent ces produits.\r\n\r\n10:28:12:01  10:28:14:19\r\n       Le c\u00f4t\u00e9 sanitaire,\r\n       c'est autre chose.\r\n\r\n10:28:15:00  10:28:18:12\r\n  Toute une \u00e9conomie parall\u00e8le\r\n    rapporte des milliards.\r\n\r\n10:28:18:17  10:28:23:12\r\n   Et tout cet argent \u00e9chappe\r\n     compl\u00e8tement \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:03\r\nC'est une \u00e9conomie dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:30:01\r\nVouloir contr\u00f4ler un march\u00e9\r\n\r\n10:28:30:06  10:28:33:02\r\nde stup\u00e9fiants est illusoire.\r\n\r\n10:28:33:07  10:28:37:03\r\nOn a une certaine efficacit\u00e9\r\n  qui ne d\u00e9passe pas 10 %.\r\n\r\n10:28:37:08  10:28:40:08\r\n     90 % resteront\r\ntoujours incontr\u00f4lables.\r\n\r\n10:28:40:12  10:28:44:20\r\nQuand on arrive \u00e0 substituer\r\n  un march\u00e9 par un autre,\r\n\r\n10:28:45:01  10:28:48:05\r\nc'est jamais par l'action r\u00e9pressive.\r\n\r\n10:28:48:10  10:28:54:09\r\nTout de suite, le vide est combl\u00e9\r\nd'une mani\u00e8re extr\u00eamement rapide.\r\n\r\n10:28:54:13  10:28:55:22\r\n      Pourquoi ?\r\n\r\n10:28:56:03  10:28:58:17\r\nCar il y a les accoutum\u00e9s derri\u00e8re.\r\n\r\n10:28:58:22  10:29:01:00\r\n  Ceux qui ont besoin du produit\r\n\r\n10:29:01:05  10:29:04:03\r\n  font un appel d'air\r\ntout de suite efficace.\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:07:10\r\n      Donc c'est sans fin,\r\n       en quelque sorte.\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:14:02\r\n  -La guerre contre la coca\u00efne\r\n    semble perdue d'avance,\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:16:11\r\n d\u00e9pass\u00e9e par des consommateurs\r\n\r\n10:29:16:15  10:29:19:15\r\n    accros \u00e0 une drogue dure\r\n      terriblement banale\r\n\r\n10:29:19:20  10:29:21:20\r\n   et pourtant si dangereuse.\r\n\r\n10:29:27:04  10:29:29:04\r\n{\\an3}             -On a invit\u00e9 W.Scherrer\r\n\r\n10:29:29:09  10:29:32:02\r\n{\\an3}       de la brigade des stup\u00e9fiants\r\n\r\n10:29:32:07  10:29:34:03\r\n{\\an3}              du canton de Fribourg.\r\n\r\n10:29:34:08  10:29:36:23\r\n{\\an3}Comment la lutte est-elle organis\u00e9e ?\r\n\r\n10:29:37:04  10:29:40:19\r\n{\\an3}           Comment les cantons moins\r\n        urbanis\u00e9s sont-ils touch\u00e9s ?\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:45:15\r\n{\\an3}  Quelles chances la police a-t-elle\r\n   d'avoir un impact sur le trafic ?\r\n\r\n10:29:45:20  10:29:47:05\r\n{\\an3}                Posez vos questions.\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:55:19\r\n{\\an1}Le paysage politique suisse\r\ns'est compl\u00e8tement transform\u00e9\r\n\r\n10:29:56:00  10:29:57:16\r\n{\\an1}avec l'arriv\u00e9e de l'UDC.\r\n\r\n10:29:57:21  10:30:01:17\r\n{\\an1}Premier parti de Suisse aujourd'hui,\r\nil est arriv\u00e9 en t\u00eate\r\n\r\n10:30:01:22  10:30:06:09\r\n{\\an1}des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\net poursuit sa vision politique\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:05\r\n{\\an1}ultraconservatrice et antimigratoire.\r\n\r\n10:30:09:10  10:30:11:18\r\n{\\an3}      Comment ce parti a-t-il r\u00e9ussi\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:15:01\r\n{\\an3}      \u00e0 faire son trou en Romandie ?\r\n\r\n10:30:15:06  10:30:20:11\r\n{\\an3} Pourquoi des r\u00e9gions romandes qui ne\r\ncomptent pourtant que peu de migrants\r\n\r\n10:30:20:16  10:30:23:12\r\n{\\an3}                   ont-elles bascul\u00e9\r\n                du c\u00f4t\u00e9 de Blocher ?\r\n\r\n10:30:23:17  10:30:25:15\r\n{\\an3}          Le Jura et le Jura bernois\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:28:14\r\n{\\an3}                    solides bastions\r\n              de la gauche ouvri\u00e8re,\r\n\r\n10:30:28:19  10:30:33:16\r\n{\\an3}ont offert des scores impressionnants\r\n  \u00e0 l'UDC, les doublant dans le Jura.\r\n\r\n10:30:33:21  10:30:38:14\r\n{\\an1}Pour comprendre ce basculement dans\r\nle camp du populisme conservateur,\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:42:11\r\n{\\an1}P.Rebetez est retourn\u00e9\r\nsur les terres de son enfance.\r\n\r\n10:30:42:15  10:30:45:20\r\n{\\an1}Il a men\u00e9 une qu\u00eate personnelle,\r\nsociologique.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:51:00\r\n{\\an1}Pourquoi les jeunes issus de familles\r\nouvri\u00e8res de gauche ont-ils bascul\u00e9\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:53:01\r\n{\\an1}\u00e0 la droite de la droite ?\r\n\r\n10:30:53:06  10:30:56:11\r\n{\\an1}Son regard offre\r\nquelques cl\u00e9s de compr\u00e9hension\r\n\r\n10:30:56:16  10:30:58:03\r\n{\\an1}\u00e0 ce dr\u00f4le de ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:31:06:02  10:31:09:20\r\n    -En Suisse, un \u00e9lecteur \r\n    sur trois choisit l'UDC.\r\n\r\n10:31:10:01  10:31:14:15\r\n Ca fait bizarre de constater \u00e7a\r\n dans les lieux de son enfance.\r\n\r\n10:31:14:20  10:31:19:21\r\nOn pourrait l'ignorer, stigmatiser,\r\nhurler au loup, au fascisme rampant.\r\n\r\n10:31:20:02  10:31:22:08\r\n On peut aussi aller \u00e0 l'\u00e9coute\r\n\r\n10:31:22:12  10:31:27:00\r\n et tenter de comprendre ce qui \r\n se passe dans la t\u00eate des gens.\r\n\r\n10:31:33:22  10:31:35:14\r\n    Des gens chantent au loin\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:39:05  10:31:45:02\r\n{\\an1}Un choeur chante en suisse allemand\r\n\r\n10:31:45:07  10:31:52:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:52:17  10:31:54:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:58:00\r\n     Folklore alpin assur\u00e9,\r\n    on est bien en Helv\u00e9tie,\r\n\r\n10:31:58:05  10:32:00:09\r\n    pas en Suisse primitive,\r\n\r\n10:32:00:13  10:32:06:01\r\nmais dans le vallon de St-Imier,\r\n bastion ouvrier et populaire.\r\n\r\n10:32:06:06  10:32:08:07\r\n       Les cloches tintent\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:10:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:13:03\r\n     Ca fait un peu clich\u00e9,\r\n        mais \u00e7a existe.\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:15:12\r\n    C'est bien de chez nous.\r\n\r\n10:32:15:17  10:32:20:06\r\n L'UDC a su peu \u00e0 peu incorporer \r\nles embl\u00e8mes du pays: les cloches,\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:24:02\r\nle yodle, les chemises paysannes\r\n       et lesLaeckerli.\r\n\r\n10:32:24:07  10:32:27:06\r\n           Y go\u00fbter,\r\nc'est appartenir \u00e0 quelque chose\r\n\r\n10:32:27:11  10:32:31:02\r\n qui serait notre essence m\u00eame,\r\n     notre \u00e2me helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:32:31:07  10:32:33:06\r\n  Pourtant, ces vall\u00e9es \u00e9taient\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:22\r\n    et sont encore en partie \r\n   industrieuses et ouvri\u00e8res,\r\n\r\n10:32:37:03  10:32:39:11\r\net par l\u00e0 m\u00eame ouvertes au monde.\r\n\r\n10:32:39:16  10:32:43:02\r\n   Le vote a pourtant explos\u00e9\r\n      en faveur de l'UDC:\r\n\r\n10:32:43:07  10:32:45:18\r\n   51 % des suffrages \u00e0 Court,\r\n\r\n10:32:45:23  10:32:48:11\r\n       45 % \u00e0 Courtelary,\r\n\r\n10:32:48:15  10:32:51:05\r\n       43 % \u00e0 Reconvilier;\r\n            une sorte\r\n\r\n10:32:51:10  10:32:53:11\r\n      de tsunami \u00e9lectoral.\r\n\r\n10:32:53:16  10:32:55:16\r\n     Des chiffres suffisants\r\n\r\n10:32:55:21  10:33:00:05\r\npour que se r\u00e9jouisse le tr\u00e9sorier\r\n        du parti r\u00e9gional,\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:02:21\r\nun UDC qui assume sa r\u00e9putation.\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:04:15\r\n        La sonnette tinte\r\n\r\n10:33:09:02  10:33:11:06\r\nLaurent Jacot ?\r\n                 -C'est bien moi !\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:13:01\r\n     -Bonjour. \r\n                          -Bonsoir !\r\n\r\n10:33:13:06  10:33:14:18\r\n{\\an3}                   Venez seulement.\r\n\r\n10:33:14:23  10:33:16:13\r\n{\\an3}                            -Merci.\r\n\r\n10:33:16:18  10:33:21:18\r\n{\\an3}         -Il y a certaines mouvances\r\n     politiques aux yeux desquelles,\r\n\r\n10:33:21:23  10:33:24:20\r\n{\\an3}     je pr\u00e9f\u00e8re passer pour un facho\r\n\r\n10:33:25:01  10:33:27:14\r\n{\\an3}        que pour quelqu'un de sympa.\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:31:16\r\n{\\an3}       Ces gens-l\u00e0 ont des d\u00e9viances\r\n           dangereuses pour le pays.\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:34:08\r\n{\\an3}     Ca me para\u00eet naturel que l'UDC,\r\n\r\n10:33:34:12  10:33:38:00\r\n{\\an3}               premier parti du pays\r\n                 avec 30 % des voix,\r\n\r\n10:33:38:05  10:33:43:05\r\n{\\an3}              cesse d'\u00eatre diabolis\u00e9\r\n     par une infime minorit\u00e9 de gens\r\n\r\n10:33:43:10  10:33:48:22\r\n{\\an3}          qui n'acceptent pas qu'une\r\n    majorit\u00e9 pense autrement qu'eux.\r\n\r\n10:33:49:03  10:33:51:16\r\n   -C'est qui cette minorit\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:51:21  10:33:56:12\r\n{\\an3}         -Je pense au bloc de gauche\r\n                ou d'extr\u00eame gauche,\r\n\r\n10:33:56:17  10:34:00:06\r\n{\\an3}               une partie des Verts,\r\n         une partie des socialistes,\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:04:18\r\n{\\an3}   et l'extr\u00eame gauche avec tout son\r\n          corollaire de Black Blocs,\r\n\r\n10:34:04:23  10:34:09:17\r\n{\\an3} de mouvances, de centres culturels,\r\n     telle que la Reithalle \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:34:09:22  10:34:14:14\r\n  -Vous vous sentez chez vous,\r\n        ici, en Suisse ?\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:17:10\r\n{\\an3}               -Je me sens chez moi,\r\n                     ici, en Suisse.\r\n\r\n10:34:17:14  10:34:20:21\r\n{\\an3}        Quand je me retrouve parfois\r\n                en gare de Lausanne,\r\n\r\n10:34:21:02  10:34:25:02\r\n{\\an3}          ou tard en gare de Bienne,\r\n   je me sens un peu moins chez moi.\r\n\r\n10:34:25:07  10:34:27:19\r\n                     Le probl\u00e8me\r\n          est peut-\u00eatre s\u00e9curitaire.\r\n\r\n10:34:28:00  10:34:32:18\r\n-Des \u00e9trangers se sont int\u00e9gr\u00e9s \r\net forment la substance du pays.\r\n\r\n10:34:32:23  10:34:37:07\r\n-Les r\u00e9fugi\u00e9s dits \"boat people\" \r\nqu'on a eus dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:41:19\r\nse sont int\u00e9gr\u00e9s, n'ont pas cr\u00e9\u00e9\r\n     l'ombre d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:42:00  10:34:45:23\r\n On a une disproportion notoire\r\n    de certaines cat\u00e9gories\r\n\r\n10:34:46:04  10:34:49:08\r\n{\\an3}                         d'\u00e9trangers\r\n         qui peuplent nos prisons...\r\n\r\n10:34:49:12  10:34:53:14\r\n -Parlons du vallon de St-Imier,\r\n    vous en voyez beaucoup ?\r\n\r\n10:34:53:19  10:34:56:13\r\n{\\an3}   -Dans le vallon de St-Imier, oui.\r\n\r\n10:34:56:18  10:35:01:18\r\n{\\an3} On a la m\u00eame proportion de gens qui\r\n      peuplent tribunaux et prisons.\r\n\r\n10:35:01:23  10:35:06:03\r\n{\\an3}   Dans les affaires qu'on peut lire\r\n       r\u00e9guli\u00e8rement dans la presse,\r\n\r\n10:35:06:08  10:35:10:18\r\n{\\an3}       ce sont tr\u00e8s souvent des gens\r\n             qui ne sont pas du cru.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:12:13\r\n{\\an3}                 C'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:35:12:18  10:35:15:17\r\n{\\an3}Ce probl\u00e8me, \u00e0 force de l'avoir ni\u00e9,\r\n\r\n10:35:15:22  10:35:20:00\r\n{\\an3}              mis de c\u00f4t\u00e9, en disant\r\n        \"y a rien \u00e0 voir, circulez\",\r\n\r\n10:35:20:05  10:35:23:08\r\n{\\an3}      a amen\u00e9 \u00e0 ce que, aujourd'hui,\r\n\r\n10:35:23:12  10:35:26:15\r\n{\\an3}            on assiste \u00e0 une mont\u00e9e,\r\n                notamment, de l'UDC.\r\n\r\n10:35:26:20  10:35:28:17\r\n  -On a v\u00e9rifi\u00e9 la proportion.\r\n\r\n10:35:28:22  10:35:32:14\r\nEn janvier, sur les cinq proc\u00e9dures\r\n        p\u00e9nales r\u00e9gionales:\r\n\r\n10:35:32:19  10:35:34:22\r\n deux concernaient des \u00e9trangers\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:36:19\r\n     et trois, des Suisses.\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:42:07\r\nLe succ\u00e8s de l'UDC est aussi li\u00e9\r\n    au dynamisme des jeunes.\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:44:08\r\n   Au comit\u00e9 du Jura bernois,\r\n\r\n10:35:44:12  10:35:47:18\r\n    ils sont universitaires \r\n    et de majorit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n10:35:47:23  10:35:50:11\r\nOn sort de l'imagerie paysan born\u00e9,\r\n\r\n10:35:50:15  10:35:53:18\r\n       m\u00eame si les jeunes\r\n  s'accrochent \u00e0 la tradition.\r\n\r\n10:35:53:23  10:35:55:05\r\n{\\an1}Merci de venir.\r\n\r\n10:35:55:10  10:35:57:02\r\n{\\an3}                -Avec grand plaisir.\r\n\r\n10:35:57:07  10:36:01:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates la caissi\u00e8re\r\nde la jeunesse UDC du Jura bernois ?\r\n\r\n10:36:02:02  10:36:03:12\r\n                    -Exactement.\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:07:21\r\n         -Je suis content\r\nque vous acceptiez de nous causer,\r\n\r\n10:36:08:02  10:36:09:19\r\n{\\an3}             car c'est pas \u00e9vident !\r\n\r\n10:36:10:00  10:36:14:05\r\n{\\an3}      Vos deux partenaires du comit\u00e9\r\n          avaient dit oui, puis non.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:16:21\r\n-On se m\u00e9fie.\r\n               -De quoi, des m\u00e9dias ?\r\n\r\n10:36:17:02  10:36:21:05\r\n{\\an1}-De la tournure des choses\r\net de devoir se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:36:21:10  10:36:23:13\r\n{\\an3}        -Vous avez l'impression que,\r\n\r\n10:36:23:18  10:36:27:10\r\n          g\u00e9n\u00e9ralement,\r\n les m\u00e9dias sont trop agressifs ?\r\n\r\n10:36:27:14  10:36:31:07\r\n{\\an1}Ou c'est difficile\r\nde dire qu'on est UDC en 2016 ?\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:34:19\r\n          -De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n            c'est difficile.\r\n\r\n10:36:35:00  10:36:37:15\r\n     Les m\u00e9dias, c'est souvent\r\n\r\n10:36:37:20  10:36:39:17\r\n        \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n10:36:39:22  10:36:41:03\r\n{\\an1}-C'est clair.\r\n\r\n10:36:41:08  10:36:44:02\r\n{\\an1}Vous acceptez\r\nd'\u00eatre manipul\u00e9e un moment ?\r\n\r\n10:36:44:07  10:36:46:04\r\n         -On va essayer !\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:36:46:09  10:36:49:11\r\n-Est-ce que vous \u00eates raciste ?\r\n                                -Non.\r\n\r\n10:36:49:15  10:36:52:04\r\n{\\an1}-Personne ne dira \"je suis raciste\".\r\n\r\n10:36:52:09  10:36:53:13\r\n{\\an3}                          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:36:53:18  10:36:58:11\r\n    -Il y a une crainte d'une\r\n  certaine partie de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:36:58:15  10:37:02:17\r\n{\\an1}-Non, c'est plus\r\nrepr\u00e9senter les valeurs suisses.\r\n\r\n10:37:02:22  10:37:07:00\r\n{\\an1}Les \u00e9trangers sont les bienvenus\r\ns'ils nous respectent.\r\n\r\n10:37:07:05  10:37:09:12\r\n             -Et sur l'homophobie ?\r\n         -Non.\r\n\r\n10:37:09:18  10:37:11:23\r\n{\\an1}J'ai un ami qui est homosexuel.\r\n\r\n10:37:12:04  10:37:15:11\r\n{\\an1}Pour moi, on devrait\r\nmieux les accepter.\r\n\r\n10:37:15:15  10:37:18:09\r\n{\\an1}Il y a un clivage\r\nentre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:37:18:13  10:37:20:23\r\n{\\an1}-Il y a cette peur de l'ouverture\r\n\r\n10:37:21:04  10:37:24:09\r\n{\\an1}qui singularise l'UDC\r\ndans les discours.\r\n\r\n10:37:24:13  10:37:29:14\r\n{\\an1}La crainte de s'ouvrir, d'avoir\r\ndes \u00e9trangers qui viennent en masse.\r\n\r\n10:37:29:19  10:37:34:02\r\n{\\an1}C'est pas quelque chose qu'on\r\nressent ici dans le Jura bernois !\r\n\r\n10:37:34:07  10:37:38:03\r\n{\\an1}Il faut les chercher les \u00e9trangers,\r\npour en trouver ici.\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:42:08\r\n{\\an3}     -Il y en a plus qu'on ne croit,\r\n        mais ils sont bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n10:37:42:12  10:37:44:08\r\n{\\an3}         On ne les diff\u00e9rencie plus.\r\n\r\n10:37:44:12  10:37:46:12\r\n{\\an3}       Pour nous, c'est des Suisses.\r\n\r\n10:37:46:17  10:37:49:10\r\n{\\an3}Et puis, c'est vraiment des Suisses.\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:51:12\r\n{\\an3}             C'est important \u00e0 dire.\r\n\r\n10:37:51:17  10:37:56:16\r\n{\\an3}On ne peut faire la diff\u00e9rence que si\r\n  une personne se comporte \u00e0 l'oppos\u00e9\r\n\r\n10:37:56:21  10:38:00:12\r\n{\\an3}              de ce qu'on attendrait\r\n     de quelqu'un qui vit en Suisse.\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:04:19\r\n{\\an3}  C'est pas une peur de l'ouverture,\r\n          mais plut\u00f4t du changement.\r\n\r\n10:38:05:00  10:38:08:05\r\n{\\an3}                      Le changement,\r\n        c'est nouveau, \u00e7a fait peur.\r\n\r\n10:38:08:10  10:38:10:13\r\n{\\an3}       Et confin\u00e9s dans notre cocon,\r\n\r\n10:38:10:18  10:38:13:21\r\n   c'est pas toujours \u00e9vident\r\n          d'en sortir.\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:18:10\r\n  Elle joue \"La valse d'Am\u00e9lie\"\r\n         de Yann Tiersen\r\n\r\n10:38:18:14  10:38:26:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:26:17  10:38:28:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:30:18\r\n-Quelles sont ces vraies valeurs\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:33:13\r\n   d\u00e9fendues par une femme UDC\r\n           de 23 ans ?\r\n\r\n10:38:33:18  10:38:35:20\r\n   -Le respect des traditions,\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:39:05\r\n     le fait qu'on soit n\u00e9 \r\n     dans le christianisme,\r\n\r\n10:38:39:10  10:38:41:11\r\n    c'est important pour moi.\r\n\r\n10:38:41:16  10:38:46:03\r\n        Et puis, on m\u00e8ne\r\n  notre petite vie tranquille.\r\n\r\n10:38:46:08  10:38:49:09\r\n       Il y a cette image\r\n   de la neutralit\u00e9, partout.\r\n\r\n10:38:49:13  10:38:52:16\r\n    A l'\u00e9cole, quand on doit\r\n     prendre des d\u00e9cisions,\r\n\r\n10:38:52:21  10:38:57:12\r\non a de la peine \u00e0 se dire \"on est\r\n de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 ou de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\",\r\n\r\n10:38:57:17  10:39:01:07\r\non cherche toujours un juste milieu.\r\n\r\n10:39:03:04  10:39:06:03\r\n        -Est-ce que vous\r\n   \u00e9pouseriez un socialiste ?\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:07:12\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:39:07:17  10:39:10:06\r\n{\\an1}-Ce serait difficile pour moi.\r\n\r\n10:39:10:11  10:39:15:17\r\n{\\an1}Vu les sujets que j'ai \u00e0 table\r\navec mes amis ou mes parents,\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:21:03\r\n{\\an1}et vu que j'ai de l'ambition\r\npolitique, \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n10:39:21:08  10:39:24:02\r\n{\\an1}On dit que l'amour\r\nest aveugle, on verra.\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:31:00\r\n        La valse d'Am\u00e9lie\r\n         de Yann Tiersen\r\n\r\n10:39:33:01  10:39:38:16\r\n  -A St-Imier, l'UDC a gagn\u00e9 les\r\n\u00e9lections avec 32 % des suffrages,\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:41:15\r\n     sans y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9\r\n        par une section.\r\n\r\n10:39:41:20  10:39:43:04\r\n        Pourtant, on est\r\n\r\n10:39:43:09  10:39:46:21\r\ndans un des bastions historiques\r\n     du mouvement ouvrier.\r\n\r\n10:39:47:02  10:39:48:20\r\n         Mais d\u00e9sormais,\r\n\r\n10:39:49:01  10:39:53:17\r\nla Maison du Peuple ne d\u00e9signe plus\r\n       qu'un caf\u00e9-brasserie.\r\n\r\n10:39:53:22  10:39:56:18\r\n  Ici, il y a plus d'un si\u00e8cle,\r\n\r\n10:39:56:23  10:40:01:02\r\n    les horlogers invitaient\r\n  les r\u00e9volutionnaires russes.\r\n\r\n10:40:01:07  10:40:03:11\r\nA 83 ans, l'ex-conseiller national\r\n\r\n10:40:03:15  10:40:07:14\r\nFrancis Loetscher, un socialiste,\r\n     nous aide \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:40:07:19  10:40:11:23\r\n  -\"J'avais rencontr\u00e9, dans les\r\nmontagnes du Jura, l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n10:40:12:04  10:40:16:06\r\n{\\an3}de pens\u00e9e et de langage que je voyais\r\n                   chez les ouvriers,\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:19:01\r\n{\\an3}           et leur d\u00e9vouement absolu\r\n                          au parti.\"\r\n\r\n10:40:19:06  10:40:23:08\r\n{\\an3}\"Tout \u00e7a exer\u00e7ait sur mes sentiments\r\n          une influence tr\u00e8s forte.\"\r\n\r\n10:40:23:12  10:40:26:04\r\n{\\an3}   \"Quand je quittais ces montagnes,\r\n\r\n10:40:26:09  10:40:29:21\r\n{\\an3}      mes opinions sur le socialisme\r\n                     \u00e9taient fix\u00e9es:\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:32:13\r\n      j'\u00e9tais anarchiste.\"\r\n                  -Une autre \u00e9poque !\r\n\r\n10:40:32:18  10:40:35:01\r\n                    -On va au chaud ?\r\n         -On va au chaud.\r\n\r\n10:40:37:05  10:40:42:12\r\n  Chez nous, on rend les choses\r\n   beaucoup trop compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:40:42:17  10:40:46:21\r\n  Et le citoyen n'ose pas dire\r\n     qu'il ne comprend pas.\r\n\r\n10:40:47:02  10:40:48:17\r\n           Il a honte.\r\n\r\n10:40:50:12  10:40:52:03\r\n       Il ne va pas voter.\r\n\r\n10:40:52:08  10:40:54:20\r\n -Ou alors il vote simplement ?\r\n\r\n10:40:55:01  10:40:58:05\r\n    -Il vote avec ses tripes,\r\n         avec l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:40:58:10  10:41:03:05\r\n  Et on lui dit \"les \u00e9trangers,\r\nc'est dangereux, ils vous prennent\r\n\r\n10:41:03:10  10:41:05:15\r\n   vos femmes, votre travail.\"\r\n\r\n10:41:05:20  10:41:08:06\r\n  \"On ne sera plus chez nous !\"\r\n\r\n10:41:08:11  10:41:12:15\r\n        Il y a quand m\u00eame\r\ntout un travail de sape de l'UDC.\r\n\r\n10:41:12:20  10:41:14:16\r\n{\\an3}                     Il y a dix ans,\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:17:01\r\n{\\an3}              ce fameux mouton noir,\r\n\r\n10:41:17:06  10:41:19:14\r\n{\\an3}           \u00e7a me travaille toujours.\r\n\r\n10:41:19:19  10:41:24:10\r\n{\\an3}Comment est-ce qu'on pouvait frapper\r\n     les gens sur un vrai probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:41:24:14  10:41:28:04\r\n{\\an3}                   Mais la solution:\r\n        montrer que dans un troupeau\r\n\r\n10:41:28:09  10:41:30:17\r\n{\\an3}                     de 3-4 moutons,\r\n                  il y en a un noir.\r\n\r\n10:41:30:22  10:41:33:06\r\n{\\an3}        Dites-moi la signification ?\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:38:02\r\n{\\an3} A force de marteler, de dire \"c'est\r\n    toujours les autres, l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:41:38:07  10:41:42:01\r\n{\\an3}              c'est l'Europe, etc.\",\r\n    \u00e7a entre dans l'esprit des gens.\r\n\r\n10:41:44:21  10:41:47:14\r\nJe reconnais qu'on a laiss\u00e9 un peu\r\n\r\n10:41:47:19  10:41:51:21\r\n       le drapeau suisse,\r\n ou l'id\u00e9e de la Suisse \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n10:41:52:02  10:41:53:15\r\n       qui s'en est empar\u00e9\r\n\r\n10:41:53:20  10:41:58:18\r\n     comme le Front national\r\ns'est empar\u00e9 du drapeau tricolore.\r\n\r\n10:41:58:23  10:42:02:09\r\n    On a un petit peu laiss\u00e9\r\n       le terrain libre.\r\n\r\n10:42:02:13  10:42:07:00\r\n A une certaine \u00e9poque, on a eu \r\n cette tendance de vouloir faire\r\n\r\n10:42:07:05  10:42:09:09\r\n   la fraternit\u00e9 des peuples.\r\n\r\n10:42:09:13  10:42:13:11\r\n          Et l\u00e0, l'UDC\r\n a tout un champ tr\u00e8s favorable,\r\n\r\n10:42:13:15  10:42:15:15\r\n     de dire \"d'abord nous\".\r\n\r\n10:42:17:21  10:42:20:16\r\n     -Apr\u00e8s le Jura bernois,\r\n       son voisin du nord\r\n\r\n10:42:20:21  10:42:25:09\r\n    o\u00f9, surprise, l'UDC double\r\nses si\u00e8ges dans le canton du Jura.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:28:20\r\nAvec quelques scores remarquables:\r\n\r\n10:42:29:01  10:42:31:17\r\n 42 % \u00e0 Soyhi\u00e8res, et le record\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:34:07\r\n de Suisse romande \u00e0 Ederswiler,\r\n\r\n10:42:34:11  10:42:37:06\r\n80 % de votes favorables \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:38:17\r\n           Alors oui,\r\n\r\n10:42:38:22  10:42:42:16\r\n    il y a les frontaliers,\r\nl'immigration, les islamistes...\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:47:00\r\n   A Del\u00e9mont, ici, c'\u00e9tait le\r\nmagasin de mon arri\u00e8re-grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:42:47:05  10:42:49:13\r\n           Maintenant,\r\n    c'est la mosqu\u00e9e du Jura:\r\n\r\n10:42:49:18  10:42:53:21\r\n    une centaine de fid\u00e8les,\r\n pas de quoi expliquer le succ\u00e8s\r\n\r\n10:42:54:02  10:42:58:06\r\nde l'UDC qui r\u00e9unit, ce soir-l\u00e0,\r\n     sa section des jeunes.\r\n\r\n10:42:58:11  10:43:00:14\r\n -Au niveau cantonal, l'UDC Jura\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:05:16\r\n     a fait un \u00e9norme carton,\r\n  avec une progression de 100 %.\r\n\r\n10:43:05:21  10:43:09:22\r\n        -Les jeunes UDC\r\n    ont le triomphe modeste.\r\n\r\n10:43:10:03  10:43:13:21\r\n  Dans l'arri\u00e8re-salle du caf\u00e9:\r\n      une garde-fronti\u00e8re,\r\n\r\n10:43:14:02  10:43:17:04\r\n       des agriculteurs,\r\n  un croquemort, un chauffeur,\r\n\r\n10:43:17:09  10:43:20:06\r\n  un employ\u00e9 dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n         une lyc\u00e9enne,\r\n\r\n10:43:20:11  10:43:24:11\r\n       quelques apprentis,\r\n     un employ\u00e9 de commerce.\r\n\r\n10:43:24:16  10:43:28:15\r\n-Vous avez \u00e9galement le formulaire\r\n    \"Non aux avocats gratuits\r\n\r\n10:43:28:20  10:43:31:06\r\n  pour les requ\u00e9rants d'asile\".\r\n\r\n10:43:31:11  10:43:33:21\r\nCe qu'ils veulent introduire, c'est:\r\n\r\n10:43:34:02  10:43:38:02\r\n   si la demande est rejet\u00e9e,\r\n les r\u00e9fugi\u00e9s auraient le droit\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:01\r\n      de demander un avocat\r\n    pour contester ce renvoi.\r\n\r\n10:43:41:06  10:43:46:01\r\n{\\an3}Nous, on pense que \u00e7a fera des frais\r\n   pour rien, on va perdre du temps,\r\n\r\n10:43:46:06  10:43:48:08\r\n{\\an3}      l'aide sociale payera encore,\r\n\r\n10:43:48:12  10:43:51:22\r\n        et c'est pour \u00e7a\r\n  qu'on vous propose de signer\r\n\r\n10:43:52:03  10:43:54:13\r\net de faire signer ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:57:03\r\nOn en a plusieurs \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:43:57:08  10:43:59:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:43:59:06  10:44:02:01\r\n{\\an1}de bons et loyaux services,\r\nj'ai le regret\r\n\r\n10:44:02:06  10:44:06:09\r\n  de vous annoncer la d\u00e9mission\r\n     de mon ami Lo\u00efc Chapuis\r\n\r\n10:44:06:13  10:44:08:15\r\n de son poste de vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:44:08:20  10:44:11:11\r\nOn peut l'applaudir chaleureusement.\r\n\r\n10:44:19:07  10:44:20:15\r\n       -En vous remerciant\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:24:04\r\n{\\an1}toutes et tous,\r\nje vous souhaite plein de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:44:24:09  10:44:27:20\r\n     Vive les jeunes UDC Jura\r\n       et vive la Suisse !\r\n\r\n10:44:30:02  10:44:33:03\r\n{\\an3}          -Merci Lo\u00efc, il est 20h25,\r\n                  je clos la s\u00e9ance.\r\n\r\n10:44:33:08  10:44:36:11\r\nJe vous remercie d'\u00eatre tous venus.\r\n\r\n10:44:36:16  10:44:39:18\r\n     -Tu te sens les \u00e9paules\r\n         assez solides ?\r\n\r\n10:44:39:23  10:44:41:15\r\n{\\an3}                -Alors \u00e7a, on verra.\r\n\r\n10:44:41:20  10:44:45:14\r\n{\\an3}       J'ai fait la premi\u00e8re s\u00e9ance,\r\n            mais juste pour \u00e9couter.\r\n\r\n10:44:45:19  10:44:50:17\r\n-Huit si\u00e8ges au Parlement jurassien,\r\n        et une nouvelle \u00e9lue\r\n\r\n10:44:50:22  10:44:53:00\r\n    issue de la jeunesse UDC.\r\n\r\n10:44:53:05  10:44:56:18\r\n      Elle est paysanne bio\r\n      et franc-montagnarde,\r\n\r\n10:44:56:23  10:44:58:19\r\n   une pionni\u00e8re en son genre.\r\n\r\n10:44:59:00  10:45:00:22\r\n -Sur des questions \u00e9cologiques,\r\n\r\n10:45:01:03  10:45:03:12\r\n{\\an3}                on devrait dire oui.\r\n\r\n10:45:03:17  10:45:06:09\r\n{\\an3}       Parfois, je dis que les Verts\r\n\r\n10:45:06:13  10:45:08:11\r\n{\\an3}          ont raison, mais je trouve\r\n\r\n10:45:08:16  10:45:11:16\r\n{\\an3}qu'ils abandonnent un peu le c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:45:11:21  10:45:14:05\r\n{\\an3}        C'est trop \u00e9colo finalement.\r\n\r\n10:45:14:10  10:45:18:06\r\n{\\an3}                     Ils abandonnent\r\n            un petit peu le peuple !\r\n\r\n10:45:18:11  10:45:21:08\r\n{\\an3}          Et ce que le peuple pense.\r\n\r\n10:45:21:12  10:45:24:05\r\n{\\an3}   C'est ce que j'aime bien \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n10:45:24:10  10:45:29:04\r\n{\\an3}   c'est qu'on essaie de repr\u00e9senter\r\n             ce que le peuple pense.\r\n\r\n10:45:29:09  10:45:34:09\r\nC'est clair, il y a le c\u00f4t\u00e9 droit,\r\n le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eame, et aussi un peu\r\n\r\n10:45:34:13  10:45:38:00\r\n      le c\u00f4t\u00e9 plus mod\u00e9r\u00e9,\r\n     m\u00eame au sein du parti.\r\n\r\n10:45:38:05  10:45:42:17\r\n{\\an3}        Les femmes apportent toujours\r\nun autre point de vue que les hommes.\r\n\r\n10:45:42:22  10:45:45:21\r\n{\\an3}                C'est donc important\r\n               qu'on s'engage aussi.\r\n\r\n10:45:46:02  10:46:00:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:03:23  10:46:07:16\r\n    -Croquemort, UDC, \u00e7a fait\r\n  beaucoup pour un seul homme ?\r\n\r\n10:46:07:21  10:46:09:09\r\n      Vous devez vous faire\r\n\r\n10:46:09:13  10:46:11:14\r\n         taquiner, non ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:46:11:19  10:46:14:12\r\n{\\an1}En Ajoie, si on dit\r\n\r\n10:46:14:17  10:46:16:18\r\n{\\an1}\"le croquemort UDC\",\r\n\r\n10:46:16:23  10:46:19:11\r\n{\\an1}les gens savent qui je suis.\r\n\r\n10:46:19:15  10:46:21:22\r\n{\\an1}C'est une vie magnifique.\r\n\r\n10:46:22:03  10:46:24:21\r\n      J'ai aussi travaill\u00e9\r\n       en m\u00e9decine l\u00e9gale\r\n\r\n10:46:25:02  10:46:28:22\r\n     o\u00f9 on voit des d\u00e9funts\r\n  de notre \u00e2ge tous les lundis,\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:32:16\r\n   car il y a eu des accidents\r\n     de voiture le week-end.\r\n\r\n10:46:32:21  10:46:36:11\r\n{\\an1}On ne relativise pas,\r\nmais on profite plus facilement.\r\n\r\n10:46:36:16  10:46:39:14\r\n{\\an1}On se prend moins la t\u00eate\r\navec des gens\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:44:19\r\n{\\an1}qui pourraient nous dire \"croquemort\r\nUDC, \u00e7a sort de la norme\".\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:47:16\r\n-Vous ob\u00e9issez \u00e0 la hi\u00e9rarchie ?\r\n\r\n10:46:47:21  10:46:50:04\r\n{\\an1}-Il y a une hi\u00e9rarchie, oui.\r\n\r\n10:46:50:09  10:46:54:15\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, chaque section jeunes\r\na ses propres statuts.\r\n\r\n10:46:54:20  10:46:58:03\r\n{\\an1}Pour les votations,\r\non n'a pas l'obligation.\r\n\r\n10:46:58:08  10:47:04:12\r\n{\\an1}Si le parti-m\u00e8re dit de voter OUI,\r\non peut voter NON et aller contre.\r\n\r\n10:47:04:17  10:47:09:22\r\nOn se bat aussi pour les classes\r\n    moyennes, pour tout \u00e7a.\r\n\r\n10:47:10:03  10:47:14:03\r\n  On veut aussi des diminutions\r\n       d'imp\u00f4ts, de taxes.\r\n\r\n10:47:14:08  10:47:18:15\r\n Je ne pense pas qu'on peut dire\r\n      qu'on est antisocial.\r\n\r\n10:47:21:20  10:47:27:14\r\nCeux qui d\u00e9rapent sont des personnes\r\n qui ne sont pas profond\u00e9ment UDC.\r\n\r\n10:47:27:19  10:47:31:00\r\nCes gens-l\u00e0 se retrouveraient plus\r\n            facilement\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:34:11\r\n        dans le discours\r\n  du parti nationaliste suisse,\r\n\r\n10:47:34:16  10:47:39:00\r\n qui pr\u00f4ne le 0 % d'immigration\r\n    et tout ce qui va avec !\r\n\r\n10:47:39:05  10:47:42:05\r\nOn n'est pas antimusulman, antijuif.\r\n\r\n10:47:42:10  10:47:45:07\r\nDes personnes de toutes cultures,\r\n\r\n10:47:45:11  10:47:49:03\r\n       de toutes couleurs,\r\n     sont membres chez nous.\r\n\r\n10:47:54:06  10:47:59:14\r\n -La politique, c'est comme la vie,\r\nc'est dans l'urne que tout commence,\r\n\r\n10:47:59:19  10:48:02:13\r\nc'est dans l'urne que tout finit.\r\n\r\n10:48:08:12  10:48:11:17\r\n    A Porrentruy, tout parti\r\n    vibre pour le HC Ajoie.\r\n\r\n10:48:11:22  10:48:16:16\r\n   On y retrouve Lo\u00efc, l'UDC,\r\n   et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, son p\u00e8re,\r\n\r\n10:48:16:21  10:48:19:14\r\n     un socialiste pur jus.\r\n\r\n10:48:19:19  10:48:23:01\r\n         Le public crie\r\n           -HC Ajoie !\r\n\r\n10:48:25:14  10:48:28:11\r\n   -Vous reconnaissez beaucoup\r\n\r\n10:48:28:15  10:48:31:01\r\n de vos membres dans le public ?\r\n\r\n10:48:31:06  10:48:36:17\r\n{\\an1}-Oui, il y en a dans les jeunes,\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9, vers les tambours.\r\n\r\n10:48:36:22  10:48:38:20\r\n{\\an1}Il y en a dans la tribune.\r\n\r\n10:48:39:01  10:48:41:01\r\n{\\an1}Il y a quelques personnes.\r\n\r\n10:48:41:06  10:48:44:13\r\n         -Dans ce lieu,\r\n le public est tr\u00e8s populaire !\r\n\r\n10:48:44:18  10:48:49:13\r\n      -Oui, il y a absolument\r\n toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:48:49:18  10:48:53:01\r\n        Il y a un ministre \r\n        qui n'est pas loin.\r\n\r\n10:48:53:06  10:48:57:13\r\nIl y a des ouvriers de chez vonRoll,\r\n      que j'ai crois\u00e9s avant.\r\n\r\n10:48:57:18  10:48:59:18\r\n     Il y a vraiment de tout.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:01:09\r\n         C'est convivial.\r\n\r\n10:49:01:13  10:49:03:19\r\n   Ici, on est l\u00e0 pour le sport.\r\n\r\n10:49:04:00  10:49:06:14\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de politique ici.\r\n\r\n10:49:06:19  10:49:09:06\r\n{\\an1}On est tous unis pour le sport.\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:13:06\r\n{\\an3}            -Pourtant, ils engagent\r\n       des \u00e9trangers, le HC Ajoie !\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:18:06\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, mais il y a un quota\r\nde deux \u00e9trangers qui peuvent jouer.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:20:01\r\n{\\an3}                -Ca vous convient ?\r\n\r\n10:49:20:06  10:49:21:13\r\n{\\an1}-C'est pas mal !\r\n\r\n10:49:24:04  10:49:25:10\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:49:25:14  10:49:28:13\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 deux tirs d'un \u00e9tranger,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:11\r\n  le HC Ajoie a battu les Lions\r\n        de Zurich, 4 \u00e0 1.\r\n\r\n10:49:32:16  10:49:35:02\r\n Le public encourage les \u00e9quipes\r\n\r\n10:49:35:07  10:49:37:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:43:17  10:49:48:08\r\nSt-Ursanne: le village des Chapuis\r\n     depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:50:07\r\n    Jean-Pierre est un ancien\r\n\r\n10:49:50:11  10:49:52:14\r\nsecr\u00e9taire syndical, socialiste.\r\n\r\n10:49:52:19  10:49:54:00\r\n         Son grand-p\u00e8re\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:58:05\r\n  avait fond\u00e9 la 1\u00e8re section\r\ncommuniste dans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:49:58:10  10:50:01:06\r\n      Sa femme, en souvenir\r\n       d'un voyage \u00e0 Cuba,\r\n\r\n10:50:01:11  10:50:04:04\r\n   collectionne les portraits\r\n        de Che Guevara.\r\n\r\n10:50:04:09  10:50:08:14\r\n    Maiscaramba,leurs deux \r\n   fils sont membres de l'UDC.\r\n\r\n10:50:08:19  10:50:12:05\r\n{\\an3}              -Sans taper sur le dos\r\n          des frontaliers, on se dit\r\n\r\n10:50:12:10  10:50:17:08\r\n{\\an3}  que \u00e7a va co\u00fbter moins cher, on va\r\n  privil\u00e9gier les gens de chez nous.\r\n\r\n10:50:17:12  10:50:19:06\r\n{\\an3}           Un jeune qui sort d'\u00e9tude\r\n\r\n10:50:19:11  10:50:23:21\r\n{\\an3}     va demander plus qu'un Fran\u00e7ais\r\n    qui a d'autres charges sociales.\r\n\r\n10:50:24:02  10:50:26:13\r\n{\\an3}        Il va se rabattre sur B\u00e2le,\r\n\r\n10:50:26:18  10:50:28:19\r\n{\\an3}     car il y a 2 trains par heure.\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:31:05\r\n{\\an3}   Et l\u00e0-bas, il y a de l'embauche.\r\n\r\n10:50:31:10  10:50:33:13\r\n{\\an1}-Il n'y a plus cette mentalit\u00e9\r\n\r\n10:50:33:18  10:50:37:11\r\n{\\an1}de travailler moins,\r\navec une autre activit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:50:37:15  10:50:40:03\r\n{\\an3} -On est content d'avoir un travail.\r\n\r\n10:50:40:08  10:50:45:12\r\n-Il y a une pr\u00e9vision pour les six \r\npremiers mois de l'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n10:50:45:17  10:50:48:19\r\n{\\an1}de 25 % de d\u00e9localisation...\r\n\r\n10:50:50:16  10:50:52:22\r\n{\\an1}D'entreprises en Suisse.\r\n\r\n10:50:53:03  10:50:55:13\r\n Ca vous inqui\u00e8te pas, \u00e7a ?\r\n                          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:50:55:18  10:51:00:08\r\n{\\an1}Ici, on sait qu'un frontalier\r\nqui travaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi,\r\n\r\n10:51:00:12  10:51:03:13\r\n       il a 33 % de pouvoir d'achat\r\n             en plus que moi.\r\n\r\n10:51:03:18  10:51:05:12\r\n{\\an3}            En ayant 800 \u00e0 1'000 frs\r\n\r\n10:51:05:17  10:51:07:03\r\n{\\an3}                  de moins que moi.\r\n\r\n10:51:07:08  10:51:08:16\r\n{\\an3}                 Le patron le sait.\r\n\r\n10:51:08:21  10:51:12:22\r\n{\\an3}      Il va toujours avoir quelqu'un\r\n                 dans son atelier...\r\n\r\n10:51:13:03  10:51:17:20\r\n{\\an3}              Quel patron acceptera,\r\n     quel patron aura l'id\u00e9e de dire\r\n\r\n10:51:18:01  10:51:21:06\r\n     \"je veux faire partir \r\n     avec un partenariat\" ?\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:24:12\r\n     -Avant, j'\u00e9tais plut\u00f4t\r\n        tendance gauche.\r\n\r\n10:51:24:17  10:51:29:14\r\n  Il y a des ann\u00e9es que je lui dis:\r\n\"Maintenant, c'est la gauche caviar.\"\r\n\r\n10:51:29:19  10:51:32:17\r\n{\\an3} La gauche ne d\u00e9fend plus l'ouvrier.\r\n\r\n10:51:32:22  10:51:36:08\r\n               Parfois, l'UDC,\r\n          ils font des propositions.\r\n\r\n10:51:36:12  10:51:40:09\r\n         Et je leur dis: \"Ca, \u00e7a\r\n    devrait \u00eatre fait par la gauche.\"\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:41:18\r\n               Ben, voil\u00e0...\r\n\r\n10:51:41:23  10:51:44:18\r\n{\\an1}-C'est des discours populistes !\r\n\r\n10:51:44:23  10:51:47:23\r\n{\\an1}C'est de la r\u00e9cup\u00e9ration\r\nqu'ils font.\r\n\r\n10:51:48:04  10:51:50:01\r\n             -Non... \r\n-Ben, si !\r\n\r\n10:51:50:06  10:51:51:21\r\n{\\an3}            -En mai 1968, il y a eu\r\n\r\n10:51:52:02  10:51:53:19\r\n{\\an1} quelque chose...\r\nIl rit\r\n\r\n10:51:54:00  10:51:55:13\r\n{\\an1}Ca a foutu en l'air,\r\n\r\n10:51:55:18  10:51:57:21\r\n\u00e0 mon avis !\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:51:58:02  10:52:03:03\r\n  -Et le Che de s'en retourner \r\n dans le lit de sa mythologie...\r\n\r\n10:52:03:08  10:52:07:02\r\n    Et nous, au bord du Doubs\r\n      et de l'usine Th\u00e9cla.\r\n\r\n10:52:07:07  10:52:11:05\r\nApr\u00e8s plusieurs rachats sp\u00e9culatifs,\r\n         la fabrique ferme.\r\n\r\n10:52:11:10  10:52:14:00\r\nCent emplois passent \u00e0 la trappe.\r\n\r\n10:52:14:05  10:52:15:20\r\n      De quoi faire un lien\r\n\r\n10:52:16:01  10:52:20:21\r\nentre le lib\u00e9ralisme pr\u00f4n\u00e9 par l'UDC\r\n       et les acquis sociaux.\r\n\r\n10:52:21:02  10:52:23:11\r\n -Ils d\u00e9truisent tout ce travail\r\n\r\n10:52:23:15  10:52:27:08\r\n{\\an3}              fait par la g\u00e9n\u00e9ration\r\n          de mes parents, la mienne,\r\n\r\n10:52:27:12  10:52:31:07\r\n{\\an3}     sur les conventions collectives\r\n                         de travail,\r\n\r\n10:52:31:11  10:52:34:11\r\n{\\an3}                      sur les acquis\r\n               dans les entreprises.\r\n\r\n10:52:34:15  10:52:37:20\r\n    A tout niveau: la semaine\r\n     de 40 h, le 13\u00e8me mois.\r\n\r\n10:52:38:01  10:52:43:11\r\n Il n'y a plus de partage, on ne \r\nredonne plus le profit du travail.\r\n\r\n10:52:43:15  10:52:47:06\r\n      L'argent du travail \r\n     doit \u00eatre redistribu\u00e9.\r\n\r\n10:52:47:11  10:52:49:19\r\n Il y a toujours eu des patrons,\r\n\r\n10:52:50:00  10:52:54:14\r\n{\\an3}   dans toutes les r\u00e9gions, qui sont\r\n       devenus riches, c'est normal.\r\n\r\n10:52:54:19  10:52:57:06\r\n{\\an3} Le patron faisait vivre une r\u00e9gion.\r\n\r\n10:52:57:11  10:52:59:12\r\n{\\an3}     Aujourd'hui, c'est plus le cas.\r\n\r\n10:52:59:17  10:53:05:11\r\n{\\an3}    Aujourd'hui, il pense simplement\r\n \u00e0 faire du profit et que du profit.\r\n\r\n10:53:05:15  10:53:10:04\r\n{\\an3}              Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\n    qui aujourd'hui sont accros \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n10:53:10:09  10:53:13:13\r\n{\\an3}             vont le payer tr\u00e8s cher\r\n              dans 10, 20 ou 30 ans.\r\n\r\n10:53:13:18  10:53:16:11\r\n{\\an3}              Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:53:16:15  10:53:21:16\r\n  le 80 % des jeunes partaient\r\n \u00e0 gauche, au parti socialiste.\r\n\r\n10:53:21:21  10:53:24:05\r\n      Aujourd'hui, \u00e7a prend\r\n\r\n10:53:24:10  10:53:25:19\r\n{\\an3}                  le chemin inverse.\r\n\r\n10:53:26:00  10:53:30:14\r\n{\\an3}Je me pose cette question: est-ce que\r\n        la gauche a fait tout juste ?\r\n\r\n10:53:30:19  10:53:32:17\r\n{\\an3}       Aujourd'hui, je ne pense pas.\r\n\r\n10:53:32:22  10:53:35:10\r\n{\\an3}Effectivement, la gauche a fait faux.\r\n\r\n10:53:35:14  10:53:39:19\r\n{\\an3}            Depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n   c'est devenu une gauche lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:53:40:00  10:53:43:22\r\n{\\an3}  Une gauche qui a app\u00e2t\u00e9 les bobos,\r\n                    si on veut bien,\r\n\r\n10:53:44:03  10:53:47:05\r\n{\\an3}et qui a mis au foss\u00e9 le prol\u00e9tariat.\r\n\r\n10:53:47:10  10:53:50:17\r\n{\\an3}                Et \u00e7a, c'est triste,\r\n          \u00e7a me fait mal de le dire.\r\n\r\n10:53:50:22  10:53:52:14\r\n{\\an3}                Je ne changerai pas.\r\n\r\n10:53:52:19  10:53:56:13\r\n{\\an3}             Je ne changerai jamais,\r\n       je voterai toujours \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:53:56:18  10:54:01:06\r\n{\\an3}   Est-ce que j'irai toujours voter,\r\n                     je ne sais pas.\r\n\r\n10:54:01:11  10:54:04:08\r\n-La question se pose.\r\n                      -Oui, c'est l\u00e0.\r\n\r\n10:54:04:12  10:54:06:14\r\n{\\an3}      Je ne voterai jamais \u00e0 droite.\r\n\r\n10:54:06:19  10:54:09:17\r\n{\\an3}                   Je ne suivrai pas\r\n           mes deux enfants \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n10:54:09:22  10:54:11:06\r\n{\\an3}                    Ca, c'est clair.\r\n\r\n10:54:13:06  10:54:18:18\r\n-Si l'UDC ne convainc par tout le\r\nmonde, il \u00e9branle des certitudes.\r\n\r\n10:54:18:23  10:54:21:13\r\nRendez-vous avec un copain d'\u00e9cole,\r\n\r\n10:54:21:18  10:54:24:21\r\n  fils d'un chr\u00e9tien de gauche\r\n         et d'une maman\r\n\r\n10:54:25:02  10:54:26:20\r\n      d'origine agrarienne.\r\n\r\n10:54:27:01  10:54:28:23\r\n                     Salut, Pierre.\r\n                 -Salut !\r\n\r\n10:54:29:04  10:54:31:18\r\n                          -On y va ?\r\n-On y va !\r\n\r\n10:54:31:23  10:54:35:09\r\n           -Pierre est\r\n    et reste lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n10:54:35:13  10:54:37:06\r\n      mais du c\u00f4t\u00e9 paysan.\r\n\r\n10:54:37:11  10:54:39:05\r\n      -Le sens paysan, oui.\r\n\r\n10:54:39:10  10:54:43:04\r\n Je suis aussi pour l'\u00e9conomie,\r\n        plut\u00f4t lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:54:46:07  10:54:48:17\r\n{\\an1}J'ai aussi des id\u00e9es bien sociales.\r\n\r\n10:54:48:22  10:54:51:00\r\n{\\an1}Il me semble que des fois\r\n\r\n10:54:51:05  10:54:55:01\r\n{\\an1}l'UDC n'est quand m\u00eame\r\npas trop social !\r\n\r\n10:54:57:05  10:55:02:05\r\nParfois, je peux \u00eatre d'accord avec\r\n l'UDC, et parfois je le suis pas.\r\n\r\n10:55:02:10  10:55:05:09\r\n Je n'ai encore jamais vot\u00e9 UDC.\r\n\r\n10:55:05:13  10:55:07:22\r\n  -Apr\u00e8s son travail \u00e0 l'usine,\r\n             Pierre\r\n\r\n10:55:08:03  10:55:10:01\r\n   va aider son voisin paysan.\r\n\r\n10:55:10:06  10:55:13:11\r\n        Otto est au PLR,\r\n plut\u00f4t entrepreneur que paysan,\r\n\r\n10:55:13:16  10:55:17:05\r\n           mais f\u00e2ch\u00e9\r\n  contre la politique agricole.\r\n\r\n10:55:17:10  10:55:20:02\r\n{\\an3}      -Ca a pay\u00e9, mais \u00e7a paie plus.\r\n\r\n10:55:20:07  10:55:21:11\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:55:21:16  10:55:25:00\r\n    -Il faut faire son beurre\r\n       avec autre chose ?\r\n\r\n10:55:25:05  10:55:27:12\r\n{\\an3}        -Il faut suivre l'\u00e9volution.\r\n\r\n10:55:29:17  10:55:33:16\r\n{\\an3}             Maintenant, c'est Berne\r\n                  qui nous dirige...\r\n\r\n10:55:35:15  10:55:37:11\r\n{\\an3}         Ils racontent des conneries\r\n\r\n10:55:37:15  10:55:40:02\r\n{\\an3}                      et faut faire\r\n             ce qu'ils nous disent.\r\n\r\n10:55:40:07  10:55:43:03\r\n{\\an3} Ils nous m\u00e8nent par le bout du nez.\r\n\r\n10:55:43:08  10:55:47:13\r\n{\\an1}-Sur cette question paysanne,\r\nl'UDC d\u00e9fend les paysans ?\r\n\r\n10:55:47:18  10:55:49:14\r\n{\\an3}              -Ils essaient, mais...\r\n\r\n10:55:49:19  10:55:53:03\r\n            Pour pouvoir d\u00e9fendre\r\n              l'agriculture...\r\n\r\n10:55:54:12  10:55:57:00\r\n{\\an3}Ils veulent pas y arriver longtemps.\r\n\r\n10:55:57:05  10:56:00:07\r\n        Il y a trop de sous en jeu.\r\n                    -Ouais.\r\n\r\n10:56:00:11  10:56:02:20\r\n{\\an3}      -On ne nourrit plus le peuple.\r\n\r\n10:56:03:01  10:56:06:00\r\n{\\an3}   Normalement, c'est notre mission.\r\n\r\n10:56:06:05  10:56:10:08\r\n Maintenant, on ne nourrit plus\r\n      l'homme, on fait...\r\n\r\n10:56:11:19  10:56:13:13\r\n    On fait de l'\u00e9cologie...\r\n\r\n10:56:13:18  10:56:15:22\r\n   -On entretient du paysage.\r\n\r\n10:56:16:03  10:56:17:16\r\n      -On fait des fleurs.\r\n\r\n10:56:17:21  10:56:19:02\r\n           On essaie !\r\n\r\n10:56:23:20  10:56:26:17\r\n -Si on fermait les fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:56:26:22  10:56:31:16\r\ncomme \u00e7a peut \u00eatre le fantasme de \r\ncertains, \u00e7a serait pas possible ?\r\n\r\n10:56:31:21  10:56:33:03\r\n         -Actuellement,\r\n\r\n10:56:33:08  10:56:37:20\r\n   c'est impossible: 50 % de la\r\npopulation n'aurait plus \u00e0 manger.\r\n\r\n10:56:38:01  10:56:40:23\r\n       On devrait vraiment \r\n      se serrer la ceinture.\r\n\r\n10:56:41:04  10:56:45:06\r\n-En Suisse, on ne produit pas assez\r\n    pour se nourrir soi-m\u00eame ?\r\n\r\n10:56:45:11  10:56:47:00\r\n      -D'apr\u00e8s mes calculs,\r\n\r\n10:56:47:05  10:56:50:21\r\n    on produit encore le 40 %\r\n       de ce qu'on mange !\r\n\r\n10:56:51:02  10:56:53:16\r\n           -N'emp\u00eache\r\n    que l'UDC a de l'app\u00e9tit.\r\n\r\n10:56:53:21  10:56:58:02\r\nEt que le parti \u00e0 la sauce bernoise\r\n       va d\u00e9sormais essayer\r\n\r\n10:56:58:07  10:57:01:03\r\n     d'agrandir son assiette\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n10:57:01:08  10:57:04:09\r\n         Qui sera mang\u00e9\r\n et o\u00f9 s'arr\u00eatera la conqu\u00eate ?\r\n\r\n10:57:04:13  10:57:06:11\r\n    C'est une autre question.\r\n\r\n10:57:06:15  10:57:08:21\r\n    Pour l'heure, les vaches\r\n\r\n10:57:09:02  10:57:12:09\r\n   ne ressemblent toujours pas\r\n         \u00e0 des moutons.\r\n\r\n10:57:19:10  10:57:24:19\r\n{\\an3}-C'\u00e9tait le dernier reportage r\u00e9alis\u00e9\r\n   par P.Rebetez pour \"TP\" et la RTS.\r\n\r\n10:57:25:00  10:57:28:15\r\n{\\an3}           Bon vent \u00e0 notre coll\u00e8gue\r\n        qui va consacrer sa retraite\r\n\r\n10:57:28:20  10:57:31:00\r\n{\\an3}          \u00e0 ses activit\u00e9s d'\u00e9diteur.\r\n\r\n10:57:31:05  10:57:33:06\r\n{\\an3}       Je vous rappelle que ce soir,\r\n\r\n10:57:33:11  10:57:35:18\r\n{\\an3}    nous accueillons sur notre forum\r\n\r\n10:57:35:23  10:57:37:20\r\n{\\an3}   le chef de la brigade stup\u00e9fiants\r\n\r\n10:57:38:01  10:57:40:11\r\n{\\an3}  du canton de Fribourg, W.Scherrer.\r\n\r\n10:57:40:16  10:57:43:14\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:57:43:19  10:57:47:11\r\n8'700 frs par mois: le prix moyen\r\n       d'un EMS en Suisse.\r\n\r\n10:57:47:16  10:57:51:23\r\nUne somme que la majorit\u00e9 de nos\r\n  a\u00een\u00e9s n'arrivent pas \u00e0 payer\r\n\r\n10:57:52:04  10:57:54:03\r\n     sans l'aide de l'Etat.\r\n\r\n10:57:54:08  10:57:56:18\r\n       Pourquoi ces co\u00fbts\r\n      sont-ils si \u00e9lev\u00e9s ?\r\n\r\n10:57:56:23  10:57:59:00\r\n   Comment sont-ils \u00e9valu\u00e9s ?\r\n\r\n10:57:59:05  10:58:03:02\r\nVoyage au pays des EMS entre home\r\n   standard et r\u00e9sidence chic.\r\n\r\n10:58:03:07  10:58:07:09\r\nCe voyage vous m\u00e8nera en Tha\u00eflande,\r\n      pays des EMS low cost.\r\n\r\n10:58:18:09  10:58:24:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T20:54:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511470840", "title": "CLEAN_Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "excerpt": "L'UDC romande r\u00e9alise de bons scores dans le canton du Jura et le Jura bernois qui est une ancienne terre ouvri\u00e8re autrefois acquises aux partis politiques de gauche. Les jeunes constituent une part importante des nouveaux \u00e9lecteurs du parti et refusent d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'extr\u00eame droite. Les jeunes UDC se sentent concern\u00e9s par les racines chr\u00e9tiennes de la Suisse, et la priorit\u00e9 accord\u00e9e aux Suisses de souche par le parti.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CLASSE D'\u00c2GE", "EXTR\u00caME DROITE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470841", "title": "TITRE_Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "excerpt": "La Suisse est un des pays qui compte le plus de consommateurs de coca\u00efne. La drogue souvent qualifi\u00e9e de festive est devenue bon march\u00e9 et facile d'acc\u00e8s. Le trafic de drogue est d\u00e9sormais totalement d\u00e9centralis\u00e9e et le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux presque impossible. La police qui lutte contre les dealers africains qui constituent le dernier maillon entre vendeur et consommateurs ne saisissent souvent que quelques boulettes."}, {"internalArchiveId": "AA1511476763", "title": "CLEAN_La guerre perdue contre la coca\u00efne", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1495479", "1495482", "1495483", "1495484", "1495490", "1495491", "1495493", "1495502"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476764", "title": "TITRE_La guerre perdue contre la coca\u00efne"}, {"internalArchiveId": "AA1602494193", "durationSec": 3120, "title": "TV5M La guerre perdue contre la coca\u00efne - Le jour ou mon voisin a vot\u00e9 UDC", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602495383", "summary": "Consommateurs anonymes coupant une ligne de coca\u00efne et d\u00e9crivant le produit. Consommateurs anonymes sniffant un rail. Itw consommateurs anonymes.", "id": "1495479", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495386", "summary": "Itw anonyme de John un dealer africain, trafiquant de stup\u00e9fiant. John dealer pr\u00e9parant des boulettes de coca\u00efne.\nItw Omar dealer, ex-transporteur de drogue.", "id": "1495482", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495387", "summary": "Itw Sophie ex-consommatrice anonyme et ex-toxicomane.", "id": "1495483", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495388", "summary": "Policiers vaudois de la brigade Celtus de lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants se pr\u00e9parant et traquant les dealers et les consommateurs de drogue dans la rue. Prise d'empruntes d'un trafiquant de drogue. Itw anonyme de Chris, chef du groupe Celtus, police de Lausanne. Gros plan d'une boulette de drogue dans la main.\nItw Bernard Denereaz, procureur du minist\u00e8re public de l'arrondissement de Lausanne. Itw St\u00e9phane et David, inspecteurs de la police de Lausanne.", "id": "1495484", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495394", "summary": "Universit\u00e9 de Lausanne : analyse d'une boulette de coca\u00efne. Itw professeur Pierre Esseiva, institut de la police scientifique (UNIL)", "id": "1495490", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495395", "summary": "Images Niieuwsuur NOS : 01.02.2015 d\u00e9chargement de containers sur le port de Rotterdam.\nSaisies de drogue. \nExt si\u00e8ge de Europol \u00e0 La Haye. Itw Alberto Vega, chef de l'unit\u00e9 anti-drogue coca\u00efne Europol. Camion de la police scannant des containers sur le port.\nQuartier africain \u00e0 Amsterdam.", "id": "1495491", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "FOUILLE POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495397", "summary": "Gardes-fronti\u00e8res montant dans un train fran\u00e7ais en gare de Vallorbe et fouillant les wagons et contr\u00f4lant les passages et les bagages. Itw Bernard Bapst, chef du service stup\u00e9fiants r\u00e9gion V. Gardes-fronti\u00e8res fouillant les bagages d'un passagers du train et d\u00e9couvrant de la drogues et des produits suspects. Passeur de drogue passant un IRM au CHUV r\u00e9v\u00e9lant des boulettes dans l'estomac.", "id": "1495493", "visualThemes": ["PERQUISITION", "TRAIN DE VOYAGEURS", "COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["VALLORBE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495406", "summary": "Itw Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciare de Neuch\u00e2tel.", "id": "1495502", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641501", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT023697", "position": "1"}}, {"id": "1637021", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023093", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1491695", "internalArchiveId": "AA1601491566", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 1171, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7471869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7471880.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: Mizette Putallaz, une Valaisanne de 84 ans, raconte son parcours d\u2019artiste peintre", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Elections communales / FR: le parti Centre gauche \u2013 PCS est sur le d\u00e9clin", "VS / FR: la folie du carnaval a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Sion sous la devise \"Cape et \u00e9p\u00e9e\"", "Elections communales / FR: le point avec Pierre Jenny, depuis Fribourg", "BE: le foyer d\u2019\u00e9ducation de Pr\u00eales deviendra un centre pour les requ\u00e9rants d\u2019asile", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Son parcours fut difficile car faire le choix d\u2019une carri\u00e8re artistique pour une femme dans les ann\u00e9es 50 n\u2019\u00e9tait pas ais\u00e9.", "Le parti, alli\u00e9 fid\u00e8le du PS, \u00e9tait tr\u00e8s populaire dans les ann\u00e9es 80.", "A Fribourg, le cort\u00e8ge comptera 17 chars.", "Les autorit\u00e9s bernoises estiment que l'\u00e9tablissement pour jeunes d\u00e9linquants est sous occup\u00e9."], "variantIds": ["ece-7342364", "ece-7342366", "ece-7344153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-14T22:11:02Z", "subTitles": ["19:02:00:01  19:02:19:09\r\n...\r\n\r\n19:02:19:13  19:02:23:11\r\n-Le Foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales (BE)\r\n          sera transform\u00e9\r\n\r\n19:02:23:15  19:02:26:07\r\nen centre pour requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:02:26:11  19:02:30:03\r\n       Sur les 70 places \r\n      que compte le foyer,\r\n\r\n19:02:30:08  19:02:33:17\r\n            seules 25\r\n   sont actuellement occup\u00e9es.\r\n\r\n19:02:34:21  19:02:37:23\r\n      La Ville de Fribourg\r\n   pourrait perdre sa majorit\u00e9\r\n\r\n19:02:38:04  19:02:41:09\r\n             de gauche\r\naux prochaines \u00e9lections communales.\r\n\r\n19:02:41:13  19:02:44:23\r\n    Le parti de centre gauche\r\n      chr\u00e9tien social (PCS)\r\n\r\n19:02:45:04  19:02:48:03\r\n    est en perte de vitesse.\r\n\r\n19:02:48:23  19:02:52:05\r\n        Mizette a 84 ans\r\n    et un pinceau \u00e0 la main.\r\n\r\n19:02:52:10  19:02:57:06\r\n Cette Valaisanne a d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9\r\n   plusieurs fois \u00e0 Gianadda.\r\n\r\n19:02:57:11  19:03:00:14\r\n Elle nous raconte la difficult\u00e9\r\n\r\n19:03:00:19  19:03:05:22\r\n    d'\u00eatre une femme artiste\r\n dans les ann\u00e9es 1950 en Valais.\r\n\r\n19:03:06:03  19:03:08:19\r\n -Les gens riaient, se moquaient.\r\n\r\n19:03:09:00  19:03:13:21\r\n Je me suis assise sous le poirier\r\n          et j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n19:03:14:02  19:03:18:17\r\n   Sous ce poirier, j'ai d\u00e9cid\u00e9:\r\n\r\n19:03:18:22  19:03:24:00\r\n        \"Non, si j'arr\u00eate,\r\n     ce sont eux qui gagnent.\"\r\n\r\n19:03:27:05  19:03:29:23\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:03:30:04  19:03:33:11\r\n         Dans un instant,\r\n   nous serons \u00e0 Sion avec vous,\r\n\r\n19:03:33:16  19:03:36:14\r\n    Fabienne Pambianco-Carella.\r\n\r\n19:03:36:19  19:03:43:03\r\n Le Valais va lancer son carnaval.\r\n\r\n19:03:43:03  19:03:47:19\r\n   -C'est la folie du carnaval.\r\n\r\n19:03:47:21  19:03:50:10\r\n  Avec son lot de transgressions.\r\n\r\n19:03:50:11  19:03:53:16\r\n          25 guggenmusik.\r\n\r\n19:03:53:18  19:03:58:19\r\n   Plus de 60'000 personnes sont\r\n            attendues.\r\n\r\n19:03:58:21  19:04:02:16\r\nLe carnaval de Sion est un des plus\r\n       fr\u00e9quent\u00e9s de Suisse.\r\n\r\n19:04:02:16  19:04:07:03\r\n  -Mais d'abord cette fermeture \r\n  du Foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales\r\n\r\n19:04:07:08  19:04:08:18\r\n       dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:04:08:23  19:04:11:09\r\nSelon les autorit\u00e9s, l'\u00e9tablissement\r\n\r\n19:04:11:13  19:04:14:01\r\n      pour jeunes d\u00e9linquants\r\n         est sous-occup\u00e9.\r\n\r\n19:04:14:06  19:04:17:09\r\n       Le b\u00e2timent deviendra\r\n un centre pour requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n19:04:17:13  19:04:20:15\r\n           et personnes\r\n   en d\u00e9tention administrative.\r\n\r\n19:04:21:12  19:04:25:13\r\n     -Derri\u00e8re les \u00e9vasions,\r\n     parfois spectaculaires,\r\n\r\n19:04:25:18  19:04:29:11\r\n       il y a ce constat:\r\n  alors que le foyer de Pr\u00eales\r\n\r\n19:04:29:15  19:04:34:10\r\n   offre 70 places, seules 25 \r\n   sont actuellement occup\u00e9es.\r\n\r\n19:04:35:09  19:04:40:15\r\n     -La situation financi\u00e8re\r\n       est catastrophique.\r\n\r\n19:04:40:20  19:04:43:21\r\n     C'est l'une des raisons.\r\n\r\n19:04:44:08  19:04:48:07\r\n   -Une journ\u00e9e par adolescent\r\n     \u00e0 Pr\u00eales co\u00fbte 890 frs.\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:52:00\r\n       Entre 2010 et 2014,\r\n  le nombre de jeunes condamn\u00e9s\r\n\r\n19:04:52:05  19:04:56:20\r\n \u00e0 des mesures institutionnelles\r\n        a chut\u00e9 de 71 %.\r\n\r\n19:04:57:23  19:05:05:12\r\n-Depuis 2008, on a chang\u00e9 de concept\r\n  pour des solutions ambulatoires\r\n\r\n19:05:05:17  19:05:14:03\r\n      dans l'entourage social\r\n       de ces jeunes hommes.\r\n\r\n19:05:16:18  19:05:21:14\r\n   -L'histoire r\u00e9cente du foyer\r\na \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des faits divers.\r\n\r\n19:05:21:19  19:05:25:04\r\n     En septembre dernier,\r\n   six jeunes avaient molest\u00e9\r\n\r\n19:05:25:09  19:05:27:21\r\ndeux \u00e9ducateurs avant de s'\u00e9vader.\r\n\r\n19:05:28:02  19:05:32:08\r\n    Il va falloir maintenant\r\n placer les derniers r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:05:32:17  19:05:36:04\r\n       -Nous devons trouver\r\n       des places ailleurs.\r\n\r\n19:05:36:09  19:05:42:09\r\n   Soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton,\r\n  soit dans des foyers cantonaux.\r\n\r\n19:05:44:14  19:05:47:04\r\n        -Quant au centre\r\n     de requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:05:47:09  19:05:49:22\r\nil devrait accueillir 150 personnes.\r\n\r\n19:05:50:03  19:05:52:11\r\nEt autant de places sont pr\u00e9vues\r\n\r\n19:05:52:15  19:05:55:22\r\n       pour les personnes\r\n  en d\u00e9tention administrative.\r\n\r\n19:05:56:13  19:06:00:08\r\n     -Et voici les temps forts\r\n    de l'actualit\u00e9 en Romandie.\r\n\r\n19:06:03:04  19:06:08:13\r\n-L'Eglise catholique fribourgeoise\r\nsecou\u00e9e par un abus de confiance.\r\n\r\n19:06:08:19  19:06:12:07\r\n      Le Minist\u00e8re public \r\n     a ouvert une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:06:12:11  19:06:15:11\r\n      contre le pr\u00e9sident \r\n     du conseil de paroisse\r\n\r\n19:06:15:16  19:06:19:14\r\n     pour abus de confiance,\r\n     voire gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:06:19:19  19:06:25:09\r\nCe catholique tr\u00e8s actif est aussi \r\nun haut fonctionnaire fribourgeois.\r\n\r\n19:06:25:13  19:06:28:16\r\n           Il a puis\u00e9\r\n dans les caisses de sa paroisse\r\n\r\n19:06:28:21  19:06:31:05\r\n  entre 50'000 et 100'000 frs.\r\n\r\n19:06:31:10  19:06:35:16\r\n     Il a rembours\u00e9 la somme\r\n  et d\u00e9missionn\u00e9 de ses postes.\r\n\r\n19:06:40:02  19:06:44:23\r\n   -D\u00e9parts de collaborateurs,\r\n  probl\u00e8mes de gestion interne,\r\n\r\n19:06:45:04  19:06:49:12\r\n  le service de l'enseignement\r\n  jurassien traverse une crise.\r\n\r\n19:06:49:17  19:06:54:01\r\nLe nouveau ministre de la Formation,\r\n          Martial Courtet,\r\n\r\n19:06:54:06  19:06:58:15\r\n  demande une analyse d\u00e9taill\u00e9e\r\n  du fonctionnement du service.\r\n\r\n19:06:58:20  19:07:01:03\r\n   -En rencontrant le personnel,\r\n\r\n19:07:01:08  19:07:04:15\r\n        j'ai pu constater\r\n  que l'ambiance \u00e9tait mauvaise,\r\n\r\n19:07:04:20  19:07:08:06\r\n     que les gens vivaient mal\r\n       certaines situations.\r\n\r\n19:07:08:11  19:07:10:02\r\n       Ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:07:10:07  19:07:13:00\r\n Mais il est important de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:07:13:05  19:07:17:15\r\n  J'en ai parl\u00e9 au gouvernement,\r\n          qui m'a suivi.\r\n\r\n19:07:17:20  19:07:23:11\r\n-L'analyse de fonctionnement sera \r\nmen\u00e9e par une entreprise vaudoise.\r\n\r\n19:07:26:07  19:07:30:18\r\n-26 % de ventes ill\u00e9gales d'alcool\r\n       aux mineurs en 2015.\r\n\r\n19:07:30:23  19:07:36:17\r\n Un bon r\u00e9sultat pour l'association\r\nla Croix-Bleue romande de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:07:36:22  19:07:40:06\r\n-Il est satisfaisant car il s'inscrit\r\n\r\n19:07:40:11  19:07:44:00\r\n        dans une r\u00e9duction \r\n       des ventes ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:07:44:05  19:07:46:10\r\n        On a 50 % de moins.\r\n\r\n19:07:46:14  19:07:48:12\r\n        C'est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:07:48:17  19:07:51:19\r\n         -Une r\u00e9duction\r\n     de 50 % en quatre ans.\r\n\r\n19:07:52:00  19:07:56:19\r\n    Une baisse due notamment\r\n    aux formations propos\u00e9es\r\n\r\n19:07:57:00  19:08:00:21\r\n par la Ville aux \u00e9tablissements\r\n      d\u00e9livrant de l'alcool\r\n\r\n19:08:01:02  19:08:03:23\r\n      pour revoir les bases\r\n       de la l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:08:05:15  19:08:09:18\r\n-La suite des \u00e9lections communales\r\n         fribourgeoises.\r\n\r\n19:08:09:23  19:08:16:07\r\n  Ce soir, on s'int\u00e9resse au Parti\r\ncentre gauche chr\u00e9tien social (PCS).\r\n\r\n19:08:16:11  19:08:28:01\r\n Ce fid\u00e8le alli\u00e9 des socialistes \r\nperd des plumes \u00e0 chaque \u00e9lection.\r\n\r\n19:08:29:22  19:08:33:11\r\n         -C'est l'heure\r\n  de se faire tirer le portrait\r\n\r\n19:08:33:15  19:08:38:20\r\n      pour les 39 candidats\r\n   PCS \u00e0 la ville de Fribourg.\r\n\r\n19:08:39:01  19:08:43:09\r\nSix si\u00e8ges de conseillers g\u00e9n\u00e9raux\r\n  et un de conseiller communal.\r\n\r\n19:08:43:13  19:08:46:10\r\n    Malgr\u00e9 un faible r\u00e9sultat\r\n         aux f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:08:46:14  19:08:49:23\r\n    le candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n       garde le sourire.\r\n\r\n19:08:50:12  19:08:55:00\r\n      -Notre parti n'est pas\r\n        un parti national.\r\n\r\n19:08:55:05  19:09:03:03\r\n Nous avons un ancrage local fort.\r\n\r\n19:09:04:02  19:09:08:23\r\n-Les chr\u00e9tiens-sociaux ne cessent\r\n  de perdre du poids \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:09:09:04  19:09:14:11\r\n Voici leur \u00e9volution en 15 ans.\r\n\r\n19:09:16:02  19:09:21:19\r\nLe risque que ces clich\u00e9s finissent\r\ncomme photo souvenir est donc r\u00e9el.\r\n\r\n19:09:22:11  19:09:25:00\r\n   -Il y a plus de concurrence.\r\n\r\n19:09:25:05  19:09:29:01\r\nPlusieurs partis ont \u00e9merg\u00e9 depuis.\r\n\r\n19:09:29:06  19:09:32:19\r\n        La part du g\u00e2teau \r\n       est plus restreinte.\r\n\r\n19:09:33:05  19:09:38:11\r\n-Un mauvais score du PCS pourrait\r\nfaire basculer Fribourg \u00e0 droite.\r\n\r\n19:09:38:16  19:09:41:20\r\n        Deux socialistes\r\n      et un chr\u00e9tien-social\r\n\r\n19:09:42:01  19:09:43:18\r\n     sont \u00e9lus depuis 2006.\r\n\r\n19:09:43:23  19:09:48:19\r\n  Mais l'UDC, devenu 1er parti\r\n du canton, flaire le bon coup.\r\n\r\n19:09:49:05  19:09:53:10\r\n      -Nous voulons attaquer\r\n  les trois si\u00e8ges de la gauche.\r\n\r\n19:09:53:14  19:10:04:01\r\n Si on les analyse, c'est le si\u00e8ge\r\n du PCS qui est le maillon faible.\r\n\r\n19:10:05:10  19:10:10:09\r\n -Ce duel \u00e0 distance d\u00e9terminera\r\n   le visage du futur syndic.\r\n\r\n19:10:10:13  19:10:14:09\r\n      Thierry Steiert (PS)\r\n  ou Antoinette de Weck (PLR).\r\n\r\n19:10:15:05  19:10:19:22\r\n   -Pierre, un des moments forts\r\n    de ces \u00e9lections communales\r\n\r\n19:10:20:03  19:10:24:15\r\n   sera de savoir qui obtiendra\r\n la majorit\u00e9 en Ville de Fribourg.\r\n\r\n19:10:30:05  19:10:31:20\r\n     -C'est cette majorit\u00e9-l\u00e0\r\n\r\n19:10:32:01  19:10:35:11\r\n  qui d\u00e9cidera qui sera le futur\r\n       syndic de Fribourg.\r\n\r\n19:10:35:13  19:10:37:18\r\n    Si \u00e7a reste \u00e0 gauche comme\r\n           maintenant,\r\n\r\n19:10:37:20  19:10:39:22\r\nce sera certainement Thierry Steiert,\r\n\r\n19:10:40:00  19:10:42:01\r\n      le socialiste sortant.\r\n\r\n19:10:42:03  19:10:45:21\r\nMais si la majorit\u00e9 bascule \u00e0 droite,\r\n\r\n19:10:45:23  19:10:49:11\r\n    on pourrait avoir un moment\r\nhistorique avec Antoinette de Weck.\r\n\r\n19:10:49:12  19:10:51:17\r\n              La PLR.\r\n\r\n19:10:51:19  19:10:54:00\r\nLa premi\u00e8re femme syndic de Fribourg.\r\n\r\n19:10:54:02  19:10:56:20\r\n-Mais d'autres communes vont changer\r\n              de t\u00eate.\r\n\r\n19:10:56:22  19:11:02:22\r\n -C'est le cas de Romont ou Bulle.\r\n\r\n19:11:07:12  19:11:12:04\r\nLes syndics ne se repr\u00e9sentent pas.\r\n\r\n19:11:12:06  19:11:14:03\r\nD'autres sorts ne sont pas scell\u00e9s.\r\n\r\n19:11:14:05  19:11:16:01\r\n Des nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger.\r\n\r\n19:11:16:03  19:11:19:20\r\n Il faudra prendre des dossiers \u00e0\r\n          bras-le-corps.\r\n\r\n19:11:19:22  19:11:23:04\r\n   -Il y aura aussi des fusions.\r\n\r\n19:11:23:06  19:11:29:03\r\n   -C'est un des gros dossiers. \r\n   Notamment en Ville de Fribourg.\r\n\r\n19:11:29:05  19:11:32:03\r\nOn critique beaucoup le peu d'avanc\u00e9e\r\n          dans ce dossier.\r\n\r\n19:11:32:05  19:11:38:05\r\n  On dit qu'il y a des querelles\r\n     entre certains syndics.\r\n\r\n19:11:38:23  19:11:42:20\r\nD'autres disent que Fribourg est trop\r\n    arrogante avec ses voisines.\r\n\r\n19:11:42:22  19:11:45:20\r\n             Du coup,\r\n   les dossiers n'avancent pas.\r\n\r\n19:11:45:22  19:11:49:02\r\n  Mais beaucoup de candidats sont\r\n    favorables \u00e0 cette fusion.\r\n\r\n19:11:49:04  19:11:54:02\r\n   Pour un centre cantonal fort.\r\n\r\n19:11:54:04  19:11:58:09\r\n     Ces \u00e9lections communales,\r\n     c'est un tour de chauffe\r\n\r\n19:11:58:11  19:12:01:05\r\n    avant les grandes \u00e9lections\r\n      cantonales de novembre.\r\n\r\n19:12:01:07  19:12:04:17\r\n  On aura une carte graphique des\r\n  forces politiques en pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:12:04:19  19:12:08:05\r\n On voit encore beaucoup parler de\r\n          politique ici.\r\n\r\n19:12:08:05  19:12:13:02\r\n -Mizette Putallaz a d\u00fb se battre\r\n  pour devenir artiste peintre.\r\n\r\n19:12:13:07  19:12:16:17\r\n    En tant que femme en Valais\r\n       dans les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n19:12:16:22  19:12:20:16\r\nle choix d'une carri\u00e8re artistique\r\n        \u00e9tait mal accept\u00e9.\r\n\r\n19:12:20:21  19:12:28:11\r\n    Aujourd'hui, \u00e0 84 ans, cette\r\nValaisanne nous raconte son parcours.\r\n\r\n19:12:34:17  19:12:40:15\r\n      -Je trouve que l'oiseau\r\na cette m\u00eame libert\u00e9 que la pens\u00e9e.\r\n\r\n19:12:41:01  19:12:45:04\r\n   -Pr\u00e8s de 70 ans de peinture\r\n     pour Mizette Putallaz,\r\n\r\n19:12:45:09  19:12:47:18\r\nartiste valaisanne dont les oeuvres\r\n\r\n19:12:47:23  19:12:50:21\r\n        ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es\r\n    \u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n19:12:51:02  19:12:56:02\r\n  Certaines ornent les murs des\r\n\u00e9glises et coll\u00e8ges de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:56:07  19:13:01:01\r\n Sa peinture repr\u00e9sente toujours\r\n  des personnages sans visage.\r\n\r\n19:13:01:13  19:13:07:08\r\n     -Pour \u00e9viter cette image\r\n   que la personne veut donner.\r\n\r\n19:13:07:12  19:13:11:14\r\n     Elle veut toujours donner\r\n       une meilleure image.\r\n\r\n19:13:11:19  19:13:15:15\r\n             Souvent,\r\n   c'est tr\u00e8s loin de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:13:17:11  19:13:21:13\r\n-Mizette Putallaz a d\u00fb croire fort\r\n       \u00e0 ses r\u00eaves d'enfant\r\n\r\n19:13:21:18  19:13:25:17\r\n    et r\u00e9sister aux critiques\r\n       d'un p\u00e8re vigneron.\r\n\r\n19:13:26:13  19:13:29:11\r\n-Il m'a dit: \"C'est pas un m\u00e9tier !\"\r\n\r\n19:13:29:15  19:13:33:09\r\n\"C'est un m\u00e9tier de cr\u00e8ve-la-faim !\"\r\n\r\n19:13:33:13  19:13:38:15\r\n Il aurait voulu me payer l'\u00e9cole\r\nnormale pour devenir institutrice.\r\n\r\n19:13:38:20  19:13:40:13\r\n       Mais je voulais pas.\r\n\r\n19:13:40:18  19:13:46:05\r\n Quand je passais dans le village,\r\n  les gens riaient, se moquaient.\r\n\r\n19:13:46:10  19:13:50:22\r\n         Je me suis assise\r\n  sous le poirier et j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n19:13:51:03  19:13:54:08\r\nJe l'ai appel\u00e9 mon arbre \u00e0 pens\u00e9es.\r\n\r\n19:13:54:12  19:13:58:07\r\n         Sous ce poirier,\r\n      j'ai pris ma d\u00e9cision.\r\n\r\n19:13:58:11  19:14:02:02\r\n      J'ai dit: \"Si j'arr\u00eate,\r\n     ce sont eux qui gagnent.\"\r\n\r\n19:14:02:07  19:14:04:03\r\n          \"Je continue !\"\r\n\r\n19:14:04:19  19:14:10:03\r\n     -A 17 ans, elle s'inscrit\r\n\u00e0 l'\u00e9cole des Beaux Arts du Valais.\r\n\r\n19:14:10:08  19:14:14:23\r\n   Elle passera un an \u00e0 Milan\r\n     pour se perfectionner.\r\n\r\n19:14:15:04  19:14:21:02\r\nEn 1953, elle d\u00e9croche le premier \r\ndipl\u00f4me de l'\u00e9cole des Beaux Arts.\r\n\r\n19:14:22:21  19:14:28:17\r\n     -On n'avait pas d'argent \r\n     pour imprimer le dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:14:28:22  19:14:32:00\r\n  On m'a demand\u00e9 de le dessiner.\r\n\r\n19:14:32:05  19:14:36:02\r\n      Alors je l'ai dessin\u00e9,\r\n      c'est fait \u00e0 la main.\r\n\r\n19:14:37:03  19:14:40:10\r\n    -Libre comme ses oiseaux,\r\n     sa pens\u00e9e lui a permis\r\n\r\n19:14:40:14  19:14:45:11\r\n     d'avoir une vie riche,\r\n  en d\u00e9calage avec son \u00e9poque.\r\n\r\n19:14:47:04  19:14:51:20\r\n      -La folie du carnaval\r\n  envahit d\u00e8s ce soir le Valais.\r\n\r\n19:14:52:01  19:14:54:06\r\n      A Sion, les festivit\u00e9s,\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:58:16\r\n       plac\u00e9es sous la devise\r\n\"Cape et \u00e9p\u00e9e\" viennent de commencer.\r\n\r\n19:14:58:21  19:15:04:18\r\n  Fabienne Pambianco-Carella, les\r\nguggenmusik sont entr\u00e9es en action.\r\n\r\n19:15:04:23  19:15:10:14\r\n Dans quelques instant, ce sera la \r\nfameuse remise des cl\u00e9s de la ville.\r\n\r\n19:15:12:19  19:15:15:11\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:15:15:13  19:15:19:21\r\n On est tout de suite plong\u00e9 dans\r\n           l'ambiance.\r\n\r\n19:15:19:23  19:15:23:16\r\nTout le monde attend avec impatience\r\n  la remise des cl\u00e9s de la ville.\r\n\r\n19:15:23:18  19:15:28:18\r\n        Surtout mon invit\u00e9.\r\n\r\n19:15:28:20  19:15:31:20\r\nC'est lui qui r\u00e9gnera en ma\u00eetre dans\r\n         moins d'une heure.\r\n\r\n19:15:31:22  19:15:40:10\r\n   Yoann Schmidt, qu'est-ce que\r\n  vous allez faire de ces cl\u00e9s ?\r\n\r\n19:15:40:11  19:15:44:04\r\n-On voudra faire la plus belle des\r\nf\u00eates qu'on peut avoir \u00e0 Sion ces\r\n\r\n19:15:44:06  19:15:46:11\r\n         prochains jours.\r\n      \u00c7a reste une tradition.\r\n\r\n19:15:46:12  19:15:49:12\r\n    On ne peut pas tout faire.\r\n        \u00c7a va \u00eatre sympa.\r\n\r\n19:15:49:14  19:15:52:16\r\n        -Malgr\u00e9 le d\u00e9sordre,\r\nil y a beaucoup de travail derri\u00e8re.\r\n\r\n19:15:52:18  19:15:54:23\r\n        Plus de 600 heures.\r\n\r\n19:15:55:01  19:15:57:21\r\n -On a un comit\u00e9 de 13 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:15:57:23  19:16:00:08\r\n  Ils travaillent toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:16:00:10  19:16:03:04\r\nC'est plus de 600 heures de travail.\r\n\r\n19:16:03:06  19:16:05:07\r\nDu plein temps depuis le 1er janvier.\r\n\r\n19:16:05:09  19:16:08:08\r\n        C'est une passion.\r\n\r\n19:16:08:10  19:16:11:00\r\n            -Carnaval,\r\n c'est la f\u00eate de tous les exc\u00e8s.\r\n\r\n19:16:11:02  19:16:15:05\r\nComment vous g\u00e9rez des d\u00e9bordements ?\r\n\r\n19:16:15:07  19:16:19:03\r\n-En s'organisant mieux \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:16:19:05  19:16:22:04\r\n  On a des conseils de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0\r\n         mettre en place.\r\n\r\n19:16:22:06  19:16:24:11\r\n         Avec la police, \r\n         les samaritains.\r\n\r\n19:16:24:12  19:16:25:18\r\n      Tout est mis en place.\r\n\r\n19:16:25:20  19:16:28:01\r\n   On essaie de g\u00e9rer au mieux.\r\n\r\n19:16:28:03  19:16:30:08\r\n        On touche du bois.\r\n\r\n19:16:30:10  19:16:32:17\r\nOn est jamais \u00e0 l'abri de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:16:32:19  19:16:34:21\r\n        Tout \u00e7a se pr\u00e9pare.\r\n        \u00c7a se met en place.\r\n\r\n19:16:34:23  19:16:37:21\r\n        Puis on fait avec.\r\n\r\n19:16:37:23  19:16:40:16\r\n     -On vit dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n          contraignante.\r\n\r\n19:16:40:18  19:16:43:01\r\n            Carnaval,\r\n c'est le moment de l\u00e2cher prise.\r\n\r\n19:16:43:03  19:16:47:03\r\n          -C'est la f\u00eate.\r\n\r\n19:16:47:05  19:16:51:01\r\n On conna\u00eet plein de gens qui sont \r\ntr\u00e8s diff\u00e9rents durant les six jours\r\n\r\n19:16:51:03  19:16:53:08\r\n           de carnaval.\r\n\r\n19:16:53:10  19:16:55:18\r\n        C'est chaleureux.\r\n    On aime les voir s'amuser.\r\n\r\n19:16:55:20  19:16:58:01\r\n       On travaille pour \u00e7a.\r\n\r\n19:16:58:03  19:17:00:15\r\n    \u00c0 carnaval, tout est permis.\r\n\r\n19:17:00:17  19:17:03:21\r\n    -La tradition de carnaval,\r\n  c'est une tradition chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:17:03:23  19:17:08:11\r\nEst-ce qu'on ressent cette dimension\r\n            religieuse ?\r\n\r\n19:17:08:12  19:17:12:02\r\n    - C'est une f\u00eate chr\u00e9tienne\r\n          effectivement.\r\n\r\n19:17:12:04  19:17:14:16\r\n  Les traditions sont laiss\u00e9es en\r\n              place.\r\n\r\n19:17:14:18  19:17:16:05\r\n    On en garde quelques-unes.\r\n\r\n19:17:16:07  19:17:22:05\r\n Je pense que l\u00e0 on est au-dessus.\r\n\r\n19:17:22:07  19:17:26:10\r\n -Autre \u00e9v\u00e9nement incontournable \u00e0\r\n             Fribourg,\r\n\r\n19:17:26:11  19:17:29:19\r\n  le Carnaval des Bolzes a failli\r\n  ne pas avoir lieu cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:17:29:21  19:17:32:02\r\nEn raison de probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n19:17:32:04  19:17:34:12\r\n  On a rencontr\u00e9 des passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:17:34:12  19:17:37:22\r\n        -Ne cherchez pas,\r\nvous n'y trouverez pas le Rababou.\r\n\r\n19:17:38:03  19:17:40:01\r\n   Dans ce hangar de Givisiez,\r\n\r\n19:17:40:06  19:17:43:07\r\n les organisateurs ne d\u00e9voilent\r\n      que quelques chars.\r\n\r\n19:17:43:11  19:17:47:04\r\n Le d\u00e9fil\u00e9, c'est le 7 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:17:47:09  19:17:50:13\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n  le cort\u00e8ge comptera 17 chars,\r\n\r\n19:17:50:19  19:17:52:22\r\n trois fois plus que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:17:53:08  19:17:55:11\r\n    -C'est un signal de soutien\r\n\r\n19:17:55:15  19:17:59:17\r\n         \u00e0 notre campagne\r\n  \"On tire tous \u00e0 la m\u00eame corde\".\r\n\r\n19:18:00:14  19:18:03:23\r\n    -Car cette 48\u00e8me \u00e9dition\r\n     du Carnaval des Bolzes\r\n\r\n19:18:04:04  19:18:06:06\r\n  a failli ne pas voir le jour.\r\n\r\n19:18:06:11  19:18:11:16\r\nLe comit\u00e9, l\u00e2ch\u00e9 par son principal\r\nsponsor, annulait les festivit\u00e9s.\r\n\r\n19:18:11:21  19:18:15:16\r\n          Fin septembre,\r\nun nouveau comit\u00e9 entrait en piste.\r\n\r\n19:18:16:02  19:18:19:02\r\n-On organise uniquement les cort\u00e8ges.\r\n\r\n19:18:19:07  19:18:24:07\r\nLes restaurateurs de la Basse-Ville\r\n   ont \u00e9t\u00e9 d'accord d'organiser\r\n\r\n19:18:24:11  19:18:27:06\r\ntoute la partie festive du carnaval.\r\n\r\n19:18:27:15  19:18:31:09\r\n        -En quatre mois,\r\n    le d\u00e9fi \u00e9tait de taille.\r\n\r\n19:18:31:18  19:18:34:13\r\n -L'engouement est extraordinaire,\r\n\r\n19:18:34:18  19:18:38:22\r\n      celui de la population,\r\n   des constructeurs de chars...\r\n\r\n19:18:39:03  19:18:41:10\r\n        C'est formidable !\r\n\r\n19:18:42:01  19:18:46:11\r\n-Mais des difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n        planent toujours.\r\n\r\n19:18:48:02  19:18:53:21\r\n  -Au niveau financier, on attend\r\nun peu plus de soutien de la Ville.\r\n\r\n19:18:54:02  19:18:56:02\r\n     -C'est toujours trop peu.\r\n\r\n19:18:56:07  19:19:01:06\r\n  Fribourg est une petite ville, \r\n  bien pauvre au niveau culturel.\r\n\r\n19:19:01:11  19:19:03:23\r\n  Le g\u00e2teau est toujours le m\u00eame\r\n\r\n19:19:04:04  19:19:08:06\r\n     et il y a toujours plus\r\n   de monde autour de la table.\r\n\r\n19:19:08:15  19:19:13:00\r\n -Institution de la Basse-Ville,\r\n le Carnaval des Bolzes apporte\r\n\r\n19:19:13:05  19:19:15:20\r\n       un grain de folie \r\n      qui n'a pas de prix.\r\n\r\n19:19:21:07  19:19:23:10\r\n        -Dominique Catteau,\r\n        vous avez jou\u00e9 avec\r\n\r\n19:19:23:11  19:19:27:06\r\n   votre groupe tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:19:27:08  19:19:30:02\r\n On dit souvent que vous \u00eates des\r\n        faiseurs de bruit.\r\n\r\n19:19:30:04  19:19:36:04\r\n          \u00c7a vous agace ?\r\n\r\n19:19:36:06  19:19:39:16\r\n - Les Chouettes sont une des plus\r\n  anciennes guggenmusik de Sion.\r\n\r\n19:19:39:18  19:19:45:18\r\nTous les joueurs sont des virtuoses.\r\n\r\n19:19:47:00  19:19:50:18\r\nIls sont sortis premiers du concours\r\n  du conservatoire quand il a pris\r\n\r\n19:19:50:20  19:19:54:20\r\n               feu.\r\n  On est de tr\u00e8s bons musiciens.\r\n\r\n19:19:54:22  19:19:57:11\r\n-Les jeunes s'int\u00e9ressent encore \u00e0\r\n           int\u00e9grer des\r\n\r\n19:19:57:13  19:20:03:13\r\n           guggenmusik ?\r\n\r\n19:20:04:12  19:20:10:08\r\n   - Les jeunes en redemandent.\r\n\r\n19:20:10:10  19:20:13:12\r\n      On est tous assez \u00e2g\u00e9s.\r\n Ils ont l'exp\u00e9rience des anciens.\r\n\r\n19:20:13:14  19:20:16:09\r\n On n'est pas structur\u00e9 comme une\r\n        vraie guggenmusik.\r\n\r\n19:20:16:11  19:20:18:14\r\n -\u00c7a repr\u00e9sente quoi carnaval pour\r\n              vous ?\r\n\r\n19:20:18:16  19:20:20:21\r\n         - C'est la f\u00eate.\r\n\r\n19:20:20:23  19:20:23:20\r\n      C'est la f\u00eate de Sion.\r\n\r\n19:20:23:22  19:20:25:16\r\n On y participe depuis longtemps.\r\n\r\n19:20:25:18  19:20:27:23\r\n    Il y a une folle ambiance.\r\n\r\n19:20:28:01  19:20:34:17\r\n         \u00c0 la Valaisanne.\r\n    Le vin blanc coule \u00e0 flot.\r\n\r\n19:20:34:19  19:20:37:16\r\n           -Le point fort,\r\n    c'est le cort\u00e8ge de samedi.\r\n\r\n19:20:37:18  19:20:39:23\r\n Avec une quarantaine de groupes.\r\n\r\n19:20:40:01  19:20:42:03\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:20:42:03  19:20:44:04\r\n         -Merci, Fabienne.\r\n\r\n19:20:44:09  19:20:48:10\r\n  Demain, dans Couleurs Locales,\r\n      une m\u00e9lodie singuli\u00e8re\r\n\r\n19:20:48:14  19:20:52:07\r\n     pour beaucoup de Romands,\r\n       le patois jurassien.\r\n\r\n19:20:52:11  19:20:56:01\r\n     L'avenir de ce dialecte\r\n   est menac\u00e9 alors que l'usage\r\n\r\n19:20:56:06  19:20:59:08\r\n  de cette langue traditionnelle\r\n           est inscrit\r\n\r\n19:20:59:12  19:21:02:09\r\n  dans la constitution cantonale.\r\n\r\n19:21:03:12  19:21:08:06\r\n Ce soir, ne manquez pas le 19:30.\r\n\r\n19:21:08:11  19:21:14:08\r\n             A demain,\r\n belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:21:16:20  19:21:22:23\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Gerber, G.Quo\u00ebx, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T18:40:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602493477", "durationSec": 96, "title": "CL BE PRELES FOYER_RTS000000723089", "excerpt": "Hans-Juerg Kaeser, conseiller d'Etat bernois en charge de la police et des affaires militaires, a annonc\u00e9 la fermeture du foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales, consid\u00e9rant que l'\u00e9tablissement est sous-occup\u00e9. Le b\u00e2timent va \u00eatre reconverti en centre pour requ\u00e9rants d'asile et personnes en d\u00e9tention administrative. Comme le pr\u00e9cise Thomas Freytag, chef de l'Office de privation de libert\u00e9, les r\u00e9sidents actuels devront \u00eatre plac\u00e9s dans d'autres foyers, m\u00eame en dehors du canton.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRELES"], "thematicThemes": ["MAISON DE R\u00c9\u00c9DUCATION", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493478", "durationSec": 107, "title": "CL FR BASCULEMENT DROITE GAUCHE_RTS000000723062", "excerpt": "Le Parti chr\u00e9tien-social (PCS) fribourgeois se porte mal. Le d\u00e9clin de cet alli\u00e9 historique du Parti socialiste pourrait m\u00eame conduire la gauche \u00e0 perdre la majorit\u00e9 en Ville de Fribourg, au profit notamment de l'UDC.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PCS"], "sequenceIds": ["1494440"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493479", "durationSec": 107, "title": "CL FR CHARS CARNAVAL_RTS000000722820", "excerpt": "Derniers pr\u00e9paratifs avant le cort\u00e8ge du c\u00e9l\u00e8bre carnaval des Bolzes. Cette 48e \u00e9dition a failli n'avoir pas eu lieu, suite au retrait du sponsor principal. Un nouveau comit\u00e9 s'est mis en place, malgr\u00e9 un budget difficile \u00e0 tenir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1494460"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493480", "durationSec": 37, "title": "CL TI FR ENQUETE PASSER 2 0402 PAD_RTS000000723096", "excerpt": "Ouverture d'une proc\u00e9dure p\u00e9nal pour abus de confiance \u00e0 l'encontre de Laurent Passer, ex-pr\u00e9sident du conseil de paroisse du Christ-Roi \u00e0 Fribourg et haut-fonctionnaire. Ce dernier a d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 des fins personnelles entre 50000 et 100000 francs, une somme qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ABUS DE CONFIANCE", "PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE", "PAROISSE"], "sequenceIds": ["1494422"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493481", "durationSec": 45, "title": "CL TI JU AUDIT ENSEIGNEMENT 0402 PAD_RTS000000723101", "excerpt": "Lors d'une conf\u00e9rence de presse, le conseiller d'Etat jurassien Martial Courtet, ministre de la formation et de la culture, a annonc\u00e9 l'ouverture d'un audit destin\u00e9 \u00e0 analyser le fonctionnement du Service de l'enseignement. Cette d\u00e9marche fait suite \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion et une ambiance de travail qualifi\u00e9e de pesante.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["AUDIT", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"], "thematicPersons": ["COURTET, MARTIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493482", "durationSec": 38, "title": "CL TI NE ACHAT TEST ALCOOL 0402 PAD_RTS000000723105", "excerpt": "R\u00e9sultat d'un test effectu\u00e9 par la Croix-Bleue romande dans le canton de Neuch\u00e2tel et visant \u00e0 estimer dans quelle mesure les lois limitant la vente d'alcool au mineurs \u00e9taient respect\u00e9es. Selon la charg\u00e9e de pr\u00e9vention Mireille R\u00e9gis, les r\u00e9sultats sont encourageants puisque seuls 26% des points de vente contrevenaient \u00e0 la loi en 2015, contre 39% en 2014.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VENTE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "JEUNE (\u00c2GE)", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493483", "durationSec": 139, "title": "FRIGO CL MIZETTE PEINTURE_RTS000000719536", "excerpt": "Portrait de l'artiste peintre valaisanne Mizette Putallaz, aujourd'hui \u00e2g\u00e9e de 84 ans. Celle-ci t\u00e9moignage des difficult\u00e9s qu'elle a eu \u00e0 s'imposer dans le Valais patriarcal et conservateur des ann\u00e9es 50. Ses tableaux ont plusieurs fois \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 la Fondation Gianadda.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ARTISTE PEINTRE", "STATUT DE LA FEMME"], "sequenceIds": ["1494448"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602494323", "summary": "Ext\u00e9rieur b\u00e2timent de la direction du D\u00e9partement de l'instruction publique. Ext\u00e9rieur b\u00e2timent de l'\u00e9glise Christ-Roi.", "id": "1494422", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494341", "summary": "Candidats aux \u00e9lections communales du Parti chr\u00e9tien-sociaL (PCS) lors s\u00e9ance photo. Itw Pierre-Olivier Nobs,candidat PCS au Conseil communal de la Ville de Fribourg. Itw Maurice Page, pr\u00e9sident PCS en Ville de Fribourg.  Itw Emmanuel Kilchenmann, pr\u00e9sident UDC de la Ville de Fribourg.", "id": "1494440", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["PCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494349", "summary": "Mizette Putallaz, artiste peintre, travaillant sur toile. Itw. Ext\u00e9rieur chapelle du Gerset, par temps hivernal. Int\u00e9rieur chapelle, contenant retable de Mizette Putallaz.", "id": "1494448", "visualThemes": ["ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494357", "summary": "Itw Yoann Schmidt, pr\u00e9sident du Carnaval de Sion. Itw Dominique Catteau, membre Guggenmusik Les Chouettes.", "id": "1494456", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494361", "summary": "Organisateurs pr\u00e9parant et peignant chars du cort\u00e8ge. Itw Christelle Corpataux, responsable des chars. Couturi\u00e8res au travail. Itw Patricia Barrilli, copr\u00e9sidente du carnaval. Itw Madeleine Genoud-Page, conseill\u00e8re communale de Fribourg.", "id": "1494460", "visualThemes": ["CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex de Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex de Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023426", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-29A780BB-D2DD-49BE-BABE-D312C7822FB0", "internalArchiveId": "29A780BB-D2DD-49BE-BABE-D312C7822FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... et on y parle aussi de tunnel routier... celui du Mont-Blanc, Val\u00e9rie...\r\nLe Tunnel du Mont-Blanc, fr\u00e8re jumeau, mais aussi exemple pour le Gothard. Plut\u00f4t que de creuser une seconde galerie, l'ouvrage s'est donn\u00e9 les moyens d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention des accidents. Reportage dans l'Hebdo. \r\nApr\u00e8s l'accident de 1999 qui avait fait 39 morts, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises: Davantage d'abris de secours, 120 cam\u00e9ras le long des 11 kilom\u00e8tres 600 du tunnel, d\u00e9tection de fum\u00e9e. Pompiers sur place en permanence. \r\nL'Hebdo qui met en avant aussi l'arsenal r\u00e9pressif: dans le Gothard, l'automobiliste rentre comme dans un moulin. Dans le Mont-Blanc: il y a un p\u00e9age (48 francs l'aller simple), avec une barri\u00e8re qui ne laisse entrer un v\u00e9hicule que toutes les 7 secondes. Une vitesse limit\u00e9e entre 50 et 70 kmh/. Des conducteurs suveill\u00e9s, et qui se tiennent \u00e0 carreau. Car sous terre comme sur les sommets, conlut l'hebdo, c'est la montagne qui est la plus forte. \r\n***Commentaires plut\u00f4t inquiets de la presse al\u00e9manique sur le rachat de Syngenta par l'entreprise chinoise Chemchina ...\r\nLes places de travail ne sont pas garanties, en tout cas pas \u00e0 long terme. C'est l'avis du Bund et du Tagesanzeiger. A l'avenir, Chemchina voudra faire entrer une partie de Syngenta en bourse. Et l'entreprise d'Etat chinoise pourrait alors prendre des mesures d'\u00e9conomies pour plaire aux investisseurs. ET donc tailler dans les emplois. POur sa part,  le Blick regrette: Aucun autre pays \u00e0 part la Suisse laisserait un tel fleuron industriel passer en mains chinoises,  Ni la Grande Bretagne, ni la France, ni m\u00eame l'Alllemagne. Mais la Suisse ne montre aucun talent pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques. La neutralit\u00e9 de la  Suisse ne s'arr\u00eate pas \u00e0 sa politique ext\u00e9rieure, la Suisse est aussi neutre sur le plan \u00e9conomique. C'est dur,  mais c'est ainsi.\r\n***((Les emplois pas garantis ?\r\nLa Suisse d\u00e9fend mal ses int\u00e9r\u00eats ?))\r\n***L'Initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers toujours tr\u00e8s d\u00e9battue dans la presse al\u00e9manique. ET l'UDC Roger Koeppel revient \u00e0 la charge dans la Weltwoche et critique la mobilisation, notamment celle d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, contre cette initiative\r\nCette initiative pose la question sensible  sur  le pouvoir de d\u00e9cision en Suisse, estime le r\u00e9dcateur en chef de la Weltwoche qui est aussi conseiller national UDC. Qui d\u00e9cide ?  le peuple ou les \u00e9lites ? La v\u00e9h\u00e9mence de la protestation contre cette initiative provient des \u00e9diteurs priv\u00e9s, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des parlementaires, des juges et des juristqes , un rassemblemnent assez insolite ... les opposants s'int\u00e9ressent finalement peu aux \u00e9trangers criminels, tout ce qu'ils veulent, c'est emp\u00eacher le peuple de s'immiscer dans les sph\u00e8res du pouvoir. \r\n***((Grand \u00e9cart entre le peuple et les \u00e9lites en Suisse ?\r\nMobilisation discutable des CF ?))", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7450212", "ece-7450194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T13:18:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt pourtant, on va parler d'un autre tunnel Madame un conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans la presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints et la lisent cette presse suisse, on y parle aussi d'un tunnel routier c'est pas celui du Gothard, c'est celui du Mont- Blanc, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, le tunnel du Mont- Blanc, fr\u00e8re jumeau mais aussi exemple pour le Gothard, plut\u00f4t que de creuser une seconde galerie l'ouvrage s'est donner les moyens d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention des accidents, reportage dans l'hebdo alors apr\u00e8s l'accident de 1999, qui avait fait 39 morts, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises : Davantage d'abris de secours 120 cam\u00e9ras le long d\u00e8s 11 kilom\u00e8tres 600 du tunnel, d\u00e9tection de fum\u00e9e pompiers sur place en permanence dans le tunnel, les badauds qui met en avant aussi, l'arsenal r\u00e9pressif dans le Gothard l'automobiliste rerentre comme dans un moulin, mais dans le Mont- Blanc, h\u00e9 bien il y a un p\u00e9age 48 francs l'aller simple avec une barri\u00e8re qui laisse entrer un v\u00e9hicule que toutes les 7 secondes une vitesse limit\u00e9e entre 50 et 70 kilom\u00e8tres heure des conducteurs et qui se tiennent \u00e0 carreau car sous terre comme sur les sommets, conclut l'hebdo, h\u00e9 bien c'est la montagne qui est la plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [82%] :\r\nSe taire parce que le Mont- Blanc -l\u00e0 n'est pas le contre- exemple parfait on on peut, on peut faire avec beaucoup de s\u00e9curit\u00e9 sans creuser un, 2, un 2\u00e8me tube. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [84%] :\r\nOSCE si l'\u00e9tat actuel du quotas serait la m\u00eame chose quand monsieur cet Italien de du Mont- Blanc oui mais malheureusement la situation, la construction du Gothard ne l'est pas, \u00e0 la m\u00eame hauteur de s\u00e9curit\u00e9 je pensais tout aussi dit dans cet article, et il faut savoir aussi au Mont- Blanc, Moussa avait beaucoup moins de trafic et la longueur, c'est aussi beaucoup de moi, je pensais dissous en ce qui le kilom\u00e8tres et nous avons 17 et c'est \u00e7a, on l'a bien regard\u00e9 et les sp\u00e9cialistes pour le Gothard nous 10 pour la la r\u00e9flexion, il faut vraiment fermer le tunnel et au Mont- Blanc, c'est possible de faire une am\u00e9lioration et des investissements dans la s\u00e9curit\u00e9, sans que le tunnel, toi \u00eatre et c'est \u00e7a un peu la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nDonc ce n'est pas tout \u00e0 fait comparable \u00e0 l\u00e0, c'est l\u00e0 l'ancienne ministre de l'\u00e9conomie qui va r\u00e9agir des commentaires plut\u00f4t inquiets de la presse al\u00e9manique ce matin Esther Coquoz sur le rachat de j'aime ta par l'entreprise chinoise China. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [90%] :\r\nOui, les places de travail ne sont pas garanties en tout cas pas \u00e0 long terme, \u00e7a c'est l'avis du Bund et du tag \u00e0 la vie \u00e0 l'avenir ECAM China voudrait faire entrer une partie de ses ne viennent pas en Bourse et China voudra alors prendre des mesures d'\u00e9conomie sans doute pour plaire aux investisseurs pour sa part le Blick regrette aucun autre pays \u00e0 part la Suisse laisserait untel fleuron industriel passer en mains chinoises, ni la Grande-Bretagne ni la France ni m\u00eame l'Allemagne, mais la Suisse ne montre aucun talent pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques, la neutralit\u00e9 de la Suisse ne s'arr\u00eate pas \u00e0 sa politique ext\u00e9rieure, la Suisse est aussi neutre sur le plan \u00e9conomique, c'est dur mais c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nComment avez -vous pris cette nouvelle de de de du du rachat de Singen ta par les Chinois, d'aucuns disent qu'on qu'on vende notre suissitude au fond c'est un c'est un achat strat\u00e9gique, on n'aurait pas d\u00fb laisser faire \u00e7a est -ce que c'est ainsi, vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [85%] :\r\nJe pense pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se plut\u00f4t important que le si\u00e8ge de Syngenta reste en Suisse et les places de travail ne sont pas diminu\u00e9s, parce qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les actionnaires de Singen, une ce sont la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains et personne ne s'est plaint que c'est mauvaise pour la Suisse pour les actionnaires, je pense, il y a eu, il d\u00e9cida d'imp\u00f4ts je pense pour la politique et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vraiment que le si\u00e8ge reste en Suisse, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste une entreprise suisse et les places de travail et \u00e7a se \u00e7a me fais du souci parce que normalement, si on a un autre propri\u00e9taire on peut presque 100 pourcent \u00eatre \u00eatre s\u00fbr qu'on a une r\u00e9organisation ayant perd des places de travail fait du \u00e7a me fais du souci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [75%] :\r\nVous avez, vous, et vous avez des inqui\u00e9tudes pour le site pour B\u00e2le et pour moi il y en a mont\u00e9 aussi c'est clairement, c'est une inqui\u00e9tude pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [88%] :\r\nOn a vu aussi avec Alstom 1 et qui est qui, alors l\u00e0 aussi on a v\u00e9cu cette ann\u00e9e avec 7 nouveaux propri\u00e9taires et la r\u00e9organisation, on perd du temps, on perd de l'emploi et je pense \u00e0 la longue pour la Suisse, \u00e7a nous fait aussi naturellement les les co\u00fbts de ville et que les salaires en Suisse plus haut qu'ailleurs, mais quand m\u00eame il faut faire attention, il faut garantir aux jeunes aussi dans l'avenir on aura suffisamment de places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [89%] :\r\nBonne nouvelle pour les actionnaires, mais bon relativement mauvaise nouvelle pour la Suisse est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [93%] :\r\nOui, je suis d'accord avec \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [83%] :\r\nOui, et l\u00e0, c'est ce que la Suisse d\u00e9fend mal ses int\u00e9r\u00eats, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [81%] :\r\n\u00e9coutez, je pense, nous sommes toujours en contact avec les \u00e9cran de son entreprise et si on \u00e9coute peut-\u00eatre on peut am\u00e9liorer des conditions cadres, on le fait, mais l\u00e0, naturellement, si un actionnaire veut vendre ses actions et le prix a tellement bon, comme c'\u00e9tait l'offre des Chinois je pense les conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas intervenir, c'est la libert\u00e9 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 un autre sujet pas moins \u00e9pineux, celui -l\u00e0, l'initiative pour le renvoi des criminels z'\u00e9trangers tr\u00e8s d\u00e9battue, toujours dans la presse al\u00e9manique et nous avons l'UDC Roger Koeppel qui revient \u00e0 la charge dans son journal la Weltwoche et dont il est r\u00e9dacteur en chef, il critique la mobilisation, notamment celle d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on y revient contre cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [90%] :\r\nCette initiative pose la question sensible sur le pouvoir de d\u00e9cision en Suisse, estime Roger Koeppel qui d\u00e9cide le peuple ou les \u00e9lites, la v\u00e9h\u00e9mence de la protestation compte h\u00e2tive qui provient des \u00e9diteurs priv\u00e9s des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9part l'homme parlementaires des juges et des juristes constitue un rassemblement assez insolite, les opposants s'int\u00e9resse finalement peu aux \u00e9trangers criminels tout ce qu'ils veulent c'est emp\u00eacher le peuple de s'immiscer dans les sph\u00e8res du pouvoir, pense Roger Koppel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nOui, le d\u00e9bat que soul\u00e8ve, Roger Koeppel, Doris Leuthard, c'est qu'au fond les les \u00e9lites ne veulent pas que le peuple se m\u00eale de leur de leur pouvoir est -ce que c'est \u00e7a l'enjeu de cette votation notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [81%] :\r\nNon, je pense, \u00e9coutez monsieur Koeppel IT il est aussi parti de 7 militants \u00e9l\u00e8ve membre du Parlement, et l\u00e0 je vous ai vu d'ailleurs \u00e0 tous les partis importants, il est, il est pr\u00e9sent, il y a, il est amoureux, l'\u00e9lite et comme lui, il est \u00e0 Davos alors \u00e9coutez, il est parti de cette id\u00e9e \u00e9tant en Suisse, on a la d\u00e9mocratie directe, mais naturellement, il faut aussi laisse accepter que, pas tout le monde est d'accord avec l'initiative telle UDC je pensais normal et oui, l'UDC c'est 30 pourcent de de notre population alors 70 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre en Jean, ne partage pas cet avis et je pense, c'est normal qu'on se on peut se prononcer et c'est pas une bataille \u00e9lites, il reste la Suisse c'est une p\u00e2te \u00e0 et aussi pour prot\u00e9ger notre constitution et pour prot\u00e9ger un peu la libert\u00e9 que qu'on a \u00e9t\u00e9, pas tous les \u00e9trangers \u00e0 la m\u00eame mani\u00e8re que aussi les \u00e9trangers ont le m\u00eame droit communaux Suisse chaque cas est trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [89%] :\r\nQui, qui d\u00e9cide en Suisse, question simple que je vous pose est -ce que c'est le peuple, les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [83%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est clairement le peuple parce que oui, les hommes, les votations sont obligatoires, alors le peuple suisse, c'est le souverain, il a toujours la derni\u00e8re de la le dernier, le dernier vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [89%] :\r\nEh bien, on verra tout ce qui se passera le 28 f\u00e9vrier prochain il y a donc le Gothard, il y a donc l'initiative de la mise en oeuvre de de l'UDC sur le renvoi des des criminels s'\u00e9trangers merci beaucoup madame la concert f\u00e9d\u00e9ral dans une certaine d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 pour en parler, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous The aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T07:01:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD1EC9DE-D73B-499D-AE68-D60857710360", "internalArchiveId": "DD1EC9DE-D73B-499D-AE68-D60857710360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin de r\u00e8gne pour Philipp M\u00fcller et Christophe Darbellay", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Fin de r\u00e8gne pour Philipp M\u00fcller et Christophe Darbellay  \r\nC'est un peu leur dernier bal avant de tirer leur r\u00e9v\u00e9rence. Deux pr\u00e9sidents de parti s'en iront au printemps: le PLR Philipp M\u00fcller et le PDC Christophe Darbellay. Ils vivent en ce moment leur derni\u00e8re campagne de votation. Deux fins de r\u00e8gne v\u00e9cues diff\u00e9remment... Pour Philipp M\u00fcller, c'est un final triomphal, alors que Christophe Darbellay a le pas moins alerte, Alexandra Richard:\r\nIl aborde ce dernier tour de piste avec le geste moins vif, Christophe Darbellay. Il est moins pr\u00e9sent, en s\u00e9ance, dans la campagne de votation aussi. \"C'est comme s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti depuis longtemps\", observe deux de ses coll\u00e8gues au parlement. Et c'est un fait: comme il ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections, il a \u00e9t\u00e9 naturellement \u00e9cart\u00e9 de la sc\u00e8ne... m\u00e9diatique: n'\u00e9tant pas candidat, il \u00e9tait moins invit\u00e9 pour les d\u00e9bats. Et politique: il la vit dans les couloirs du palais et plus de l'int\u00e9rieur depuis l'automne. Dans son parti, on le sent moins au fait des dossiers depuis qu'il n'est plus au parlement. Il serait globalement un peu us\u00e9.\r\nEt Philipp M\u00fcller? On le disait: un final triomphal... \r\nLui m\u00e8ne la danse, le pas l\u00e9ger. Il s'en va sur un succ\u00e8s \u00e9lectoral - son parti a progress\u00e9 apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de presque quarante ans. Il est pr\u00e9sent, il donne la ligne, avec assurance. Par exemple, sur les accords bilat\u00e9raux, ou encore lorsqu'il se f\u00e2che et remet Christoph Blocher en place, au risque de froisser son alli\u00e9e l'UDC.\r\nIl est l\u00e0, dans la campagne aussi, tr\u00e8s pr\u00e9sent. Philipp M\u00fcller vient m\u00eame en conf\u00e9rence de presse, \u00e0 l'aise, main dans la main avec le socialiste Christian Levrat pour faire campagne contre l'initiative du PDC. Comme pour isoler et achever son pr\u00e9sident affaibli.\r\nA l'annonce de son d\u00e9part, Philipp M\u00fcller le disait et \u00e0 observer sa fin de r\u00e8gne... il le confirme: je ne suis pas fatigu\u00e9, ni malade, ni m\u00eame lass\u00e9...  \r\nLe moment du d\u00e9part, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui est d\u00e9terminant?\r\nOui, le pr\u00e9sident du PLR part au moment ou son parti va mieux, il a 63 ans, l'\u00e2ge de c\u00e9der sa place \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Et son avenir est confortable: il a un si\u00e8ge au Conseil des Etats. \r\nA l'inverse, Christophe Darbellay a le souci de son avenir. Le Valaisan a annonc\u00e9 il y a deux ans d\u00e9j\u00e0 son int\u00e9r\u00eat pour l'ex\u00e9cutif cantonal - ce qui a d'ailleurs s\u00fbrement contribu\u00e9 \u00e0 renforcer l'impression qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin de Berne depuis longtemps, tourn\u00e9 vers le Valais. L\u00e0 o\u00f9 d\u00e9sormais son avenir n'est plus aussi certain, puisque celui qu'il pourrait remplacer - Maurice Tornay - est bien tent\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de prolonger son mandat.\r\nDeux d\u00e9parts donc au printemps... Et la rel\u00e8ve, est-ce que les deux pr\u00e9sidents l'ont bien pr\u00e9par\u00e9e?\r\nPas vraiment. C'est peut-\u00eatre leur point commun. Au PLR, les tergiversations de Christian Wasserfallen ne donnent pas l'image d'un parti qu'on r\u00eave de pr\u00e9sider. Mais s'il se lance, Philipp M\u00fcller aura au moins la satisfaction d'\u00eatre suivi par l'un des siens - un proche, \u00e0 l'aile droite du parti.\r\nSatisfaction dont sera s\u00fbrement priv\u00e9 Christophe Darbellay. Puisque c'est Gerhard Pfister qui s'impose pour lui succ\u00e9der, celui qu'il a fait entrer \u00e0 la direction du parti et qui est devenu son plus grand d\u00e9tracteur. Ce qui explique peut-\u00eatre aussi le manque d'all\u00e9gresse dans ce dernier bal.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fin de r\u00e8gne pour Philipp M\u00fcller et Christophe Darbellay / FOR_2016-02-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR Philipp M\u00fcller et le PDC Christophe Darbellay vivent leur derni\u00e8re campagne de votation. Deux fins de r\u00e8gne v\u00e9cues diff\u00e9remment: pour Philipp M\u00fcller, c'est un final triomphal, alors que Christophe Darbellay a le pas moins alerte."], "variantIds": ["ece-7450169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T14:10:17Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors c'est un peu leur dernier bal avant de tirer leur r\u00e9v\u00e9rence de pr\u00e9sidents de partis s'en iront au printemps, le PLR Philipp M\u00fcller et le PDC Christophe Darbellay et vivant en ce moment leur derni\u00e8re campagne de votation de fin de r\u00e8gne v\u00e9cues diff\u00e9remment pour Philipp M\u00fcller c'est un final triomphal alors que Christophe Darbellay a le pas moins alerte Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, aborde ce dernier tour de piste avec le geste moins vif, Christophe Darbellay, il est moins pr\u00e9sent en s\u00e9ance dans la campagne de votation aussi, c'est comme s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti depuis longtemps, observe 2 de ses coll\u00e8gues au Parlement, et c'est un fait, comme il ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections, il a \u00e9t\u00e9 naturellement \u00e9cart\u00e9 de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique hein n'\u00e9tant pas candidat, il \u00e9tait moins invit\u00e9 pour les d\u00e9bats et politique et la vie dans les couloirs du palais et plus de l'int\u00e9rieur depuis l'Automne dans son parti on le sent moins au fait des dossiers depuis qu'il n'est plus au Parlement, il donnerait aussi quelques signes d'usure oui Philipp M\u00fcller on le disait \u00e0 un final triomphal alors lui m\u00e8ne la danse, le pas l\u00e9ger, ils s'en va sur un succ\u00e8s \u00e9lectoral, son parti a progress\u00e9 apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de presque 40 ans, il est pr\u00e9sent, il donne la ligne avec assurance par exemple sur les accords bilat\u00e9raux ou encore lorsqu'il se f\u00e2che et remet Christoph Blocher en place, au risque de froisser son alli\u00e9, l'UDC il est l\u00e0, dans la campagne aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent Philipp M\u00fcller vient m\u00eame en conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'aise, main dans la main avec le socialiste Christian Levrat pour faire campagne contre initiative du PDC comme pour isoler et achever son pr\u00e9sident affaibli \u00e0 l'annonce de son d\u00e9part, Philipp M\u00fcller le disait \u00e0 observer sa fin de r\u00e8gne, il le confirme : je ne suis ni fatigu\u00e9 ni malade ni m\u00eame lass\u00e9, mais le moment du d\u00e9part alexandrins, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le facteur d\u00e9terminant, oui, le pr\u00e9sident du PLR part au moment o\u00f9 son parti va mieux, il a 63 ans l'\u00e2ge de c\u00e9der sa place \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration et son avenir est confortable, il y a un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e0 l'inverse, Christophe Darbellay a le souci de son avenir, le Valaisan a annonc\u00e9, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, son int\u00e9r\u00eat pour l'ex\u00e9cutif cantonal, ce qui a d'ailleurs s\u00fbrement aussi contribuer \u00e0 renforcer cette impression qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin de Berne depuis longtemps tourn\u00e9 vers le Valais l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9sormais son avenir n'est plus aussi certain puisque celui qu'il pourrait remplacer Maurice Tornay h\u00e9 bien tent\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de de prolonger son mandat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [82%] :\r\nDe d\u00e9parts donc au printemps et la rel\u00e8ve : est-ce que les 2 pr\u00e9sidents ont bien pr\u00e9par\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors, pas vraiment, c'est peut-\u00eatre leur point commun, au PLR, les tergiversations de Christian Wasserfallen, ne donnent pas l'image d'un parti qu'on r\u00eave de pr\u00e9sider mais s'il se lance Philipp M\u00fcller aura au moins cette satisfaction d'\u00eatre suivi par l'un des siens, un proche de l'aile droite du parti satisfaction dont sera s\u00fbrement priv\u00e9 Christophe Darbellay puisque c'est Gerhard Pfister qui s'imposent pour lui succ\u00e9der, celui qui l'a fait entrer \u00e0 la direction du parti et qui est devenu son plus grand d\u00e9tracteur, ce qui explique peut-\u00eatre aussi ce ce manque d'all\u00e9gresse dans ce dernier bal \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nSandra Richard merci au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T17:37:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F97209B7-E851-4CAF-9845-8C76851FB94F", "internalArchiveId": "F97209B7-E851-4CAF-9845-8C76851FB94F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse de 6h45) La revue de presse Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, beaucoup de questions et un peu d'inqui\u00e9tude quand m\u00eame apr\u00e8s le rachat de Syngenta par le Chinois Chemchina ...\r\nUne image qu'on ne peut manquer ce matin dans la presse al\u00e9manique ... celle d'un dragon rouge,  la gueule grande ouverte. Une image qui r\u00e9sume l'inqui\u00e9tude des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques, face \u00e0 ce rachat d'un fleuron de l'industrie suisse par une entreprise d'Etat chinoise.\r\nLa liquidation de l'\u00e9conomie suisse, titre le Blick en une ...pour qui cette transaction a une saveur aigre-douce, c'est le cas de le dire ... Alors bien s\u00fbr le prix de vente est honorable ... Mais aucun autre pays, \u00e0 part la Suisse, ne se laisserait piquer sous le nez une entreprise comme Syngenta, ni les Etats-Unis, ni la France, ni l'Allemagne. Tous diraient qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, pour des raisons strat\u00e9giques. ET puis le mantra r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier - comme quoi les places de travail sont assur\u00e9es - et bien le Tagesanzeiger n'y croit pas \u00e0 ce mantra. A long terme, Chemichina veut entrer en bourse, elle pourrait prendre des mesures \u00e9conomies pour s\u00e9duire les investisseurs. Syngenta elle-m\u00eame par le pass\u00e9 n'a d'ailleurs pas fait tant de mani\u00e8res quand il s'agissait d'augmenter la profitabilit\u00e9 .\r\nEditos romands\r\nEt pourtant tout n'est pas encore fait. La NZZ et le Tagi mettent en avant  ce matin le doute des investisseurs-. Des questions restent ouvertes pour la deuxi\u00e8me phase du financement de la transaction. Viendra-t-il d'investisseurs \u00e9trangers ou de l'Etat chinois ? Et puis les Am\u00e9ricains n'ont pas dit leur dernier mot ...Syngenta est tr\u00e8s active sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 r\u00e8gne le \" Comitte on foreign investment\"  comit\u00e9 charg\u00e9 de surveiller  les investissements \u00e9trangers pour s''assurer qu'il ne mette pas en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale. ET dans le pass\u00e9, cette autorit\u00e9 a fait \u00e9chouer plusieurs fois des transactions avec des firmes chinoises.\r\n*** Toute autre chose maintenant, le travail de la police du lac est entrav\u00e9 par une nouvelle ordonnance\r\n*** Une voix discordante parmi les Amis des Socialistes, celle du criminologue Martin Killias ... \r\nMartin Killias r\u00e8gle ses comptes avec ses camarades au sujet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9ltrangers, Dans l'Argauerzeitung. Comment ? le prof de droit p\u00e9nal, qui est pourtant un fervent opposant \u00e0 cette initiative, ne joint pas sa voix \u00e0 ceux qui crient  \u00e0 la n\u00e9gation de l'Etat de droit. Le principe de proportionnalit\u00e9 n'est pas un droit de l'homme intangible\r\nET puis aux yeux de ce libre penseur,  si la gauche et les verts portent leur part de responsavbilit\u00e9 dans cette votation \u00e0 venir ... si ils avaient soutenu le contre-projet \u00e0 la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers en 2010, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui. A cause de cela, m\u00eame en cas de non le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre, la nouvelle loi en attente est bien plus s\u00e8v\u00e8re en mati\u00e8re d'expulsions que ne l'\u00e9tait le contre projet . \r\n***  Apr\u00e8s les dragons chinois, un ogre fait la une aujourd'hui \r\nLe grand dossier de la Weltwoche de cette semaine porte sur l'\u00e9ducation: ce qui ne tourne pas rond dans nos \u00e9coles, titre l'hebdomadaire: l'app\u00e9tit insatiable de l'appareil de formation helv\u00e9tique. ET pour illuster ce propos, l' image d'un ogre ob\u00e8se qui repr\u00e9sente le domaine de la formation, en train de manger ses propres enfants en couverture .. L'hedbomadaire revient sur les vives protestations de ces derni\u00e8rs jours face aux intentions affich\u00e9es  de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons de freiner la croissance des d\u00e9penses dans la formation. \r\nOn est en plein mythe de l'argent qui apporterait l'intelligence, estime l'hebdomadaire. Et pourtant,  plus d'argent ne signifie pas automatiquement plus de formation. Il existe un vrai potentiel d'\u00e9conomies. \r\nC'est donc le dossier de la WEltwoche dont le r\u00e9dacteur en chef, on le rappelle, est le conseiller national UDC zurichoise Roger Koeppel, QUI SIGNE L'\u00e9DITO. L'\u00e9dito porte lui, encore une fois depuis quelques semaines, sur l'initiative de l'UDC pour le renvoie effectif des criminels \u00e9trangers. Un \u00e9dito qu'on peut r\u00e9sumer comme un plaidoyer en faveur de ce texte,  et une critique des \u00e9lites, comprenez \" tout ceux qui se mobilisent contre cette initiative,  qui veulent enlever du pouvoir au people\"\r\nCourrier porc cantine\r\n*** En ce jour de r\u00e9sultats bancaires ceux de Credit Suisse, ce gros doute sur l'avenir des banques en Suisse\r\nSecret bancaire - Le temps\r\nDarbellay\r\n*** Une bonne nouvelle pour finir\r\nCourrier restrictions de la plong\u00e9e pour sauver un noy\u00e9\r\nLe Temps mort du secret bancaire et banques\r\nle Matin la t\u00e9l\u00e9 quand m\u00eame\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...beaucoup de questions et un peu d'inqui\u00e9tude quand m\u00eame, dans la presse ce matin, apr\u00e8s le rachat de Syngenta par le chinois ChemChina (kem tcha\u00efna)...\r\nUne image qu'on ne peut manquer ce matin dans la presse al\u00e9manique ... celle d'un dragon rouge,  la gueule grande ouverte. Une image qui r\u00e9sume l'inqui\u00e9tude des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques, face \u00e0 ce rachat d'un fleuron de l'industrie suisse par une entreprise d'Etat chinoise.\r\nLa liquidation de l'\u00e9conomie suisse, titre le Blick en une ...pour qui cette transaction a une saveur aigre-douce, c'est le cas de le dire ... Alors bien s\u00fbr le prix de vente est honorable ... Mais aucun autre pays, \u00e0 part la Suisse, ne se laisserait piquer sous le nez une entreprise comme Syngenta, ni les Etats-Unis, ni la France, ni l'Allemagne. Tous diraient qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, pour des raisons strat\u00e9giques. ET puis le mantra r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier - comme quoi les places de travail sont assur\u00e9es - et bien le Tagesanzeiger n'y croit pas \u00e0 ce mantra. A long terme, Chemichina veut entrer en bourse, elle pourrait prendre des mesures \u00e9conomies pour s\u00e9duire les investisseurs. Syngenta elle-m\u00eame par le pass\u00e9 n'a d'ailleurs pas fait tant de mani\u00e8res quand il s'agissait d'augmenter la profitabilit\u00e9 .\r\nLes emplois seront-ils garantis \u00e0 moyen-terme ? se questionne l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures. Le Valais doit rester sur ses gardes, avertissent les quotidiens l\u00e9maniques. \r\nLe Valais qui n'a pas d'autre choix que d'esp\u00e9rer, dit le Nouvelliste. La r\u00e9gion se retrouve de nouveau touch\u00e9e par des choix dont elle ne peut que prendre acte sans avoir son mot \u00e0 dire. \r\nUn beau g\u00e2chis, en tout cas, d\u00e9plore Le Temps. Difficile de se r\u00e9jouir de cet achat. Les actionnaires anglo-saxons sont contents, ils touchent le jackpot. Mais que valent les garanties de stabilit\u00e9 donn\u00e9es aujourd'hui ? Dans quelques ann\u00e9es, elles ne p\u00e8seront pas lourd face aux ambitions agricoles locales chinoises. \r\nEt pourtant tout n'est pas encore fait. La NZZ et le Tagi mettent en avant  ce matin le doute des investisseurs-. Des questions restent ouvertes pour la deuxi\u00e8me phase du financement de la transaction. Viendra-t-il d'investisseurs \u00e9trangers ou de l'Etat chinois ? Et puis les Am\u00e9ricains n'ont pas dit leur dernier mot ...Syngenta est tr\u00e8s active sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 r\u00e8gne le \" Comitte on foreign investment\"  comit\u00e9 charg\u00e9 de surveiller  les investissements \u00e9trangers pour s''assurer qu'il ne mette pas en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale. ET dans le pass\u00e9, cette autorit\u00e9 a fait \u00e9chouer plusieurs fois des transactions avec des firmes chinoises.\r\n***Tout autre chose... le travail de la police du lac, sur le L\u00e9man, entrav\u00e9 par une nouvelle ordonnance...\r\nEntr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle impose de nouvelles r\u00e8gles pour le plongeurs professionnels, dont ceux bien \u00e9videmment de la police. Et le Courrier explique: les plong\u00e9es sont lilmit\u00e9es \u00e0 40 m\u00e8tres de profondeur. Et pour aller plus bas, il faut avoir du mat\u00e9riel sp\u00e9cialis\u00e9 sur le lieu de la plong\u00e9e, comme un caisson de d\u00e9compression mobile. Probl\u00e8me: la police du lac, l'article parle du L\u00e9man, ne dispose pas, pour l'instant, de caisson mobile. Et donc: si une personne se noie et que son corps se retrouve immerg\u00e9 \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres, impossible de le remonter, explique le porte-parole de la police cantonale vaudoise. Un groupe de travail au niveau suisse a vu le jour, et une r\u00e9flexion est en cours sur cette ordonnance. \r\n***Une voix discordante parmi les amis des socialistes... celle du criminologue Martin Kilias \r\nMartin Killias r\u00e8gle ses comptes avec ses camarades au sujet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9ltrangers, Dans l'Argauerzeitung. Comment ? le prof de droit p\u00e9nal, qui est pourtant un fervent opposant \u00e0 cette initiative, ne joint pas sa voix \u00e0 ceux qui crient  \u00e0 la n\u00e9gation de l'Etat de droit. Le principe de proportionnalit\u00e9 n'est pas un droit de l'homme intangible\r\nET puis aux yeux de ce libre penseur,  si la gauche et les verts portent leur part de responsavbilit\u00e9 dans cette votation \u00e0 venir ... si ils avaient soutenu le contre-projet \u00e0 la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers en 2010, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui. A cause de cela, m\u00eame en cas de non le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre, la nouvelle loi en attente est bien plus s\u00e8v\u00e8re en mati\u00e8re d'expulsions que ne l'\u00e9tait le contre projet . \r\n***Apr\u00e8s les dragons chinois, un ogre fait la une aujourd'hui...\r\nLe grand dossier de la Weltwoche de cette semaine porte sur l'\u00e9ducation: ce qui ne tourne pas rond dans nos \u00e9coles, titre l'hebdomadaire: l'app\u00e9tit insatiable de l'appareil de formation helv\u00e9tique. ET pour illuster ce propos, l' image d'un ogre ob\u00e8se qui repr\u00e9sente le domaine de la formation, en train de manger ses propres enfants en couverture .. L'hedbomadaire revient sur les vives protestations de ces derni\u00e8rs jours face aux intentions affich\u00e9es  de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons de freiner la croissance des d\u00e9penses dans la formation. \r\nOn est en plein mythe de l'argent qui apporterait l'intelligence, estime l'hebdomadaire. Et pourtant,  plus d'argent ne signifie pas automatiquement plus de formation. Il existe un vrai potentiel d'\u00e9conomies. \r\nC'est donc le dossier de la WEltwoche dont le r\u00e9dacteur en chef, on le rappelle, est le conseiller national UDC zurichoise Roger Koeppel, QUI SIGNE L'\u00e9DITO. L'\u00e9dito porte lui, encore une fois depuis quelques semaines, sur l'initiative de l'UDC pour le renvoie effectif des criminels \u00e9trangers. Un \u00e9dito qu'on peut r\u00e9sumer comme un plaidoyer en faveur de ce texte,  et une critique des \u00e9lites, comprenez \" tout ceux qui se mobilisent contre cette initiative,  qui veulent enlever du pouvoir au people\"\r\nPuisqu'on parle d'\u00e9cole... vous signaler ce petit article dans le Courrier... la plus grande association de restaurants scolaires de Gen\u00e8ve, qui sert des repas \u00e0 1500 enfants, avec jusqu'\u00e0 1200 repas par jour, supprime le porc. Car dans certaines \u00e9coles, jusqu'\u00e0 40% des enfants n'en mangent pas. Et l'\u00e9quipement des restaurants scolaires n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour servir - et r\u00e9chauffer, d'abord - dexu menus diff\u00e9rents. Rien \u00e0 voir, assure donc l'entreprise, avec un geste religieux. C\u00f4t\u00e9 politique, personne ne monte aux baricades. Un \u00e9lu municipal UDC se disant, en tant que catholique pratiquant, qu'il aurait de la peine \u00e0 contraindre des enfants musulmans \u00e0 manger du porc. Seul un \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche d\u00e9nonce: les interdits alimentaires doivent \u00eatre respect\u00e9s, mais il est inacceptable qu'ils frappent tout le monde. \r\n***En ce jour de r\u00e9sultats bancaires - on attend ceux de cr\u00e9dit suisse - ce gros doute sur l'avenir des banques suisses...\r\nHier la presse al\u00e9manique s'interrogeait, aujourd'hui grande enqu\u00eate dans le Temps...la fin du secret bancaire commence \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts... dans la gestion de fortune, c'est \"fermetures et d\u00e9pe\u00e7ages\". Peur, stress et ch\u00f4mage pour les employ\u00e9s. Plus de 60 banques ont disparu, infographie \u00e9clairante \u00e0 la clef. Les clefs de la survie, titre de l'\u00e9ditorial: ma\u00eetrise des nouvelles technologies bancaires, am\u00e9liorer le rapport qualit\u00e9-prix. Et acc\u00e9der un march\u00e9 europ\u00e9en des services financiers. C'est la mission, d\u00e9sormais, d'un certain Ueli Maurer. La survie de la place financi\u00e8re est entre ses mains. \r\nDarbellay Tagi (\u00e0 part)\r\n***Une bonne nouvelle, pour finir...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre, il y a quelques semaines, je vous parlais de Soubey, dans le Jura, buccolique bourgade des rives du Doubs... qui allait \u00eatre priv\u00e9e de t\u00e9l\u00e9 pendant des mois pour raisons techniques... c'\u00e9tait une histoire relat\u00e9e par le Matin... il feuilletonne, le Matin, puisqu'il nous annonce aujourd'hui que le village pourra avoir, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, les cha\u00eenes suisses. \r\nMais \u00e7a aurait pu \u00eatre pire: Soubey aurait pu \u00eatre priv\u00e9 de radio !!", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450189", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7450208", "ece-7450189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T13:24:14Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n6 heures 46 c'est la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, beaucoup de questions et un peu d'inqui\u00e9tude aussi dans la presse ce matin, apr\u00e8s le rachat de Singen j'aime pas par le Chinois qu'elle China. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nUne image qu'on ne peut pas manquer ce matin dans la presse al\u00e9manique, celle d'un dragon mena\u00e7ant en rouge la gueule grande ouverte, une image qui r\u00e9sume l'inqui\u00e9tude des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques face \u00e0 ce rachat d'un fleuron de l'industrie suisse par une entreprise d'\u00c9tat chinoise, la liquidation de l'\u00e9conomie suisse, titre le Blick ont, l'une pour qui cette transaction a une saveur aigre-douce, c'est le cas de le dire, alors bien s\u00fbr, le prix de vente est honorable, mais aucun pays \u00e0 part la Suisse ne se laisserait piquer sous le nez une entreprise comme Singen ta ni les \u00c9tats-Unis ni la France ni l'Allemagne, \u00e7a c'est l'\u00e9ditorial du bl\u00e9 qui le dit tous diraient qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, pour des raisons strat\u00e9giques, et puis le mantra r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier comme quoi les places de travail sont assur\u00e9es, h\u00e9 bien le tag \u00e0 55 Guerni croit pas \u00e0 ce mantra \u00e0 long terme, Kent China veut entrer en Bourse, elle pourrait prendre des mesures d'\u00e9conomies pour s\u00e9duire les investisseurs, d'ailleurs, c'est une jeune ta elle- m\u00eame par le pass\u00e9, n'a pas fait tant de mani\u00e8res quand il s'agissait d'augmenter la profitabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [96%] :\r\nEt l'emploi justement aussi dans la presse romande, les inqui\u00e9tudes, les emplois seront -ils garantis \u00e0 moyen terme se questionne l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures le Valais doit rester sur ses gardes, avertissent les quotidiens l\u00e9maniques le Valais qui n'a pas d'autre choix que d'esp\u00e9rer, dit le Nouvelliste la r\u00e9gion se trouve \u00e0 nouveau touch\u00e9e par des choix dont elle ne peut que prendre acte sans avoir son mot \u00e0 dire, un beau g\u00e2chis, en tout cas, d\u00e9plore le temps difficile de se r\u00e9jouir de cet achat, les actionnaires anglo- saxons sont contents, ils touchent le Jacques pote mais que valent les garanties de stabilit\u00e9 donn\u00e9es aujourd'hui, dans quelques ann\u00e9es, elles ne p\u00e8seront pas lourd face aux ambitions agricoles locales chinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nEt pourtant, tout n'est pas encore fait la NZZ et le Tagi mettent en avant ce matin, le doute des investisseurs, des questions restent ouvertes pour la 2\u00e8me phase du financement de la transaction viendra -t-il d'investisseurs \u00e9trangers ou de l'\u00c9tat chinois et puis les Am\u00e9ricains n'ont pas dit leur dernier mot, s'ils viennent \u00e0 tr\u00e8s active sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 r\u00e8gne le Comitte il y a une fin, une 26 m\u00eame ce comit\u00e9 charg\u00e9 de surveiller les investissements \u00e9trangers pour s'assurer qu'il ne mette pas en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale et dans le pass\u00e9, cette autorit\u00e9 a fait \u00e9chouer plusieurs fois des transactions justement avec des firmes chinoises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nBien tout autre chose maintenant, le travail de la police du lac, sur le L\u00e9man, entrav\u00e9 par une nouvelle ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [94%] :\r\nEntr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle impose de nouvelles r\u00e8gles pour les plongeurs professionnels dont ceux bien \u00e9videmment de la police et le Courrier explique les plong\u00e9es sont limit\u00e9s, d\u00e9sormais \u00e0 40 m\u00e8tres de profondeur et pour aller plus bas, il faut avoir du mat\u00e9riel sp\u00e9cialis\u00e9 sur le lieu de la plong\u00e9e comme un caisson de d\u00e9compression mobile probl\u00e8me la police du lac l'Artic par donc apparemment du L\u00e9man, la police du lac ne dispose pas pour l'instant de caisson mobile est donc impossible de remonter encore qui serait \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres par exemple, un groupe de travail au niveau suisse a vu le jour et une r\u00e9flexion est en cours sur cette ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [93%] :\r\nUne voix discordante parmi les Amis des Socialistes celle du criminologue bien connu Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [91%] :\r\nMais Martin Killias r\u00e8gle un peu ses comptes ce matin avec ses camarades au sujet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers dans la dans leur tout Mirek c'est qu'on avait bien comment il le fait, le prof de droit p\u00e9nal, qui est pourtant un fervent opposant \u00e0 cette initiative ne joint d'abord pas voix \u00e0 ceux qui crient \u00e0 la n\u00e9gation de l'\u00c9tat de droit, il rappelle que le principe de proportionnalit\u00e9 n'est pas un droit de l'homme intangible et puis aux yeux de ce libre penseur, si la gauche et les Verts le la gauche et les verts portent leur part de responsabilit\u00e9 dans cette votation \u00e0 venir s'ils avaient soutenu le contre- projet \u00e0 la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers en en 2010, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui, \u00e0 cause de cela m\u00eame en cas de non, le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative, la nouvelle loi en attente est bien plus s\u00e9v\u00e8re en mati\u00e8re d'expulsions conna\u00eet justement ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [97%] :\r\nEt apr\u00e8s les dragons chinois un ogre, fait la une aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [96%] :\r\nOui, le grand dossier de la belle for\u00eat de cette semaine, porte sur l'\u00e9ducation, ce qui ne tourne pas rond dans nos \u00e9coles, titre l'hebdomadaire en couverture l'app\u00e9tit insatiable de l'appareil de formation helv\u00e9tique et pour illustrer ce propos, l'image d'un ogre en vous en parliez un ogre ob\u00e8se qui repr\u00e9sente le domaine de la formation et quand, en train de manger ses propres enfants, l'hebdomadaire revient sur les vives protestations de ces derniers jours face aux intentions affich\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons de freiner la croissance des d\u00e9penses dans la formation, on est en plein mythe de l'argent qui apporterait l'Intelligence, estime l'hebdomadaire et pourtant plus d'argent, ne signifie pas automatiquement plus de formation, il existe un vrai potentiel d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nEt puisqu'on parle formation \u00e9cole aussi hein vous signaler ce petit article dans le Courrier, la plus grande association de restaurants scolaires de Gen\u00e8ve qui sert des repas \u00e0 1511 enfants avec jusqu'\u00e0 1200 repas un certain jour supprime le porc car dans certaines \u00e9coles, jusqu'\u00e0 40 pourcent des des enfants non tout simplement pas et l'\u00e9quipement des restaurants scolaires n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour servir et r\u00e9chauffer d'abord de menus diff\u00e9rents, rien \u00e0 voir, assure donc l'entreprise avec un geste religieux c\u00f4t\u00e9 politique, personne ne monte pour l'instant aux barricades, un \u00e9lu municipal UDC se disant en tant que catholique pratiquant, qu'il aurait m\u00eame de la peine \u00e0 contraindre des enfants musulmans h\u00e9 bien manger du porc, seul un \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche d\u00e9nonce les interdits alimentaires doivent \u00eatre respect\u00e9, oui, mais il est inacceptable qu'ils frappent tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [92%] :\r\nEn ce jour de r\u00e9sultats bancaires on attend ceux de cr\u00e9dit suisse, ce matin, ce gros doute sur l'avenir des banques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nHier dans la presse al\u00e9manique, on s'interrogeait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui grande enqu\u00eate dans le Temps : la fin du secret bancaire commence \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts dans la gestion de fortune c'est fermetures et d\u00e9pe\u00e7age peur stress et ch\u00f4mage pour les employer plus de 60 banques ont disparu infographie \u00e9clairante \u00e0 la clef, les clefs justement les clefs de la survie, titre de l'\u00e9ditorial ma\u00eetrise des nouvelles technologies bancaires, am\u00e9lioration du rapport qualit\u00e9/prix et puis aussi l'accession au march\u00e9 europ\u00e9en des services financiers, \u00e7a c'est la mission, d\u00e9sormais, dans certains cas, Maurer, la survie de la place financi\u00e8re est entre ses mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [88%] :\r\nAlors les banques qui doivent se r\u00e9inventer face \u00e0 leur pass\u00e9, lui, h\u00e9 bien ce sont pass\u00e9s qui le rattrape le destin de Christophe Darbellay int\u00e9resse le tag afin sa guerre apr\u00e8s la NZZ hier qui consacre une grande interview pr\u00e9sident du PDC sortants aujourd'hui le tag, il parle de la suite de la carri\u00e8re de Christophe Darbellay, pendant longtemps, on croyait que la voix du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 libre pour lui maintenant son pass\u00e9 le rattrape et c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, la photo de Christophe Darbellay et Maurice Tornay, le tag, il raconte comment en 2008 Maurice Tornay \u00e0 barrer la route \u00e0 Christophe Darbellay et maintenant Maurice Tornay h\u00e9site \u00e0 se repr\u00e9senter pour un 3\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne nouvelle pour terminer : ah oui, vous vous souvenez peut-\u00eatre, il y a quelques semaines vous parlais de Soubey dans le Jura bucolique bourgade des rives du Doubs qui allait \u00eatre priv\u00e9e de t\u00e9l\u00e9 pendant des mois pour les raisons obscures technique, h\u00e9 bien c'\u00e9tait une histoire relat\u00e9e par le Matin Le Matin qui font \u00e9tonne puisqu'aujourd'hui nous annonce que le village pourra avoir, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, les cha\u00eenes suisses mais bon \u00e7a aurait quand m\u00eame pu \u00eatre bien pire Soubey aurait pu \u00eatre priv\u00e9 de radio ah oui \u00e7a \u00e7a mais \u00e7a l'impensable, c'est impensable, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-080C77AE-21DA-4EC5-86BE-FC2B405BE7B9", "internalArchiveId": "080C77AE-21DA-4EC5-86BE-FC2B405BE7B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI;Massimo Furlan, metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien lausannois;Barbara Egger-Jenzer, directrice bernoise des travaux publics, des transports et de l'\u00e9nergie;Jacqueline de Quattro, directrice vaudoise du territoire et de l'environnement\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/NEGO SYRIE SUSPENDUES) C'est une pause...pas un \u00e9chec...\r\nIl y a encore du travail \u00e0 faire...\r\nD\u00e9claration de Staffan de Mistura hier en fin de journ\u00e9e.\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie a donc suspendu les n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve...jusqu'au 25 f\u00e9vrier...\r\nAlain Franco, ces pourparlers sont donc suspendus alors qu'ils n'ont jamais vraiment d\u00e9marr\u00e9...\r\n\"J'ai indiqu\u00e9 d\u00e8s le premier jour que je ne discuterai pas pour le plaisir de discuter\", d\u00e9clarait hier le n\u00e9gociateur de l'ONU qui, il faut le dire, a mouill\u00e9 la chemise pour tenter de lancer les pourparlers. On ne peut pas parler de n\u00e9gociation puisqu'il l n'y avait pas de contact directs entre les d\u00e9l\u00e9gations qui elles-m\u00eame qualifiaient la situation de \u00ab phase pr\u00e9paratoire \u00bb.\r\nStaffan de Mistura esp\u00e9rait que l'on pourrait faire quelques pas vers une discussion, mais il a d\u00fb rapidement d\u00e9chanter : la confusion r\u00e9gnait au niveau des d\u00e9l\u00e9gations : qui repr\u00e9sentait qui, ce n'\u00e9tait pas toujours clair. \r\nCC: Mais qui est responsable de cette suspension?\r\nHier chaque d\u00e9l\u00e9gation se livrait au jeu de \u00ab c'est pas moi c'est l'autre \u00bb. \r\nSelon les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas, les parrains de l'opposition -Arabie Saoudite, Qatar et Turquie-  lui ont donn\u00e9 l'ordre de se retirer. Un argument qui manque singuli\u00e8rement de fondement.\r\nL'opposition, elle, avait dit d\u00e8s le d\u00e9but, qu'elle ne n\u00e9gocierait pas sous la pression des armes. Elle r\u00e9clamait un cessez le feu, la lev\u00e9e du si\u00e8ge de plusieurs villes, et la cr\u00e9ation de couloirs humanitaires, conform\u00e9ment \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU.\r\nOr, hier matin d\u00e9j\u00e0, la Russie enfon\u00e7ait un clou bien profond dans le cercueil des discussions en d\u00e9clarant qu'il n'\u00e9tait pas question de cesser les bombardements qui visent en majorit\u00e9 les rebelles. Et Moscou de passer \u00e0 l'acte en appuyant par des bombardements massifs, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, qui a fait une importante perc\u00e9e militaire \u00e0 Alep.\r\nCC: Et que va-t-il se passer maintenant ?\r\nEn d\u00e9cr\u00e9tant la pause Staffan de Mistura en appelle clairement aux grandes puissances du conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l'Iran, et autres puissances r\u00e9gionales \u00e0 faire bouger les lignes. Le ministre allemand des affaires Etrang\u00e8res indiquait d\u00e8s hier soir que la conf\u00e9rence annuelle sur la s\u00e9curit\u00e9 qui se tient la semaine prochaine \u00e0 Munich, pourrait servir de cadre \u00e0 une action commune des parties\r\nprenantes. Mais d\u00e8s aujourd'hui, un grand nombre de dirigeants se retrouvent \u00e0 Londres pour une conf\u00e9rence humanitaire sur la Syrie. \u00ab L'occasion de mener des consultations approfondies avec nos partenaires \u00bb, indique le fran\u00e7ais Laurent Fabius. L'opposition elle, affirme : \u00ab Pas question de reprendre des pourparlers de paix sans changement de la situation sur le terrain. \u00bb\r\n...Alain Franco merci...\r\n(04/REGULATION DES FRANCHISES : STOP PA) ...et lui aussi a enclench\u00e9 la touche \"pause\" hier...voire m\u00eame stop...\r\nAlain Berset reporte sa r\u00e9forme des franchises d'assurance maladie....\r\n***Pour rappel, le ministre de la sant\u00e9 proposait de supprimer certaines franchises et de limiter les rabais de primes pour les franchises \u00e9lev\u00e9es...\r\nSeulement voil\u00e0, son projet a sucit\u00e9 la col\u00e8re d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde...dans les milieux concern\u00e9s.\r\nIl a donc d\u00e9cid\u00e9 de le reporter....mais pas de l'abandonner.\r\nChrystel Domenjoz...\r\n  MAG 55''\r\n(D00/CLIP BERSET FORUM) ...si vous \u00e9coutiez Forum hier, vous avez certainement entendu Alain Berset hier sur un autre sujet...:\r\n...Le ministre de la sant\u00e9 qui milite contre l'initiative de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers...et met de c\u00f4t\u00e9 un instant son devoir de r\u00e9serve...\r\navant lui, Didier Burkhalter et Johann Schneider-Ammann l'ont aussi fait sur ce sujet...\r\n(D21+22+23/ACCOMPAGNEMENT LEUTHARD, CES CF QUI SORTENT DU BOIS) \u00e7a s'est pour les ministres en exercice...\r\nreste maintenant les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux...\r\n***...qui n'ont rarement \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 s'engager dans une campagne de votation...La preuve: 11 d'entre eux ont sign\u00e9 un manifeste contre ce texte de l'UDC! \r\nMais, Coralie, un autre objet fait aussi sortir deux ex-ministres leur retraite...\r\noui c'est le Gothard! \r\net les deux retrait\u00e9s en question sont Pascal Couchepin et Moritz Leuenberger. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates notre correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral...les deux personnalit\u00e9s ne partagent pas du tout, le m\u00eame avis sur la question du second tube...\r\nC'est clairement du c\u00f4t\u00e9 du valaisan que Doris Leuthard peut trouver du soutien...\r\n  26''\r\n((La Cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports, Doris Leuthard peut compter Pascal Couchepin. Fait rarissime pour un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le PLR Valaisan apparait dans le tout m\u00e9nage de l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers. Aux c\u00f4t\u00e9 de Doris Leuthard, Pascal Couchepin fait passer le message aux Romands qu'il faut soutenir le percement d'un second tunnel routier. En voyant les deux politiciens se c\u00f4toyer dans une publicit\u00e9 politique, on se croirait presque revenus 7 ans en arri\u00e8re, lorsqu'ils si\u00e9gaient ensemble dans le Coll\u00e8ge gouvernemental. ))\r\nCC: Reste que tous les anciens coll\u00e8gues de Doris Leuthard ne sont pas aussi tendre avec elle durant cette campagne. \r\n 32''\r\n((Elle a subi un v\u00e9ritable tacle par derri\u00e8re de la part de Moritz Leuenberger... Le socialiste, son pr\u00e9d\u00e9cesseur au D\u00e9partement des transport, a donn\u00e9 une interview au Tages-Anzeiger juste avant nouvel an. Il y qualifie le projet de Doris Leuthard et du parlement d'anticonstitutionnel. Moritz Leuenberger ne croit pas aux fait qu'on maintiendra \u00e0 long terme une seule voie de circulation dans chaque sens. Bref, un v\u00e9ritable plaidoyer contre le percement d'une seconde galerie. Cocasse d'ailleurs pour celui qui a si\u00e9g\u00e9 au conseil d'administration du g\u00e9ant de la construction Implenia au moment de sa retraite politique.))\r\nCC: St\u00e9phane, est-ce qu'on peut parler pour autant de la fin du devoir de r\u00e9serve des anciens Conseiller f\u00e9d\u00e9raux?\r\n 33'\r\n((C'est vrai qu'on a l'impression que la digue \u00e0 c\u00e9d\u00e9. L'attaque de Mortitz Leuenberger, contre une d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement, est assez in\u00e9dite. Les p\u00e9d\u00e9cesseurs en g\u00e9n\u00e9ral se gardent de parasiter le d\u00e9bat. Un principe non \u00e9crit qui n'est plus du tout respect\u00e9 dans les campagnes en cours. Que ce soit sur l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC ou sur le th\u00e8me du Gothard. Dans l'entourage des Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en place, on peine \u00e0 cacher un certain agacement. On redoute m\u00eame que ce d\u00e9fil\u00e9 d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les campagne soit plus contreproductif que d'un grand secours.))\r\n...St\u00e9phane merci...\r\n***le devoir de r\u00e9serve est-il mort, pour le meilleur ou pour le pire? Nous poserons la question \u00e0 l'une des principales int\u00e9ress\u00e9es, Doris Leuthard, la ministre des transports est l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...\r\n(08/JU PROJET FUSION DELEMONT ANALYSE PA) Mais avant ce m\u00e9ga-projet de fusion dans le Jura!\r\nCe sont 13 peut-\u00eatre m\u00eame 14 communes qui pourraient unir leur destin\u00e9e pour former un Grand Del\u00e9mont de 22 mille habitant...\r\nla d\u00e9cision sera prise d'ici la fin de l'ann\u00e9e...\r\npuisqu'un nouveau plan de fusion est sur la table....apr\u00e8s une pause de 4 ans...\r\nUn projet qui tient la route, reste un obstacle: convaincre la population.\r\nGa\u00ebl Klein \r\n  59''\r\n(20/MULTI SYNGENTA PORTRAIT PATRON CHEMCHINA PA) ...il va falloir apprendre \u00e0 prononcer son nom: \r\nJeune Dji-y\u00e8ne Chine.\r\nC'est le nouveau super big boss de Syngenta...\r\nl'actuel patron de Kem-Chaina...l'entreprise d'Etat chinoise qui a rachet\u00e9 hier le groupe b\u00e2lois...pour 44 milliards de francs...\r\nJeune Dji-Y\u00e8ne Chine, a 58 ans...pour le reste, notre Raphael Grand notre correspondant en Chine se charge des pr\u00e9sentations.\r\n(18/DISCOURS OBAMA MOSQUEE BALTIMORE PA) ***7h0...\r\nL'heure de poser un pied sur sol am\u00e9ricain...\r\n\"L'Islam fait partie int\u00e9grante de l'Am\u00e9rique\u00a0!\"\r\nC'est le message qu'a lanc\u00e9 hier (mercredi) Barack OBAMA...\r\npour sa toute premi\u00e8re visite dans une mosqu\u00e9e sur sol am\u00e9ricain. \r\nLe Pr\u00e9sident a appel\u00e9 ses concitoyens \u00e0 la tol\u00e9rance et au respect envers la religion musulmane.\r\nIl a voulu rassurer les musulmans qui se sentent menac\u00e9s par la r\u00e9thorique des candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, quelques semaines apr\u00e8s les attentats de San Bernardino et de Paris. rassurer mais pas seulement...\r\nPhilippe Revaz.\r\n  PAPIER 1'00''\r\n(Br\u00e8ve Cruz-Trump) la campagne qui fait rage est c'est peu dire...\r\nDonald Trump s'est distingu\u00e9 hier en accusant Ted Cruz son rival d'avoir vol\u00e9 l'\u00e9lection de l'Iowa c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain...\r\nvol\u00e9 en affirmant que Ben Carson autre candidat r\u00e9publicain se retirait et en incitant ses partisans \u00e0 voter pour lui...\r\nTrump r\u00e9clame qu'annulation du scrutin.\r\nR\u00e9plique de Cruz: c'est un caprice, Trump est en train de craquer.\r\n(D5/L'ASPECT CULTUREL AUTOUR DU GOTHARD) ***Tout un symbole \u00e0 pr\u00e9sent: le tunnel! \r\nVous le savez les Suisses votent le 28 f\u00e9vrier sur le percement d'un second tube routier au Gothard. \r\nLe Tunnel...c'est un objet d'appr\u00e9hensions pour les uns, d'excitation pour les autres.... \r\nUne ambivalance que l'on retrouve chez les artistes suisses...  certains comme Friedrich D\u00fcrenmmat le d\u00e9peignent comme un univers sombre et p\u00e9rilleux.. \r\nPour Massimo Furlan (prononcez Massimo Fourlane) metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien lausannois c'est tout le contraire...\r\nHabitu\u00e9 depuis tout petit aux allers-retours entre la Suisse et l'Italie, il associe au tunnel la douceur des souvenirs d'enfance.....Sophie Iselin\r\n  MAG 1'32\r\nTunnel, une performance film\u00e9e par Massimo Furlan, d\u00e9j\u00e0 projet\u00e9e au centre culturel suisse de Paris et aux rencontres d'Arles. Une preformance \u00e0 retrouver cet \u00e9t\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre de Vidy de Lausanne\r\n***Et \u00e0 7h35, nous parlerons encore de tunnel avec la votation sur le Gothard, avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n(Br\u00e8ve hockey) pas vu la fin du tunnell...\r\nHockey sur glace. Essay\u00e9, pas pu. Le Lausanne HC s'est inclin\u00e9 en finale de la Coupe de Suisse 2016. Le LHC a subi hier soir (mercredi) la loi des Z\u00fcrich Lions, \u00e0 la patinoire de Malley qui affichait \u00ab guichets ferm\u00e9s \u00bb, soit 7'600 spectateurs. Score final : 4 \u00e0 1 pour les Z\u00fcrich Lions.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) ***Pluie et neige au menu de ce jeudi.. Des averses \u00e9parses ce matin au nord des Alpes, avec une limite pluie-neige vers 500 m\u00e8tres. Le temps va rester sec en Valais... L'apr\u00e8s midi, le ciel va se couvrir partout en Suisse... Avec des pr\u00e9cipitations plus intenses... La limite pluie neige va remonter vers 1200 m\u00e8tres. \r\nTemp\u00e9ratures: 4 \u00e0 6 degr\u00e9s en plaine... -9 \u00e0 -3 \u00e0 2000 m\u00e8tres, avec un vent fort en montagne, mod\u00e9r\u00e9 en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D3/BISBILLE RACHAT PAR BKW DE SWISSGRID) Le torchon br\u00fble toujours entre les cantons romands et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9lectrique bernoise BKW. Le diff\u00e9rend concerne le contr\u00f4le du r\u00e9seau national de distribution de l'\u00e9lectricit\u00e9 Swissgrid, qui menace de tomber enti\u00e8rement en mains al\u00e9maniques. Selon le gouvernement bernois, une solution acceptable pour toutes les parties a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. Il l'\u00e9crit dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une motion lui demandant de s'engager en faveur de la coh\u00e9sion nationale, menac\u00e9e par cette affaire. Mais en r\u00e9alit\u00e9, on est tr\u00e8s loin d'une solution. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'29\r\n((Un r\u00e9seau \u00e9lectrique enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par les al\u00e9maniques, c'est ce que veulent \u00e9viter les romands. Emmen\u00e9s par la conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise Jacqueline de Quattro, ils font tout pour pouvoir racheter les actions Swissgrid - mises en vente par la soci\u00e9t\u00e9 Alpiq -, et qui repr\u00e9sentent 30% du r\u00e9seau. Mais les Bernois de BKW convoitent le m\u00eame paquet, et veulent faire usage de leur droit de pr\u00e9emption pour l'obtenir. Un droit actuellement suspendu suite \u00e0 un recours des Romands. En plein bras de fer, le gouvernement bernois affirme qu'une solution est trouv\u00e9e. Vraiment ? Question pos\u00e9e \u00e0 Barbara Egger-Jenzer, directrice bernoise des travaux publics, des transports et de l'\u00e9nergie .\r\nMAG Egger-Jenzer\r\nTraduction : voix de femme (elle est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e par la question, ce serait bien qu'on puisse l'entendre dans la trad')\r\n34'' - 48'' Euh, peut-\u00eatre qu'on s'est un peu trop avanc\u00e9 . parce que selon mes informations - qui viennent de la BKW -, on est en pourparlers avec Mme De Quattro et les personnes responsables, et on est tr\u00e8s proches d'une solution.\r\nLa Bernoise - qui si\u00e8ge elle-m\u00eame au conseil d'administration de BKW - reconna\u00eet donc que la solution n'est pas sur la table, mais on en serait tr\u00e8s proche. Voil\u00e0 ce qu'en pense Jacqueline de Quattro, directrice vaudoise du territoire et de l'environnement .\r\nMAG De Quattro\r\nQuant \u00e0 BKW, elle parle de n\u00e9gociations en bonne voie et se dit convaincue qu'elles aboutiront. Mais selon nos informations, le pacte qu'elle propose aux cantons romands est tr\u00e8s loin de les satisfaire.))\r\n(Br\u00e8ve Asean) Washington (ats/afp) Le pr\u00e9sident Barack Obama a salu\u00e9 la signature par les Etats-Unis et 11 pays de l'accord de libre-\u00e9change transpacifique (TPP). Il a appel\u00e9 le Congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 ratifier ce texte \"aussi rapidement que possible\".\r\nLe texte sign\u00e9 jeudi en Nouvelle-Z\u00e9lande suscite l'hostilit\u00e9 au Congr\u00e8s, sp\u00e9cialement en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, mais \"renforcera notre leadership \u00e0 l'\u00e9tranger et soutiendra les emplois ici aux Etats-Unis\", a garanti M. Obama dans un communiqu\u00e9.\r\nLe TPP r\u00e9unit l'Australie, Brunei, le Canada, le Chili, le Japon, la Malaisie, le Mexique, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le P\u00e9rou, Singapour, les Etats-Unis et le Vietnam. Ces douze pays repr\u00e9sentent 40% de l'\u00e9conomie mondiale. Le TPP ne comprend pas la Chine, qui n'a pas particip\u00e9 aux discussions.\r\nL'accord, conclu en octobre dernier, apr\u00e8s cinq ans de laborieuses discussions, devait encore \u00eatre sign\u00e9 et ratifi\u00e9 par les douze pays. Il pr\u00e9voit notamment une ouverture substantielle des march\u00e9s des produits agricoles pour le Canada, les Etats-Unis et le Japon, que cela soit pour le sucre, le riz, le fromage ou le boeuf.\r\nLes opposants au TPP, dont certains manifestaient jeudi \u00e0 Auckland, craignent des destructions d'emplois.", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7450202", "ece-7450184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:42Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\nEt voici le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nL'ONU appuie sur pause et suspend les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie, la faute \u00e0 la Russie, les Nations unies le murmure, Washington et Paris, le clame haut et fort, alors peut -on v\u00e9ritablement croire \u00e0 une reprise des pourparlers le 25 f\u00e9vrier Alain Franco nous livrera son analyse et son pronostic dans un instant des pourparlers en suspens et des rabais de primes en sursis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [98%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral appuie lui aussi sur pause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [85%] :\r\nElle renonce pour l'instant, mettre de l'ordre dans les franchises, une bonne nouvelle pour le porte- monnaie des assur\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de franchises \u00e9lev\u00e9es, la somme que th\u00e8me China d\u00e9bourser pour s'offrir Singen les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nOui 44 milliards de francs Kelme qui China r\u00e9alise la plus grosse acquisition jamais tent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise chinoise alors est -ce qu'on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de conqu\u00eate de l'Europe par la Chine, et pas seulement de l'Europe d'ailleurs, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, Marc la Perosa collaborateur scientifique PFL et \u00e0 HEC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [80%] :\r\nLe grand nombre sera le portrait du Big boss de calme, China, une certaine classe quelques m\u00e8ches grises et la fortune on nettoyant d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [98%] :\r\nUn d\u00e9fil\u00e9 aussi dans l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [95%] :\r\nCelui des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, toujours plus nombreux \u00e0 s'immiscer dans les campagnes de votations est -ce la fin du devoir de r\u00e9serve, tout indique que la digue a c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nJourn\u00e9e difficile hier pour des jets de Cameron le 1er ministre britannique a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par son propre camp \u00e0 la Chambre des communes, pas convaincu les premi\u00e8res n\u00e9gociations qu'il a men\u00e9es avec Bruxelles dans la perspective du r\u00e9f\u00e9rendum sur le break Seat nous appellerons tout-\u00e0-l'heure Romain Clivaz \u00e0 Bruxelles : faut -il construire un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, le 28 f\u00e9vrier prochain cantons sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur cette question 2\u00e8me tube pour pouvoir, on le rappelle, continuer \u00e0 circuler sous le massif alpin pendant la dur\u00e9e des travaux une personne porte le oui plus que toute autre en Suisse cette personne, c'est la chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication, Doris Leuthard, que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [92%] :\r\nLe Gothard en tunnel, tout un symbole qui fascinent les artistes suisses traversera leur univers en fin de journal, c'est une pause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [95%] :\r\nPas un \u00e9chec, il y a encore du travail \u00e0 faire, d\u00e9claration de Staffan de Mistura, hier en fin de journ\u00e9e, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, a donc suspendu les n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 25 f\u00e9vrier Alain Franco, ces pourparlers sont donc suspendus alors qu'ils n'ont jamais vraiment d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [89%] :\r\nOui, j'ai indiqu\u00e9 d\u00e8s le 1er jour que je ne discuterai pas pour le plaisir de discuter, d\u00e9clarait hier le n\u00e9gociateur de l'ONU, Staffan de Mistura, qui, il faut le dire, a mouill\u00e9 la chemise pour tenter de lancer les pourparlers, on ne peut pas qualifier tout \u00e7a de n\u00e9gociation \u00e0 puisqu'il n'y avait pas de contact Direct entre les n\u00e9goci\u00e9 entre les d\u00e9l\u00e9gations qui elle- m\u00eame qualifi\u00e9 la situation de face pr\u00e9paratoire alors St\u00e9phane de Mistura il esp\u00e9rait accomplir quelques pas concret, mais il a d\u00fb rapidement d\u00e9chanter les parties n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 la n\u00e9gociation les confusion r\u00e9gnait au niveau des d\u00e9l\u00e9gations qui repr\u00e9sentait qui \u00e9tait pas toujours clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [93%] :\r\nResponsable de cette suspension alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [95%] :\r\nAlors hier, chaque d\u00e9l\u00e9gation se livrer au jeu du c'est pas moi c'est l'autre selon les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas, les parrains de l'opposition Arabie-Saoudite Qatar Turquie lui ont donn\u00e9 l'ordre de se retirer un argument, il faut le dire qui manque un peu de fondement l'opposition, elle avait dit d\u00e8s le d\u00e9but, qu'elle ne n\u00e9gocierait pas sous la pression des armes, elle r\u00e9clamait un cessez-le-feu, la lev\u00e9e du si\u00e8ge de plusieurs villes et la cr\u00e9ation de couloirs humanitaires conform\u00e9ment \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU, or hier matin d\u00e9j\u00e0 la Russie enfon\u00e7ait un clou bien profond dans le cercueil des discussions en d\u00e9clarant qu'il n'\u00e9tait pas question de cesser les bombardements qui visent en majorit\u00e9 les rebelles et Moscou de passer \u00e0 l'acte en appuyant par des frappes massives, l'arm\u00e9e du pr\u00e9sident Assad, qui a fait une importante perc\u00e9e \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [87%] :\r\nQu'est -ce qui va se passer maintenant Alain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [95%] :\r\nEh bien, en d\u00e9cr\u00e9tant la pause Stefan de Mistura en appelle clairement aux grandes puissances du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Iran et aux autres puissances r\u00e9gionales pour faire bouger les lignes, le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, indique aider hier soir que la conf\u00e9rence annuelle sur la s\u00e9curit\u00e9, la semaine prochaine \u00e0 M\u00fcnich pourrait servir de cadre \u00e0 une action commune des parties prenantes, mais d\u00e8s aujourd'hui des dirigeants se retrouvent \u00e0 Londres pour une conf\u00e9rence humanitaire sur la Syrie, l'occasion de mener des consultations approfondies avec nos partenaires, indique le fran\u00e7ais Laurent Fabius, l'opposition elle affirme : pas question de reprendre des pourparlers de paix sans changement de la situation sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [96%] :\r\nAlain Franco merci et lui aussi j'ai enclench\u00e9 la touche pause hier, voire m\u00eame Stop Alain Berset reporte sa r\u00e9forme des franchises d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [94%] :\r\nAlors pour rappel, le milieu de la sant\u00e9 proposait de supprimer certaines franchises et de limiter les rabais de primes pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [95%] :\r\nSeulement voil\u00e0, son projet a suscit\u00e9 la col\u00e8re d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde dans les milieux concern\u00e9s, il a donc d\u00e9cid\u00e9 de le reporter, mais pas de l'abandonner, Christelle Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:42) [92%] :\r\nUn report, le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, Alain Berset veut encore approfondir certains points comme les raisons qui poussent les assur\u00e9s \u00e0 changer de franchise ou le rapport entre prestations m\u00e9dicales et choix de franchise, mais aucune pr\u00e9cision sur la direction que va prendre le projet, il faudra attendre le 1er semestre 2017 pour en en savoir plus, c'est un revers pour le ministre de la Sant\u00e9, sa volont\u00e9 de simplifier les quelque 250000 primes diff\u00e9rentes soumises chaque ann\u00e9e \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique s'est heurt\u00e9e \u00e0 une opposition de pratiquement tous les milieux concern\u00e9s des assureurs aux f\u00e9d\u00e9rations de patients en passant par la d\u00e9fense des consommateurs Alain Berset n'avait pas vraiment d'autre choix que de reculer sa marge de manoeuvre pour de nouvelles propositions est t\u00e9nue, plusieurs pistes sont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s au Parlement, dont une hausse des franchises les plus basses, solution soutenue notamment par les assureurs, mani\u00e8re d'\u00e9viter les consultations non n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [94%] :\r\nEt si vous \u00e9coutiez Forum hier vous avez certainement entendu Alain Berset sur un autre sujet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [91%] :\r\nFaut \u00eatre clair : nous avons besoin de stabilit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, nous travaillons d'arrache-pied pour trouver une solution stable et je crois qu'il est pas le moment aujourd'hui d'en rajouter une couche si vous me permettez cette expression qu'il faut, comme l'a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral clairement rejet\u00e9 cette initiative le 20 8 f\u00e9vrier prochain repr\u00e9senterait une est quasiment insurmontable pour nous aussi dans les relations avec nos partenaires europ\u00e9ens, avec la garantie derri\u00e8re, que le Parlement, elle l'on agit et tiennent compte de ce que souhaite la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le ministre de la sant\u00e9 qui milite contre l'initiative de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels z'\u00e9trangers mis de c\u00f4t\u00e9 un instant son devoir de r\u00e9serve, alors avant lui, Didier Burkhalter Yoann Schneider- Ammann l'ont aussi fait sur ce sujet, \u00e7a c'est pour les ministres en exercice reste maintenant les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [88%] :\r\nOui, en a quelques-uns, alors qu'ils n'ont rarement ses anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui Noirmont \u00e9taient aussi nombreux \u00e0 s'engager dans une campagne de votation La preuve, 11 d'entre eux ont sign\u00e9 un manifeste contre ce texte de l'UDC mais Coralie un autre objet fait aussi sortir deux exministre de leur retraite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [93%] :\r\nOui, c'est le Gothard et les 2 retrait\u00e9s en question sont Pascal Couchepin et Moritz Leuenberger St\u00e9phane Deleury vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral les 2 personnalit\u00e9s ne partage pas du tout le m\u00eame avis sur la question du second tube c'est clairement du c\u00f4t\u00e9 du valaisan que Doris Leuthard peut trouver du soutien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [93%] :\r\nLa chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports Doris Leuthard peut compter sur Pascal Couchepin, fait rarissime pour un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral le PLR Valaisan appara\u00eet dans le tout m\u00e9nage de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, aux c\u00f4t\u00e9 de Doris Leuthard Pascal Couchepin, fait passer le message aux Romands qu'il faut soutenir le percement d'un second tunnel routier en voyant les deux politiciens se c\u00f4toyer dans une publicit\u00e9 politique, on se croirait presque revenus 7 ans en arri\u00e8re lorsqu'ils si\u00e9geaient ensemble dans le Coll\u00e8ge, gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [95%] :\r\nReste que tous les anciens coll\u00e8gues de Doris Leuthard ne sont pas aussi tendres avec elle durant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [95%] :\r\nNon, elle a subi un v\u00e9ritable tacle par derri\u00e8re de la part de Moritz Leuenberger, le socialiste, son pr\u00e9d\u00e9cesseur au d\u00e9partement des Transports a donn\u00e9 une interview au taquet, c'\u00e9tait juste avant nouvel an il y qualifie le projet de Doris Leuthard du parlement d'anticonstitutionnel, Moritz Leuenberger ne croit pas qu'on maintiendra \u00e0 long terme, une seule voie de circulation dans chaque sens, bref, un v\u00e9ritable plaidoyer contre le percement d'une seconde galerie cocasse d'ailleurs pour celui qui a si\u00e9g\u00e9 au conseil d'administration du g\u00e9ant de la construction Implenia au moment de sa retraite politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [91%] :\r\nSt\u00e9phane est -ce qu'on peut parler pour autant de la fin du devoir de r\u00e9serve, des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [95%] :\r\nOu bien on a un peu l'impression que la digue a c\u00e9d\u00e9, c'est vrai, l'attaque de Moritz Leuenberger contre une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, c'est quelque chose d'assez in\u00e9dit, les pr\u00e9d\u00e9cesseurs en g\u00e9n\u00e9ral se gardent de parasiter le d\u00e9bat un principe non \u00e9crit qui n'est plus du tout respect\u00e9 dans les campagnes en cours, que ce soit sur l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC ou sur le th\u00e8me du Gothard, dans l'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en place, on peine \u00e0 cacher un certain agacement, on redoute m\u00eame que ce d\u00e9fil\u00e9 d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les campagne soit plus contreproductif que d'un grand secours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [89%] :\r\nSt\u00e9phane, merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [93%] :\r\nSon devoir de r\u00e9serve est -il mort pour le meilleur ou pour le pire, on posera cette question, notamment \u00e0 l'une des principales int\u00e9ress\u00e9es c'est Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ministre des transports est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour nous parler notamment du Gothard \u00e0 7 heures 35 mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [94%] :\r\nNous avons ce m\u00e9ga- projet de fusion dans le Jura, ce sont 13, peut-\u00eatre m\u00eame 14 communes qui pourraient unir leurs destin\u00e9es pour former un Grand Del\u00e9mont de 22000 habitants, la d\u00e9cision sera prise d'ici la fin de l'ann\u00e9e, puisqu'un nouveau plan de fusion est sur la table apr\u00e8s une pause de 4 ans, un projet qui tient la route reste un obstacle : convaincre la population Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [93%] :\r\nLes premiers projets de fusion dans le Jura sont apparus il y a une dizaine d'ann\u00e9es, on comptait alors 83 communes entre 2005 et 2012, leur nombre est pass\u00e9 \u00e0 64 puis \u00e0 57 un processus long et compliqu\u00e9, certains projets ont \u00e9t\u00e9 amput\u00e9s au moment du vote final, on retiendra aussi le cuisante \u00e9chec enregistr\u00e9 aux Franches-Montagnes 11 des 13 communes concern\u00e9es avaient balay\u00e9 le projet avec une participation de plus de 74 pourcent,, preuve qu'il y a parfois un monde d'incompr\u00e9hension entre la volont\u00e9 des \u00e9lus, de rendre plus efficiente, la gestion des collectivit\u00e9s publiques et celle d'une population attach\u00e9e \u00e0 une administration de proximit\u00e9, le rapport d'\u00e9tude sur le projet de fusion Del\u00e9mont et sa couronne, d\u00e9montre qu'il ne se heurterait pas des obstacles majeurs et a priori le projet semble plut\u00f4t bien ficel\u00e9 dans un espace qui a d\u00e9j\u00e0 appris \u00e0 travailler au sein d'une agglom\u00e9ration qui compte au moins 8 des communes concern\u00e9es, dans le meilleur des cas, on pourrait passer bient\u00f4t \u00e0 45 voire 44 communes dans le Jura, presque moiti\u00e9 moins qu'il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [86%] :\r\nIl va falloir apprendre \u00e0 prononcer son nom, Jeune 10\u00e8me Chine : c'est le nouveau super Big boss de Singen ta, l'actuel patron de Kent, China, l'entreprise d'\u00c9tat chinois, ce qui a rachet\u00e9, hier, le groupe b\u00e2lois pour 44 milliards de francs Chine \u00e0 58 ans, pour le reste, notre correspondant en Chine Rapha\u00ebl Grand se charge des pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [88%] :\r\nJeune, il est un dirigeant \u00e0 part dans la galaxie des entreprises d'\u00e9tat chinoise jeunes viennent Chine c'est un Style qui se d\u00e9marque de ses homologues, il a de l'autre jour une certaine classe \u00e0 l'occidentale, dit -on, Chine, ils laissent m\u00eame appara\u00eetre ces petites m\u00e8ches grisonnantes un d\u00e9tail inimaginable pour les cadres aust\u00e8re du Parti communiste, jeunes viennent Chine a la r\u00e9putation d'\u00eatre un entrepreneur hors Pair, un homme qui a fait fortune en investissant 1500 francs dans une petite compagnie de nettoyage de th\u00e9, hier, l'homme est ambitieux, il multiplie les acquisitions pour se retrouver \u00e0 la t\u00eate de l'une des plus grosses compagnies d'\u00c9tat chinoise qui aime China jeune James Hines, un patron taill\u00e9 pour les achats \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Europe en particulier qu'il affectionne, officier de la L\u00e9gion d'honneur en France jeunes viennent Chine est -il le bras arm\u00e9 de P\u00e9kin, sa marge de manoeuvre est en tout cas tr\u00e8s relative car en Chine, le vrai patron, c'est toujours le Parti communiste, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [98%] :\r\n7 heures 11 bient\u00f4t 12 c'est l'heure de poser un pied sur le sol am\u00e9ricain l'Islam fait partie int\u00e9grante de l'Am\u00e9rique, \u00e7a c'est le message qu'a lanc\u00e9 hier Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [94%] :\r\nMais pour sa toute premi\u00e8re visite dans une mosqu\u00e9e aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident appel\u00e9 ses concitoyens \u00e0 la tol\u00e9rance et au respect envers la religion musulmane, il a voulu rassurer les musulmans qui se sentent menac\u00e9s par la rh\u00e9torique des candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, quelques semaines apr\u00e8s les attentats de San Bernardino et de Paris, rassurer, mais pas seulement : correspondance Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:04) [92%] :\r\nCe discours de Baltimore est un \u00e9cho tr\u00e8s lointain de celui du Caire en 2009 quand Obama plein d'espoir, voulait r\u00e9concilier l'Am\u00e9rique et le monde musulman, 7 ans plus tard, il en est r\u00e9duit \u00e0 tenter d'\u00e9teindre un incendie qui a gagn\u00e9 le sol am\u00e9ricain d'abord r\u00e9pondre aux propos islamophobes de Trump et plusieurs de ses concurrents, rassurer les musulmans, rappeler que l'Islam est am\u00e9ricain depuis les origines du pays avec l'arriv\u00e9e de certains esclaves venus d'Afrique, les musulmans sont nos voisins, nos officiers de police, nos soldats les stigmatiser, c'est faire le jeu de l'ennemi, dit Obama mais cet appel s'est aussi accompagn\u00e9e d'une recommandation responsable musulman, Obama reconna\u00eet leur engagement pour condamner les attentats mais il attend d'eux qu'ils soient plus visibles et d'ajouter que les attaques contre toutes religions quelles qu'elles soient, doivent \u00eatre condamn\u00e9s, contre les chr\u00e9tiens d'Orient ou contre les juifs forc\u00e9s de quitter la France, dit -il, parfois sous la menace des musulmans mais ce discours pour la tol\u00e9rance religieuse aura bien peu de chances d'\u00eatre entendu aux \u00c9tats-Unis dans le tumulte de la campagne pr\u00e9sidentielle qui fait rage Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [91%] :\r\nLa campagne qui fait rage, et c'est peu dire, Donald Trump s'est distingu\u00e9 hier en accusant Ted Cruz son rival d'avoir vol\u00e9 l'\u00e9lection de l'Iowa, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, en affirmant que Ben Carson, autre candidat r\u00e9publicain se retirait et en incitant les partisans Carson a vot\u00e9 pour lui r\u00e9clame donc l'annulation du scrutin, r\u00e9plique de Cruz, c'est un caprice Trump est en train de craquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [90%] :\r\nTout un symbole \u00e0 pr\u00e9sent le tunnel, on le sait, l'issue votent le 28 f\u00e9vrier prochain sur le percement d'un second tube routier au Gothard : le tunnel, c'est un objet d'appr\u00e9hensions pour les uns et d'excitation pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [90%] :\r\nUne embellie \u00e0 Valence que l'on retrouve chez les artistes suisses Friedrich D\u00fcrrenmatt le d\u00e9peignent comme un univers sombre et p\u00e9rilleux pour Massimo metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien lausannois, c'est tout le contraire, habitu\u00e9 depuis tout petit aux allers-retours, la Suisse et l'Italie, il associe le tunnel \u00e0 la douceur des souvenirs d'enfance, Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:55) [93%] :\r\nTraverser le Grand Saint-Bernard de part et d'autre au pas de course et en pleine nuit, la performance est sign\u00e9e massivement Forl\u00e1n artiste suisse d'origine italienne, un artiste pour qui le passage du tunnel est une petite Madeleine de Proust. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:12) [87%] :\r\nC'\u00e9tait justement ce moment magique, un moment absolument extraordinaire d'intenses 5 motions comme \u00e7a qui \u00e9tait la travers\u00e9e du tunnel du du Grand Saint-Bernard, enfant, vous ne vous posez pas la question de pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit, qui l'a construit, combien \u00e7a co\u00fbte : voil\u00e0, il est l\u00e0, il fait partie du monde, c'est vrai que pour moi, c'est un peu comme si la terre avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le tunnel avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec la terre, quoi qu'il avait toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 il faisait vraiment vraiment partie du monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:40) [95%] :\r\nC'est vrai, au m\u00eame titre que les montagnes, les tunnels font partie du paysage suisse un paysage fa\u00e7onn\u00e9 par l'homme pour s'ouvrir vers l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:50) [88%] :\r\nC'est vrai que quand on dit \u00eatre dans un tunnel, c'est plut\u00f4t une chose \u00e0 dire n\u00e9gative quoi alors qu'en fait il y a une ouverture au d\u00e9but et une ouverture \u00e0 la fin, voici un passage \u00e7a c'est beau de penser que voil\u00e0 sur quelques sur quelques kilom\u00e8tres, vous ne savez plus o\u00f9 vous \u00eates, et puis tout d'un coup le monde Le monde change, c'est un peu comme lorsque, enfant, vous \u00eates au Luna Park pour faire ce tour de man\u00e8ge, l'art parce que vous savez que c'est l\u00e0 que vous allez pouvoir r\u00eaver, imaginer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:17) [93%] :\r\nLa travers\u00e9e du tunnel, une invitation au voyage pour Massimo Forl\u00e1n un voyage paisible au coeur de la montagne et de ses galeries si famili\u00e8re du peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:28) [85%] :\r\nTunnel une performance film\u00e9e par Massimo Forl\u00e1n \u00e0 retrouver cet \u00e9t\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne et puis eux n'ont pas vu la fin du tunnel hier soir hockey-sur-glace essay\u00e9 pas pu pour le Lausanne Hockey Club qui s'est infini inclin\u00e9 en finale de la Coupe de Suisse c'\u00e9tait Tamalet le score 4 1 victoire donc de mesurer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 merci Coralie Claude de la pluie et de la neige au menu de ce jeudi, des averses \u00e9parses ce matin au nord des Alpes, avec une limite pluie-neige vers 500 m\u00e8tres le temps va rester sec en Valais l'apr\u00e8s- midi, le ciel va se couvrir partout, avec des pr\u00e9cipitations plus intenses, la limite pluie-neige va remonter vers 1200 m\u00e8tres quant aux temp\u00e9ratures 4 \u00e0 6 en plaine, moins 9 \u00e0 moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec un vent fort en montagne, un peu plus mod\u00e9r\u00e9 en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T06:20:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AF1B14A-8306-4F1E-9219-22AC4A1467D0", "internalArchiveId": "4AF1B14A-8306-4F1E-9219-22AC4A1467D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierluigi Fedele, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat UNIA;Benjamin Fischer, pr\u00e9sident des jeunes UDC suisses;Albert. Eric;David Cameron, premier ministre britannique;Barbara Egger-Jenzer, directrice bernoise des travaux publics, des transports et de l'\u00e9nergie;Jacqueline de Quattro, Conseill\u00e8re d'Etat PLR VD, cheffe du Dpt du territoire et de 'l'environnement\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/MULTI SYNGENTA ITV FEDELE) Syngenta qui passe en main chinoises... Et voil\u00e0 qui n'est pas pour rassurer les Syndicats... Unia a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 Kem Ch\u00efna, le repreneur du groupe  b\u00e2lois des garanties sur les emplois en Suisse... Estimant que les sites suisses ne devaient pas rester dans l'incertitude... M\u00eame si Kem Ch\u00efna n'a encore rien annonc\u00e9... \r\nEn tous cas ce rachat a des airs de d\u00e9j\u00e0 vu... En 2012, c'est Swissmetal qui \u00e9tait rachet\u00e9 par le chinois Baoshida... En mati\u00e8re de culture... mais aussi de culture d'entreprise, la Chine et la Suisse sont bien loin... D'o\u00f9 des n\u00e9gociations parfois bien plus complexes avec les syndicats... Comme l'explique Pier luigi Fedele, il est membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia. \r\n  MAG 39''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard...\r\n(22/MULTI SYNGENTA CE QUE LES CHINOIS ONT ACHETE EN SUISSE PA) En tous cas le si\u00e8ge de Syngenta reste en Suisse... Le pr\u00e9sident du groupe Michel Demar\u00e9 s'est voulu rassurant hier... \r\nSyngenta... Une op\u00e9ration \u00e0 44 milliards de francs pour Kem Ch\u00efna, la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e0e par une entreprise chinoise hord de ses terres... \r\nEt pourtant cela fait des ann\u00e9es que la Chine courtise la Suisse... par le biais de rachats, participations ou d'implantations... Olivier Schorderet...\r\n  MAG 57''\r\nUne offre publique d'achat va d\u00e9sormais \u00eatre lanc\u00e9e... La finalisation de l'op\u00e9ration est pr\u00e9vue pour le mois de juin... Avec cet accord, Chemch\u00efna br\u00fble la politesse \u00e0 Monsanto...dont l'offre avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par le groupe suisse...\r\n(12/MULTI SYRIE PAPIER SUSPENSION POUR 6H PA) Les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie sont suspendues... jusqu'au 25 f\u00e9vrier... Annonce faite hier \u00e0 Gen\u00e8ve par l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura, apr\u00e8s une entrevue avec l'opposition au r\u00e9gime de Damas... Les discussions venaient de commencer... le week end dernier... \r\nLe diplomate parle d'une pause, assure que les n\u00e9gociations n'ont pas \u00e9chou\u00e9 mais que l'aide des pays m\u00e9diateurs est n\u00e9cessaire pour d\u00e9bloquer la situation... L'analyse d'Alexandre Habay... \r\n  MAG 59''\r\nEt r\u00e9action politique \u00e0 cette suspension... Washington accuse Moscou d'\u00eatre en partie responsable de cette pause dans les n\u00e9gociations... M\u00eame accusation du c\u00f4t\u00e9 de Paris... La Russie qui a men\u00e9 d'intenses bombardements en Syrie, autour d'Alep notamment... Plus de 320 frappes depuis lundi selon l'observatoire syrien des droits de l'homme. Des raids qui appuient l'action des troupes du r\u00e9gime au sol qui encerlent Alep...\r\nToujours dans ce dossier, le gouvernement britannique a promis hier plus d'un milliard et demi de francs d'aide humanitaire suppl\u00e9mentaire... Des dirigeants du monde entier sont \u00e0 Londres aujourd'hui pour tenter de r\u00e9unir des fonds pour les 18 millions de Syriens affect\u00e9s par la guerre.\r\n(02/PROGRAMME FORMATION SOINS PA) La Suisse manque encore et toujours de m\u00e9decins.\r\nTrente pour cent des praticiens viennent de l'\u00e9tranger. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend rem\u00e9dier \u00e0 cette situation surtout apr\u00e8s le vote de l'initiative contre l'immigration de masse....  Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 hier d'investir 25 millions par an entre 2017 et 2020 pour assurer la rel\u00e8ve m\u00e9dicale made in swiss. \r\nUne enveloppe qui ira aux universit\u00e9s. Pietro Bugnon, le gouvernement agit l\u00e0 o\u00f9 il le peut...\r\n  MAG 58''\r\nLe Parlement doit se prononcer au mois de mars sur cette enveloppe de 100 millions de francs pour quatre ans... pour l'aumentation du nombre de m\u00e9decins diplom\u00e9s.\r\n(D4/PORTRAIT ILLUSTRE NOUVEAU PDT DES JEUNES UDC) Les jeunes UDC suisses ont un nouveau pr\u00e9sident depuis le week-end dernier. Il s'appelle Benjamin Fischer. Ce Zurichois de 24 ans se revendique de l'aile lib\u00e9rale de son parti. \r\nIl d\u00e9fend des positions pour le moins... progressistes. Portrait sign\u00e9 Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'27\r\n(15/GB BREXIT DEBAT COMMUNES ITV CAMERON) ***Direction la Grande Bretagne \u00e0 pr\u00e9sent... David Cameron faisait face \u00e0 la chambre des communes hier sur la question europ\u00e9enne. \r\nLe premier ministre britannique a obtenu un pr\u00e9-accord aupr\u00e8s de Bruxelles, avec des concessions pour inciter le Royaume-Uni \u00e0 rester dans l'Union Europ\u00e9enne. \r\nIl a obtenu par exemple un frein d'urgence \u00e0 l'immigration, qui pourrait permettre \u00e0 Londre de couper provisoirement les aides sociales aux travailleurs europ\u00e9ens en Grande Bretagne en cas d'afflux massif... \r\nMais au parlement hier, l'ambiance \u00e9tait toutefois tendue. \r\nBeaucoup de conservateurs en particulier estiment que l'accord ne va pas assez loin. Pour se d\u00e9fendre, David Cameron a r\u00e9pliqu\u00e9 qu'il a obtenu le maximum...\r\n  29''\r\n*** Et on revient tout \u00e0 l'heure dans sport matin sur les cons\u00e9quences d'un \u00e9ventuel Brexit... Les britanniques devraient se prononcer en juin sur une sortie de leur pays de l'Union Europ\u00e9enne... Et ce Brexit pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences sur le foot anglais... Pr\u00e8s de 200 joueurs devraient alors obtenir un permis de travail... Ou quitter le pays...\r\n(D3/BISBILLE RACHAT PAR BKW DE SWISSGRID) ***Retour en Suisse... Le torchon br\u00fble toujours entre les cantons romands et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9lectrique bernoise BKW. \r\nLe diff\u00e9rend concerne le contr\u00f4le du r\u00e9seau national de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 Swissgrid... R\u00e9seau qui menace de tomber enti\u00e8rement en mains al\u00e9maniques. \r\nSelon le gouvernement bernois, une solution acceptable pour toutes les parties a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. Le Conseil d'Etat l'\u00e9crit dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une motion qui lui demandant de s'engager en faveur de la coh\u00e9sion nationale...Coh\u00e9sion menac\u00e9e par cette affaire. Mais en r\u00e9alit\u00e9, on est bien loin d'une solution. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'29\r\n(25/HOCKEY LHC-ZURICH LIONS PA) Essay\u00e9, pas pu. Le Lausanne HC s'est inclin\u00e9 en finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace... \r\nLe LHC a subi hier soir la loi des Z\u00fcrich Lions, \u00e0 la patinoire de Malley... Un match \u00e0 guichets ferm\u00e9s... 7'600 spectateurs. \r\nD\u00e9ception donc pour Lausanne... Score final : 4 \u00e0 1 pour les Z\u00fcrich Lions. Pr\u00e9cisions, Alain Th\u00e9voz. \r\n  Son 54''\r\n(Carnavals) Et puis le coup d'envoi de la saisons des carnavals... qui d\u00e9bute ce matin... dans les cantons catholiques... Coup d'envoi \u00e0 l'aube \u00e0 Soleurre, Lucerne ou Saint Gall... Sion leur emboite le pas cet apr\u00e8s midi, Bellinzone en soir\u00e9e... \r\nA Fribourg, le carnaval des boltzes ouvre dimanche matin... Place ensuite au cort\u00e8ge...Et puis \u00e0 Sion nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e... Le canon \u00e0 cofettis... Deux tonnes cinq de petits morceaux color\u00e9s... Et un th\u00e8me pour cette 41e \u00e9dition... de cap et d'\u00e9p\u00e9e...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Pluie et neige au menu de ce jeudi... Beaucoup de nuage aussi... Des averses \u00e9parses ce matin au nord des Alpes, avec une limite pluie neige vers 500 m\u00e8tres. Le temps reste sec en Valais seulement avec des \u00e9claircies... L'apr\u00e8s midi, le ciel va se couvrir partout en Suisse... Avec des pr\u00e9cipitations de plus en plus intenses... La limite pluie neige va remonter vers 1200 m\u00e8tres. Temp\u00e9ratures 4 \u00e0 6 degr\u00e9s en plaine... -9 \u00e0 -3 \u00e0 2000 m\u00e8tres, avec du un vent fort en montagne... mod\u00e9r\u00e9 en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Plus grande zone de libre \u00e9change au monde. \r\nLe Congr\u00e8s s'y oppose.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce jeudi restera plac\u00e9 sous le signe d'une grisaille tenace, dans une ambiance toujours fra\u00eeche.\r\nQuelques averses \u00e9parses pourront se produire \u00e0 tout moment au nord des Alpes, notamment le\r\nlong des reliefs, et sous forme de neige au-dessus de 600 m environ. C'est en Valais central que le\r\nsoleil aura le plus de chance de percer, essentiellement ce matin. Le mercure ne devrait pas\r\nd\u00e9passer les 4 \u00e0 6\u00b0.\r\nLes journ\u00e9es de vendredi et de samedi seront \u00e0 nouveau printani\u00e8res, avec des maxima de l'ordre\r\nde 7 \u00e0 10\u00b0 en plaine comme en moyenne montagne. Sur le Plateau et le long des reliefs au-dessous\r\nde 2000 m, l'ensoleillement sera toutefois incertain vendredi car les nuages r\u00e9siduels pourraient\r\nmettre du temps \u00e0 s'\u00e9vacuer. D\u00e8s samedi apr\u00e8s-midi, le foehn se l\u00e8vera dans les Alpes, pr\u00e9misse \u00e0\r\nune d\u00e9gradation notable attendue pour dimanche.\r\n(17/ALLEMAGNE DECISIONS MIGRANTS PA) Apr\u00e8s des mois de discussions, le gouvernement allemand a pris toute une s\u00e9rie de mesures hier (mercredi) pour rendre le pays moins attractifs aux yeux des demandeurs d'asile.\r\nCela va de la limitation du regroupement familial \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration des expulsions.\r\nLes d\u00e9tails \u00e0 Berlin avec Delphine Nerbollier\r\n  47''\r\n(((Angela Merkel tient bon... elle ne souhaite pas revenir sur sa politique d'ouverture envers les r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais cela n'emp\u00eache... la chanceli\u00e8re cherche \u00e0 rendre son pays moins attractif, par des mesures plus indirectes...\r\nle regroupement familial. sera d\u00e9sormais plus difficile.... pas pour les personnes qui ont obtenu l'asile... mais pour celles qui ne peuvent pas \u00eatre renvoy\u00e9es chez elles..- elles devront d\u00e9sormais attendre 2 ans pour faire venir leurs proches.\r\nLes expulsions seront elles aussi facilit\u00e9es et cela m\u00eame si les personnes sont malades... seuls les cas les plus extr\u00eames emp\u00eacheront une expulsion.\r\nL'Allemagne ajoute par ailleurs plusieurs pays \u00e0 sa liste des pays dits surs... L'Algerie et le Maroc en font partie... leurs ressortissants pourront donc \u00eatre renvoy\u00e9s de mani\u00e8re syst\u00e9matique... ces derniers temps, de tr\u00e8s migrants venus du Maghreb ont choisi de s'installer en Allemagne))).", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7450214", "ece-7450196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T06:09:17Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nJournal de Blandine L\u00e9vite hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'inqui\u00e9tude des syndicats au lendemain de l'annonce du rachat de Singen ta par un groupe chinois th\u00e8me China reprend les r\u00eanes de la firme b\u00e2loise et pour le syndicat, les syndicats, ce n'est pas rien, la Chine est culturellement bien loin de la Suisse en mati\u00e8re de culture d'entreprise aussi et donc de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nMichel Merle verra vient aussi s'ajouter \u00e0 la longue liste des groupes chinois qui viennent s'implanter en Suisse, tour d'horizon tout \u00e0 l'heure avec Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [91%] :\r\nMission impossible les n\u00e9gociations suspendues St\u00e9phane de Miss tour a d\u00fb se r\u00e9soudre hier a annonc\u00e9 une pause dans les n\u00e9gociations sur la Syrie, qui venait \u00e0 peine de d\u00e9buter \u00e0 Gen\u00e8ve, il estime que les pourparlers ont besoin de la m\u00e9diation de certains pays, mais la Poste pourrait se transformer en v\u00e9ritable \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\n4\u00e8me \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises avec aujourd'hui ce th\u00e8me central au coeur des programmes des partis politiques, la densification urbaine o\u00f9 et comment construire Rendez -vous avec Marc mini qui nous dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [88%] :\r\nPuis la capuche basket et barbe naissante, voil\u00e0 le look du nouveau pr\u00e9sident des jeunes UDC suisses Benjamin Fischer \u00e0 24 ans, il est pour la l\u00e9galisation du cannabis pour le mariage gay contre l'interdiction de la burqa alors le jeune UDC se serait -il tromp\u00e9 de parti Rouven \u00e7a lui a pos\u00e9 la question : portrait de cette UDC dans un journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nDans sport matin nous verrons que Brexit tout la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne aurait de grosses cons\u00e9quences sur le foot anglais pr\u00e8s de 200 joueurs devraient obtenir un permis de travail pour s'en aller pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [93%] :\r\nJeune qui passe en main chinoises et voil\u00e0 qui n'est pas pour rassurer les syndicats Unia a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 Kem China le repreneur du groupe b\u00e2lois des garanties sur les emplois en Suisse, estimant que les sites suisses ne devait pas rester dans l'incertitude, m\u00eame si Kem China n'a encore rien annonc\u00e9 d'inqui\u00e9tant, en tout cas ce rachat des airs de d\u00e9j\u00e0 vu en 2012 c'est Swissmetal qui \u00e9tait rachet\u00e9 par le chinois Baoshida et en mati\u00e8re de culture mais aussi de culture d'entreprise, la Chine et la Suisse sont bien loin d'o\u00f9 des n\u00e9gociations parfois plus complexes avec les syndicats, comme l'explique Pierre Luidgi f\u00e9d\u00e9rer, il est membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [83%] :\r\nIl y a souvent des int\u00e9r\u00eats financiers des int\u00e9r\u00eats immobiliers et on peut pas \u00eatre certain \u00e0 100 pourcent quand quand ce genre de rachats se produisent ces int\u00e9r\u00eats -l\u00e0 pas privil\u00e9gier plut\u00f4t que simplement le d\u00e9veloppement de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [97%] :\r\nOn conna\u00eet un petit peu le sort qui est r\u00e9serv\u00e9 aux syndicats en Chine est -ce que vous craignez que \u00e7a soit la m\u00eame chose en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [90%] :\r\nJe pense pas que il iront dans ce sens -l\u00e0, par contre, ils ont une approche nettement moins dans la collaboration de la discussion, \u00e7a c'est clair, leur culture, au niveau du contact la collaboration que les syndicats correspond pas du tout \u00e0 la n\u00f4tre, ceci dit il y a une convention collective qui r\u00e9git aussi bien Swissmetal un c\u00f4t\u00e9 casting, de l'autre, mais ils pourront pas faire sans le partenaire signataires cette convention collective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, en tout cas le si\u00e8ge de Singen reste en Suisse, le pr\u00e9sident du groupe, Michel Demar\u00e9 s'est voulu rassurant hier jeune dans une op\u00e9ration \u00e0 44 milliards de francs pour Kem China, la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e9e par une entreprise chinoise hors de ses Terres et pourtant, cela fait des ann\u00e9es que la Chine courtise la Suisse, par le biais de rachats participations implantations olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [87%] :\r\n6 entreprises suisses ont pass\u00e9 en main chinoises dernier pla\u00e7ant la Suisse au 9\u00e8me rang d'un classement europ\u00e9en domin\u00e9 en 2015 par l'Allemagne et la Grande-Bretagne, il y a eu Suisse porte num\u00e9ro un mondial de l'assistance au sol une fronde, poids lourds du marketing sportif, mais aussi le Neuch\u00e2telois mini clips g\u00e9ant des mini- jeux vid\u00e9os sur Internet des h\u00f4tels dans le Palace de Lucerne sont aussi devenus chinois ceci rach\u00e8te tous prennent des parts souvent majoritaire dans le capital du Vaudois Leclanch\u00e9 par exemple, des Chinois qui, depuis 10 ans, ont \u00e9largi leur terrain de jeu horlogerie quorum Eterna Dreyfuss, mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e0 Dax, sans oublier le rachat de ce qui restait de Swissmetal ils ouvrent aussi des bureaux des antennes des filiales ainsi \u00e0 Z\u00fcrich foisonnent, le repreneur du club Med ou encore Wawa et g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms a libe Feld, poids lourd de la Pharma Taslima choisi pour sa part de s'implanter \u00e0 Gen\u00e8ve, la Suisse, terre d'accueil des Chinois mais aussi plus que jamais, porte d'entr\u00e9e vers les grands march\u00e9s europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [95%] :\r\nUne offre publique d'achat va d\u00e9sormais \u00eatre lanc\u00e9e la finalisation de l'op\u00e9ration est pr\u00e9vue pour le mois de juin, avec cet accord, Kem China br\u00fble la politesse \u00e0 Monsanto dont l'offre avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par le groupe suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations de paix sur la Syrie sont suspendues jusqu'au 25 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [93%] :\r\nAnnonce faite hier \u00e0 Gen\u00e8ve par l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de miss tour apr\u00e8s une entrevue avec l'opposition au r\u00e9gime de Damas, les discussions venaient de commencer le week- end dernier, le diplomate, parle d'une pause, il assure que les n\u00e9gociations n'ont pas \u00e9chou\u00e9 mais que l'aide des pays m\u00e9diateurs est n\u00e9cessaire pour d\u00e9bloquer la situation, analyse d'Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [92%] :\r\nStaffan de Mistura, o\u00f9 la mission impossible, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie avait une feuille de route, la r\u00e9solution 22 54 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 adopt\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, qui oblige les parties en conflit \u00e0 prot\u00e9ger les populations civiles, mais \u00e0 peine commenc\u00e9 les pourparlers indirects se sont fracass\u00e9s sur le court implacable de la guerre qui ignore les voeux pieux de la diplomatie onusienne les 14 villes assi\u00e9g\u00e9es et affam\u00e9es essentiellement par le r\u00e9gime et la violence de l'offensive sans pr\u00e9c\u00e9dent de ce dernier et de la lie russe sur Alep ont emp\u00each\u00e9 l'opposition d'entrer pleinement dans les n\u00e9gociations, une opposition qui ne pouvait pas vivre un autre Gen\u00e8ve 2, sous peine de perdre toute l\u00e9gitimit\u00e9 politique aux yeux des populations, qui dit repr\u00e9senter Staffan de Mistura place donc la balle dans le camp du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de liesse SG le groupe des pays qui soutiennent la Syrie et qui r\u00e9unit les grandes puissances r\u00e9gionales et globales, dont la Russie sans pression, capable de produire des effets concrets sur le terrain, la pose de Gen\u00e8ve 3 pourrait se se transformer en \u00e9chec d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions politiques \u00e0 cette suspension, Washington accuse Moscou d'\u00eatre en partie responsable de cette pause dans les n\u00e9gociations m\u00eame accusation du c\u00f4t\u00e9 de Paris, la Russie, qui a men\u00e9 dans ce sens, bombardements Syrie autour d'Alep notamment plus de 320 frappes depuis lundi, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme et des raids qui appuient l'action des troupes syriennes au sol des troupes du r\u00e9gime qui encercle Alep toujours dans ce dossier le gouvernement britannique a promis hier, plus d'un 1000000000 et demi de francs d'aide humanitaire suppl\u00e9mentaire des dirigeants du monde entier sont \u00e0 Londres aujourd'hui, pour tenter de r\u00e9unir des fonds pour les 18 millions de Syriens affect\u00e9s par la guerre, la Suisse manque encore et toujours de m\u00e9decins 30 pourcent des des praticiens viennent de l'\u00e9tranger, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, surtout apr\u00e8s le vote de l'initiative contre l'immigration de masse, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 hier d'investir 25 millions par an entre 2017 et 2022 2020 pour assurer assurer la rel\u00e8ve m\u00e9dicale Made in Suisse une enveloppe qui ira aux universit\u00e9s et Pietro Bugnon le gouvernement agit l\u00e0 o\u00f9 il le peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [91%] :\r\nD\u00e9bloquer des fonds, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que peut faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour tenter d'augmenter le nombre de m\u00e9decins suisses car, hormis quelques exceptions, cette formation est de comp\u00e9tence cantonale, prenez le maintien ou non du numerus clausus dans certaines universit\u00e9s, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ou non d'un bar\u00e8me lors de la correction des examens dans ces domaines, la conf\u00e9d\u00e9ration et bien d\u00e9munis, le nombre de m\u00e9decins form\u00e9s, c'est une chose, encore faut -il que les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s terminent leur formation qu'ils choisissent les sp\u00e9cialisations et \u00e0 y travailler, l\u00e0 o\u00f9 il y a des besoins, on pense notamment au manque de g\u00e9n\u00e9ralistes dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques certains leviers, on le voit, sont de comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale d'autre cantonale, mais il y a surtout des param\u00e8tres sur lesquels l'\u00c9tat peut difficilement intervenir Alain Berset esp\u00e8rent \u00e0 terme pouvoir piloter la formation des m\u00e9decins en Suisse intervenir mais pas trop, c'est le d\u00e9licate arbitrage que doit effectuer le ministre de la Sant\u00e9, alors que le temps presse, les d\u00e9cisions prises aujourd'hui auront des effets dans plusieurs ann\u00e9es seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [95%] :\r\nLe Parlement doit se prononcer au mois de mars sur cette enveloppe de 100 millions de francs pour 4 ans pour l'augmentation du nombre de m\u00e9decins dipl\u00f4m\u00e9s, les jeunes UDC suisses ont un nouveau pr\u00e9sident depuis le week- end dernier, il s'appelle Benjamin Fischer ce Z\u00fcrichois de 24 ans se revendique de l'aile lib\u00e9rale de son parti et il d\u00e9fend des positions pour le moins progressiste portrait sign\u00e9 Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [90%] :\r\nUn pulls \u00e0 capuche de basket, une barbe naissante, c'est le look post- adolescents de ce jeune adulte, dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie Benjamin Fischer et pour la l\u00e9galisation du cannabis pour le mariage gay et contre l'interdiction de la burqa \u00e0 croire qu'il s'est carr\u00e9ment tromp\u00e9 de parti non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [84%] :\r\nAbsurde monde absolument non, pour moi, la valeur de libert\u00e9 individuelle est extr\u00eamement important et c'est pourquoi je ne peux pas d\u00e9cider pour une autre personne qui a ce qui est bien et qu'est -ce qui est pas mais pour moi \u00e7a c'est extr\u00eamement important pour dire que la majorit\u00e9 des jeunes, l'UDC suisse et contre l'\u00e9galisation de cannabis et contre le mariage 2 homosexuels et j'ai accept\u00e9 \u00e7a totalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nColl\u00e9giale, donc le nouveau pr\u00e9sident des jeunes UDC suisses il fait partie de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens qui savent attirer l'attention, mais il promet de ne pas abuser de la provocation, une strat\u00e9gie souvent assimil\u00e9s aux sections jeunes des partis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [77%] :\r\nLa th\u00e8me politique et toujours les choses plus important et quand \u00e7a c'est n\u00e9cessaire de de faire de provocation je j'ai va faire \u00e7a, mais c'est pas la butte \u00eatre provoque actif seulement pour \u00eatre provoque h\u00e2tif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:22) [96%] :\r\nBenjamin Fischer est le plus jeune d\u00e9put\u00e9 au parlement cantonal Z\u00fcrichois, il veut aussi oeuvrer \u00e0 la rel\u00e8ve de l'UDC, dit -il, pour \u00e9viter que le parti ne se repose sur ses lauriers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [96%] :\r\nDirection la Grande-Bretagne \u00e0 pr\u00e9sent David Cameron faisait face \u00e0 la Chambre des communes hier sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [95%] :\r\nLe 1er ministre britannique a obtenu un pr\u00e9- accord aupr\u00e8s de Bruxelles avec des concessions pour inciter le Royaume-Uni \u00e0 rester dans l'Union europ\u00e9enne, il a obtenu, par exemple, un frein d'urgence \u00e0 l'immigration qui pourrait permettre \u00e0 Londres de couper provisoirement les aides sociales aux travailleurs europ\u00e9ens en Grande Bretagne, en cas d'afflux massif mais au parlement, hier, l'ambiance \u00e9tait toutefois tendue beaucoup de conservateurs en particulier estiment que l'accord ne va pas assez loin pour se d\u00e9fendre, David Cameron a expliqu\u00e9 qu'il avait obtenu le maximum. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [91%] :\r\nChamb\u00e9ry bondissait il y a des gens qui vont dire : il aurait mieux fallu taper du poing sur la \u00e0 prendre la porte et dire je ne reviendrai pas, sauf si vous me donnez une liste de demandes compl\u00e8tement impossible, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre plan notre plan \u00e9tait de nous occuper des principales inqui\u00e9tudes des Britanniques sur la question de la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'Europe sur l'union sans cesse plus \u00e9troite sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les pays europ\u00e9ens et sur l'immigration et je crois que ce qui n\u00e9gociations si on arrive \u00e0 la conclure va r\u00e9pondre \u00e0 cela, sur la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [89%] :\r\nOn va revenir un tout \u00e0 l'heure dans sport matin sur les cons\u00e9quences d'un \u00e9ventuel Brexit les Britanniques qui doivent se prononcer donc enjoint sur une sortie de leur pays, l'Union europ\u00e9enne et ce Brexit pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences sur le football anglais qui pr\u00e8s 200 joueurs devraient alors au cas o\u00f9 le Royaume-Uni, sortez de lui obtenir un permis de travail ou tout simplement quitt\u00e9 le pays, \u00e0 6 heures 10 ans revient en Suisse, le torchon br\u00fble toujours entre les cantons romands et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9lectrique bernoise avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [92%] :\r\nLe diff\u00e9rend concerne le contr\u00f4le du r\u00e9seau national de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 Suisse Grid r\u00e9seau qui menace de tomber enti\u00e8rement en mains al\u00e9maniques selon le gouvernement bernois une solution acceptable pour toutes les parties a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9crit dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une motion qui lui demandait de s'engager en faveur de la coh\u00e9sion nationale coh\u00e9sion menac\u00e9e par cette affaire, mais en r\u00e9alit\u00e9, on est bien loin d'une solution Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:22) [85%] :\r\nUn r\u00e9seau \u00e9lectrique enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les Al\u00e9maniques, c'est ce que veulent \u00e9viter les romans, emmen\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline des quoi trop, ils font tout pour pouvoir acheter des actions Swissgrid mises en vente par la soci\u00e9t\u00e9 Alpiq et qui repr\u00e9sente 30 pourcent du du r\u00e9seau mais les Bernois De Boeck convoitent le m\u00eame paquet et veulent faire usage de leur droit de pr\u00eat en pions pour l'obtenir un droit actuellement suspendu suite \u00e0 un recours des romans en plein bras de fer, le gouvernement bernois affirme qu'une solution est trouv\u00e9e vraiment question pos\u00e9e \u00e0 Barbara y rien sert directrice bernoise des Travaux publics, des transports et de l'\u00e9nergie \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [77%] :\r\nFait l'arr\u00eat mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'on s'est un peu trop avanc\u00e9 parce que, selon les informations qui qui viennent de pays, on est en pourparlers avec Madame de quoi 3 les personnes responsables et on \u00e9tait tr\u00e8s proche d'une solution on succ\u00e8s nord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:10) [85%] :\r\nLa Bernoise, qui si\u00e8ge elle- m\u00eame au conseil d'administration de reconna\u00eet donc que la solution n'est pas sur la table, mais on n'en serait tr\u00e8s proche, voil\u00e0 ce qu'on pense, Jacqueline de quoi trop directrice vaudoise du territoire et de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:22) [76%] :\r\nJe ne peux malheureusement pas confirm\u00e9e par les discussions sont toujours en cours et, aujourd'hui, nous l'avons pas l'intention de frigidit\u00e9 du m\u00eame jour, donc les discussions avancent, mais ils ne sont pas encore abouti. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:32) [83%] :\r\nEt on n'est pas proche d'une solution, je pense que la police. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:35) [77%] :\r\nQui nous est actuellement propos\u00e9 qui ne garantit m\u00eame pas un si\u00e8ge de l'immigration n'est pas propre nos artistes sous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:41) [89%] :\r\nQuant \u00e0 B\u00e9kal\u00e9, elle parle de n\u00e9gociations en bonne voie et se dit convaincu qu'elles aboutiront, mais selon nos informations, le pacte qu'elle propose aux cantons romands, tr\u00e8s loin de les satisfaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [89%] :\r\nEssay\u00e9 pas pu le Lausanne HC s'est inclin\u00e9 en finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace hier le LHC a peu subi la loi des Z\u00fcrich la Yom \u00e7a la patinoire de Malley, un match \u00e0 guichets ferm\u00e9s 7600 spectateurs d\u00e9ception donc pour Lausanne, score final 4 1 pour les les Z\u00fcrich l'alliance pr\u00e9cisions Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [89%] :\r\nLe Lausanne Hockey Club devra encore patienter avant de d\u00e9crocher sa 1\u00e8re cons\u00e9cration durant le tiers initial les Vaudois avaient pourtant bien rectifier le Tir en faisant jeu \u00e9gal avec les t\u00eates Jens mais toujours ce probl\u00e8me de concr\u00e9tisation, probl\u00e8me r\u00e9current cette saison et v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour Heins et Earth s'il reste 2 minutes 17 \u00e0 jouer l'entra\u00eeneur du LHC a rappel\u00e9 son gardien et ce dans une cage vide que Sch\u00e4ppi a sign\u00e9 le 3 \u00e0 1, assurons cet essai la lionne, c'est leur 1er troph\u00e9e de l'exercice Lausanne n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 dans cette finale, mais il devra tr\u00e8s vite oubli\u00e9, c'est un chien qui remettre le coeur \u00e0 l'ouvrage demain soir \u00e0 Gen\u00e8ve et samedi face \u00e0 Ambri-Piotta afin de valider son billet pour les s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour le titre, le championnat et ses retomb\u00e9es bien plus importante que cette Coupe de Suisse demeure l'objectif avou\u00e9 est la priorit\u00e9 du LHC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [90%] :\r\nEt enfin, en ce jeudi, c'est le coup d'envoi de la saison des carnavals qui d\u00e9bute ce matin dans les cantons catholiques, coup d'envoi donc \u00e0 l'aube \u00e0 Soleure Lucerne ou Saint-Gall Sion alors emboite le pas cet apr\u00e8s- midi Bellinzone en soir\u00e9e \u00e0 Fribourg le carnaval et ce ouvre dimanche matin place ensuite au cort\u00e8ge et puis \u00e0 Sion, nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e : le canon \u00e0 confettis d'5 de ses petits morceaux color\u00e9s et un th\u00e8me pour cette 41i\u00e8me \u00e9dition de cape et d'\u00e9p\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [93%] :\r\nRien que \u00e7a, merci Blandine L\u00e9vite voil\u00e0 pour le carnaval, pluie et neige au menu de ce jeudi beaucoup de nuages aussi des averses \u00e9parses ce matin au nord des Alpes, avec une limite pluie-neige vers 500 m\u00e8tres le temps va rester sec en Valais seulement avec des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi le ciel va se couvrir partout en Suisse avec des pr\u00e9cipitations de plus en plus intenses, la limite pluie-neige va remonter de 500 vers 1200 m\u00e8tres temp\u00e9ratures 4 \u00e0 600 pleinement \u00e0 la fois, moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec du vent fort en montagne et du vent mod\u00e9r\u00e9 en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T05:58:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7001BC1-B5FD-431D-9C9F-9310DD45A5F3", "internalArchiveId": "B7001BC1-B5FD-431D-9C9F-9310DD45A5F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard en d\u00e9saccord sur l'avenir de Syngenta", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, PLR bernois;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC, PDC argovienne\r\n* * Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard en d\u00e9saccord sur l'avenir de Syngenta  \r\nL'un est confiant, l'autre presque inqui\u00e8te pour les places de travail en Suisse... \r\nL'\u00e9ventuel rachat de Syngenta par le g\u00e9ant chinois ChemChina n'est pas du tout per\u00e7u de la m\u00eame fa\u00e7on par Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard. Les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux font une analyse radicalement diff\u00e9rente des cons\u00e9quences de cette acquisition. \r\nPietro Bugnon, on va tenter d'y voir un peu plus clair... Mais d'abord retour sur les d\u00e9clarations du ministre de l'Economie et de sa pr\u00e9d\u00e9cesseure \u00e0 ce poste.\r\nDIR\r\nCommen\u00e7ons par Johann Schneider-Ammann... Que j'ai interrog\u00e9 hier apr\u00e8s l'annonce de Syngenta. Pour le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette acquisition serait une chance pour le d\u00e9veloppement futur de l'entreprise...\r\nSON 16''\r\nLe ministre de l'Economie est align\u00e9 couvert sur ce que d\u00e9clarait hier soir la direction de Syngenta ici m\u00eame.\r\n*** Tout autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Doris Leuthard...\r\nOui pour l'Argovienne, qui dirigeait le d\u00e9partement de l'Economie lors de la crise de 2009... rachat = restructuration = pertes d'emplois. Elle l'a dit ce matin sur notre antenne.\r\nSON 18''\r\nOn a donc un ministre de l'Economie actuel plut\u00f4t optimiste... et une ancienne ministre de l'Economie qui ne cache pas son inqui\u00e9tude...\r\nOn frise la cacophonie car en principe les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent parler d'une seule voix... celle du coll\u00e8ge gouvernemental.\r\n*** Comment expliquer cette diff\u00e9rence de vue?\r\nPour les services du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les choses sont claires...\r\nJohann Schneider Ammann est all\u00e9 s'informer en plus haut lieu. Il a pu s'entretenir au t\u00e9l\u00e9phone avec la direction de Syngenta, qui lui a dit qu'il n'y aurait pas de restructuration. Ce que Doris Leuthard n'a pas fait. \"Elle a parl\u00e9 avec son instinct sans conna\u00eetre le dossier\", analyse un proche collaborateur de Johann Schneider Ammann.\r\nMais cette divergence d'interpr\u00e9tation trahit aussi une diff\u00e9rence de style....\r\n*** C'est \u00e0 dire?\r\nA chaque annonce de restructuration, Johann Schneider-Ammann occupe le terrain. Il rencontre les grands patrons... C'\u00e9tait le cas pour General Electric, c'est le cas pour Syngenta... A l'issue de ces entretiens, le ministre de l'Economie se montre souvent confiant. Le Bernois est un adepte de l'\u00e9ternel optimisme.\r\nParfois, l'avenir lui donne raison... On se rappelle du cas Novartis \u00e0 Prangins, o\u00f9 les emplois ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s... Mais parfois aussi, Johann Schneider Ammann doit admettre que des postes de travail ont d\u00fb \u00eatre supprim\u00e9s.\r\nD'ailleurs, dans ses services on se rend compte que cet optimisme a des limites. On pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le terrain en vue d'une \u00e9ventuelle restructuration chez Syngenta, en rappelant que si les signaux sont bons aujourd'hui, \"on ne sait pas ce qui va se passer dans 6 mois\".\r\n*** Optimisme chez Johann Schneider-Ammann... Doris Leuthard joue, elle, la carte de la prudence...\r\nOui ou la carte du pire... qui permet \u00e0 l'Argovienne de s'en sortir dans tous les cas. Si la restructuration conduit \u00e0 des suppressions d'emplois, elle rappellera qu'elle en \u00e9tait consciente... Si les postes de travail sont maintenus, ce sera une bonne surprise. \"Les pessimistes sortent toujours gagnants\", commente-t-on du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement de l'Economie.\r\nMais attention... si les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'opposent de par leur style, ils se rejoignent sur la m\u00e9thode, sur la politique \u00e9conomique \u00e0 mener... l'Etat fixe les conditions-cadre, place ensuite au libre-march\u00e9. Johann Schneider-Ammann aime \u00e0 rappeler \u00e0 quel point il d\u00e9teste l'interventionnisme \u00e0 la fran\u00e7aise.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard en d\u00e9saccord sur l'avenir de Syngenta / FOR_2016-02-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9ventuel rachat de Syngenta par le g\u00e9ant chinois ChemChina n'est pas du tout per\u00e7u de la m\u00eame fa\u00e7on par Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard. Les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux font une analyse radicalement diff\u00e9rente des cons\u00e9quences de cette acquisition. L'interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise."], "variantIds": ["ece-7450171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T10:24:00Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'un est confiant et l'autre presque inqui\u00e8te pour les places de travail en Suisse l'\u00e9ventuel rachat de Singen tendant par l'instant par le g\u00e9ant chinois Kang China n'est pas du tout per\u00e7u de la m\u00eame fa\u00e7on par Yoann Schneider- Ammann et Doris Leuthard tous les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux font une analyse radicalement diff\u00e9rente des cons\u00e9quences de cette acquisition, Pietro Bugnon, va tenter d'y voir un peu plus clair avec vous, mais d'abord retour sur les d\u00e9clarations du ministre de l'\u00e9conomie et de sa pr\u00e8s de ce \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOui : Commen\u00e7ons par Yoann Schneider- Ammann, j'ai interrog\u00e9 hier apr\u00e8s- midi apr\u00e8s l'annonce de cette g\u00eane pas pour lui, cette acquisition serait une chance pour le d\u00e9veloppement futur de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [88%] :\r\nCes quelques investi 43 milliards de dollars, il veut renforcer cette entreprise appelle Management m'a confirm\u00e9 qu'on n'a pas pr\u00e9vu de r\u00e9duire les effectifs dans la r\u00e9gion de B\u00e2le II B\u00e2le, campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [97%] :\r\nOui, le ministre de l'\u00e9conomie est align\u00e9 couvert sur ce que d\u00e9clarait hier soir la direction de Singen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [86%] :\r\nIci m\u00eame tout autre son de cloche trop du c\u00f4t\u00e9 de Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nAh oui radical pour l'Argovienne, qui dirigeait le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie lors de la crise de 2009 rachat \u00e9gal restructure \u00e0 Sion \u00e9gal perte d'emploi, elle a dit ce matin sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [87%] :\r\nSi on a un autre propri\u00e9taire complet presque 100 pourcent pour pour \u00eatre s\u00fbr qu'on a une r\u00e9organisation et on perd des places de travail \u00e7a me fais du souci, on a vu aussi avec Alstom et qui alors l\u00e0 aussi on a v\u00e9cu cette ann\u00e9e avec 7 nouveaux propri\u00e9taires et la r\u00e9organisation, on perd du temps, on perd de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOn a donc un ministre de l'\u00e9conomie actuel plut\u00f4t optimiste et une ancienne ministre de l'\u00e9conomie qui ne cache pas son inqui\u00e9tude, on frise la cacophonie car en principe les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent parler d'une seule voix, celle du coll\u00e8ge gouvernemental et comment expliquer cette diff\u00e9rence de vue Pietro bon alors pour les services du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les choses sont tr\u00e8s claires, il y a une Schneider- Ammann est all\u00e9 s'informer en plus haut lieu il y a plus entretenir au t\u00e9l\u00e9phone avec la direction de Singen pas qui lui a dit qu'il n'y aurait pas de restructuration ce que Doris Leuthard, tu n'a pas fait, elle a parl\u00e9 avec son instinct sans conna\u00eetre le dossier, analyse un proche collaborateur de Yoann Schneider- Ammann mais cette divergence d'interpr\u00e9tation trahit aussi une diff\u00e9rence de Style, c'est-\u00e0-dire il y a \u00e0 chaque annonce de restructuration Yoann Schneider- Ammann occupe le terrain, il rencontre les grands patrons, c'\u00e9tait le cas pour General Electric, c'est le cas pour Singen ta \u00e0 l'issue de ces entretiens, le ministre de l'\u00e9conomie se montre souvent confiant le Bernois est un adepte de l'\u00e9ternel optimiste, parfois, l'avenir lui donne raison, on se rappelle du cas Novartis \u00e0 Prangins o\u00f9 les emplois ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, mais parfois aussi Yoann Schneider- Ammann doit admettre que des postes de travail ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es, d'ailleurs, dans son entourage, on se rend compte que cet optimisme a des limites, on pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le terrain en vue d'une \u00e9ventuelle restructuration chez Singen ta en rappelant que si les signaux sont bons aujourd'hui, on ne sait pas ce qui va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [81%] :\r\nPas dans 6 mois, optimisme donc chez Johann Schneider- Ammann Doris l\u00e0 et tarte joue la carte de la prudence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [91%] :\r\nOui, ou la carte du pire qui permet \u00e0 l'Argovienne de s'en sortir dans tous les cas si la restructuration conduit effectivement \u00e0 des suppressions d'emplois, elle rappellera qu'elle en \u00e9tait consciente et si les postes de travail sont maintenus, ce sera alors une bonne surprise, les pessimistes sortent toujours gagnants, commente -t-on du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, mais attention, si les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'opposent de par leur Style, ils se rejoignent sur la m\u00e9thode, sur la politique \u00e9conomique \u00e0 mener, l'\u00c9tat a fix\u00e9 les conditions cadres place ensuite au libre march\u00e9 et Yoann Schneider- Ammann, aime \u00e0 rappeler \u00e0 quel point il d\u00e9teste l'interventionnisme \u00e0 la sauce fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [92%] :\r\nPietro Bugnon au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [90%] :\r\nMais cet interventionnisme \u00e0 la sauce fran\u00e7aise un petit peu en parler avec vous, bonsoir C\u00e9line Amaudruz bonsoir, vous \u00eates consternation n'\u00e0 l'UDC genevoise, vous \u00eates membre de la prestigieuse commission de l'\u00e9conomie du Parlement, alors on a entendu un pas d'interventionnisme pour il y aura une Schneider- Ammann pas de patrie et patriotisme \u00e9conomique comme pourrait le faire \u00e0 la France un petit peu comme ce que disait Tib\u00e8re Adler tout \u00e0 l'heure en ouverture sur Suisse comme tout ce qui touche \u00e0 la souverainet\u00e9 de la Suisse, C\u00e9line Amaudruz, tout ce qui touche \u00e0 son ind\u00e9pendance, on a l'habitude de voir l'UDC r\u00e9agir au quart de tour, or ici on a un des fleurons de l'\u00e9conomie suisse qui passe en mains chinoises avec, derri\u00e8re, c'est l'\u00c9tat chinois communiste et vous ne bougez pas, l'UDC alors aidez -nous \u00e0 comprendre C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:10) [90%] :\r\nBen je crois que vous avez donn\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 votre question bouddhiste de souverainet\u00e9 et d'ind\u00e9pendance, et pour nous, la souverainet\u00e9, l'ind\u00e9pendance, c'est quoi, c'est la libert\u00e9, c'est une \u00e9conomie prosp\u00e8re et pour ma part pour qu'il y ait une \u00e9conomie forte et prosp\u00e8re, il faut une libert\u00e9 du march\u00e9 et de ce fait, si il y a une intervention est un styliste \u00e0 mon avis, ce sera nuisible et tout en g\u00e9rant sur le march\u00e9, il faudrait boire, quelles cons\u00e9quences pour avoir, imaginons que vous vous interdisez cette vente h\u00e9 bien peut-\u00eatre que les Chinois directement derri\u00e8re r\u00e9agirait avec le Groupe Nestle, qui a beaucoup de ventes, on le sait, en Chine, donc il faut aussi voir quelles interf\u00e9rences vous voulez avoir et quelles cons\u00e9quences \u00e7a pourra. \r\nDerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [85%] :\r\nEt quand, quand vous avez un par exemple, citant 2 parce qu'il \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 un quelqu'un comme Arnaud Montebourg en France qui se battaient pour garder les les industries fran\u00e7aises en France, pour un certain patriotisme industriel, l'emploi en France, ils se trompent. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:07) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y a, il y a 2 aspects, bien \u00e9videmment, c'est pour \u00e7a que quand vous dites que Monsieur Schneider- Ammann et puis la conseill\u00e8re Doris, l'\u00c9tat se contredire, je crois qu'au fond ils ne se contredisent pas, il y a un aspect positif, c'est de voir \u00e0 quel point nos, nos industries, nos soci\u00e9t\u00e9s finalement attirent les les investisseurs \u00e9trangers, ce qui d\u00e9note quand m\u00eame une certaine qualit\u00e9 de nos entreprises \u00e9videmment certaines craintes qui peut-\u00eatre soulever parce que \u00e9videmment que Binsinger c'est un fleuron de notre agrochimie donc c'est notre g\u00e9nial 10 qui est peut-\u00eatre transf\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [84%] :\r\nAujourd'hui nous \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:45) [85%] :\r\nEt qui nous \u00e9chappe, et \u00e9videmment pour ma part le fait qu'on investisse en Suisse, \u00e7a ne d\u00e9range pas, parce que nous, Suisses, nous pouvons investir \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est tout aussi important, ce qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui, et c'est ce que se rebelle madame Notat ce matin sur vos ondes c'est est -ce que le si\u00e8ge, donc sujette \u00e0 restera en Suisse, donc \u00e0 B\u00e2le, dans quelques ann\u00e9es et puis quid des emplois et ceux qui vont rester en Suisse et ce qui va avoir des licenciements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [81%] :\r\nMais si vous \u00eates inquiet pour les emplois, vous pouvez pas pr\u00f4ner en m\u00eame temps c'\u00e9tait ultra lib\u00e9ralisme la \u00e7a touche \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:16) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez, ce n'est pas parce qu'une soci\u00e9t\u00e9 restaurants suisses que on va pouvoir garantir que cet enduit ces soci\u00e9t\u00e9s bah encore exister dans 10 ans, si j'avais la boule de cristal et j'avais des investisseurs suisses qui paieraient le m\u00eame prix que les Chinois le font, h\u00e9 bien j'en serais ravi et forc\u00e9 de constater qu'aujourd'hui, je crois, monsieur Adler a dit avant 80 pourcent 82 pourcent des des, des, des grosses soci\u00e9t\u00e9s Coire sont sont aujourd'hui d\u00e9tenus par des mains \u00e9trang\u00e8res, il y a un espace, \u00e9videmment, on pr\u00e9f\u00e9rerait que ce soit des mots mais on n'a pas les ressorts, ce qui est important c'est que on puisse nous aussi investir \u00e0 l'\u00e9tranger et encore une fois si 12 interf\u00e9rer sur le march\u00e9, faut voir les effets secondaires, c'est peut-\u00eatre qu'on va nous mettre un blocage et encore une fois nos nos zones nos entreprises seront peut-\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [87%] :\r\nEffectivement, le fait que que Camus China soit une \u00e9manation de l'\u00c9tat chinois li\u00e9 \u00e0 un plan quinquennal communiste \u00e7a vous d\u00e9range pas, c'est pas tr\u00e8s UDC \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:12) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez la question bombe pos\u00e9e \u00e0 la fin, int\u00e9ressante est -ce que vous Mauriac pos\u00e9 la m\u00eame question si Syngenta avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par des Allemands, des Anglais ou des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:20) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [82%] :\r\nMais quand m\u00eame, c'est sur la liste du r\u00e9sultat fait voil\u00e0 dans des mains \u00e9trang\u00e8res, pas tout \u00e0 fait \u00e7a avec lui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:27) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez, aujourd'hui, vous aussi vous voulez interf\u00e9rer sur qui ach\u00e8te \u00e7a veut dire qu'il a, il ne une interf\u00e9rence \u00e9tatiste et moi je pense que c'est nuisible \u00e0 l'\u00e9conomie, je crois que ce qui on prend le cas sous serre qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par des Russes, je crois que le le le je veux dire la journ\u00e9e o\u00f9 on est plut\u00f4t satisfait de ce rachat, je crois que beaucoup de boeufs montre horlog\u00e8re il y a des investisseurs \u00e9trangers, je crois que l\u00e0 vous faites un proc\u00e8s d'intention chinoise qui a un beau rappeler quand m\u00eame que nous avons fait des accords cadres un d\u00e9saccord et 6 mois de de libre- \u00e9change avec la Chine, et on peut s'en r\u00e9jouir, aujourd'hui ce qui est important, c'est que nous donnions des conditions cadres \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s pour que le si\u00e8ge reste \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui est important, c'est qu'on a un march\u00e9 du travail flexible. \r\nC'est qu'on on a, on est moins de bureaucratie parce sait entrave force. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [76%] :\r\nMais tous ces \u00e9l\u00e9ments, tous ces \u00e9l\u00e9ments, les gens voudraient \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:20) [83%] :\r\nMaternit\u00e9 c'est \u00e7a qui est important, c'est qu'on a une fiscalit\u00e9 convoque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [90%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:24) [86%] :\r\nTout le reste, si vous faites des interventions bout risquer de bloquer un syst\u00e8me \u00e9conomique et ce sera nuisible \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, et aujourd'hui, si on est HCup voici l'\u00e9tranger investit chez nous, c'est parce qu'on a une \u00e9conomie prosp\u00e8re, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [87%] :\r\nMais tous ces \u00e9l\u00e9ments, tout simplement, C\u00e9line Amaudruz, sont bien connus des Suisses et des \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9finissent notre \u00e9conomie, nos conditions force aussi, ceci dit les dirigeants par exemple chinois d'une entreprise auront pas forc\u00e9ment ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 en t\u00eate quand y r\u00e9fl\u00e9chir en termes de rentabilit\u00e9, puis ils constateront que la main-d'oeuvre en Suisse, belle et ch\u00e8re et puis qu'il a peut-\u00eatre un petit peu moins cher ailleurs en Irlande dans les pays de l'Est, oh que pourquoi pas investir ailleurs, par exemple, sur la c\u00f4te est am\u00e9ricaine pour d\u00e9velopper des produits o\u00f9 la technologie aussi pr\u00e9sente l\u00e0- bas c'est ce lien entre la direction et le pays qu'on risque de perdre, comment, comment \u00e7a se fait que vous soyez pas sensible, vous qui d\u00e9fendez la souverainet\u00e9 de la Suisse, on a d\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:12) [85%] :\r\nJ'y suis totalement sans si vous venez d'\u00e9couter ce que je dis, ce qui m'inqui\u00e8te, ce serait effectivement une les emplois ou une future d\u00e9localisation, \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a m'inqui\u00e8te, mais c'est bien pour \u00e7a que je, je vous dis qu'il faut assurer des conditions cadre optimal une parce qu'elle \u00e9tait concurrentes, \u00e9viter la surr\u00e9glementation et je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que si jamais tu \u00e0 la base, quoi, c'est une une entreprise suisse et c'est aussi \u00e7a qu'ils ont achet\u00e9, c'est le savoir- faire suisse si vous d\u00e9localiser, est ce qu'ils auront le m\u00eame savoir- faire, c'est une des questions qui vont devoir se poser, mais encore une fois, c'est vraiment l'aspect je pense encadrement qu'est important, moins de bureaucratie, un march\u00e9 du travail flexible de bonnes conditions, cadres et surtout une fiscalit\u00e9 concurrentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [89%] :\r\nMerci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz pour vos explications conscient national UDC genevoise, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:58) [83%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e, Areva. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [64%] :\r\nL'\u00e9conomie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T17:26:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3C02F6C-4D01-4FFD-90D6-637DFAB06BD3", "internalArchiveId": "D3C02F6C-4D01-4FFD-90D6-637DFAB06BD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher (SIGNATURE: LES ETRANGES SILENCES DE CHRISTOPH BLOCHER) \"Les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher\", le commentaire de Jacques Allaman\r\n  MAG 1'31\r\n((Syngenta en\u00a0 mains chinoises ? C'est le genre de perspectives qui\u00a0laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu'il s'agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s'attaque \u00e0 notre patrimoine industriel. \u00a0Sur un dossier ultra-sensible qui touche in fine \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique de la Suisse, les analyses de Christoph Blocher nous font cruellement d\u00e9faut. Le g\u00e9ant suisse Syngenta a-t-il pour vocation d'\u00eatre absorb\u00e9 par le conglom\u00e9rat ChemChina ? Lorsqu'un pr\u00e9dateur chinois, parmi les plus agressifs, s'attaque \u00e0 l'un des fleurons de la chimie et de l'agroalimentaire helv\u00e9tique, n'est-il pas de notre devoir de monter aux barricades ? \r\nLe tribun zurichois a toujours cultiv\u00e9 le paradoxe. Chantre du nationalisme en politique, Christoph Blocher est aussi un tenant du grand capital mondialis\u00e9. Il doit sa fortune \u00e0 EMS Chemie qui va chercher des parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et tout particuli\u00e8rement en Chine. Depuis toujours, le protectionnisme politique du strat\u00e8ge de l'UDC est en compl\u00e8te contradiction avec les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du milliardaire transnational.\r\nLes col\u00e8res de Blocher ont le don d'enrichir le d\u00e9bat.\u00a0 Notamment sur l'Europe, il faut donner raison, en grande partie, \u00e0 Christoph Blocher. Ses coups de gueule sont n\u00e9cessaires. Mais c'est le m\u00eame message qui doit \u00eatre port\u00e9 \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 P\u00e9kin. Notre souverainet\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable. Pour tout dire, la Suisse n'est pas \u00e0 vendre.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher", "Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher / JDM_2016-02-04T06:51:00_signature", "Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher / JDM_2016-02-04T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Syngenta en mains chinoises? C\u2019est le genre de perspectives qui laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s\u2019attaque \u00e0 notre patrimoine industriel.", "Syngenta en mains chinoises? C\u2019est le genre de perspectives qui laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s\u2019attaque \u00e0 notre patrimoine industriel.", "Syngenta en mains chinoises? C\u2019est le genre de perspectives qui laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s\u2019attaque \u00e0 notre patrimoine industriel."], "variantIds": ["ece-7450206", "ece-7450186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T05:47:15Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPress\u00e9, on passe au commentaire de Jacques Allamand \u00e0 6 heures 53 les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher Singen ta en mains chinoises, c'est le genre de perspectives qui laisse de marbre, Christoph Blocher intarissable lorsqu'il s'agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire Blocher ne trouve rien \u00e0 redire, lorsque la Chine s'attaque \u00e0 notre Patrimoine industriel sur un dossier ultra- sensible qui touche in fine et \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique de la Suisse, les analyses de Christoph Blocher nous font cruellement d\u00e9faut, le g\u00e9ant suisse Singen tactile provocation d'\u00eatre absorb\u00e9 par le conglom\u00e9rat Keim China lorsqu'un pr\u00e9dateur chinois parmi les plus agressifs s'attaque \u00e0 l'un des fleurons de la chimie et de l'agroalimentaire helv\u00e9tique n'est -il pas de notre devoir de monter aux barricades, le tribun Z\u00fcrichois a toujours cultiv\u00e9 le paradoxe, chantre du nationalisme en politique, Christoph Blocher est aussi un tenant du grand capital mondialis\u00e9, il doit sa fortune \u00e0 EMS Camille qui va chercher des parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, et tout particuli\u00e8rement en Chine depuis toujours le protectionnisme politique du strat\u00e8ge de l'UDC est en compl\u00e8te contradiction avec les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du milliardaire transnational, les col\u00e8res de Blocher ont le don d'enrichir le d\u00e9bat, notamment sur l'Europe, il faut donner raison en grande partie \u00e0 Christoph Blocher, ses coups de gueule sont n\u00e9cessaires, mais c'est le m\u00eame message qui doit \u00eatre port\u00e9 \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 P\u00e9kin, notre souverainet\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable pour tout dire, la Suisse n'est pas \u00e0 vendre, c'\u00e9tait le commentaire de Jacques Allamand retrouvez sur notre site RTS Point CH barres obliques signature et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T06:05:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1491426", "internalArchiveId": "AA1601491275", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7468986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7469013.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VD: le photographe Vincent Munier expose le manchot empereur \u00e0 Morges", "Votation du 28 f\u00e9vrier: la campagne s'anime sur l'initiative concernant le renvoi des criminels \u00e9trangers", "Rachat de Syngenta par ChemChina: l'analyse de Ron Hochuli", "Virus Zika: Jean-Philippe Schaller commente la propagation de la maladie", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alloue 100 millions sur 4 ans pour la formation des m\u00e9decins", "Le g\u00e9ant ChemChina va racheter le groupe Syngenta pour pr\u00e8s de 44 milliards de francs", "VS: Crans-Montana voit son centre-ville affect\u00e9 par la chert\u00e9 et la pression immobili\u00e8re", "Rachat de Syngenta par ChemChina: le point avec Rapha\u00ebl Grand depuis Shangai", "Rachat de Syngenta par ChemChina: la Chine ambitionne d'investir massivement en Suisse", "Les h\u00e9ritiers d\u2019une famille juive spoli\u00e9e veulent r\u00e9cup\u00e9rer une toile du Mus\u00e9e des Beaux-Arts de La Chaux-de-Fonds (NE)", "Les taxis lausannois proposent d\u00e9sormais des formules combin\u00e9es pour contrer la concurrence d'Uber", "Rachat de Syngenta par ChemChina: r\u00e9action du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann", "GE: les petits commerces disparaissent peu \u00e0 peu sous la pression des loyers", "Virus Zika: la prolif\u00e9ration de la maladie inqui\u00e8te et pose question", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Vincent Munier est un des grands noms de la photo animali\u00e8re. Il avait pr\u00e9c\u00e9demment photographi\u00e9 le loup blanc.", "Le texte de l'UDC stimule les actions dans les deux camps.", "La Suisse manque de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.", "La Chine d\u00e9montre une nouvelle fois sa force de frappe \u00e9conomique.", "Les effets se mesurent en termes d'image et d'emplois.", "Le parti communiste chinois encourage les rachats tous azimuts.", "Ils proposent notamment le trajet en taxi plus un billet pour des \u00e9v\u00e9nements culturels ou sportifs.", "Ils ne font plus le poids face aux grandes enseignes internationales.", "Les femmes enceintes sont particuli\u00e8rement sensibles au virus."], "variantIds": ["ece-7342442", "ece-7342444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-08T08:39:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:21:13\r\n     Un de nos fleurons passe\r\n       en mains chinoises.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:25:08\r\n        Syngenta est achet\u00e9\r\n    pour la somme de 43,8 mias.\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:29:18\r\n       \"C'est un bon deal\", \r\n      dit J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:33:16\r\n       Les taxis lausannois\r\n proposent des formules combin\u00e9es,\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:39:09\r\n  le trajet plus le billet, lors\r\nd'\u00e9v\u00e9nements culturels ou sportifs.\r\n\r\n19:30:39:18  19:30:43:05\r\n   Les commerces sont peu \u00e0 peu\r\n     chass\u00e9s du centre-ville\r\n\r\n19:30:43:10  19:30:47:07\r\n   et remplac\u00e9s par les grandes\r\n    enseignes internationales.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:08\r\n        On verra l'ampleur\r\n      que prend ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:52:08\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:57:16\r\n L'OMS appelle \u00e0 une mobilisation\r\n europ\u00e9enne contre le virus Zika.\r\n\r\n19:30:57:21  19:31:00:11\r\n       Nous ferons le point\r\n\r\n19:31:00:16  19:31:04:08\r\ndes risques potentiels d'extension\r\n     en Europe ou en Suisse.\r\n\r\n19:31:04:17  19:31:08:23\r\n  Enqu\u00eate sur un tableau au Mus\u00e9e\r\ndes beaux-arts de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:11:10\r\n Les h\u00e9ritiers d'une famille juive\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:14:13\r\n         veulent r\u00e9cup\u00e9rer\r\nune toile vol\u00e9e au temps des nazis.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:19:17\r\n Il ram\u00e8ne des images d'exception\r\n       du manchot empereur.\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:22:06\r\n  Vincent Munier expose \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:31:23:09  19:31:29:06\r\n         La Chine montre\r\n  sa force de frappe \u00e9conomique.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:34:23\r\n         43,8 mias de frs.\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:38:18\r\n    C'est la somme que le g\u00e9ant\r\n    ChemChina met sur la table\r\n\r\n19:31:38:23  19:31:43:08\r\n  pour acheter un des fleurons de\r\nnotre \u00e9conomie, le groupe Syngenta.\r\n\r\n19:31:44:09  19:31:47:10\r\n      -C'est lui le nouvel \r\n     homme fort de Syngenta.\r\n\r\n19:31:47:14  19:31:51:19\r\n     Ren Jianxin, \u00e0 la t\u00eate\r\n     du colosse ChemChina.\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:55:11\r\n       43 mias de dollars\r\n   pour une offre de reprise,\r\n\r\n19:31:55:15  19:31:59:03\r\n       et une satisfaction\r\n    manifeste du c\u00f4t\u00e9 b\u00e2lois.\r\n\r\n19:31:59:12  19:32:01:08\r\n      -Je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:03:16\r\n    Le conseil d'administration\r\n\r\n19:32:03:21  19:32:07:20\r\n      a choisi une solution\r\nqui peut satisfaire tout le monde.\r\n\r\n19:32:08:01  19:32:11:20\r\n Syngenta garde la m\u00eame strat\u00e9gie\r\n         d'ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:23:06\r\n mais avec un nouvel actionnaire,\r\n      align\u00e9 avec nos id\u00e9es.\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:19\r\n -Sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production\r\n  de pesticides et de semences,\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:31:17\r\n      Syngenta occupe 28'000\r\ncollaborateurs \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:32:31:22  19:32:34:14\r\n   Son chiffre d'affaires 2015\r\n         \u00e9tait en recul.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:38:10\r\n         Dans ce contexte,\r\nla Chine repr\u00e9sente un march\u00e9 juteux\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:40:15\r\n    en pleine transformation.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:44:19\r\n   -C'est une entreprise d'Etat\r\n    qui depuis 10 ans a montr\u00e9\r\n\r\n19:32:45:00  19:32:47:18\r\n      une volont\u00e9 d'expansion\r\n          internationale.\r\n\r\n19:32:47:23  19:32:53:01\r\n    A chaque fois, la culture\r\n  et les valeurs de ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:32:53:06  19:32:57:20\r\n      sont rest\u00e9es les m\u00eames.\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:02:08\r\n-Ce matin, devant les journalistes,\r\n   le futur pr\u00e9sident a insist\u00e9\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:05:17\r\n    sur les symboles suisses:\r\n   paix et qualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:33:05:22  19:33:10:06\r\n       G\u00e9ant de la chimie,\r\nChemChina, c'est 140'000 employ\u00e9s\r\n\r\n19:33:10:11  19:33:11:18\r\n         dans 150 pays.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:17\r\n  Derni\u00e8re grande acquisition: \r\n  le fabricant de pneu Pirelli.\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:19:16\r\n  Pour Syngenta, cette reprise \r\n  garantirait son si\u00e8ge \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:24:15\r\n    L'an dernier, les avances\r\n     de l'Am\u00e9ricain Monsanto\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:30:19\r\navaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es insuffisantes.\r\n\r\n19:33:31:05  19:33:34:00\r\n-Il n'y aura pas de restructuration\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:36:16\r\n   ni de suppressions d'emplois.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:43:13\r\n  Monthey reste le plus important\r\n  site de production de Syngenta.\r\n\r\n19:33:43:22  19:33:47:12\r\n   -En Suisse, 3'000 personnes\r\n    sont actives aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:53:13\r\nEt l'an dernier 115 postes avaient\r\n  d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s \u00e0 Monthey.\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:59:02\r\nOn se veut confiant c\u00f4t\u00e9 syndicat.\r\n\r\n19:33:59:11  19:34:02:07\r\n-On a un savoir-faire particulier.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:06:09\r\n       C'est pour \u00e7a qu'UNIA\r\n       demande des garanties\r\n\r\n19:34:06:14  19:34:13:01\r\n  pour le maintien de l'activit\u00e9\r\n  et des conditions de travail.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:17:10\r\n -Le rachat doit encore recevoir\r\n    l'aval des actionnaires,\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:21:16\r\n      mais la finalisation\r\n est attendue d'ici la fin 2016.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:27:02\r\n-Rapha\u00ebl Grand, quel est l'int\u00e9r\u00eat\r\n    strat\u00e9gique, vu de Chine ?\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:30:09\r\n -L'agrochimie est un secteur cl\u00e9\r\n          pour la Chine.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:32:00\r\n      Le gouvernement chinois\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:35:11\r\n    doit nourrir une population\r\n      de 1,4 mia d'habitants.\r\n\r\n19:34:35:15  19:34:38:08\r\n            Je parlais\r\n  avec un universitaire p\u00e9kinois\r\n\r\n19:34:38:12  19:34:42:18\r\n  qui me disait que la strat\u00e9gie \r\n chinoise repose sur deux piliers.\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:46:15\r\nLe premier: envoyer des entreprises\r\n      chinoises \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:34:46:20  19:34:50:11\r\n    produire de la nourriture \r\n    pour la renvoyer en Chine.\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:54:19\r\n      Le deuxi\u00e8me: rapatrier\r\n    de la technologie en Chine.\r\n\r\n19:34:55:00  19:34:59:10\r\n      C'est ce qui se passe\r\n   entre ChemChina et Syngenta.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:03:23\r\n             P\u00e9kin a vu\r\ndans l'entreprise b\u00e2loise et ses OGM\r\n\r\n19:35:04:04  19:35:09:18\r\n un bon investissement et un moyen \r\nde garantir sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:14:12\r\n     -En Suisse, le pr\u00e9sident\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:35:14:17  19:35:18:17\r\n J.Schneider-Ammann a mis en avant\r\n   sa connaissance de la Chine,\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:22:00\r\n   o\u00f9 il s'\u00e9tait beaucoup rendu\r\n       comme entrepreneur.\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:26:04\r\n     Il parle d'un \"bon deal\"\r\n      en \u00e9voquant ce rachat.\r\n\r\n19:35:27:04  19:35:31:14\r\n     -Le pr\u00e9sident du conseil \r\n    d'administration m'a appel\u00e9\r\n\r\n19:35:31:19  19:35:36:20\r\n en me disant: \"Ecoutez, Monsieur \r\n le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:41:10\r\n  on va \u00eatre vendu \u00e0 un Chinois.\"\r\n\r\n19:35:41:14  19:35:46:00\r\nJe crois aux chances de la Syngenta.\r\n\r\n19:35:46:05  19:35:50:10\r\n      Parce que les Chinois\r\n vont investir dans cette soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:53:07\r\n pour l'agrandir et la renforcer.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:59:07\r\n  Sinon, ils n'auraient pas pay\u00e9\r\n     les 43 mias de dollars.\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:04:18\r\n     -L'achat du jour illustre\r\nl'extension capitaliste de la Chine.\r\n\r\n19:36:04:23  19:36:10:17\r\n    Le Parti communiste chinois\r\n      encourage les rachats.\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:16:04\r\nLa Suisse fait partie des objectifs.\r\n\r\n19:36:17:05  19:36:21:19\r\n     -La Suisse et la Chine,\r\n      une relation durable.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:27:13\r\n       Il parle en chinois\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:32:07\r\n  Sur le plan \u00e9conomique, elle a\r\ntrouv\u00e9 un bon rythme de croisi\u00e8re.\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:33:18\r\n    Et \u00e7a n'\u00e9tonne personne.\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:37:11\r\n       La Suisse a d\u00e9j\u00e0 vu\r\ndispara\u00eetre sous pavillon chinois\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:39:23\r\nplusieurs entreprises embl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:43:11\r\n      Juin 2015, Swissport,\r\n  leader de l'assistance au sol\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:47:13\r\n dans les a\u00e9roports, est rachet\u00e9\r\n   par une holding de Haikou.\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:51:07\r\n   Montant de la transaction:\r\n        2,7 mias de frs.\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:54:02\r\n   Quelques mois avant, Wanda,\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:59:04\r\n   entreprise chinoise dirig\u00e9e\r\npar l'homme le plus riche du pays,\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:03:07\r\n    s'est empar\u00e9e d'Infront \r\n    pour plus d'un milliard.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:09:12\r\n  En 2013, les montres Corum, \r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:14:02\r\n         sont reprises\r\n  par le groupe China Haidian.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:20:01\r\n   Il s'offre le symbole de notre\r\nindustrie de pr\u00e9cision pour 80 mios.\r\n\r\n19:37:20:06  19:37:25:10\r\n      Certains rachats ont des\r\ncons\u00e9quences n\u00e9gatives sur l'emploi.\r\n\r\n19:37:25:14  19:37:28:21\r\n      Swissmetal, en 2012,\r\n    a licenci\u00e9 20 personnes.\r\n\r\n19:37:29:02  19:37:32:07\r\n        En 2009, Addax,\r\n    rachet\u00e9 par des Chinois,\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:35:05\r\n  s'est s\u00e9par\u00e9 de 70 salari\u00e9s.\r\n\r\n19:37:35:10  19:37:38:21\r\n   Combien de pions la Chine \r\n  a-t-elle avanc\u00e9s en Suisse ?\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:43:03\r\n     Difficile de le savoir,\r\nmais elle ambitionne, d'ici 2020,\r\n\r\n19:37:43:08  19:37:45:20\r\n   d'investir 500 mias par an\r\n           en Europe.\r\n\r\n19:37:46:19  19:37:50:07\r\n-On est en mondialisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:54:21\r\n     Ce propri\u00e9taire chinois,\r\n\r\n19:37:55:02  19:38:01:09\r\n       peut-il \u00eatre positif\r\n  pour les employ\u00e9s de Syngenta ?\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:10:13\r\n       -Oui, pour beaucoup,\r\n        c'est un bon deal.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:20:18\r\nL'Am\u00e9ricain Monsanto aurait rachet\u00e9\r\n Syngenta pour l'avaler tout cru.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:25:16\r\n            ChemChina\r\n   laissera vivre l'entreprise.\r\n\r\n19:38:25:21  19:38:30:00\r\nIl y a des diff\u00e9rences culturelles.\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:36:10\r\n L'interlocuteur en Suisse a-t-il\r\n  un vrai pouvoir de d\u00e9cision ?\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:39:11\r\n   Quel sera l'attention port\u00e9e\r\n\r\n19:38:39:15  19:38:44:04\r\n     aux normes de protection\r\n       de l'environnement ?\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:47:17\r\n    Le oui m\u00e9rite confirmation.\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:52:11\r\n -Dans la psychologie des Chinois,\r\n\r\n19:38:52:16  19:38:58:09\r\n  le fait de sortir le ch\u00e9quier,\r\n  c'est une forme de revanche ?\r\n\r\n19:38:58:13  19:39:09:17\r\n  -P\u00e9kin sp\u00e9cifie vouloir faire de\r\nces entreprises des acteurs mondiaux.\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:14:00\r\n   Il y a un c\u00f4t\u00e9 nouveau riche.\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:15:19\r\n            On d\u00e9pense.\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:22:18\r\n   Il y a une certaine nervosit\u00e9\r\n  chez les investisseurs chinois.\r\n\r\n19:39:22:23  19:39:27:12\r\n     La croissance domestique\r\n       a fortement ralenti.\r\n\r\n19:39:27:17  19:39:30:12\r\n   Ils d\u00e9pensent moins chez eux.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:33:19\r\n      -L'\u00e9missaire de l'ONU\r\n   Staffan de Mistura a annonc\u00e9\r\n\r\n19:39:34:00  19:39:37:11\r\n     la suspension provisoire\r\n   des discussions sur la Syrie.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:42:00\r\n   Il demande l'aide des grandes\r\n puissances, Etats-Unis et Russie.\r\n\r\n19:39:42:04  19:39:44:05\r\n  Elle reprendront le 25 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:44:10  19:39:46:23\r\n          \"Ce n'est pas\r\n    un \u00e9chec des pourparlers\",\r\n\r\n19:39:47:04  19:39:49:23\r\n          a-t-il indiqu\u00e9\r\n    devant la presse \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:55:10\r\n       -La campagne s'anime\r\nsur l'initiative de mise en oeuvre\r\n\r\n19:39:55:14  19:39:57:12\r\n   sur les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:01:12\r\n    Le texte de l'UDC stimule\r\n les actions dans les deux camps,\r\n\r\n19:40:01:17  19:40:04:11\r\n            aujourd'hui\r\n  celle de cantons et d'artistes.\r\n\r\n19:40:05:07  19:40:09:15\r\n -A 13h30 aujourd'hui, les 7'800\r\n  sir\u00e8nes du pays ont retenti.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:12:06\r\n  A Zurich, Berne ou Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:20:18\r\ndes artistes se font entendre contre\r\n  l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:23:10\r\n           -Les sir\u00e8nes,\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:25:18\r\n     c'est un signal d'alerte.\r\n\r\n19:40:25:23  19:40:29:12\r\n      J'esp\u00e8re qu'elles vont\r\n       r\u00e9veiller les gens.\r\n\r\n19:40:29:22  19:40:34:00\r\n -Une action un peu d\u00e9routante,\r\n  coordonn\u00e9e par des artistes\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:37:19\r\n       dans une vingtaine \r\n      d'endroits en Suisse.\r\n\r\n19:40:38:09  19:40:40:11\r\n       -Beaucoup pensent que\r\n\r\n19:40:40:16  19:40:43:12\r\n c'est maintenant qu'il faut agir.\r\n\r\n19:40:43:17  19:40:45:17\r\n     Apr\u00e8s, ce sera trop tard.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:48:08\r\n-Avec des sondages encourageants,\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:52:00\r\nles opposants \u00e0 l'initiative UDC\r\n     se mettent \u00e0 esp\u00e9rer.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:07\r\n Pascal Couchepin et dix autres\r\n  anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:58:01\r\n      recommandent le NON.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:02:00\r\n     L'\u00e9conomie s'engage avec\r\nles chefs de Novartis et de Roche.\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:06:04\r\n    Et m\u00eame les gouvernements\r\n  cantonaux soutiennent le NON.\r\n\r\n19:41:06:09  19:41:09:16\r\n    Alors \u00e0 l'UDC, hier soir,\r\n         \u00e0 Steffisburg,\r\n\r\n19:41:09:21  19:41:14:17\r\n     Adrian Amstutz cherche\r\n    \u00e0 mobiliser ses troupes.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:20:04\r\n   -Parler de d\u00e9lits bagatelles\r\n commis par des dealers \u00e9trangers,\r\n\r\n19:41:20:09  19:41:24:04\r\n    c'est un manque de respect\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:30:11\r\n-Mais l'UDC s'inqui\u00e8te du succ\u00e8s\r\n    inattendu des opposants.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:33:18\r\n  -Les gens n'osent plus parler,\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:35:20\r\n      devant tous ces juges,\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:38:23\r\n          ces professeurs\r\n  et anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:41:39:04  19:41:41:04\r\n   qui expriment leurs opinions.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:45:11\r\n     Ils sont instrumentalis\u00e9s\r\net formulent des reproches abstrus.\r\n\r\n19:41:45:20  19:41:54:00\r\n-Un pays divis\u00e9 entre deux concerts\r\n irr\u00e9conciliables et discordants.\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:00:02\r\n         -La Suisse manque\r\n     de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:05:09\r\n      Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alloue\r\n100 mios sur 4 ans pour la formation.\r\n\r\n19:42:06:07  19:42:10:12\r\n     -Aujourd'hui, la rel\u00e8ve\r\n   m\u00e9dicale n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n19:42:10:17  19:42:14:13\r\nLa Suisse importe deux fois plus\r\n    de praticiens \u00e9trangers\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:16:02\r\n       qu'elle n'en forme.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:17:21\r\n   Pour inverser la tendance,\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:21:11\r\n Berne veut allouer aux cantons\r\n    100 mios jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:24:21\r\n -Il faut former plus de m\u00e9decins\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:27:06\r\n     pour \u00eatre moins d\u00e9pendant\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:29:01\r\n         des autres pays.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:37:08\r\nEt r\u00e9ussir \u00e0 garantir l'attractivit\u00e9\r\n     de la m\u00e9decine de famille.\r\n\r\n19:42:37:17  19:42:43:00\r\n -Objectif: passer des 800 \u00e0 900\r\n  m\u00e9decins form\u00e9s chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:46:18\r\n\u00e0 1'300 dipl\u00f4m\u00e9s par an d'ici 2020.\r\n\r\n19:42:46:23  19:42:50:12\r\n Mais pourquoi ne pas supprimer\r\n      le numerus clausus,\r\n\r\n19:42:50:17  19:42:54:08\r\n   cette limitation de l'acc\u00e8s\r\n    aux \u00e9tudes de m\u00e9decine ?\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:59:20\r\n-Il faut plus de places de formation,\r\n    mais ces places co\u00fbtent cher\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:04:08\r\n             notamment\r\ndans la deuxi\u00e8me partie des \u00e9tudes.\r\n\r\n19:43:04:12  19:43:10:10\r\nLe soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration permet\r\nd'encourager les cantons \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:15:01\r\n  -Plus de m\u00e9decins, mais aussi\r\n   plus de personnel soignant.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:20:19\r\n 3'700 CFC d'assistants en soin\r\n     d\u00e9livr\u00e9s l'an dernier,\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:23:17\r\n      il en faudrait 4'400.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:25:16\r\n     C\u00f4t\u00e9 soins infirmiers,\r\n\r\n19:43:25:21  19:43:30:01\r\nil faudrait d\u00e9livrer deux fois plus\r\n     de dipl\u00f4mes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:06  19:43:33:20\r\n       Assurer la rel\u00e8ve:\r\n  le traitement est administr\u00e9,\r\n\r\n19:43:34:01  19:43:37:11\r\n       les effets concrets\r\n        se font attendre.\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:42:23\r\n       -Le moustique tigre\r\n   est le vecteur du virus Zika\r\n\r\n19:43:43:04  19:43:45:15\r\n           qui suscite\r\n    une inqui\u00e9tude plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:49:12\r\n  L'OMS appelle une coordination\r\n     europ\u00e9enne pour endiguer\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:18\r\n   la propagation d'une maladie\r\nqui concerne les femmes enceintes.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:58:10\r\n    Mais le probl\u00e8me tient \u00e0 ce\r\nmoustique, si courant et si r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:43:59:17  19:44:02:13\r\n     Jean-Philippe Schaller,\r\n racontez-nous cette propagation.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:04:13\r\n      -Le Zika est identifi\u00e9\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:06:06\r\n        en Ouganda en 1947.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:10:02\r\n    Transmis par un moustique, \r\n    la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie a lieu\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:14:01\r\ndans des \u00eeles de Micron\u00e9sie en 2007\r\net en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise fin 2013.\r\n\r\n19:44:14:06  19:44:17:20\r\n       Aujourd'hui, le Zika\r\n est virulent en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n19:44:18:01  19:44:23:05\r\nLe Br\u00e9sil est le plus touch\u00e9, avec\r\n1,5 million de personnes touch\u00e9es.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:30:02\r\n  L'OMS pr\u00e9voit 3 \u00e0 4 mios de cas\r\n    sur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:35:04\r\n     Le virus peut se r\u00e9pandre\r\n     partout o\u00f9 sont pr\u00e9sents\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:39:14\r\n        les deux moustiques\r\n      qui en sont le vecteur,\r\n\r\n19:44:39:19  19:44:42:18\r\n      par exemple au Tessin \r\n     avec le moustique tigre.\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:49:07\r\n  Le risque est faible en hiver et\r\nplus grand dans les zones tropicales.\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:05\r\n        Les moyens de lutte\r\nse r\u00e9sument au spray antimoustique,\r\n\r\n19:44:53:10  19:44:54:22\r\n        et \u00e0 une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:58:10\r\n    de moustiques g\u00e9n\u00e9tiquement\r\n     modifi\u00e9s rendus st\u00e9riles,\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:01:14\r\n      en attendant un vaccin\r\n   dont la recherche est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:45:02:15  19:45:04:12\r\n      -Jean-Philippe, merci.\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:08:07\r\n   Le risque est-il significatif\r\n            en Suisse ?\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:13\r\n-Une simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre...\r\n\r\n19:45:13:18  19:45:19:20\r\nPourtant, l'OMS a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat\r\nd'urgence contre le virus Zika.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:23:14\r\n-Ce n'est pas une infection mortelle.\r\n\r\n19:45:23:19  19:45:26:01\r\n      Mais les complications\r\n\r\n19:45:26:06  19:45:31:00\r\nde cette maladie relativement b\u00e9nigne\r\n\r\n19:45:31:05  19:45:37:10\r\n     ont un effet d\u00e9vastateur\r\n        pour les familles.\r\n\r\n19:45:37:19  19:45:41:13\r\n           -Au Br\u00e9sil,\r\n  il y a une forte augmentation\r\n\r\n19:45:41:18  19:45:45:11\r\n     du nombre de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s\r\n  avec des t\u00eates trop petites,\r\n\r\n19:45:45:15  19:45:47:23\r\n une malformation handicapante.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:51:23\r\n      Et c'est probablement\r\nparce que leur m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e\r\n\r\n19:45:52:04  19:45:54:15\r\n        par le virus Zika\r\n      pendant la grossesse.\r\n\r\n19:45:54:20  19:45:58:17\r\n D'o\u00f9 la crainte que la maladie,\r\n  v\u00e9hicul\u00e9e par des moustiques,\r\n\r\n19:45:58:22  19:46:01:09\r\n         ne se propage\r\n  \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde.\r\n\r\n19:46:01:13  19:46:03:23\r\n       Le moustique tigre\r\n      transmet la maladie.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:07:11\r\n    On le trouve aujourd'hui\r\n    en Europe, et en Suisse.\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:09:07\r\n      -Uniquement au Tessin,\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:10:14\r\n          pour l'instant.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:13:15\r\n      En France et en Italie,\r\n       on voit chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:46:13:20  19:46:17:09\r\n     des cas de transmission\r\n   de dengue et de chykungunya.\r\n\r\n19:46:17:13  19:46:20:19\r\n     Donc pourquoi pas des cas\r\n     de transmission de Zika,\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:23:03\r\n mais pour cela, on devra attendre\r\n\r\n19:46:23:08  19:46:27:05\r\n    la p\u00e9riode de reproduction\r\n      des moustiques, l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:31:21\r\n-Pour que le moustique transmette\r\n   la maladie, il faut d'abord\r\n\r\n19:46:32:02  19:46:35:10\r\n         qu'il ait piqu\u00e9\r\n une personne porteuse du virus.\r\n\r\n19:46:35:19  19:46:37:06\r\n        -Le seul r\u00e9servoir\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:02\r\nqui soutient l'\u00e9pid\u00e9mie actuellement,\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:41:16\r\n        c'est les humains.\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:44:19\r\nLe moustique va d'un humain infect\u00e9\r\n            \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:46:45:05  19:46:48:22\r\n  -Tant qu'il n'y a pas au m\u00eame\r\n    endroit une concentration\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:52:01\r\n      de personnes malades\r\n    et de moustiques tigres,\r\n\r\n19:46:52:06  19:46:54:01\r\nle risque d'\u00e9pid\u00e9mie reste faible.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:59:02\r\n   -Les taxis lausannois innovent\r\net proposent des formules combin\u00e9es,\r\n\r\n19:46:59:07  19:47:03:21\r\n  le trajet plus le billet, lors\r\nd'\u00e9v\u00e9nements culturels ou sportifs.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:09:06\r\n -Payer moiti\u00e9 prix pour rentrer\r\n  apr\u00e8s un th\u00e9\u00e2tre ou un match,\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:12:01\r\n         c'est possible\r\n   d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:16:00\r\n     A condition de partager\r\nle taxi avec d'autres spectateurs.\r\n\r\n19:47:16:05  19:47:18:06\r\n   La plateforme internet Eve\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:24:11\r\n   permet de r\u00e9server son billet\r\net d'organiser son trajet de retour.\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:26:19\r\n        -Les gens ach\u00e8tent\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:29:16\r\n     leur place de transport.\r\n\r\n19:47:29:21  19:47:32:11\r\n  Et nous, on a des places vides\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:37:00\r\n      qu'on essaie de revendre\r\npour rendre le produit concurrentiel.\r\n\r\n19:47:37:10  19:47:39:23\r\n-L'arriv\u00e9e d'Uber, il y a un an,\r\n\r\n19:47:40:04  19:47:44:21\r\na fait fondre le chiffre d'affaires\r\n     de Taxi Services de 7 %.\r\n\r\n19:47:45:07  19:47:49:13\r\n         -A moi de trouver\r\ndes produits qui plaisent aux gens.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:23\r\n        C'est une d\u00e9marche\r\n    beaucoup plus constructive\r\n\r\n19:47:54:04  19:47:58:05\r\n        que de se lamenter\r\n       sur les changements.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:02:23\r\n   -Mais la d\u00e9marche n'est pas\r\nsans risques: les taxis collectifs\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:06:15\r\n       circulant avec peu\r\nde passagers voyageront \u00e0 perte.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:09:05\r\nUne perte assum\u00e9e par la centrale.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:11:12\r\n    Hors cam\u00e9ra, les chauffeurs\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:14:02\r\n nous ont confi\u00e9 leur scepticisme.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:18:10\r\n      Ils sont d\u00e9courag\u00e9s par\r\n la situation \u00e9conomique actuelle.\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:23:02\r\nCe n'est ni une plateforme culturelle\r\n       ni des taxis collectifs\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:25:04\r\n    qui changeraient la donne.\r\n\r\n19:48:25:13  19:48:30:10\r\n   L'offre en taxis collectifs\r\n   sera \u00e9toff\u00e9e au printemps.\r\n\r\n19:48:30:14  19:48:33:05\r\n  Elle s'ajoutera aux taxisbus,\r\n\r\n19:48:33:10  19:48:40:06\r\n     un service subventionn\u00e9\r\n      existant depuis 1995.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:02\r\n        -Nos centres-villes\r\n        se m\u00e9tamorphosent.\r\n\r\n19:48:44:07  19:48:47:07\r\n     Les boucheries de nagu\u00e8re\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:10\r\n           Aujourd'hui,\r\n d'autres commerces doivent c\u00e9der\r\n\r\n19:48:50:14  19:48:52:11\r\n   sous la pression des loyers,\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:56:02\r\nremplac\u00e9s par de grandes enseignes\r\n         internationales.\r\n\r\n19:48:56:07  19:48:58:06\r\n         Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:00\r\n  -Difficile d'\u00eatre commer\u00e7ant\r\n   au centre-ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:03:05  19:49:07:11\r\n   Les fermetures se succ\u00e8dent,\r\nles loyers ont atteint des sommets.\r\n\r\n19:49:07:16  19:49:09:17\r\n Pour 200 m2 au rez-de-chauss\u00e9e,\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:12:12\r\n        il faut d\u00e9bourser\r\n    pr\u00e8s d'un million par an.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:15:17\r\n         Pour beaucoup,\r\nla situation n'est plus tenable.\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:19:19\r\n  Ren\u00e9 Haus a ferm\u00e9 un magasin\r\n et son constat est ind\u00e9niable.\r\n\r\n19:49:20:05  19:49:21:14\r\n          -Ca fait 60 ans\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:23:22\r\n  que nous sommes locataires ici.\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:27:10\r\n      Je suis sous franchise\r\n    avec une marque qui m'aide.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:31:07\r\n      En tant qu'ind\u00e9pendant,\r\n    je ne pourrais pas survire.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:04\r\n        Mais pas seulement\r\n     \u00e0 cause du prix du loyer.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:40:13\r\n-A la place, les grandes marques\r\n  se taillent la part du lion.\r\n\r\n19:49:40:18  19:49:45:01\r\n        Swiss Prime Site\r\nest la plus grande soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:48:10\r\n   d'investissement immobilier\r\n           de Suisse.\r\n\r\n19:49:48:14  19:49:51:15\r\n          Elle profite\r\n    du combat entre marques.\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:55:03\r\n-Des enseignes cherchent \u00e0 int\u00e9grer\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:59:23\r\n un nouveau format dans une ville.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:06:06\r\n     Elles sont pr\u00eates \u00e0 payer\r\n      en dessus des limites.\r\n\r\n19:50:06:15  19:50:11:06\r\n -Impossible de r\u00e9gater face aux\r\n grands groupes internationaux.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:17:18\r\n    La famille Surdez d\u00e9m\u00e9nage\r\napr\u00e8s 40 ans, contrainte de partir.\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:22:10\r\n      -C'est un peu triste,\r\n    mais le commerce continue.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:24:18\r\n     On esp\u00e8re que les petits\r\n\r\n19:50:24:23  19:50:27:06\r\n  qui restent pourront survivre,\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:30:19\r\ncar les villes europ\u00e9ennes deviennent\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:35:15\r\n         des villes clones\r\n     avec les m\u00eames enseignes.\r\n\r\n19:50:36:01  19:50:40:18\r\n  -Seule consolation, les prix des\r\nloyers qui ont atteint leur plafond;\r\n\r\n19:50:40:23  19:50:44:20\r\n pas s\u00fbr que \u00e7a suffise \u00e0 faire\r\n revenir les petits commerces.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:47:14\r\n    -La chert\u00e9 du centre-ville\r\n\r\n19:50:47:19  19:50:51:16\r\n     a des cons\u00e9quences aussi\r\n dans des localit\u00e9s moins grandes.\r\n\r\n19:50:51:21  19:50:55:19\r\n             Regardez\r\n ce qu'il en est \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:50:56:17  19:50:59:11\r\n      -Ferm\u00e9, ferm\u00e9, ferm\u00e9.\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:04:09\r\n 20 locaux commerciaux ont baiss\u00e9 \r\nleur rideau de fer \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:51:04:13  19:51:06:05\r\n    Belinda est la prochaine.\r\n\r\n19:51:06:10  19:51:10:13\r\n    Franc fort, saison morte\r\n     toujours plus longue,\r\n\r\n19:51:10:18  19:51:14:22\r\n      et loyer trop \u00e9lev\u00e9,\r\n 30 % de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:51:15:03  19:51:17:12\r\n   Impossible d'y faire face.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:19:22\r\n     -Je quitte dans un mois.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:22:13\r\n     Je ferme d\u00e9finitivement.\r\n\r\n19:51:22:18  19:51:26:04\r\n  Il va falloir que je redevienne\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:30:04\r\n  employ\u00e9e pour un futur patron.\r\n\r\n19:51:30:09  19:51:33:08\r\n            Il faudrait\r\n  que les propri\u00e9taires de locaux\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:36:07\r\nr\u00e9alisent que ce n'est plus possible.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:39:04\r\n      Nous ne sommes pas tous\r\n         des gros groupes.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:42:02\r\n -La station a fait du shopping\r\n\r\n19:51:42:07  19:51:47:01\r\n     un \u00e9l\u00e9ment indissociable\r\nde son image depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:49:11\r\n    -Crans-Montana s'est b\u00e2tie\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:51:18\r\n     sur unlifestyleurbain,\r\n\r\n19:51:51:23  19:51:54:04\r\n    avec cette envie de fl\u00e2ner,\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:59:19\r\n   avec \u00e9norm\u00e9ment de commerces,\r\n   \u00e7a fait partie de notre ADN.\r\n\r\n19:52:00:05  19:52:04:01\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1990,\r\nbeaucoup de commerces de proximit\u00e9\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:09:01\r\n     ont ferm\u00e9 leurs portes\r\nau profit d'agences immobili\u00e8res.\r\n\r\n19:52:09:06  19:52:13:23\r\nAvec la Lex Weber, la donne a chang\u00e9\r\n et beaucoup d'agents sont partis.\r\n\r\n19:52:14:04  19:52:16:04\r\n     Les locaux sont vides.\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:14\r\n    -Un propri\u00e9taire qui a fix\u00e9\r\n\r\n19:52:18:19  19:52:20:17\r\n    un loyer durant des ann\u00e9es\r\n\r\n19:52:20:22  19:52:24:06\r\n        peine \u00e0 comprendre\r\n    qu'il va devoir le revoir.\r\n\r\n19:52:24:15  19:52:29:08\r\n   -Certains propri\u00e9taires louent\r\npendant la haute saison au prix fort\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:32:03\r\n      plut\u00f4t que de signer\r\n       des baux annuels.\r\n\r\n19:52:32:08  19:52:36:08\r\n    Des boutiques temporaires\r\n    ont fait leur apparition.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:38:19\r\n      -Ce n'est pas l'id\u00e9al.\r\n\r\n19:52:39:00  19:52:43:03\r\n    Les commerces \u00e0 la saison,\r\n    pour le service \u00e0 l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:52:43:08  19:52:47:16\r\net donc l'attractivit\u00e9 de la station,\r\n        ce n'est pas l'id\u00e9al.\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:51:12\r\n      -Moins de commerces,\r\n  c'est aussi moins d'emplois.\r\n\r\n19:52:51:17  19:52:56:03\r\n En dix ans, le centre scolaire\r\n      a perdu 200 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:52:56:08  19:53:01:07\r\n Des initiatives encouragent les\r\nvacanciers \u00e0 consommer sur place.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:04:05\r\nR\u00e9am\u00e9nagement des rues commer\u00e7antes,\r\n\r\n19:53:04:10  19:53:09:06\r\n  et, depuis le d\u00e9but du mois, \r\n des nocturnes le vendredi soir.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:12:07\r\n     -70 ans apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:16:02\r\n       des tableaux spoli\u00e9s\r\ncontinuent \u00e0 d\u00e9frayer la chronique.\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:19:06\r\n      Au Mus\u00e9e des beaux-arts\r\n       de La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:25:04\r\nles h\u00e9ritiers d'une famille juive \r\nveulent r\u00e9cup\u00e9rer une toile vol\u00e9e.\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:29:12\r\n    -Son origine est assum\u00e9e\r\n        mais son avenir\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:34:16\r\n    encore en n\u00e9gociations,\r\n  entre le droit et la morale.\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:38:16\r\nSuspendue au Mus\u00e9e des beaux-arts\r\n      de La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:41:04\r\n          cette toile\r\n   est r\u00e9clam\u00e9e depuis 10 ans\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:43:09\r\npar une famille juive de France.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:45:14\r\nDirection la banlieue parisienne.\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:48:06\r\n         Alain Monteagle\r\n   est un arri\u00e8re-petit-neveu.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:49:23\r\n   Repr\u00e9sentant 11 h\u00e9ritiers,\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:53:05\r\n   il est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\r\n les richesses de son histoire.\r\n\r\n19:53:53:14  19:53:55:19\r\n       -C'est le catalogue\r\n     de la vente spoliatrice,\r\n\r\n19:53:56:00  19:53:57:04\r\n         donc il se trouve\r\n\r\n19:53:57:09  19:53:59:08\r\n   dans les Archives nationales\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:03:20\r\n  et c'est notre document de base\r\n   pour rechercher les tableaux.\r\n\r\n19:54:04:01  19:54:09:08\r\nCertaines photos sont plut\u00f4t bonnes,\r\n   comme celle du Constable ici.\r\n\r\n19:54:09:17  19:54:12:10\r\n       -Estim\u00e9 aujourd'hui\r\n     \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:16:09\r\n   Fin de la deuxi\u00e8me guerre, \r\n  \u00e0 Nice, Anna et Joseph Jaff\u00e9,\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:19:15\r\nriches propri\u00e9taires d'une villa\r\n     sont passionn\u00e9s d'art.\r\n\r\n19:54:19:20  19:54:24:13\r\nEn 1942, leurs richesses sont prises\r\n   par le gouvernement de Vichy.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:29:04\r\n  Une vente aux ench\u00e8res \u00e9parpille\r\nmeubles, vaisselle et oeuvres d'art.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:33:07\r\n    Parmi elles, le Constable\r\nqui se retrouve dans la collection\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:36:07\r\n   de Madeleine et Ren\u00e9 Junod\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:40:17\r\n     En 1986, les \u00e9poux Junod\r\nl\u00e8guent leurs tableaux \u00e0 la Ville.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:45:22\r\n  En 2006, les h\u00e9ritiers toquent\r\n\u00e0 la porte du Mus\u00e9e des beaux-arts,\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:49:05\r\n      la Ville se renseigne\r\n   et renonce \u00e0 la restitution\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:51:08\r\nsur la base de deux avis de droit.\r\n\r\n19:54:51:17  19:54:54:16\r\n    -La Ville est propri\u00e9taire\r\n     de bonne foi du tableau\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:56:11\r\n   depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n19:54:56:15  19:55:01:09\r\n  Le droit suisse ne pr\u00e9voit pas \r\n  de restitution m\u00eame s'il s'agit\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:03:12\r\n       d'une oeuvre spoli\u00e9e.\r\n\r\n19:55:03:17  19:55:08:04\r\n Le premier expert se demande m\u00eame\r\n\r\n19:55:08:09  19:55:12:20\r\n            si la Ville\r\n   aurait le droit de restituer.\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:16:21\r\n    -La raison: le testament\r\n  qui demande que les tableaux\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:12\r\n     soient gard\u00e9s ensemble\r\n   dans une salle de ce mus\u00e9e.\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:11\r\n   -Les principes de Washington\r\n      sur les oeuvres d'art\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:26:11\r\n      spoli\u00e9es par les nazis\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:28:10\r\n     disent qu'il faut adopter\r\n\r\n19:55:28:14  19:55:30:18\r\ndes solutions justes et \u00e9quitables\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:33:17\r\n    et ce terme est \u00e9videmment\r\n     sujet \u00e0 interpr\u00e9tation.\r\n\r\n19:55:33:22  19:55:36:06\r\n        La Ville a estim\u00e9\r\n  qu'il \u00e9tait juste et \u00e9quitable\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:39:11\r\n      de conserver le tableau\r\n    mais de dire dans la plaque\r\n\r\n19:55:39:16  19:55:44:03\r\nqu'il s'agissait d'une oeuvre qui \r\na fait l'objet d'une vente forc\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:48:07\r\nMa cliente estime que ce n'est pas\r\n une solution juste et \u00e9quitable.\r\n\r\n19:55:48:16  19:55:51:00\r\n-Je suis d\u00e9sol\u00e9 mais un tableau vol\u00e9\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:53:18\r\ndoit \u00eatre restitu\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire\r\n\r\n19:55:53:23  19:55:56:21\r\n    et si on veut le reprendre,\r\n           on l'ach\u00e8te.\r\n\r\n19:55:57:07  19:56:01:01\r\n-Quatre tableaux ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s\r\n   en France et aux Etats Unis.\r\n\r\n19:56:01:06  19:56:04:22\r\nA La Chaux-de-Fonds, les h\u00e9ritiers\r\nont multipli\u00e9 les sollicitations.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:07:03\r\n    Une requ\u00eate en conciliation\r\n\r\n19:56:07:08  19:56:09:16\r\nest arriv\u00e9e au Tribunal neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:56:09:21  19:56:14:16\r\n  La Chaux-de-Fonds se saisit du\r\ndossier mais attend la notification\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:19:00\r\n   officielle de cette d\u00e9marche\r\n  juridique avant de s'exprimer.\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:22:14\r\n-Rodger Federer est au repos forc\u00e9.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:26:21\r\n   Il a annonc\u00e9 qu'il avait subi\r\n  une arthroscopie hier en Suisse\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:29:04\r\n  pour une d\u00e9chirure du m\u00e9nisque.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:33:06\r\n Federer s'est bless\u00e9 au lendemain\r\n     de sa demi-finale perdue\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:35:07\r\n   contre Djokovic \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:39:19\r\nIl esp\u00e8re \u00eatre de retour dans un mois\r\n     pour la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:43:01\r\n  L'exposition se tient \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:47:09\r\nVincent Munier est un des grands noms\r\n       de la photo animali\u00e8re.\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:50:21\r\n  Aujourd'hui, il a photographi\u00e9\r\n       le manchot empereur.\r\n\r\n19:56:51:02  19:56:53:16\r\n     Il a ramen\u00e9 d'Antarctique\r\n      des images d'exception.\r\n\r\n19:56:54:10  19:56:56:21\r\n   -Son dada, c'est le froid,\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:00:19\r\n        le d\u00e9sert blanc\r\net les exp\u00e9ditions en solitaire.\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:05:15\r\n  Sa derni\u00e8re temp\u00eate en date,\r\nc'\u00e9tait face au manchot empereur\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:07:00\r\n         en Antarctique.\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:10:01\r\n         Et il adore \u00e7a.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:14:18\r\n      -J'\u00e9tais ravi d'avoir eu\r\ncette temp\u00eate d\u00e8s les premiers jours.\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:16:17\r\n        On a eu trois jours\r\n\r\n19:57:16:22  19:57:20:05\r\n            de temp\u00eate.\r\n\r\n19:57:20:10  19:57:23:02\r\n Ca donne ces ambiances magiques.\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:27:22\r\n Parfois, \u00e0 5 ou 10 m de l'oiseau,\r\n        on ne voyait rien.\r\n\r\n19:57:28:03  19:57:34:10\r\n      C'est des moments que\r\n  j'affectionne pour mes photos.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:39:05\r\n        Ca vient peut-\u00eatre\r\n    de mes origines vosgiennes.\r\n\r\n19:57:39:10  19:57:43:05\r\n      D\u00e8s que les conditions\r\n         \u00e9taient s\u00e9v\u00e8res,\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:46:11\r\nmon p\u00e8re et moi avions le sourire.\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:01:12\r\n    Le blanc efface l'inutile.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:09\r\n     On conserve l'essentiel.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:10:01\r\n On montre une petite note animale\r\n       dans un d\u00e9sert blanc.\r\n\r\n19:58:10:06  19:58:15:10\r\n     Avec des nuances de blanc\r\n       toujours diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:23:02\r\n -Vincent Munier aime la duret\u00e9\r\n des p\u00f4les, jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:58:23:13  19:58:28:11\r\n          -A -47 degr\u00e9s,\r\n     on est comme un peu fou.\r\n\r\n19:58:28:16  19:58:32:08\r\n On a presque des hallucinations.\r\n\r\n19:58:32:12  19:58:40:03\r\n  Surtout seul, quand on ne peut\r\n  se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 personne d'autre.\r\n\r\n19:58:40:12  19:58:43:19\r\n   -Son principal fait d'arme,\r\n         le loup blanc.\r\n\r\n19:58:44:00  19:58:47:03\r\n       Six ans de travail,\r\n        plusieurs \u00e9checs,\r\n\r\n19:58:47:08  19:58:51:05\r\n        puis l'inesp\u00e9r\u00e9:\r\n une meute vient \u00e0 sa rencontre.\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:53:05\r\n        -J'ai pas eu peur.\r\n\r\n19:58:53:10  19:58:57:10\r\n       On sait que le loup \r\n      n'attaque pas l'homme.\r\n\r\n19:58:57:14  19:59:05:08\r\n  Les jeunes venaient me toucher,\r\n       me tirer le pantalon.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:09:13\r\n      Pendant que les adultes\r\n       observaient la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:09:18  19:59:13:22\r\n         Avec leur fiert\u00e9.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:17:01\r\n  -Prochaine cible du Vosgien,\r\n\r\n19:59:17:06  19:59:21:23\r\n      le tigre du Sib\u00e9rie\r\n   et la panth\u00e8re des neiges.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:25:10\r\n     -Ce soir, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:28:22\r\n          Doris Leuthard\r\n    est l'invit\u00e9e d'Infrarouge.\r\n\r\n19:59:29:03  19:59:33:22\r\n            On d\u00e9battra\r\ndu deuxi\u00e8me tube routier au Gothard.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:37:11\r\nC'est dans quelques minutes, \u00e0 20h10.\r\n\r\n19:59:38:12  19:59:41:08\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:44:11\r\n            Syngenta,\r\nun de nos fleurons de l'agrochimie\r\n\r\n19:59:44:16  19:59:47:13\r\n    avec 28'000 collaborateurs\r\n       \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:51:07\r\n     passe en mains chinoises \r\n    pour la somme de 43,8 mias.\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:53:09\r\n       \"C'est un bon deal\",\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:01\r\ndit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n        J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:59:58:03  20:00:00:01\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:00:06  20:00:04:11\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes\r\n     et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:11:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nE.Gattlen, F.Froidevaux, V.Gerber, \r\nC.Berthet, R.Aubry, T.Bongi, M.Rais\r\n\r\n20:00:12:01  20:00:14:01\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Infrarouge\r\n21h15 Cherif\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T19:13:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602493158", "durationSec": 105, "title": "SO ZIKA_RTS000000722099", "excerpt": "L'OMS a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence contre le virus Zika. Le moustique qui transmet le virus est largement rependu dans le monde et en Europe. On le trouve notamment en France, en Italie et au Tessin comme l'explique No\u00e9mie Boillat, cheffe de clinique au centre de vaccination et m\u00e9decine des voyages de la PMU Lausanne et Laurent Kaiser, chef du service des maladies infectieuses des HUG.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ZIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493159", "durationSec": 97, "title": "SO UBER PLATEFORME_RTS000000722119", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 de taxis lausannoise Taxi Services lancent une plateforme internet qui permet de combiner l'achat de billets pour un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'organisation du trajet du retour en taxis collectifs. Cette offre est destin\u00e9e \u00e0 concurrencer l'entreprise de v\u00e9hicule avec chauffeur Uber.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TAXI", "SITE INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493160", "durationSec": 175, "title": "SO TABLEAU 2_RTS000000722221", "excerpt": "Les h\u00e9ritiers d'une famille juive fran\u00e7aise veulent r\u00e9cup\u00e9rer une toile de Constable expos\u00e9e au mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux-de-Fonds. Ce tableau avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 \u00e0 la famille Jaffe pendant la Seconde Guerre mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PEINTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493161", "durationSec": 26, "title": "SO SYRIE_RTS000000722186", "excerpt": "L'entreprise chinoise ChemChina (China National Chemical Corporation) a rachet\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 d'agrochimie suisse Syngenta pour 43.8  milliards de dollars. Le si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 devrait rester en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1602493162", "durationSec": 160, "title": "SO SYNGENTA NEWS_RTS000000722194", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann est satisfait du rachat de l'entrprise Syngenta par ChemChina. Il estime que c'est une bonne affaire et que les chinois vont investir dans cette soci\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA", "CHEMCHINA"], "sequenceIds": ["1493367"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493163", "durationSec": 34, "title": "SO SONORE SCHNEIDER AMMAN_RTS000000721947", "excerpt": "Le photographe animalier fran\u00e7ais Vincent Munier expose ses oeuvres r\u00e9alis\u00e9es en Antarctique \u00e0 Galerie Soleil de M'Inuit \u00e0 Morges. Il est l'un des rares photographes \u00e0 \u00eatre parvenu \u00e0 photographier des loups blancs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493164", "durationSec": 151, "title": "SO PHOTO VINCENT MUNIER_RTS000000722175", "excerpt": "La rel\u00e8ve de m\u00e9decins en Suisse n'est pas assur\u00e9e. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset veut allouer aux cantons 100 millions de francs pour investir dans la formation des m\u00e9decins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493165", "durationSec": 24, "title": "SO LEUTHARD 2_RTS000000722193", "excerpt": "La Chine a acquis plusieurs entreprises suisses dont Swissport, Infront, Corum ou Addax. La Chine pr\u00e9voit d'investir 500 milliards par ans sur le continent europ\u00e9en d'ici \u00e0 2020."}, {"internalArchiveId": "AA1602493166", "durationSec": 93, "title": "SO FORMATION MEDECIN_RTS000000722206", "excerpt": "Les loyers \u00e9lev\u00e9s des surfaces commerciales dans les centres-villes mettent certains commer\u00e7ants en difficult\u00e9s. Seules les grandes enseignes internationales peuvent encore s'offrir ces emplacements.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "M\u00c9DECIN", "P\u00c9NURIE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493167", "durationSec": 27, "title": "SO FEDERER_RTS000000721793", "excerpt": "Des manifestations organis\u00e9es par des artistes ont eu lieu dans toute la Suisse contre l'initiative UDC de mise en oeuvre pour les renvois des criminels \u00e9trangers. Les milieux \u00e9conomiques et des personnalit\u00e9s politiques se mobilisent \u00e9galement contre cette initiative. Le chef du groupe parlementaire UDC Adrian Amstutz estiment que les opposants intimident les \u00e9lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1602493168", "durationSec": 90, "title": "SO ENTREPRISES CHINOISES_RTS000000722155", "excerpt": "De nombreuses surfaces commerciales du centre-ville de Crans-Montana sont vides. Les loyers \u00e9lev\u00e9s et la saison morte toujours plus longue p\u00e9nalisent les commer\u00e7ants. Certains propri\u00e9taires louent des locaux \u00e0 la saison \u00e0 des boutiques temporaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "CHINE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493169", "durationSec": 107, "title": "SO COMMERCES VILLE V2_RTS000000721920", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1493382"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493170", "durationSec": 116, "title": "SO CAMPAGNE UDC ETRANGERS 2_RTS000000722215", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1493378"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493171", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CRANS COMMERCES VILLE PAD_RTS000000720612", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602493268", "summary": "B\u00e2le : Ren Jianxin, future directeur de Syngenta en conf\u00e9rence de presse. Itw de Michel Demar\u00e9, pr\u00e9sident de Syngenta. Itw de Christoph M\u00e4der, responsable pour la Suisse chez Syngenta.\nMonthey : Itw de  Blaise Carron, sercr\u00e9taire syndical d'Unia Valais.", "id": "1493367", "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "MONTHEY"], "visualCorporations": ["SYNGENTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493279", "summary": "Sir\u00e8nes d'alarme sur un toit. Rassemblement de personnes avec instruments de musique.\nNeuch\u00e2tel : Itw de Elise Perrin, artiste.\nItw de Klemems Wempe, organisateur de la manifestation. \nSteffisburg : Adrian Amstutz, chef du groupe parlementaire UDC faisant un discours sur sc\u00e8ne. Itw d'Adrian Amstutz. Choeur d'homme portant des costumes folkloriques chantant sur sc\u00e8ne.", "id": "1493378", "visualThemes": ["ARTISTE DE RUE", "MUSICIEN"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "STEFFISBURG"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493283", "summary": "Rues commer\u00e7antes du centre-ville de Gen\u00e8ve. Itw de Ren\u00e9 Haus, commer\u00e7ant, boutique Gant. Enseignes de magasins : H&M, Berschka, Longchamp, Zara Home. ITw de Sylv\u00e8re Berney, directeur de Swiss Prime Site. Itw de Raphaelle Surdez, commer\u00e7ante.", "id": "1493382", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Shanghai", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639199", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023410", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-58C904FB-B87D-4F8B-A0BF-EBB0AFBB0676", "internalArchiveId": "58C904FB-B87D-4F8B-A0BF-EBB0AFBB0676", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... On commence avec l'initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels... \u00e0 ce propos, nous dit l'Aargauer zeitung, les Etats-Unis font d\u00e9j\u00e0 ce que revendique l'UDC..\r\nEffectivement, les Am\u00e9ricains font exactement ce que l'UDC d\u00e9sire : ils expulsent de mani\u00e8re automatique non seulement les \u00e9trangers coupables de d\u00e9lits p\u00e9naux, mais aussi ceux qui fraudent le fisc. Sans possibilit\u00e9 de recours. Les Etats-Unis ont ainsi renvoy\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 139'000 \u00e9trangers. L'Argauerzeitung ram\u00e8ne ce chiffre \u00e0 la Suisse: c'est comme si la Conf\u00e9d\u00e9ration avait renvoy\u00e9 3600 \u00e9trangers en 2015 au lieu des quelques centaines ... Et si les Suisses disent oui \u00e0 l'initiative de l'UDC le 28 f\u00e9vrier prochain, le nombre de renvois sera encore plus important: les estimations parlent alors de 10'000 renvois au lieu des quelques centaines aujourd'hui. Mais l'Argauerzeitung rel\u00e8ve aussi: la loi am\u00e9ricaine est si s\u00e8v\u00e8re que Barack Obama s'oppose parfois \u00e0 son application. \r\nLe renvoi effectif des \u00e9trangers criminels fait l'objet d'un \u00e9ditorial de 24heures.. le quotidien s'est pench\u00e9 sur la brume des chiffres, concernant les renvois d'\u00e9trangers, actuellement. Et s'int\u00e9rroge dans l'\u00e9dito: \u00e0 qui profite ce brouillard ? Il a en tout cas contribu\u00e9 \u00e0 donner du carburant \u00e0 l'UDC... et ces statistiques lacunaires profitent aussi aux cantons peu mobilis\u00e9s pour accoplir cette t\u00e2che ingrate. \r\n***C'est la saison des carnavals, et on parle beaucoup des mesures de s\u00e9curit\u00e9s qu'il faut prendre ou NE PAS prendre...\r\nC'est dans le matin, avec ce titre: le style djihadiste reste explosif... on appr\u00e9ciera le choix des mots...\r\nBref. Le quotidien s'interroge donc sur les pratiques en Suisse romande, par rapport aux d\u00e9guisements type \"djihad\", fortement d\u00e9conseill\u00e9s r\u00e9cemment par les polices de Cologne, mais aussi de Lucerne. \r\nPas de recommandation \u00e0 Fribourg, ni \u00e0 Sion, selon le quotidien. Et de citer le chef information de la police valaisanne, Jean-Marie Bornet, on ne peut plus clair: le carnaval, ce n'est pas pour les coinc\u00e9s.\"\r\nMoins de tol\u00e9rance \u00e0 Fribourg: si des f\u00eatards ont le mauvais go\u00fbt de se d\u00e9guiser en terroristes, la police prendra leur identit\u00e9... et leur demandera de se changer....\r\nNous prot\u00e9geons nos femmes - avertissement des carnavaliers de Lucerne \u00e0 l'encontre des harceleurs ou \u00e9ventuels tripoteurs, que l'on peut lire dans le Blick  .Les responsables du carnaval, dont le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie de Lucerne , ne veulent pas laisser la place \u00e0 d'\u00e9ventuels troubles f\u00eates, comme ceux qui ont g\u00e2ch\u00e9 le Nouvel an de Cologne. Deux membres de la corporation d\u00e9clarent: \" La police n'aime pas entendre cela, mais nous avons pass\u00e9 un pacte. Celle qui se fait aggresser peut venir vers nous et nous interviendrons imm\u00e9diatement \".Une joueuse de guggenmusique t\u00e9moigne : je me suis achet\u00e9 un spray au poivre suppl\u00e9mentaire Les r\u00e8gles de la police sont claires: carnaval ou pas, la violence sexuelle reste inetrdite. Mais jusqu'ici, seul un ou deux cas de plainte p\u00e8our aggression sexuelle \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9e durant la f\u00eate. \r\n***Les r\u00e9volutions \u00e0 venir de Google... c'est dans le Temps ce matin...\r\nLe quotidien, dans le sillage de la pr\u00e9sentation des chiffres d' \"Alphabet\", la holding du g\u00e9ant pour ses projets futuristes, qui vaut d\u00e9sormais autant qu'Apple, le quotidien pr\u00e9sente les \"paris\" de Google, les \"bets\" en anglais, sur lesquels l'entreprise a lev\u00e9 le voile, hier...\r\nGoogle qui l'a dit, il veut continuer \u00e0 investir pour am\u00e9liorer la vie de milliards de personnes... alors il y a, comme paris: les thermostats et capteurs connect\u00e9s \u00e0 internet, l'acc\u00e8s commercial \u00e0 la fibre optique, les lentilles de contact pour diab\u00e9tique, et bien s\u00fbr la voiture autonome... pas de r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s de ces diff\u00e9rents paris, mais une chose est s\u00fbre, les projet progressent. Tous. Et un encadr\u00e9, aussi, sur cette m\u00eame page du temps, sur l'intelligence articifelle, dans laquelle Google, mais d'autres aussi, investissent massivement. \r\nQuel avenir pour les banques suisses ? En pleine saison des r\u00e9sultats cet \u00e9dito de l'argauerzeitung s'inqui\u00e8te. Alors oui, 8 ans apr\u00e8s son sauvetage par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ses d\u00e9boires avec les USA, les r\u00e9sultats d'UBS sont \u00e0 saluer. Mais apr\u00e8s la fin du secret bvancaire, reste cette question lancinante. Comemnt la suisse peut-elle se diff\u00e9rencier ? la chance r\u00e9side telle vraiment dans les pays \u00e9mergents souvent corrompus ? ET que se passera -zil si google et Apple les g\u00e9ants du technolgiques se mettent aussi aux services bancaires ? La questions reste ouverte.  \r\nOn parlait de la voiture google, la voiture du futur - peut-\u00eatre...\r\nDans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, l'autre voiture du futur... celle \u00e0 laquelle Swatch Group croit toujours. La voiture propre. Via l'entreprise Belenos, dont le groupe horloger d\u00e9tient lse 3 quarts du capital, et qui a \u00e9labor\u00e9 un concept de batteries tr\u00e8s prometteur. A tel point que des groupes asiatiques auraient d\u00e9j\u00e0 fait part de leur int\u00e9r\u00eat. Et le patron de Swatch, Nick Hayek, d'envisager une entr\u00e9e en Bourse de Belenos, l'an prochain, avec une capitalisation jusqu'\u00e0 20 milliards, avait annonc\u00e9 Nick Hayek dans la presse al\u00e9mnaique dominicale. \r\n***On parle de subenvtion \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la culture...\r\n\u00e0 lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste, ou encore l'Express/L'impartial: les petits paysans se sentent flou\u00e9s. Leur association demande l'introduction d'une limite sup\u00e9rieure de 150 mille francs de paiements directs par exploitation agricole. Sinon, c'est toute la branche qui ne pourra plus remplir son mandat, avertissent-ils. Le nombre d'exploitations qui re\u00e7oivent plus de 150 mille francs augmente outre mesure. \r\nPour leur r\u00e9pondre, le directeur de l'union suisse des paysans, le plr Fribourgeois Jacques Bourgeois...\r\nLes subventions \u00e0 la culture maintenant. Depuis presque une semaine, la Baslerzeitung attaque frontalement le d\u00e9partement d'Alain Berset. Le journal passe au crible toutes les d\u00e9penses et les critique sans m\u00e9nagement, parle m\u00eame de l'Etat f\u00e9odal du socialiste ...  Plus de 164'000 francs pour une confl\u00e9rence sur la culture digitale, plus de 133'000 francs pour un s\u00e9minaire entre responsables de mus\u00e9es, pr\u00e8s de 90'000 francs pour une conf\u00e9rence en Chine.  Aujourd'hui, retour du sujet en Une: l'UDC veut convoquer Alain Berset pour qu'il s'explique. Les \u00e9lus UDC \u00e0 Bern, qui repr\u00e9sentent un tiers de la commission de la culture, veulent qu'une sous-commission se penche sur ces d\u00e9penses.\r\n***Il peut taper du poing sur la table, et il le dit dans la NZZ... \"il\", c'est Christophe Darbellay..\r\nLe pr\u00e9sident du PDC sortant est en grande interview dans la NZZ, et tire un bilan positif de son mandat. Sa plus grande r\u00e9ussite ? La dur\u00e9e, il a tenu 10 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC. Son plus grand \u00e9chec ? L'expulsion de Ruth Metzler du gouvernement. Celui qui vise d\u00e9ormais le Conseil d'Etat valaisan avoue quand m\u00eame; j'aurais aussi volontiers gagn\u00e9 quelques si\u00e8ges et poucentages suppl\u00e9mentaires aux derni\u00e8res \u00e9lections. Le probl\u00e8me du PDC c'est que contrairement aux autres partis PLR UDC et PS,  il n' a pas ses entr\u00e9es privil\u00e9gi\u00e9es dans un m\u00e9dia. Le Valaisan conclut donc:  nous devrions gagner au loto pour que le PDC puisse aussi s'acheter un journal, \r\nLa roue magie du cyclisme... dans le Matin, qui pr\u00e9sente une roue \u00e0 assistance \u00e9lectromagn\u00e9tique qui serait r\u00e9pandue au sein du peloton. Elle permettrait aux coureurs de gagner 60 watts de puissance par tour de p\u00e9dale... pour 200 mille euros pi\u00e8ce. \r\nEt au chapitre sport douteux encore... toujours dans le matin... la prise d'anti-douleurs inqui\u00e8te chez les skieurs. Qui peuvent \u00eatre \u00e0 la base de grosses chutes, \u00e0 cause des difficult\u00e9s \u00e0 se concentr\u00e9 qu'ils engendrent.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-03T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-03T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7447252", "ece-7447232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T05:00:39Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res la revue de presse compl\u00e8te avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, nous allons commencer avec cette initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels soumise au peuple 28 f\u00e9vrier \u00e0 ce propos, nous dit la regarde Zeitung, les \u00c9tats-Unis font d\u00e9j\u00e0 ce que souhaitait revendique l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nEffectivement, les Am\u00e9ricains font exactement ce que l'UDC d\u00e9sire ils expulsent de mani\u00e8re automatique, non seulement les \u00e9trangers coupables de d\u00e9lits p\u00e9naux mais aussi ceux qui fraudent le Fisc, et cela sans possibilit\u00e9 de recours, les \u00c9tats-Unis ont ainsi renvoy\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 139000 \u00e9trangers la r\u00e9volte Zeitung ram\u00e8ne ce chiffre \u00e0 la Suisse, c'est comme si la Conf\u00e9d\u00e9ration avait renvoy\u00e9 3600 \u00e9trangers en 2015 au lieu de quelques centaines, et si les Suisses disent oui \u00e0 l'initiative de l'UDC, le 28 f\u00e9vrier prochain, le nombre de renvois sera encore plus important, les estimations parlent alors de 10000 renvois, mais l'avoir Zeitung r\u00e9v\u00e8le rel\u00e8ve aussi la loi am\u00e9ricaine est si s\u00e9v\u00e8re que Barack Obama s'oppose parfois \u00e0 son application. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nLe renvoi effectif des \u00e9trangers criminels, fait l'objet aussi d'un \u00e9ditorial dans 24 heures le quotidien s'est pench\u00e9 sur la brume des chiffres concernant les renvois d'\u00e9trangers actuellement et s'interroge sur l'\u00e9dito : \u00e0 qui profite ce brouillard, il a en tout cas contribu\u00e9 \u00e0 donner du carburant \u00e0 l'UDC et ces statistiques lacunaires profitent aussi aux cantons peu mobilis\u00e9s pour accomplir cette t\u00e2che ingrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [97%] :\r\nAlors c'est la saison des carnavals et on parle beaucoup des mesures de s\u00e9curit\u00e9 qu'il faut prendre ou ne pas prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [94%] :\r\nMais c'est dans le matin avec ce titre le Style djihadiste reste explosif, on appr\u00e9ciera le choix des mots, enfin bref, le quotidien c'est interroge donc sur les pratiques en Suisse romande, par rapport aux d\u00e9guisements type Djihad fortement d\u00e9conseill\u00e9s r\u00e9cemment par les polices de Cologne, mais aussi de Lucerne, alors pas de recommandation \u00e0 Fribourg, ni \u00e0 Sion, selon le quotidien, et de citer le chef, information de la police valaisanne, Jean-Marie Bornet, on ne peut plus clair, le carnaval, ce n'est pas pour les coinc\u00e9s moins de tol\u00e9rance \u00e0 Fribourg quand m\u00eame si des f\u00eatards ont le mauvais go\u00fbt de se d\u00e9guiser en terroristes la police prendra leur identit\u00e9 et leur demandera aussi de se changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [90%] :\r\nAlors carnaval toujours nous prot\u00e9geons nos femmes avertissement des carnavaliers de Lucerne \u00e0 l'encontre des harceleurs ou \u00e9ventuels tripote heures que l'on peut lire ce matin dans le Blick, les responsables du carnaval dont le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie de Lucerne ne veulent pas laisser la place \u00e0 d'\u00e9ventuels trouble-f\u00eates comme ceux qui ont g\u00e2ch\u00e9 le Nouvel an de Cologne, de membres de la corporation d\u00e9clarent la police n'aime pas entendre \u00e7a mais nous avons pass\u00e9 un pacte, celle qui se fait agresser peut venir vers nous et nous interviendrons imm\u00e9diatement une chose de une joueuse de Google Music, t\u00e9moigne : je me suis achet\u00e9 un spray au poivre suppl\u00e9mentaire, les raids de la police sont claires : carnaval ou pas, la violence sexuelle reste interdite, mais jusqu'ici, dit la police, seuls un ou 2 cas de plainte pour agression sexuelle \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9e durant la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [95%] :\r\nLes r\u00e9volutions \u00e0 venir de Google \u00e7a c'est dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [93%] :\r\nLe quotidien dans le si\u00e8ge de la pr\u00e9sentation des chiffres d'Alphabet que la Holding du g\u00e9ant pour ses projets futuristes hier et qui vaut d\u00e9sormais autant qu'Apple d'ailleurs le quotidien pr\u00e9sente ce matin les paris de Google et b\u00eate on anglais sur lesquels l'entreprise a lev\u00e9 le voile hier Google qui l'a dit : il veut continuer \u00e0 investir pour am\u00e9liorer la vie de milliards de personnes, alors il y a comme paris les thermostats, les capteurs connect\u00e9s \u00e0 internet, l'acc\u00e8s commercial \u00e0 la fibre optique, les lentilles de contact pour diab\u00e9tique et bien s\u00fbr la voiture autonome, alors pas de r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s de ces diff\u00e9rents paris, mais une chose est s\u00fbre, les projet progressent tous et puis un encadr\u00e9 aussi sur cette m\u00eame page du temps sur l'Intelligence artificielle dans laquelle Google, mais aussi d'autres investissent massivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [90%] :\r\nQuel avenir pour les grandes banques suisses en pleine saison des r\u00e9sultats la Versailles Tong Sang Kate dans un \u00e9dito, alors oui, 8 ans apr\u00e8s son sauvetage par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ces d\u00e9p\u00f4ts ses d\u00e9boires avec les \u00c9tats-Unis, les r\u00e9sultats d'UBS sont \u00e0 saluer, mais apr\u00e8s la fin du secret bancaire reste cette question lancinante : comment la Suisse peut -elle se diff\u00e9rencier la chance r\u00e9side -t-elle vraiment seulement dans les pays \u00e9mergents souvent corrompus et que se passera -t-il si Google et Apple, les g\u00e9ants de la technologie que se mettent aussi aux services bancaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [91%] :\r\nOn parlait de la voiture Google la voiture du futur, peut-\u00eatre dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, l'autre voiture du futur, c'est la laquelle Swatch Group croit toujours la voiture propre alors l'entreprise Belenos, dont le groupe horloger d\u00e9tient les 3 quarts du capital et qui a \u00e9labor\u00e9 en concept de batteries tr\u00e8s prometteur, \u00e0 telle point que des groupes asiatiques auraient d\u00e9j\u00e0 fait part de leur int\u00e9r\u00eat et le patron de Swatch, Nick Hayek, envisage, lui, une entr\u00e9e en Bourse de Belenos l'an prochain avec une capitalisation jusqu'\u00e0 20 milliards avait annonc\u00e9, le patron de Swatch de la presse al\u00e9manique dominicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [96%] :\r\nCe matin, on parle aussi de subventions \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [91%] :\r\nOui \u00e0 lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste ou encore l'Express, L'Impartial les petits paysans se sentent flou\u00e9s, leur association demandent l'introduction d'une limite sup\u00e9rieure 250000 francs de paiements Directs par exploitation agricole sinon sinon distiller bien c'est toute la branche qui ne pourra plus remplir son mandat avertissent -t-il le nombre d'exploitations qui re\u00e7oivent plus de 150000 francs augmente outre mesure pour leur r\u00e9pondre, le directeur de l'Union suisse des paysans, le PLR fribourgeois Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [91%] :\r\nLes subventions \u00e0 la culture maintenant depuis presque une semaine, la Bavi\u00e8re on attaque frontalement le d\u00e9partement d'Alain Berset le journal passe au crible toutes les d\u00e9penses et les critique sans m\u00e9nagement, parle m\u00eame de l'\u00c9tat f\u00e9odal du socialiste, c'\u00e9tait lundi plus de 164000 francs pour une conf\u00e9rence sur la culture digitale, plus de 133000 francs pour un s\u00e9minaire entre responsables de mus\u00e9es, pr\u00e8s de 90000 francs pour une conf\u00e9rence en Chine aujourd'hui, retour du sujet rend une l'UDC veut convoquer Alain Berset pour qu'ils s'expliquent les \u00e9lus UDC \u00e0 Berne, qui repr\u00e9sentent un tiers de la commission de la culture veulent qu'une sous- commission se penche d\u00e9sormais sur ses d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [88%] :\r\nAlors lui peut taper du poing sur la table, para\u00eet -t-il et il le dit dans la NZZ il c'est Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [94%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du PDC sortant est en grande interview dans la NZZ et tire un bilan positif de son mandat, sa plus grande r\u00e9ussite, la dur\u00e9e et il a tenu 10 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC son plus grand \u00e9chec l'expulsion de route Metzler du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui qui vise d\u00e9sormais le Conseil d'\u00c9tat valaisan avoue quand m\u00eame, j'aurais aussi volontiers gagn\u00e9 quelques si\u00e8ges et pourcentage suppl\u00e9mentaire aux derni\u00e8res \u00e9lections, le probl\u00e8me du PDC, selon lui, c'est que, contrairement aux autres partis PLR UDC et PS il n'a pas ses entr\u00e9es privil\u00e9gi\u00e9es dans un m\u00e9dia le Valaisan conclut donc nous devrions gagner au Loto pour que le PDC puisse aussi s'acheter un journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [91%] :\r\nPolitique : comment sport parfois la roue tourne et bien c'est une roue magique que nous pr\u00e9sente ce matin le matin \u00e0 la roue magique du cyclisme une roue \u00e0 assistance \u00e9lectromagn\u00e9tique qui serait, qui serait r\u00e9pandue au sein du peloton, elle permettrait aux coureurs de gagner 60 watts de puissance par tour de p\u00e9dale pour 200000 euros pi\u00e8ce et puis au chapitre du sport douteux encore toujours dans le matin, la prise d'anti- douleurs qui inqui\u00e8te chez les skieurs qui peuvent \u00eatre \u00e0 la base de grosses chutes ces antidouleurs \u00e0 cause des difficult\u00e9s \u00e0 se concentrer, qu'il s'engendrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [76%] :\r\nQue vont -ils encore chercher je vous je connaissais pas, c'est trouver les trous pas malade v\u00e9los \u00e9lectriques, l\u00e0 au moins 200000 euros la roue, \u00e7a fait cher le v\u00e9lo va enrichir le v\u00e9lo parce qu'il faut plusieurs surtout de courant g\u00e9n\u00e9ral Horizon 2 ouais, donc \u00e7a fait boule \u00e0 la fin d'euros pour pouvoir mais apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'on peut changer de v\u00e9lo etc mais tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qui qu'est -ce qui est qu'est qu'est -ce qu'on va encore raconter demain, on se r\u00e9jouit de la suite merci mesdames, c'\u00e9tait la presse la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:02:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4369FD39-4395-48BD-9651-8EE24CAC69CA", "internalArchiveId": "4369FD39-4395-48BD-9651-8EE24CAC69CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Cameron, 1er ministre britannique;Viktor Taran,Directeur du Centre d'\u00e9tude et d'analyse politique de Kiev;C\u00e9dric Tille,professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve;Jacques Cordonier, chef du Service valaisan de la culture;Eric Nanchen,Directeur de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne;Fabrice Erba,photographe\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/MULTI BREXIT REAX CAMERON/ITW) L'optimisme du premier ministre britannique David Cameron qui esp\u00e8re d'arracher un accord pour r\u00e9former l'Union Europ\u00e9enne... Verdict lors du prochain Conseil Europ\u00e9en mi f\u00e9vrier... Cet accord doit permettre d'\u00e9viter une sortie de la Grande Bretagne de l'UE...\r\nBruxelles a mis sur la table hier ses propositions hier... propositions n\u00e9goci\u00e9es avec Londres... Une suspension des prestations sociales pour les ressortissants de l'UE arriv\u00e9s sur son sol, en cas d'afflux de travailleurs... Autre mesure, un m\u00e9canisme de blocage des projets de loi europ\u00e9ens, si 55% des parlements nationaux s'opposent \u00e0 une loi... \r\nDavid Cameron a salu\u00e9 hier les propositions de Bruxelles... Et il a voulu faire taire ses d\u00e9tracteurs en soulignant l'ampleur de la t\u00e2che accomplie... \r\n  MAG 37\"\r\n\u00ab\u00a0Les gens m'ont dit que nous ne parviendrions jamais \u00e0 ren\u00e9gocier un accord avec Bruxelles, nous l'avons fait, et vous pouvez voir maintenant le r\u00e9sultat, dans tous les domaines abord\u00e9s. Qu'il s'agisse d'un plus grand contr\u00f4le de notre syst\u00e8me de prestations sociales, de la comp\u00e9titivit\u00e9, d'un traitement \u00e9quitable de la livre sterling au sein de l'UE, tous ces dossiers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s avec minutie dans ce document. on y est parvenu, alors qu'on nous a dit que c'\u00e9tait impossible. Pas un seul gouvernement ou pays n'avait fait cela auparavant\u00a0: parvenir \u00e0 mener une ren\u00e9gociation de A \u00e0 Z puis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum.\u00a0\u00bb\r\nDavid Cameron... Et cet accord qui est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au Parlement britannique, doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 28... Si c'est le cas, David Cameron fera campagne sur le maintien de son pays dans l'UE... Les britanniques votent sur la question... probablement en juin prochain...\r\n(10/MULTI BREXIT ANALYSE/PA) ***\"Et ces propositions europ\u00e9ennes pour \u00e9viter un Brexit sont un bon signal pour la Suisse...\"\r\nC'est ce qu'estime Didier Burkhalter... qui juge toutefois peu probable que Berne et Bruxelles trouvent une solution \u00e0 l'amiable en mati\u00e8re de libre circulation d'ici fin f\u00e9vrier... Le chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a dit hier soir dans Forum sur cette antenne... Fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait pourtant l'objectif premier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... qui esp\u00e9rait pouvoir pr\u00e9senter une variante n\u00e9goci\u00e9e... D\u00e9sormais il faut donc s'attendre \u00e0 ce que le Parlement se penche sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration,  Pietro Bugnon... \r\n  MAG 1'01\r\n((En d\u00e9cembre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donnait trois mois pour d\u00e9finir une clause de sauvegarde n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles comme r\u00e9ponse \u00e0 l'article constitutionnel accept\u00e9 par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. Fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait le dernier d\u00e9lai pour permettre au Parlement de mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC dans les temps.\r\nA un mois du terme, les n\u00e9gociateurs suisses l'avouent hors micro: ils n'obtiendront aucune concession de Bruxelles avant le vote des britanniques. Car si l'Union europ\u00e9enne a c\u00e9d\u00e9 (un peu) \u00e0 la Grande Bretagne... elle ne peut se permettre de c\u00e9der davantage \u00e0 la Suisse d'ici au r\u00e9f\u00e9rendum britannique. Si elle le faisait, les britanniques pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'accepter la sortie du Royaume Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra donc vraisemblablement au Parlement un projet de clause unilat\u00e9rale... Mais durant les travaux parlementaires, il se peut qu'une solution n\u00e9goci\u00e9e refasse surface... Le d\u00e9lai de mise en oeuvre fix\u00e9 \u00e0 f\u00e9vrier 2017 par l'article constitutionnel serait impossible \u00e0 tenir. Didier Burkhalter pr\u00e9pare le terrain face \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9... estimant que la population pr\u00e9f\u00e9rera un bon compromis avec 6 mois de retard plut\u00f4t qu'une mauvaise solution.))\r\n(Amag) Le rappel des voitures VW aux moteurs truqu\u00e9s a commenc\u00e9 en Suisse... Amag, l'importateur du groupe dans notre pays annonce aujourd'hui que les remises en \u00e9tat des moteurys a commenc\u00e9... Les clients viennent d'\u00eatre contact\u00e9s par \u00e9crit... Ils doivent maintenant s'annoncer aupr\u00e8s d'un garage partenaire et convenir d'une date... Le rappel s'effectue par groupe de v\u00e9hicules selon les types de moteurs... Apr\u00e8s les mod\u00e8les Amarok, ce sera au tour des Passat d'\u00eatre revus... Il y a actuellement 180 mille v\u00e9hicules VW aux moteurs truqu\u00e9s en Suisse, selon l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes...\r\n(04/BALE PEGIDA RENONCE MANIF/PA) A B\u00e2le, la police est sur le qui vive aujourd'hui. Une manifestation du mouvement islamophobe Peguida \u00e9tait pr\u00e9vue et autoris\u00e9e ce mercredi... Une autorisation finalement retir\u00e9e par la police de B\u00e2le Ville... Les organisateurs ont annul\u00e9 le rassemblement... Mais certains groupes fauteurs de trouble pourraient se retrouver en ville aujourd'hui...  \r\nRouven Gueissaz.\r\n  MAG 55''\r\n(D6/POIDS DE L'EXTREME-DROITE UKRAINIENNE) Peguida un mouvement d'extr\u00eame droite... Les droites dures en Europe ont le vent en poupe... On le constate dans les urnes en France, en Pologne notamment... En Ukraine aussi, les groupes d'extr\u00eame droite font partie int\u00e9grante de la vie politique... \r\nJean Claude Galli a rencontr\u00e9 le directeur du Centre d'\u00e9tude et d'analyse politique de Kiev, Viktor Taran... Ce think thank travaille \u00e0 la r\u00e9forme des institutions ukrainiennes... Coup de projecteur ce matin, sur ces groupes d'extr\u00e8me droite apparus dans le sillage de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan... \r\n  MAG 1'36\"\r\n****L'extr\u00eame droite en Europe, on en parle tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9... Erwan Lecoeur est sociologue, politologue, et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite...\r\n(D1/LES REFORMES AU SEIN DU FMI/PI) Donner plus de poids aux pays \u00e9mergents, au sein de Fond mon\u00e9taire internationales. \r\nLes r\u00e9formes adopt\u00e9es en ce sens sont enfin entr\u00e9es en vigueur au FMI, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage. \r\n***Fini l'attribution automatique des cinq si\u00e8ges au comit\u00e9 ex\u00e9cutif pour les principaux contributeurs, les Etats Unis, le Japon, l'Allemagne, la France et la Grande-Bretagne... D\u00e9sormais les 24 repr\u00e9sentants devront \u00eatre \u00e9lus...\r\nCe qui va modifier aussi les droits de vote. Des adaptations qui vont dans le bon sens, mais qui restent encore tr\u00e8s timides pour les pays \u00e9mergents, qui veulent \u00eatre beaucoup mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les organisations mondiales... Sylvie Belzer...\r\n  MAG 1'36\r\n(19/ETUDE DELITS FINANCIERS 2015/PA) La Suisse a connu un niveau record de d\u00e9lits \u00e9conomiques l'an dernier. \r\nPlus de nonante cas ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par les tribunaux. Mais le montant total des sommes d\u00e9tourn\u00e9es a diminu\u00e9 drastiquement. Francesca Argiroffo.\r\n MAG 52''\r\n(D2/EXPO PHOTOS MARTIGNY SENSIBILISATION CHANGEMENT CLIMATIQUE EN MONTAGNE/PI) Sensibiliser le grand public aux d\u00e9fis des r\u00e9gions de montagne par le biais de la photo... . Voil\u00e0 l'ambition d'une exposition qui qui s'ouvre d\u00e8s vendredi \u00e0 Martigny. \r\nSept photographes suisses et \u00e9trangers ont pos\u00e9 leur regard sur la fragilit\u00e9 de la montagne. Chacun avec sa propre sensibilit\u00e9. Une sorte de service citoyen, qui peut aider \u00e0 la prise de conscience populaire...Yves Terrani...\r\n  MAG 1'28''\r\nEn terrain sensible, Regards d'artiste sur la montagne... C'est une exposition \u00e0 voir jusqu'au 24 avril, \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que Valais de Martigny...\r\n(Hockey sur glace...) Hockey sur glace. Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. \r\nEn finale, le LHC sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Zurich Lions. Coup d'envoi 20h15... Une finale \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pr\u00e9cipitations au programme de ce mercredi... La limite des chutes de neige va passer de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres... L'apr\u00e8s-midi de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre -1 et 8 degr\u00e9s... Il fera nettement plus frais en montagne, -8 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Du vent aussi en montagne, mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort, devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie Gen\u00e8ve) \r\n(Br\u00e8ve Zika contaminations sexuelles) \r\n(Actu) Brexit: Pour certains, bon pas avant r\u00e9f\u00e9rendum, pour d'autres va pas assez loin... \r\nZika, situation au Br\u00e9sil pire que pr\u00e9vue\r\nLybie. pas question que la communaut\u00e9 internationale intervienne... Certains d\u00e9put\u00e9s ont sign\u00e9 un accord de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU...\r\nSport ligue B.. Ajoie bat la chaux de fond 6-4...\r\nColby Genoway \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron\r\nFinale de la coupe de Suisse \u00e0 Malley ce soir\r\n(Br\u00e8ve Espagne) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 3 f\u00e9vrier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nLe temps sera perturb\u00e9 avec des pr\u00e9cipitations et une limite des chutes de neige s'abaissant en\r\nplaine ce soir.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 4 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nLa journ\u00e9e est tr\u00e8s nuageuse avec des pr\u00e9cipitations intermittentes. La limite des chutes de neige\r\nest proche de 1400 m en d\u00e9but de matin\u00e9e, puis s'abaissera vers 700 m vers midi. Finalement les\r\nflocons atteindront la plaine ce soir. Les vents seront ponctuellement violent durant l'apr\u00e8s-midi, en\r\nparticulier sous le jura et dans le Chablais.\r\nPeu de changement demain. Les pr\u00e9cipitations seront tout de m\u00eame \u00e9parses en matin\u00e9e, mais se\r\nferont plus fr\u00e9quentes l'apr\u00e8s-midi. La limite des chutes de neige sera autour de 500 m l'essentiel de\r\nla journ\u00e9e, puis remontera vers 1200 m dans le courant de la nuit suivante.\r\nAm\u00e9lioration ensuite et plus doux.\r\nAvis:\r\nrafales de vent de plus de 70 km/h au pied sud du Jura et dans le Chablais.\r\nPlus de 20 cm de neige au-dessus de 1200 m en 24h dans les Pr\u00e9alpes et le bas-Valais.\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch\r\n(20/AVANT-PAPIER FINALE COUPE HOCKEY LAUSANNE-ZURICH/PA) Hockey sur glace. Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. \r\nEn finale, le LHC sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Zurich Lions.  Alain Th\u00e9voz.\r\n  MAG 57''\r\nCette finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace, entre Lausanne et Z\u00fcrich, est \u00e0 suivre sur RTS deux... Coup d'envoi \u00e0 20h15.", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7447262", "ece-7447245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T11:23:43Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoici le journal de Blandine L\u00e9vite impossible n'est pas britannique le 1er ministre David Cameron veut y croire et faire taire les pessimistes, il esp\u00e8re que des r\u00e9formes de l'Union seront adopt\u00e9es pour \u00e9viter une sortie de son pays de l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles a d\u00e9voil\u00e9 hier ses propositions de r\u00e9forme, mais les 28 devront tous les approuver la politique europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse aussi l'id\u00e9e Burkhalter l'a reconnu, hier, il y a toute chance que Berne et Bruxelles trouvent une solution d'ici fin f\u00e9vrier sur la libre circulation et il faut s'attendre d\u00e9sormais \u00e0 ce que le Parlement suisse se penche sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s dans 20 minutes avec le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises aujourd'hui, direction le canton de Vaud avec cet enjeu phare pour la population, le nombre de places en cr\u00e8che ou en garderie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [86%] :\r\nLa police b\u00e2loise est sur les dents, aujourd'hui, une manifestation du mouvement anti- Islam Peguida \u00e9tait pr\u00e9vue puis annul\u00e9e mais des fauteurs de trouble pourraient se d\u00e9placer jusqu'en ville, explications de Robben des \u00e7a dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [80%] :\r\nCe n'est pas neuve Djokovic encore g\u00e8re Federer ni au moins avec routes le sportif le plus populaire sur les r\u00e9seaux sociaux est une sportive, c'est une femme ronde arroser 18 millions de followers son sport n'est pas beaucoup plus connu Paris cible MMA, un sport de combat, son portrait tout \u00e0 l'heure en sport matin coulpe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [96%] :\r\nL'optimisme du 1er ministre britannique, David Cameron, qui esp\u00e8re arracher un accord pour r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne : verdict lors du prochain conseil europ\u00e9en mi- f\u00e9vrier, cet accord doit permettre d'\u00e9viter une sortie de la Grande-Bretagne de l'union europ\u00e9enne, Bruxelles a mis sur la table hier ses propositions, propositions n\u00e9goci\u00e9es avec Londres une suspension des prestations sociales pour les ressortissants de l'UE arriv\u00e9s sur son sol en cas d'afflux de travailleurs, autre mesure un m\u00e9canisme de blocage des projets de loi europ\u00e9ens si 55 pourcent des des parlements nationaux, s'opposent \u00e0 une loi, David Cameron a salu\u00e9 hier ses propositions de Bruxelles, il a voulu aussi faire taire ses d\u00e9tracteurs en soulignant l'ampleur de la t\u00e2che accomplie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [85%] :\r\nEt vous savez, on avait il y a l\u00e0 pour polluer si\u00e8ges, les gens m'ont dit que nous ne parviendrait -on jamais \u00e0 ren\u00e9gocier un accord avec Bruxelles, or, nous l'avons fait quoi, et vous pouvez voir maintenant le r\u00e9sultat dans tous les domaines apport\u00e9 qu'il s'agisse d'un plus grand contr\u00f4le de notre syst\u00e8me de prestations sociales, de la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un traitement \u00e9quitable de la livre sterling, au sein de l'UE, tous ces dossiers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s avec minutie dans ce document, on y est parvenu, alors qu'on nous a dit que c'\u00e9tait impossible, sport qui m'a pris pour sa Darwin \u00e0 la page, non pas un seul gouvernement ou pays n'avait fait cela auparavant parvenir \u00e0 mener une ren\u00e9gociation de A \u00e0 Z, puis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur le jeu un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [95%] :\r\nDavid Cameron et cet accord qui a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au Parlement britannique doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 28 et si c'est le cas le 1er ministre britannique fera campagne pour le maintien de son pays dans l'Union europ\u00e9enne, les britanniques votent sur la question, probablement en juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:51) [79%] :\r\nEt ces propositions europ\u00e9ennes pour \u00e9viter un break sites sont pas un bon signal, a priori, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [95%] :\r\nC'est ce qu'estime un Didier Burkhalter qui juge toutefois peu probable que Berne et Bruxelles trouvent une solution \u00e0 l'amiable en mati\u00e8re de libre circulation d'ici fin f\u00e9vrier, le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a dit hier soir dans Forum sur cette antenne, fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait pourtant l'objectif 1er du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui esp\u00e9rait pouvoir pr\u00e9senter une variante n\u00e9goci\u00e9e, d\u00e9sormais, il faut donc s'attendre \u00e0 ce que le Parlement se penche sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [96%] :\r\nEn d\u00e9cembre dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donnait 3 mois pour d\u00e9finir une clause de sauvegarde, n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait le dernier d\u00e9lai pour permettre au Parlement de mettre en oeuvre l'article constitutionnel accept\u00e9 par le peuple, le 9 f\u00e9vrier \u00e0 un mois du terme, les n\u00e9gociateurs suisses l'avouent, hors micro, il n'obtiendront aucune concession de Bruxelles avant le vote des britanniques, car si l'Union europ\u00e9enne a c\u00e9d\u00e9 un peu \u00e0 la Grande-Bretagne, elle ne peut se permettre de c\u00e9der davantage \u00e0 la Suisse d'ici au r\u00e9f\u00e9rendum, si elle le faisait les britanniques pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'accepter la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra donc vraisemblablement au Parlement un projet de clause unilat\u00e9rale mais durant les travaux parlementaires, il se peut qu'une solution n\u00e9goci\u00e9e refasse surface le d\u00e9lai de mise en oeuvre, fix\u00e9 \u00e0 f\u00e9vrier 2017 par l'article constitutionnel serait alors impossible \u00e0 tenir Didier Burkhalter pr\u00e9pare le terrain face \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, estimant que la population pr\u00e9f\u00e9rera un bon compromis avec 6 mois de retard, plut\u00f4t qu'une mauvaise solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [92%] :\r\nLe rappel des voitures vv dont les moteurs ont \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9s a commenc\u00e9 en Suisse \u00e0 Mag, l'importateur du groupe dans notre pays, annonce aujourd'hui que les remises en \u00e9tat des moteurs, a commenc\u00e9 les clients viennent d'\u00eatre contact\u00e9s par \u00e9crit doivent maintenant s'annoncer aupr\u00e8s d'un garage partenaire convenir d'une date, ce rappel s'effectue par groupe de v\u00e9hicules, selon les types de moteurs, ce sera bient\u00f4t au tour des Passat d'\u00eatre revus, il y a actuellement 180000 v\u00e9hicules vv aux moteurs truqu\u00e9s en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes \u00e0 B\u00e2le, la police est sur le qui- vive aujourd'hui une manifestation du mouvement islamophobe pays Guida est pr\u00e9vue et autoris\u00e9e \u00e9tait pr\u00e9vue et autoris\u00e9e ce mercredi une autorisation finalement retir\u00e9e par la police de B\u00e2le- Ville, les organisateurs ont eux annul\u00e9 le rassemblement, mais certains fauteurs de trouble pourraient se retrouver en ville aujourd'hui on va Nguessan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:14) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 l'interdiction de la police, le mouvement Peguida contre l'Islam, voulait tout de m\u00eame manifest\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, en ce 3 f\u00e9vrier toujours avec la volont\u00e9 de mettre en garde contre l'islamisation rampante de la soci\u00e9t\u00e9 en Suisse et en Europe, mais les responsables ont fait marche arri\u00e8re en d\u00e9but de semaine sur les r\u00e9seaux sociaux, ils appellent les sympathisants de Peguida \u00e0 ne pas se rendre \u00e0 B\u00e2le, apr\u00e8s des informations parues dans la presse du dimanche les journaux affirmaient en effet que des groupes d'extr\u00eame droite allemand avait \u00e9galement l'intention de venir en janvier d\u00e9j\u00e0, les autorit\u00e9s avaient retir\u00e9 leur autorisation, sachant que des groupes r\u00e9put\u00e9s violents voulait profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour se rassembler la contre- manifestation pr\u00e9vue, a elle aussi \u00e9t\u00e9 interdite, mais les responsables membres des jeunesses socialistes et vertes disent se tenir pr\u00eat aujourd'hui, difficile d'anticiper les \u00e9v\u00e9nements, d'autant que le relais de Peguida \u00e0 B\u00e2le, un \u00e9lu au l\u00e9gislatif, cantonal annonce vouloir rassembler plusieurs dizaines de sympathisants au Parlement dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [88%] :\r\nLes guides, un mouvement d'extr\u00eame- droite, les droite dures en Europe qui ont le vent en poupe, on constate dans les urnes en France, en Pologne, notamment en Ukraine aussi les groupes d'extr\u00eame droite font partie int\u00e9grante de la vie politique, Jean Claude Galli a rencontr\u00e9 le directeur du Centre d'\u00e9tudes et d'analyse politique de Kiev Viktor ce think 5 travaille \u00e0 la r\u00e9forme des institutions, coup de projecteur donc ce matin sur ces groupes d'extr\u00eame droite, apparus dans le sillage de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [83%] :\r\nViktor Taran et repr\u00e9sentatif de ce que pensent un grand nombre d'Ukrainiens \u00e0 propos des formations comme Svoboda Pravy Sector o\u00f9 elle sauve souvent pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme n\u00e9ofascistes il rejette le qualificatif et les consid\u00e8re comme des groupes minoritaires certes ultra- mais qui ne repr\u00e9sente aucun danger pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [93%] :\r\nLa nacelle influence de ces partis politiques pris dans leur ensemble et si l'on peut parler ainsi proche de 0, parce que si vous ajoutez les voies et les pourcentages que ces 3 formations Svoboda Pravy Sektor et Azov obtiennent aupr\u00e8s des Ukrainiens lors des \u00e9lections dans le pays, nous nous situons dessous de 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [77%] :\r\nSur un aveu pour Viktor Taran, le bataillon Azov, consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux observateurs comme un groupe n\u00e9o- nazi, est compos\u00e9 de combattants de la libert\u00e9 tout moche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [89%] :\r\n\u00e0 ce fait partie int\u00e9grante de l'arm\u00e9e ukrainienne, il est implant\u00e9 dans la ville de Marioupol, o\u00f9 il se bat contre les terroristes russes et formes, des gens qui ne demandent qu'\u00e0 vivre en paix, c'est la raison pour laquelle Azov et le objet d'attaques f\u00e9roces que certains m\u00e9dias tentent de le discr\u00e9diter, mais aussi parce que les hommes qui le composent sont tous des volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [91%] :\r\nNe en d\u00e9finitive comme dans bien d'autres pays en guerre, les autorit\u00e9s ukrainiennes n'ont pas eu vraiment le choix quand le conflit dans le Donbass a \u00e9clat\u00e9 en avril 2014, elles ont d\u00fb trouver au plus vite des hommes pr\u00eats \u00e0 se battre contre les s\u00e9paratistes prorusses elles ont recrut\u00e9 dans les rangs de ces partis et groupes d'extr\u00eame droite, reste \u00e0 savoir maintenant si elles en ont vraiment le contr\u00f4le politique Jean-Claude Galli pour RTS enfant qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [89%] :\r\nEt la droite et l'extr\u00eame droite en Europe on on va en parler, donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec notre invit\u00e9 c'est Erwan Lecoeur il est fran\u00e7ais, sociologue, politologue est politologue et \u00e7a tombe bien, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [91%] :\r\nMais IKEA se transmet aussi par voie sexuelle, les \u00c9tats-Unis ont confirm\u00e9 hier un 1er cas de transmission entre un homme et une femme sur sol am\u00e9ricain lors d'un rappel sexuel, l'homme s'\u00e9tait rendu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il a transmis le virus \u00e0 sa partenaire rester aux \u00c9tats-Unis, un 1er cas de transmission domestique qui amplifie les craintes d'une propagation rapide, donner plus de poids aux pays \u00e9mergents au sein du Fonds mon\u00e9taire international et les r\u00e9formes adopt\u00e9es en ce sens sont enfin, entr\u00e9es en vigueur au FMI, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [97%] :\r\nFini l'attribution automatique des 5 si\u00e8ges au comit\u00e9 ex\u00e9cutif pour les principaux contributeurs, \u00c9tats-Unis, Japon, Allemagne, France et Grande-Bretagne d\u00e9sormais les 24 repr\u00e9sentants devront \u00eatre \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [92%] :\r\nCe qui va modifier aussi les droits de vote des adaptations qui vont dans le bon sens mais qui reste encore tr\u00e8s timides pour les pays \u00e9mergents qui veulent \u00eatre beaucoup mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les organisations mondiales Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [90%] :\r\nDes Europ\u00e9ens sur repr\u00e9sent\u00e9s des pays \u00e9mergents qui peinent \u00e0 faire valoir leur nouveau poids \u00e9conomique, un 1er pas \u00e9t\u00e9 fait pour un \u00e9quilibre moins bancal, des mesures qui vont certes dans la bonne direction pour C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut d'iode \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si elles sont extr\u00eamement lente \u00e0 se mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:30) [86%] :\r\nBon, clairement dans le bon sens, donc maintenant, on est encore loin de repr\u00e9senter le monde telle qu'il y est au niveau des poids \u00e9conomique du FMI qui reste quand m\u00eame tr\u00e8s influenc\u00e9 par la mont\u00e9e ce qu'il \u00e9tait il y a 70 ans, c'\u00e9tait un des facteurs qui a contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d'une banque d'investissement, sous l'\u00e9gide de la Chine, qui est un peu une banque mondiale bis, il est un des facteurs \u00e9taient que que l'\u00e9mergents et la Chine en particulier, ne se sentait pas suffisamment repr\u00e9sent\u00e9s dans les institutions existantes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:57) [92%] :\r\nUne r\u00e9forme qui permettent aussi au FMI de doubler ses ressources financi\u00e8res indispensables \u00e0 l'Euro, le gendarme de l'orthodoxie financi\u00e8re est de plus en plus r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9e \u00e0 la rescousse, notamment en Europe l\u00e0-dessus \u00e9galement les d\u00e9bats internes font rage, certains estimant que le FMI accorde un traitement de faveur aux Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [88%] :\r\nQui a beaucoup g\u00ean\u00e9 dans le situation l'Europe du point de vue des \u00e9mergents c'est que finalement le probl\u00e8me de la zone Euro est un probl\u00e8me interne sa zone Euro aurait pu r\u00e9gler \u00e7a \u00e0 l'interne, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s discutable que le FMI s'y implique et l\u00e0 il y a quand m\u00eame une impression du monde \u00e9mergents qui avait un peu 2 poids 2 mesures d'intervenir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [95%] :\r\nOr le fait m\u00eame qu'un Europ\u00e9en dirige traditionnellement l'institution est symptomatique de ce dysfonctionnement, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du FMI alors bon bilan et le soutien des grands pays europ\u00e9ens, les \u00e9mergents devront sans doute encore attendre un tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [92%] :\r\nLa Suisse a connu un niveau record de d\u00e9lits \u00e9conomiques l'an dernier plus de 90 cas ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par les tribunaux, mais le montant total des sommes d\u00e9tourn\u00e9es a diminu\u00e9 drastiquement franche escarres faux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:59) [92%] :\r\nLe dernier barom\u00e8tre de KPMG sur la criminalit\u00e9 \u00e9conomique inqui\u00e8te et rassure \u00e0 la fois d'un c\u00f4t\u00e9 les cas jug\u00e9s n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, de l'autre, le montant du pr\u00e9judice n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, 280 millions d'dommages contre pr\u00e8s de 540 l'an dernier l'ambigu\u00eft\u00e9 de ce constat s'explique l'an dernier il y a eu des cas impliquant des sommes tr\u00e8s importantes, mais surtout, les entreprises ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s \u00e0 cette th\u00e9matique dans plus de 40 pourcent des des cas les fraudeurs travaillent dans l'entreprise, mais il y a moins de cadres et plus de salari\u00e9s qui commettent des d\u00e9lits, les entreprises ont renforc\u00e9 leurs mesures de pr\u00e9vention mais les fraudeurs pourraient \u00e0 l'avenir, se tourner vers les particuliers, les organisations caritatives, pr\u00e9vient KPMG, qui cite le cas d'un pr\u00eatre ayant pill\u00e9 pendant des ann\u00e9es le compte de sa pupille handicap\u00e9s, les particuliers sont donc plus vuln\u00e9rables que les entreprises ce qu'on pouvait d\u00e9j\u00e0 supposer mais que KPMG confirme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [97%] :\r\nSensibiliser le grand public aux d\u00e9fis des r\u00e9gions de montagne, par le biais de la photographie, voil\u00e0 l'ambition d'une Exposition qui s'ouvre d\u00e8s vendredi \u00e0 Martigny cette photographes suisses et \u00e9trangers ont pos\u00e9 leur regard sur la fragilit\u00e9 de la montagne, chacun avec sa propre sensibilit\u00e9, une sorte de service citoyen qui peut aider \u00e0 la prise de conscience populaire Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:11) [89%] :\r\nAvec en toile de fond, cette question : l'art peut -il changer le monde, et cette question, nous l'avons pos\u00e9e \u00e0 Jacques Cordonier, chef du service valaisan de la culture, non la permet de comprendre, de mettre en \u00e9vidence ce qui est cach\u00e9 dans le monde et c'est aux femmes, aux hommes, aux citoyens, en politique, de travailler \u00e0 le \u00e0 l'changer ce qui est int\u00e9ressant avec l'art, c'est que l'artiste \u00e0 partir de sa sensibilit\u00e9, il va mettre en \u00e9cho, ce qu'il voit avec sa propre sensibilit\u00e9 et il va livrer \u00e7a avec son m\u00e9dium ici dans cette Exposition, c'est la la photographie et qui est une autre mani\u00e8re d'approcher la r\u00e9alit\u00e9 que le travail du scientifique, l'art va donc toucher les gens d'une mani\u00e8re plus profonde que le discours acad\u00e9mique ou politique, directeur de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne qui pilote d'expositions Claude Huriet ne \u00c9ric cha\u00eene en est en tout cas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [91%] :\r\nSi je prends l'exemple de la photographie qui est au centre de notre projet, h\u00e9 bien il va parler d'elle- m\u00eame et on peut m\u00eame se passer de l\u00e9gende, on la voit, elle nous touche, elle touche nos \u00e9motions et on atteint le but. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:05) [80%] :\r\nFabrice Erba est l'un des 7 photographes ayant particip\u00e9 \u00e0 cette exp\u00e9rience, son travail en r\u00e9sidence qu'il a partag\u00e9e avec le Rwanda, Cyrille a apport\u00e9 sur la face cach\u00e9e de l'eau, un choix qui a m\u00eame guid\u00e9s \u00e0 \u00eatre surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [85%] :\r\nLa chose que j'ai trouv\u00e9 le plus impressionnant, c'est que beaucoup de personnes ne savait pas d'o\u00f9 venait l'eau comment s'\u00e9tait amen\u00e9 jusque dans nos plaine jusqu'au robinet comment industriellement c'\u00e9tait utilis\u00e9 alors oui du coup \u00e7a suscit\u00e9 beaucoup de questionnement sur comment utiliser la montagne toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [93%] :\r\n\u00e0 noter encore que des documents anciens viennent compl\u00e9ter l'Exposition, il renforce le propos et nourrissent la r\u00e9flexion globale en faveur du d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [94%] :\r\nEn terrain sensible Regards d'artistes sur la montagne, c'est une Exposition \u00e0 voir jusqu'au 24 avril \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que Valais de Martigny Hockey sur glace : Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse en finale, le LHC sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Zurich Lleyton ce coup d'envoi 20 heures 15 une finale \u00e0 suivre sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:02) [94%] :\r\nBlandine L\u00e9vite merci c'\u00e9tait le journal dans un instant les unes de la presse, des nuages et des pr\u00e9cipitations, programme de ce mercredi, limite pluie-neige qui passera de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine, les temp\u00e9ratures seront comprises entre moins 1 et plus celui qui fera nettement plus frais en montagne, moins 8 \u00e0 \u00e0 2 millim\u00e8tres, \u00e7a change des jours pr\u00e9c\u00e9dents du vent aussi en montagne du vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T05:54:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C082CE41-104A-499C-8516-AF82DCCE4CEF", "internalArchiveId": "C082CE41-104A-499C-8516-AF82DCCE4CEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la fin du centre", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Vincent Bourquin: la fin du centre (SIGNATURE /FIN DU CENTRE/PA) La fin du centre : le commentaire de Vincent Bourquin.\r\n  MAG 1'29\"\r\n((Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens.\r\nLe grand perdant de cette \u00e9volution: le centre. Un vrai paradoxe, car la Suisse s'est toujours gouvern\u00e9e. au centre.\r\nMais aujourd'hui il est plus faible que jamais.\r\nPrenez les Vert'lib\u00e9raux. Ils sont sortis compl\u00e8tement KO des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Et ils n'ont m\u00eame pas eu le courage de remplacer leur pr\u00e9sident Martin B\u00e4umle, dont le discours devient de plus en plus incompr\u00e9hensible. \r\nQuant au Parti bourgeois-d\u00e9mocratique, il ne se remettra jamais du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf. L'UDC, avec l'arriv\u00e9e programm\u00e9e d'Albert R\u00f6sti \u00e0 sa pr\u00e9sidence, veut r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat. D'ailleurs dans le canton de Berne, le PBD appelle \u00e0 voter pour les candidats UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif et non pour le centriste Patrick Gsteiger soutenu lui par les Vert'lib\u00e9raux, les \u00e9vang\u00e9liques et le PDC.\r\nLe PDC, justement, premi\u00e8re force du centre, est clairement en marche vers la droitisation avec la prise de pouvoir annonc\u00e9e de Gerhard Pfister. \r\nLes centristes historiques poussent des cris d'orfraie, mais personne, pour l'instant, ne prend ses responsabilit\u00e9s. Aucun candidat pour se pr\u00e9senter face \u00e0 lui. \r\nEt comme le PLR sous la pr\u00e9sidence de Philipp M\u00fcller, le PDC risque bien de durcir ses positions et de rejoindre le bloc de droite emmen\u00e9 par l'UDC.\r\nLa formation pr\u00e9sid\u00e9e pour quelques semaines encore par Christophe Darbellay est donc \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Si elle fait le choix d'\u00eatre dirig\u00e9e par des \u00e9lus tr\u00e8s marqu\u00e9s \u00e0 droite comme Gerhard Pfister ou Yannick Buttet, cela se r\u00e9percutera sur l'ensemble des \u00e9quilibres politiques.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447233", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la fin du centre", "Vincent Bourquin: la fin du centre / JDM_2016-02-03T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la fin du centre / JDM_2016-02-03T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens.", "Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens.", "Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens."], "variantIds": ["ece-7447253", "ece-7447233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T01:43:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPresse : la fin du centre, tiens, on parlait de Christophe Darbellay, c'est le commentaire de Vincent Bourquin 2 blocs, l'un de droite, l'autre de gauche la Suisse des riches de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens, le grand perdant de cette \u00e9volution, le centre- un vrai paradoxe car la Suisse est toujours gouvern\u00e9e au centre, mais aujourd'hui il est plus faible que jamais : prenez les Verts lib\u00e9raux, ils sont sortis compl\u00e8tement KO des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ils n'ont m\u00eame pas eu le courage de remplacer le pr\u00e9sident Martin Beley dont le discours devient de plus en plus incompr\u00e9hensible, quant au Parti bourgeois d\u00e9mocratique, il ne se remettra jamais du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf le d\u00e9c\u00e8s avec l'arriv\u00e9e programm\u00e9e d'Albert rejet\u00e9e \u00e0 sa pr\u00e9sidence veut r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat d'ailleurs dans le canton de Berne, le PBD appelle \u00e0 voter pour les candidats UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif et non pour le centriste Patrick Sleigher soutenu lui par les Vert'lib\u00e9raux, les \u00e9vang\u00e9liques et le PDC le PDC justement, premi\u00e8re force du centre- est clairement en marche vers la droitisation avec la prise de pouvoir annonc\u00e9e de Gerhard Pfister les centristes historiques poussent des cris d'orfraie mais personne n'a pour l'instant ne prend ses responsabilit\u00e9s, aucun candidat pour se pr\u00e9senter face \u00e0 lui, et comme le PLR, sous la pr\u00e9sidence de Philipp M\u00fcller le PDC risque bien de durcir ses positions et rejoindre le bloc de droite, emmen\u00e9 par l'UDC la formation pr\u00e9sid\u00e9e pour quelques semaines encore, par Christophe Darbellay et donc \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, si elle fait le choix d'\u00eatre par des \u00e9lus tr\u00e8s marqu\u00e9s \u00e0 droite, comme Gerhard Pfister ou Yannick Buttet, cela se r\u00e9percutera sur l'ensemble des \u00e9quilibres politiques c'est commentaire Vincent Bourquin sur notre site RTS par oblique sa signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:04:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A3E117E-48D3-4EB5-A39A-E13831940EA7", "internalArchiveId": "0A3E117E-48D3-4EB5-A39A-E13831940EA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons ont-ils les outils pour appliquer les renvois des criminels \u00e9trangers?", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric;Freysinger , Oskar\r\n* * Les cantons ont-ils les outils pour appliquer les renvois des criminels \u00e9trangers? Elle d\u00e9cha\u00eene les passions.... l'initiative de l'UDC de mise en oeuvre pour le renvoi des \u00e9trangers criminels.... \r\nLa Suisse vote le 28 f\u00e9vrier prochain et les prises de positions se multiplient - les Eglises, 12 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux... ou encore aujourd'hui, les pr\u00e9sidents et secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux des conf\u00e9rences\r\nde directeurs intercantonales qui ont communiqu\u00e9 qu'ils s'y opposaient... \r\nAlors ce soir dans Forum on va s'int\u00e9resser justement \u00e0 ceux qui sont au bout de la cha\u00eene, les cantons. \r\nQuelles cons\u00e9quences ce texte pourraient avoir pour eux, en cas de OUI. Avec 2 ministre de la s\u00e9curit\u00e9...\r\nPierre Maudet, en charge de ces questions pour le canton de GE, PLR, contre cette initiative\r\nOskar Freysinger, en charge de ces questions pour le canton du VS, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, pour cette initiative\r\nOskar Freysinger\r\n- Parole \u00e0 l'initiant: que peut apporter cette initiative aux cantons?\r\n- Tous les cantons sont contre... (conf\u00e9rences intercantonales toutes opos\u00e9es) vous ne vous sentez pas un peu seul?\r\n- Vous ne craignez pas de devoir augmenter les d\u00e9tentions administratives?\r\n- vous \u00eates pour cette initiative et en m\u00eame temps \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9 pour votre canton.... donc vous devriez logiquement ordonner bcp de renvois... ce n'est pas le cas... notre enqu\u00eate montre que le VS a peu renvoy\u00e9.... 23 d\u00e9cisions de renvoi pour 2015...  d\u00e9cisions de renvois... pas renvoi effectifs... combien de renvois EFFECTIFS en VS?\r\n- plus de s\u00e9curit\u00e9 avec votre texte OUI ou NON?\r\nPierre Maudet\r\n- On vous d\u00e9crit comme un tenant du tout-s\u00e9curitaire... pourtant vous vous opposez \u00e0 ce texte, pourquoi?\r\n- Gen\u00e8ve veut faire du renvoi des \u00e9trangers ayant un pass\u00e9 p\u00e9nal une priorit\u00e9... Quelle diff\u00e9rence avec le but de l'initiative de l'UDC?\r\n- Renvois impossibles... par manque d'accords de r\u00e9admission: l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait pas son travail diplomatique... \r\n- L'effet dissusasif, vous le niez? Avec l'initiative de l'UDC , les \u00e9trangers vont se tenir \u00e0 carreau... A terme, le taux d'\u00e9trangers dans les prisons suisse devraiet baisser - c'est ce que pr\u00f4ne l'UDC...\r\n- Chiffres difficiles \u00e0 obtenir... pas de stat f\u00e9d\u00e9rales en la mati\u00e8re, pas de stat harmonis\u00e9es au niveau des cantons, des m\u00e9thodes de calcul diff\u00e9rentes... c'est peut-\u00eatre aussi un peu de votre faute, les cantons, si l'UDC revient avec une 2e initiative de mise en oeuvre.. c'est parce qu'on a l'impression d'un certain d\u00e9sordre... de manque d'harmonisation dans les pratiques?\r\nThibaut Schaller...\r\nOskar Freysinger\r\n- Cela fera plus de personnes \u00e0 renvoyer, vous saurez faire face dans les cantons?\r\n- Concr\u00e8tement: on fait comment? sachant qu'on manque d'accords de r\u00e9admission?\r\n- L'UDC parle de manque de z\u00e8le dans les cantons pour mettre en oeuvre les renvois... Vous qui \u00eates aux manettes... vous r\u00e9pondez quoi?\r\n- Vous n'avez m\u00eame pas de statistique cantonale... comme l'a d\u00e9montr\u00e9 notre enqu\u00eate - c'est vraiment une pr\u00e9occupation majeure chez vous? sans chiffres?\r\n- PLus de renvois, plus de recours, plus de travail pour les administrations: immense report de charges, non?\r\n- GE et VD font une priorit\u00e9 du renvoi des \u00e9trangers ayant un pass\u00e9 p\u00e9nal... le Valais ne fait pas la diff\u00e9rence, pourquoi?\r\n- Vaud et Gen\u00e8ve par exemple tiennent des statistiques pr\u00e9cises du nombre d'\u00e9trangers criminels renvoy\u00e9s. En 2015 : 367 pour Vaud et 738 pour Gen\u00e8ve.Pourquoi vous ne le faites pas en Valais ? peur de montrer que la loi permet d\u00e9j\u00e0 ces renvois ? \r\n         ->r\u00e9alit\u00e9 en Valais : 23 d\u00e9cisions de renvois en 2015 (n'est pas \u00e9gale \u00e0 renvoi effectif) qui concernent des d\u00e9linquants, hors asile. Le chiffre nous a \u00e9t\u00e9 transmis apr\u00e8s avoir ressorti les dossiers et compt\u00e9, parmi les 200 d\u00e9cisions, lesquels l'\u00e9taient pour des raisons p\u00e9nales. De plus, pas de statistiques concernant les renvois effectifs. Pour l'asile, 176 personnes effectivement renvoy\u00e9es. Mais l\u00e0, on ne sait pas combien de criminels parmi eux.  \r\nPierre Maudet\r\n- En quoi c'est un probl\u00e8me de renvoyer des \u00e9trangers criminels...? Un peu plus...?\r\n- Ce sont des r\u00e9cidivistes potentiels qui sont chass\u00e9s du pays, pourquoi ce n'est pas un avantage...?\r\n-  vous parlez de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour les cantons... ceci dit - si \u00e0 terme il y a moins de criminels sur le sol genevois... certains autres co\u00fbts (police, justice, etc.) devraient baisser en m\u00eame temps que l'ins\u00e9curit\u00e9, non?\r\n- On a beaucoup parl\u00e9 de la marge de manoeuvre des juges dans ce d\u00e9bat... peu de celle des cantons: l'UDC leur reproche de ne pas renvoyer avec tout le z\u00e8le n\u00e9cessaire dans certains cas... C'est vrai, il y a de mauvais \u00e9l\u00e8ves?", "durationSec": 960, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cantons ont-ils les outils pour appliquer les renvois des criminels \u00e9trangers? / FOR_2016-02-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.02.2016"], "alternativeSummary": ["Pour les opposants \u00e0 l'initiative UDC \"pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers\", la Suisse a d\u00e9j\u00e0 tous les outils pour appliquer les renvois. Pour les initiants, cette 2e initiative est n\u00e9cessaire afin que les cantons et la justice fassent leur travail. D\u00e9bat entre Pierre Maudet, ministre genevois en charge de la S\u00e9curit\u00e9, et Oskar Freysinger, ministre valaisan en charge de la S\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7447198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T05:54:33Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est justement cette initiative de l'UDC elle d\u00e9cha\u00eene les passions en pour mettre en oeuvre le renvoi des \u00e9trangers criminels la Suisse vote le 28 f\u00e9vrier prochain et les prises de position sur multiplient les \u00e9glises 12 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux encore aujourd'hui les pr\u00e9sidents et secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux des conf\u00e9rences de directeurs intercantonales qui ont communiqu\u00e9 qu'il s'y opposaient alors ce soir dans Forum on va s'int\u00e9resser justement \u00e0 ceux qui sont au bout de la cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire les cantons quelles cons\u00e9quences ce texte pourraient avoir pour eux en cas de oui avec 2, ministre de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet, en charge de ces questions pour le canton de Gen\u00e8ve PLR et vous \u00eates contre cette initiative, bonsoir, bonsoir, et Oskar Freysinger, en charge de ces m\u00eames questions pour le canton du Valais, vice- pr\u00e9sident de l'UDC pour cette initiative, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, on va commencer avec vous, Oskar Freysinger Parole \u00e0 l'initiant concr\u00e8tement qu'est -ce que les comptes ont ont \u00e0 attendre de de positif quels bienfaits peuvent -ils tirer de votre initiative, si elle passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nBen j'ai un rapport ici par exemple, de la police du commandant de la police valaisanne qui dit tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'en cas d'acceptation de l'initiative incontestablement pourra garantir un niveau de s\u00e9curit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 parce qu'on pourra justement renvoyer des multir\u00e9cidivistes qui pourrissent la vie de nos concitoyens et ce c\u00f4t\u00e9 dissuasif de, de, de, de l'expulsion va agir, parce que pour le moment, enfin, les sanctions prononc\u00e9es en Suisse le syst\u00e8me carc\u00e9ral suisse ne leur fait pas peur par contre l'expulsion, \u00e7a c'est autre chose, ensuite il aurait n'\u00e9videmment une une \u00e9conomie tr\u00e8s Net, parce qu'on n'aurait pas constamment \u00e0 courir derri\u00e8re les m\u00eames qui sont syst\u00e9matiquement toujours de nouveau en train de, de, de, de faire leur lot de commettre leurs leurs leurs m\u00e9faits et puis pour les policiers eux- m\u00eames et c'est ce qui est dit dans le rapport qui m'est donn\u00e9e, ce serait \u00e9videmment un effet partie vraiment positif pour leur moral parce qu'ils ont vraiment l'impression de tourner dans le vide, il y a eu, et il ratera les attrape les voleurs comme et puis et puis et les leur laisse partir et puis \u00e7a recommence ind\u00e9finiment la m\u00eame chose, le m\u00eame Carrousel et toujours les m\u00eames, alors Pierre, donc on peut dire que, pour la police, en tous les cas, c'est un Avantage et le volet financier qui concernent la prison et tout \u00e7a et j'en parlerai plus tard mais disons d\u00e9j\u00e0 pour rien que pour l'activit\u00e9 polici\u00e8re tr\u00e8s clairement ici le rapport dit qu'il y a que des avantages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nPierre Maudet On vous d\u00e9crit tr\u00e8s souvent comme un tenant du tout s\u00e9curitaire, quand on entend Oskar Freysinger pour la police pour les financiers que des avantages, et pourtant vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nBon, j'ai pas lu le rapport de du commandant de la police valaisanne, dont je ne doute pas de l'ind\u00e9pendance, mais si je lis les rapports de ma police la police genevoise, on n'arrive pas \u00e0 la m\u00eame conclusion, ou alors l\u00e0 il faut \u00eatre attentif \u00e0 ce qu'a dit mon coll\u00e8gue Freysinger effectivement on agira peut-\u00eatre sur le moral, c'est le c\u00f4t\u00e9 alibi de de l'initiative, mais sur le la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 r\u00e9elle d'expulser les ind\u00e9sirables, ben on va pas progress\u00e9 d'un iota on prononcera peut-\u00eatre un peu plus de d\u00e9cisions de de renvois, mais la vraie question qui se pose aujourd'hui pour pour les conseillers l'\u00c9tat \u00e0 tous partis confondus, qui sont en charge de la s\u00e9curit\u00e9, c'est l'ex\u00e9cute habilit\u00e9 \u00e0 la capacit\u00e9 de faire ex\u00e9cuter la sanction la Oskar Freysinger a raison sur un point : les sanctions actuellement en Suisse, ne font pas peur, on pourrait s'poser la question de : d'une un durcissement du du code p\u00e9nal, ce que nous ne pensent pas comme probl\u00e8mes ou comme question l'initiative, mais si on n'arrive pas \u00e0 renvoyer concr\u00e8tement les gens initiative allait \u00e0 fin contraire on va se ridiculiser encore un peu davantage, et celle, \u00e0 quelques heures du probl\u00e8me, l'initiative, elle ne elle ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me end\u00e9mique d\u00e9crit par Oskar Freysinger, l'accentue au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [85%] :\r\nPierre Maudet, vous dites que cette initiative ne permet pas d'expulser davantage alors qu'on est quand m\u00eame dans une campagne o\u00f9 depuis des semaines, on brandit les chiffres qui nous disent qu'on pourra exploser de 3 fois plus d'\u00e9trangers criminels avec sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [90%] :\r\nBah, c'est une bonne question, j'ai fait la d\u00e9monstration sur 3 ans qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on pouvait expulser 2 \u00e0 3 fois plus en 3 ans entre 2013 et 2015 on a des chiffres \u00e9loquents alors pour Gen\u00e8ve rien transparence totale, on vous donne tous les chiffres d'expulsions r\u00e9el, je parle pas de notification de renvois, mais d'expulsion, on est pass\u00e9 en l'espace de 2, 3 ans d'environ 400 expulsions par ann\u00e9e \u00e0 plus de 1111 expulsions et donc quand on a de la volont\u00e9 politique : quand on a aussi peut-\u00eatre un moment la capacit\u00e9 de discuter avec certains pays, et l\u00e0 c'est pas forc\u00e9ment des accords de r\u00e9admission, qui sont toujours le vent, on a par exemple avec le S\u00e9n\u00e9gal par la Cour de r\u00e9admission, mais la possibilit\u00e9 d'expulser, on arrive \u00e0 les r\u00e9sultats, donc pour moi, c'est plus une question de de volont\u00e9 qu'une dimension magique d'une initiative qui, encore une fois, devrait d\u00e9cr\u00e9ter les expulsions de fa\u00e7on automatique Cr\u00e9teil cr\u00e9e plus de probl\u00e8mes, au final, parce qu'elle va renvoyer pour une part dans la clandestinit\u00e9, les quelques rares personnes qui sont r\u00e9ellement touch\u00e9es par l'initiative, c'est les gens qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d'un titre de s\u00e9jour et que l'on va retirer mais va rien r\u00e9soudre sur la grosse majorit\u00e9, Oskar Freysinger le sait bien, il les conna\u00eet aussi des gens qui sont dans nos prisons et qui sont sans titre de de s\u00e9jour pour lesquels \u00e7a n'a strictement rien chang\u00e9, ils ont pas peur de \u00e7a, enfin ce qui va les priver de leur tourisme criminel de la m\u00eame fa\u00e7on qu'en France c'est pas la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 qui va d\u00e9courager les aspirants terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [90%] :\r\nOskar Freysinger Pierre Maudet, la ministre de la s\u00e9curit\u00e9, nous le dit bien dans la pratique, on n'y arrive pas, ce sera un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau est -ce que vous, vous aurez la la la cl\u00e9 magique pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [86%] :\r\nMais on y arrive d'actuellement on expulse que un criminels sur 5 ans un \u00e9trangers criminels sur 50, c'est le chiffre, il y a une tr\u00e8s belle article a \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9 par la Nordwestschweiz s\u00e9pia, pris \u00e0 la regarde feuilleton qui a repris, donc j'ai j'ai tous les, les, les chiffres ici puisqu'il a pas pass\u00e9 cette statistique f\u00e9d\u00e9rale, on s'aper\u00e7oit que, malgr\u00e9 ses efforts, Gen\u00e8ve en expulse un sur 117 un \u00e0 un sur 117 donc ils sont nettement tout la moyenne suisse je, je rappelle que c'est le cheval \u00e0 l'heure actuelle nous fait oui, alors je vais vous dire la moyenne suisse pour l'expulsion, c'est1,99 pourcent d'accord d'\u00e9trangers criminels qui sont \u00e0 <VIRG> 99 c'est la moyenne suisse je se trouve \u00e00,8 ans 25 et le Valais se trouve \u00e02,8 8, donc vous imaginez quand m\u00eame on est le meilleur cantons de Suisse romande, de loin, on est dans les meilleurs cantons aussi dans le groupe de t\u00eate de Suisse allemande \u00e7a pour le Valais donc au niveau de l'expulsion, ce qui me g\u00eane, est ce que l'initiative r\u00e9seau, ce qui est une disparit\u00e9 \u00e9norme d'un canton \u00e0 l'autre et \u00e7a, on arrive \u00e0 le r\u00e9gler par cette logique de dire : mais si on en a 10000 qu'on peut expulser au lieu de de quelques centaines, voire 3000 ce qu'on nous dit : avec ce contre- projet qu'on a r\u00e9actualis\u00e9 que le peuple avait refus\u00e9, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 en plus c'est autant de bonhomme dangereuse r\u00e9cidiviste qui ne se baladent plus sur notre territoire, parce que je vais vous dire ce qui va se passer si cette initiative est refus\u00e9e, nous on va observer tr\u00e8s clairement ce qui se passera, et chaque fois qu'un de ces multir\u00e9cidivistes qu'on aurait pu expulser avec l'initiative agira violera tuera, h\u00e9 bien on en rendra directement responsable Madame Sommaruga c'est ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [87%] :\r\nAlors Pierre Maudet se c'est pas l\u00e0 l'un des bienfaits de cette initiative, effectivement, qui permettra d'harmoniser les pratiques et d'avoir une vision globale des 26 cantons le maintien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [87%] :\r\nNon, je ne vous en faire la d\u00e9monstration, les cantons qui le veulent et ils ont une marge de manoeuvre dans l'ex\u00e9cute habilit\u00e9 l'ex\u00e9cution des renvois, ils le peuvent, et \u00e7a va rester du domaine des cantons, c'est d'ailleurs un des autres probl\u00e8mes on \u00e9voquera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure que poser initiative c'est les co\u00fbts \u00e9normes que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer report\u00e9s sur les cantons L \u00e0 je serais heureuse entende mon coll\u00e8gue parce qu'en termes d'aide sociale d'aide d'urgence pour les gens qu'on n'arrive pas \u00e0 expulser, il y en a beaucoup en Valais aussi, je suis navr\u00e9, le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [62%] :\r\nCompl\u00e8tement amiable mais c'est voil\u00e0 puis ou au contraire il y un dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [86%] :\r\nOui, mais moi aussi je peux utiliser les chiffres que je n'ai eu que moi- m\u00eame manipul\u00e9 comme le disait Churchill ancestraux jours les chiffres ch\u00e9ri coll\u00e8gues si je prends les chiffres des, des, des personnes qui sont dans un processus d'asile ou qui sont sortis du processus d'asile un an en Valais et qui repr\u00e9sentent le gros du stock que vous n'arrivez pas plus expulser d'autres pour les afghans, les \u00c9rythr\u00e9ens les Irakiens et Somaliens, les Syriens vous faites pas mieux que les que les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [76%] :\r\nEt la le Yahoo et dans le Pas-de-Calais, vendent aujourd'hui les chiffres pour une raison simple : si vous laissez finir pour une liaison sur l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [89%] :\r\nPour une raison simple, c'est qu'on n'a pas d'accords de r\u00e9admission avec avec ces pays l\u00e0 et de ce point de vue -l\u00e0, c'est cette initiative, c'est un peu pour prendre par analogie \u00e0 une autre, il y a une autre, un autre sujet de votation, c'est comme si on construisait une route \u00e0 travers le Gothard d\u00e8s qu'on pr\u00e9voit pas la sortie alors on indique la direction, on creuse, on creuse, on creuse, mais il y aura pas plus de d\u00e9bouch\u00e9s et c'est \u00e7a qui est dramatique, avec cette initiative, c'est qu'on fait croire aux gens qu'on va r\u00e9soudre qu'on va accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 qu'on r\u00e9sout le probl\u00e8me mais on ne r\u00e9sout en r\u00e9alit\u00e9 rien du tout, bien au contraire, on accentue le probl\u00e8me puisqu'il y a des gens qui sont des d\u00e9linquants par des criminels qui vont \u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, priv\u00e9s de leur titre de s\u00e9jour qui n'auront plus de statut l\u00e9gal en Suisse et qui vont rejoindre grossir le rang les bataillons de ce qu'on n'arrive pas expulser et l\u00e0 bas, ce sera la d\u00e9monstration pour l'UDC effectivement que son initiative a tout son sens puisque on verra augmenter le nombre de criminels inexpulsables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [88%] :\r\nAlors messieurs vous restez avec nous bien s\u00fbr on va parler chiffres, un instant, avec vous, Thibaut Schaller, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral parce que le peuple Thibault doit choisir entre 2 versions, celle r\u00e9alis\u00e9e par le parlement f\u00e9d\u00e9ral qui applique le 1er, texte de l'UDC sur le renvoi des \u00e9trangers criminels accept\u00e9 en 2010 par le pape et le 2\u00e8me \u00e9tage de la plus forte 2\u00e8me texte de l'UDC, c'est votre avis, Oskar Freysinger dit de mise en oeuvre alors dans les 2 cas, un catalogue de d\u00e9lit conduisent \u00e0 une expulsion avec une nuance principal Thibault dans le texte du Parlement une marge de manoeuvre pour les juges, on sait combien de personnes Thibault sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:53) [91%] :\r\nAlors c'est assez d\u00e9licat et th\u00e9orique, mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique si il ne donne pas toujours tous les chiffres, on vient de l'entendre dans le sujet pr\u00e9c\u00e9dent s'est toutefois livr\u00e9 \u00e0 l'exercice des projections, selon les chiffres 2014 de la statistique des condamnations p\u00e9nales 10210 renvois aurait eu lieu si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 en vigueur de l'autre c\u00f4t\u00e9 le texte pr\u00e9par\u00e9 par le Parlement aurait conduit \u00e0 3863 expulsion selon l'OFS, comme attendu, l'initiative de l'UDC conduirait \u00e0 plus de renvois, 2 fois et demie plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [90%] :\r\nAlors il y a une particularit\u00e9 : Thibault c'est la 2\u00e8me, liste de d\u00e9lits du texte de l'UDC les moins graves et qui conduirait, selon les chiffres, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 de renvois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [89%] :\r\nOui, la proportion est \u00e9crasante, un sur les 10000 expulsions qui aurait pu \u00eatre prononc\u00e9e en 2000 14 8400 auraient \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s par le 2\u00e8me volet du texte de l'UDC souhaite des infractions moins graves mais commises par des personnes condamn\u00e9es durant les 10 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est donc ce principe entre guillemets anti- r\u00e9cidive qui gonfle le nombre de renvois par l'initiative UDC dans le texte du Parlement, il n'y a pas untel m\u00e9canismes cela concerne donc moins de personnes, m\u00eame si le catalogue, lui, a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie de plusieurs d\u00e9lits, on citera incitation au suicide mutualisation d'organes g\u00e9nitaux propagation de maladies et j'en passe, reste que les chiffres de l'OFS sont \u00e0 prendre aujourd'hui avec des pincettes : il s'agit certes d'une augmentation de renvois prononc\u00e9, difficile de savoir s'ils seront effectifs comme le disait Pierre Maudet, impossible en effet de renvoyer certaines personnes dans des zones o\u00f9 elle court des risques sont compt\u00e9s, que certains pays rechignent \u00e0 accepter leurs ressortissants l\u00e0 ce seront aux cantons de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [89%] :\r\nAlors, Oskar Freysinger vient de l'entendant \u00e7a fera plus de personnes \u00e0 renvoyer est -ce que vous saurez faire face dans les cantons, sachant que tr\u00e8s souvent en manque d'accords de r\u00e9admission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [84%] :\r\nMais ce n'est pas parce qu'on ne peut pas envoyer un certain nombre, on situe \u00e7a quelques pour 100, donc on peut pas renvoyer d'parce qu'il y a quand m\u00eame le droit international imp\u00e9ratif, \u00e7a c'est clair, donc, mais c'est pas pour autant qu'il faut tout \u00e0 coup s\u00fbr soir compl\u00e8tement, c'est bien, oui, on peut pas envoyer quelques-uns, on va renvoyer personne ou bien tr\u00e8s peu ou bien laisser une marge avec cette cette clause de rigueur qui qui qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant du du du du criminel et prise en compte, il aura toujours un int\u00e9r\u00eat pour peu pr\u00e9pond\u00e9rant, on a des cas de de multir\u00e9cidivistes braqueurs violeurs et tout \u00e7a qui qui a invoqu\u00e9 le fait d'avoir une famille ben ils ont pas vu la famille depuis 10 ans ils sont divorc\u00e9s sans jamais occuper les enfants et puis, le prend 50 mais moi \u00e7a \u00e7a m'\u00e9nerve et il continue \u00e0 s\u00e9vir sur notre territoire, donc c'est, c'est Kalac on veut toucher et on va les toucher avec cette initiative, \u00e7a je peux vous lire, c'est pour \u00e7a qu'il aura plus de s\u00e9curit\u00e9 et puis moi ce qui m'\u00e9nerve, en plus, alors c'est je j'ai j'ai on veut si je prends les gel\u00e9es sous le joug prisons, hein, c'est que \u00e7a, pas les frais de police, justice ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [72%] :\r\nJusqu'au stress, les sous- entend \u00e7a, c'est la salle pour 22 millions en gros, on va faire peur et puis, et puis l'mais 16 millions sur les 22 millions c'est les \u00e9trangers dans les prisons alors m\u00e9prisant, passant d'un 1000000 de la question de la pr\u00e9paration d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [89%] :\r\nQuestion de la s\u00e9curit\u00e9 avec Pierre Maudet l'argument que vous mettez en avant, Oskar Freysinger finalement Pierre Maudet, on a bien compris, il y a des personnes qu'on pourra pas renvoyer accord\u00e9 r\u00e9admission qui n'existent pas, etc, ceci dit, il y en a d'autres qui pourront l'\u00eatre, et quelque part, c'est d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a pris pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9, c'est ce que l'on dit Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [83%] :\r\nEt il a raison sur un point, et je le rejoins quand on a un ministre de la s\u00e9curit\u00e9 et qu'on est pragmatique c'est pas parce que c'est difficile qu'il faut pas essayer \u00e0 Gen\u00e8ve j'cette politique en mati\u00e8re p\u00e9nitentiaire, c'est pas parce qu'on n'a pas les places de prison qu'on doit pas mettent les gens en prison aussi doivent y aller, s'ils sont jug\u00e9s comme tels, donc \u00e7a c'est vrai maintenant attention et je vous rapporte Yves Thibaut Schaller, l'a dit dans dans son intervention, il faut pas confondre un renvois effectu\u00e9s et une d\u00e9cision de renvois, et l\u00e0, concr\u00e8tement, c'est l\u00e0 que je mets en doute l'initiative, je n'en doute, sur 2 points parce que r\u00e9ellement l'efficacit\u00e9 en terme de s\u00e9curit\u00e9 les questionnable sous l'angle des automatismes d\u00e9cr\u00e9ter qu'on va augmenter massivement les renvois sensible et le type de crimes et de d\u00e9lits concern\u00e9s, par exemple, les apprentis terroristes sont pas concern\u00e9s par l'initiative, moi je trouve que c'est un probl\u00e8me de catalogue joue pas de ce point de vue -l\u00e0 le parlement report\u00e9 ensuite ouais le de Djouhri 5, \u00e7a prend du temps, regarder sur les jours amendes \u00e7a prend beaucoup de temps pour corriger ce qui est aujourd'hui objectivement une \u00e0 une v\u00e9ritable \u00e2nerie sous l'angle de la politique criminelle, ce que je reproche \u00e0 initiative c'est 2 choses, et Oskar Freysinger me rejoindre, en tout cas sur une, je vous rappelle que l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque, s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'automatisme en mati\u00e8re de naturalisation, on doit refuser cat\u00e9goriquement l'automatisme en mati\u00e8re d'expulsion, il doit y avoir une marge de d'appr\u00e9ciation ne serait -ce que pour prioriser parce que l\u00e0 vu l'afflux de cas qu'il va y avoir les tribunaux vont passer assur\u00e9ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vrais crimes ou devrait criminels qui doit vraiment \u00eatre renvoy\u00e9, et \u00e7a c'est mon souci, mon souci aussi communistes cantonale qui \u00e9tait soucieux du Denier public de de pas engorger ce sera assur\u00e9ment le cas les tribunaux avec des recours quelqu'un, quelqu'un qui est menac\u00e9 d'expulsion, \u00e9videmment, qui va faire recours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [80%] :\r\nYves avant- hier l'assistance judiciaire il y a une vraie des places de prison des places de prison d'alimenter les voil\u00e0 aussi mais m\u00eame en limitant les mod\u00e9r\u00e9s, alors on va vous allez, on va faire r\u00e9agir, Monsieur Kahn familiales prioritaires n'avait parce qu'on avait jamais \u00e0 long terme se chose Oskar Freysinger Jacques permettront n'a toutefois pas les moindres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [87%] :\r\nCours Tribunal cantonal et puis la 2\u00e8me chose en Valais en tous les cas, je sais pas pour Gen\u00e8ve mais en Valais, environ un sur 2 d'expulsables sont de de l'espace europ\u00e9en, donc \u00e7a c'est facile \u00e0 expulser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:52) [80%] :\r\nDans l'espace, on peut r\u00e9server j'ai sanisettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:54) [93%] :\r\nVous \u00eates de conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 dans votre canton Oskar Freysinger, vous plaidez pour cette initiative qui va faciliter la vie \u00e0 la police, vous avez vos arguments qui sont bien \u00e9tablis, mais comment vous expliquez que vous pr\u00eachez pratiquement seul qu'aucun autre ministre comme vous de la s\u00e9curit\u00e9 ne soutient cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [85%] :\r\nOui, mais parce que la liste, c'\u00e9tait de la police compte aussi m\u00e9lo c'est parce que c'est l'UDC qui a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative pas qu'elle gagne ses taux, c'est aussi simple que \u00e7a, \u00e7a l\u00e0 rien \u00e0 voir avec les 100 pourcent politique politique, aucun lien avec l'arm\u00e9e allemande pas absolument pas parce que je vous \u00e9coute et ce qui m'int\u00e9resse et ce qui doit int\u00e9resser n'importe quel d\u00e9cideur politique c'est d'abord les victimes et la proportionnalit\u00e9 de la chose, c'est par rapport au danger que \u00e7a repr\u00e9sente pour des victimes potentielles futures et moi je veux \u00e9viter que les les filles mes voisins que mes mes, mes enfants, soit par des gens qu'on maintient artificiellement en Suisse alors qu'on pourrait les expulser, voil\u00e0 c'est aussi simple, \u00e7a, mais c'est l'unicit\u00e9, c'est \u00e9videmment, on veut pas entendu le message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:52) [77%] :\r\nMoi, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a dure 5 minutes de la s\u00e9curit\u00e9 qui juste pour vous emb\u00eater ignore les r\u00e9alit\u00e9s leur terrain pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:58) [85%] :\r\nC\u00e9line, ils font \u00e7a, mais on verra maintenant l'Allemagne silencieuse, moi je vais vous dire la population, elle a une autre vision, parce qu'elle est confront\u00e9e journellement \u00e0 cette criminalit\u00e9 qui empoisonne l'existence \u00e0 tout le monde et on verra ce que dira le pape, moi je suis assez confiant, je dois dire, malgr\u00e9 les statistiques et malgr\u00e9 cette \u00e9norme machine, un mensonge un mensonge Pascal aux cantons nous raconte qu'on peut excuser quelqu'un poids Honolulu politique hein alors on manque franchement d'de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e, simplement pour faire couler un message passe le message une qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:26) [72%] :\r\nEn alternance, des balles, les derniers mots Pierre Maudet bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, l\u00e0, c'est le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse qui vous r\u00e9pond : papa, mon coll\u00e8gue estim\u00e9 coll\u00e8gue conseiller d'\u00c9tat, Oskar Freysinger, qui sait que si on veut plus de s\u00e9curit\u00e9, il faut se montrer pragmatique et l\u00e0 on est en train d'\u00eatre la poussi\u00e8re sous le tapis est initiative comme beaucoup d'autres et compris les ministres UDC en charge la s\u00e9curit\u00e9 Christophe et \u00e0 Hossa \u00e0 Berne, encore aujourd'hui, il faut admettre on n'atteindra pas le but et pire que \u00e7a va \u00eatre contreproductif, donc moi je recommande vraiment de voter non et rendez- vous dans un an pour voir effectivement qui a vraiment fait le boulot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:52) [94%] :\r\nVerdict le 28 f\u00e9vrier prochain dans les urnes, Pierre Maudet Oskar Freysinger, merci d'avoir d\u00e9battu messieurs bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:57) [73%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e et en revue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T17:54:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "CE PLR GE en charge de la police ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E238C19E-E92D-46E2-BDE2-2CAC6CD564A5", "internalArchiveId": "E238C19E-E92D-46E2-BDE2-2CAC6CD564A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse... Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\n((A toi de choisir Simon par quel sujet tu veux commencer...))\r\n***on parle beaucoup de l'expulsion des \u00e9trangers criminels, en Suisse, avec une votation \u00e0 venir sur le sujet \u00e0 la fin du mois... et l'Aargauer Zeitung fait le point sur les pratiques \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes Etats-Unis expulsent les criminels \u00e9trangers, comme l'UDC souhaite le faire en Suisse. Leur l\u00e9gislation leur permet d'expulser de mani\u00e8re automatique les \u00e9trangers coupables de d\u00e9lits p\u00e9naux, mais aussi ceux qui fraudent le fisc. Mais la loi am\u00e9ricaine est si s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re que Barack Obama emp\u00eache partiellement son application. L'Argauerzeitung fait aussi un tour d'horizon des pratiques d'expulsions des \u00e9trangers en Europe, qui vont plut\u00f4t \u00e0 l'encontre du durcissement voulu par l'UDC : Au Liechtenstein, plus aucune explusion n'a eu lieu depuis 3 ans, en Italie, la loi est bien plus dure que la pratique, en Autriche, la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est int\u00e9gr\u00e9e dans la constitution ce qui restreint les renvois. En France, on n'expulse en principe pas les \u00e9trangers, mais Paris devrait bient\u00f4t revoir sa pratique \u00e0 cause de la menace terroriste. \r\n***((La politique des \u00e9trangers en Europe,  leur renvoi en cas de d\u00e9lit va \u00e0 nouveau se durcir \u00e0 cause de le menace  terrorisre ? Avec le risque d' un grand \u00e9cart entre les  l\u00e9gilsations, s\u00e9v\u00e8res pour rassurer l'opinion publique mais inapplicable ? L'extr\u00eame droite pousse \u00e0 cela ?))\r\n***Garder le Royaume-Uni pour sauver l'Europe... l'\u00e9ditorial du Temps, ce matin...\r\nUn \u00e9dito tout shakespearien... qui commence par la phrase de Donald Tousk, pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en, \"\u00eatre ou ne pas \u00eatre ensemble, telle est la question\"... \r\nL'Europe a r\u00e9pondu, en faisant des concessions \u00e0 Londres, qui de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 mis de l'eau dans sa pinte de bi\u00e8re. Car les Europ\u00e9ens ne pouvaient se permettre de perdre le Royaume-Uni. Une europe affaiblie par ses divisions, qui n'avait pas les reins assez solide pour tenir t\u00eate \u00e0 David Cameron. \r\nMais, en l\u00e2chant ainsi du lest, les europ\u00e9ens envoient un message \u00e0 tous les Etats membre qui voudraient obtenir des petits arrangements. Y compris la Suisse. \r\nElle perd aussi peu \u00e0 peu de son \u00e2me. Et de conclure, Shakespear toujours... Du Danemark \u00e0 la Hongrie, on voit plus ce qui divise que ce qui rassemble, comme s'il y avait quelque chose de pourri en Europe. \r\n***D'autres points forts de la presse qui pourraient vous int\u00e9resser...\r\nrONALD lAUDER, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s JUIF Mondial critique la mani\u00e8re dont la Suisse traite le prtobl\u00e8me des oeuvres d'arts d\u00e9rob\u00e9es et des biens des r\u00e9fugi\u00e9s. Selon lui, la mani\u00e8re dont le muis\u00e9e de Bern a accept\u00e9 la collection Gurlitt est insens\u00e9e.POurquoi voudrait-on comtempler de l'art vol\u00e9 ? La collectrion Gurlitt est contamin\u00e9e. \r\nSUITE.....\r\nLa rentr\u00e9e 2016 de Nicolas Sarkozy... dans le Temps aussi ce matin... une rentr\u00e9e demain sur France 2. \r\nLe quotidien s'arr\u00eate sur l'affrontement entre Nicolas Sarkozy et le maire de Bordeaux, Alain Jupp\u00e9, pour la primaire des R\u00e9publicains, en novembre, pour d\u00e9signer le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017. Un duel donc, qui ne sera pas sanglant, explique le Temps. Nicolas Sarkozy moins agressif, prudent, aussi, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence quasi certaine, de Marine LePen au second tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\nMais le sc\u00e9nario surprise d'un Nicolas Sarkozy calculateur, qui ferait office d'un parrain pour un autre candidat n'est pas totalement \u00e9cart\u00e9...", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447239", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-03T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-03T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7447257", "ece-7447239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T11:25:43Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCoeur Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz lisent la presse suisse romande et al\u00e9manique tous les jours, elle nous la restitue, on va pourvoir parler de la Suisse tout de suite, on parle beaucoup, l'expulsion des \u00e9trangers criminels en Suisse, on va voter l\u00e0- dessus le 28 f\u00e9vrier prochain l'art Gauer Zeitung, un journal de Suisse al\u00e9manique, fait le point sur les pratiques \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis expulsent les criminels \u00e9trangers, exactement comme l'UDC souhaite le faire en Suisse leur l\u00e9gislation, leur permet d'expulser de mani\u00e8re automatique des \u00e9trangers coupables de d\u00e9lits p\u00e9naux mais aussi ceux qui fraudent le Fisc, sans possibilit\u00e9 de recours mais la loi am\u00e9ricaine et si s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re que Barack Obama emp\u00eache partiellement son application Lagard\u00e8re Zeitung, c'est aussi un tour d'horizon des pratiques d'expulsion des \u00e9trangers en Europe, qui vont plut\u00f4t \u00e0 allons contre du durcissement voulu par l'UDC au Liechtenstein, plus aucune n'a eu lieu depuis 3 ans, en Italie, la loi est bien plus dure que la pratique en Autriche la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est int\u00e9gr\u00e9e dans la Constitution ce qui restreint les renvois en France on n'expulse en principe pas les \u00e9trangers mais Paris devrait bient\u00f4t revoir sa pratique \u00e0 cause de la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [89%] :\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a, je l'ai dit, on vote le 28 f\u00e9vrier prochain que vous connaissez -vous la Suisse Erwan Lecoeur, j'ai un petit peu, j'imagine, finalement moins s\u00e9v\u00e8re que les que les \u00c9tats-Unis qui expulse d\u00e9j\u00e0 les criminels \u00e9trangers, que dire de cette r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nOr, je crois que la plupart des pays du monde sont moins s\u00e9v\u00e8res que les \u00c9tats-Unis sur ce sujet et sur quelques autres dont la peine de mort, notamment les saisies sont une construction extr\u00eamement particuli\u00e8re dans l'histoire de notre monde, l'une des derni\u00e8res qui est eu lieu apr\u00e8s une r\u00e9volution, il y a une construction des \u00c9tats-Unis qui est extr\u00eamement forte, sur la base de une identit\u00e9 construite lorsqu'on avait un prix collage identitaire complet et qui permet en effet aux \u00c9tats-Unis d'avoir des r\u00e9ponses extr\u00eamement dur, je dirais, et notamment certains \u00c9tats puisque d'autres parfois puisque la loi n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame dans tous les \u00c9tats, comme vous le savez, dans les 51 \u00c9tats des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\n\u00e0 propos d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, garder le Royaume-Uni pour sauver l'Europe, \u00e7a c'est l'\u00e9ditorial du journal Le Temps \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [92%] :\r\nUn \u00e9dito tout shakespearien qui commence par la phrase de Donald tout ce que pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en : \u00eatre ou ne pas \u00eatre ensemble, telle est la question, l'Europe a r\u00e9pondu en faisant des concessions \u00e0 Londres, qui de son c\u00f4t\u00e9 a mis de l'eau dans sera pinte de bi\u00e8re, car les Europ\u00e9ens ne pouvait se permettre de perdre le Royaume-Uni une Europe affaiblie par ses divisions, qui n'avait pas les reins assez solides pour tenir t\u00eate \u00e0 David Cameron, mais en l\u00e2chant ainsi du lest et les Europ\u00e9ens, on voit un message \u00e0 tous les \u00c9tats membres qui voudraient obtenir des petits arrangements, y compris la Suisse qui n'est pas membre encore bien s\u00fbr, elle perd aussi un peu, un peu de son \u00e2me, l'Europe et de conclure : Shakespeare toujours du Danemark \u00e0 la Hongrie, on voit plus ce ce qui divise, que ce qui rassemble, comme s'il y avait quelque chose de pourri en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [91%] :\r\nFaut -il garder le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne pour sauver l'Europe au foot, il l'en extraire, bon, il va se d\u00e9cider lui- m\u00eame le Royaume-Uni dans quelques mois et que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cette question, Erwan Lecoeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nBon je j'ai pas de r\u00e9ponse abrupte \u00e0 cette question, la question qui est plus int\u00e9ressante, c'est pourquoi est -ce qu'il y a en ce moment un ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais d'\u00e9viction de la part de plusieurs pays \u00e0 l'\u00e9gard de l'Europe, pourquoi est -ce que l'Europe n'int\u00e8gre plus la plus je dirais l'int\u00e9r\u00eat qu'elles pouvaient avoir les \u00c9tats, enfin, les \u00c9tats-Unis ont toujours cherch\u00e9 \u00e0 dissocier un certain nombre de pays de l'Europe, notamment la Grande-Bretagne, on sait bien entendu le Royaume-Uni mais il y a d'autres pays qui aujourd'hui se posent des questions et qui se mettent d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cart de l'Europe, on peut penser \u00e0 la Hongrie \u00e0 la Pologne, pour tout un tas de raisons plus largement, il y a eu d'autres questions, \u00e0 une \u00e9poque on se poser la question de la Turquie, je le rappelle aujourd'hui puisque la Turquie est un pays qu'on imagine plus en Europe, et pourtant elle a \u00e9t\u00e9 un moment un pays candidats et que nous avions, d'une certaine fa\u00e7on, consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant l'avenir de l'Europe, d'une certaine fa\u00e7on, on voit bien en proposant la question de la Turquie ou celle \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 de l'Europe de du Royaume-Uni et de l'Angleterre notamment qu'il y a l\u00e0 un probl\u00e8me je dirais de heureuse composition d'un imaginaire europ\u00e9en int\u00e9grateur et c'est \u00e7a le, le grand probl\u00e8me c'est tant que l'Europe ne sera que la zone Euro, plus quelques quelques fronti\u00e8res qui ne sont m\u00eame plus \u00e9tanche, h\u00e9 bien il n'y aurait pas potentiellement de projet europ\u00e9en porteur et donc en effet chacun voudra tirer \u00e0 lui un peu de la couverture europ\u00e9enne, on pense \u00e0 la Hongrie, bien s\u00fbr, avec Monsieur Orb\u00e1n et ses exc\u00e8s, mais aussi \u00e0 la Pologne r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [87%] :\r\n2 sujets issus de la presse pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [90%] :\r\nRonald la Aubert, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s juif mondial, critique la mani\u00e8re dont la Suisse, il prend avec les Oeuvres d'art vol\u00e9es et les biens des r\u00e9fugi\u00e9s dans la NZZ, il dit que la mani\u00e8re dont le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne a accept\u00e9 la collection Gurlitt \u00eates insens\u00e9, pourquoi voudrait -on contempler de l'art vol\u00e9 la collection Gurlitt est en quelque sorte contamin\u00e9, ce sont ses termes, la Suisse doit respecter les standards internationaux, ce n'est pas une question de bonne foi mais de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [93%] :\r\nLa rentr\u00e9e 2016 de Nicolas Sarkozy dans le temps aussi, ce matin, une rentr\u00e9e demain sur France 2 le quotidien s'arr\u00eate sur l'affrontement entre Nicolas Sarkozy et le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 pour la primaire des r\u00e9publicains en novembre pour d\u00e9signer le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2000 17 ans duels, donc qui ne sera pas sanglant, explique Le Temps, Nicolas Sarkozy, moins agressif prudent aussi \u00e0 cause de la pr\u00e9sence quasi certaine de Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle, mais le sc\u00e9nario surprise d'un Nicolas Sarkozy calculateur qui ferait office de paravent pour un autre candidat n'est pas non plus totalement \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nUn mot : en 30 secondes apr\u00e8s, on doit se quitter Erwan Lecoeur sur quand m\u00eame ce qui est en train de se passer, vous \u00e9tait : vous \u00eates assez proche des Verts fran\u00e7ais, je n'ai pas dit il y a eu cette id\u00e9e et ce soir on en discutera \u00e0 Paris de d'une primaire \u00e0 pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche est -ce que ce serait une bonne chose est -ce que c'\u00e9tait une condition sine qua none pour avoir un candidat de gauche au au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas une position si les c'est une condition n\u00e9cessaire pour avoir la possibilit\u00e9 d'envisager que Fran\u00e7ois Hollande ne soit pas le seul candidat ou l'unique candidat ou le candidat autod\u00e9sign\u00e9 de ce qu'on appelle la gauche encore en France, plus largement, il y a un certain nombre de gens qui ont souhait\u00e9 ouvrir le d\u00e9bat sur les que porterait un candidat dit de gauche et des \u00e9cologistes, mais surtout, vous l'avez not\u00e9 le combat \u00e0 droite qui est en train de se de se mettre en place \u00e0 une seule signification, d'abord que la pr\u00e9sidentielle est la seule instance politique qui ont qui int\u00e9resse encore les, les, les partis politiques en France et c'est un gros probl\u00e8me, c'est un \u00e9norme probl\u00e8me parce que du coup les v\u00e9ritables enjeux dont nous parlions peut-\u00eatre pr\u00e9c\u00e9demment ne sont pas aborder correctement et ensuite le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui Marine Le Pen a r\u00e9ussi \u00e0 installer son Leadership quasi int\u00e9gral sur cette \u00e9lection et les autres et d'une certaine fa\u00e7on, tout le monde est somm\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on de se positionner par rapport \u00e0 elle et non pas par rapport \u00e0 d'autres enjeux qui peuvent appara\u00eetre plus important m\u00eame \u00e0 Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9 ou \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Erwan Lecoeur, vous \u00e9tiez en Direct de Grenoble \u00e0 la technique je salut Fabrice paralysie qui a fait le voyage, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49AED115-F960-4DE0-82D9-70562A736FC3", "internalArchiveId": "49AED115-F960-4DE0-82D9-70562A736FC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investit 100 millions pour contrer la p\u00e9nurie de m\u00e9decins", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric;Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investit 100 millions pour contrer la p\u00e9nurie de m\u00e9decins  \r\n18h .. dans ce Forum. Nous allons entendre un 12e conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le 4e en exercice nous dire tout le mal qu'il pense de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.\r\nMais juste avant, parlons p\u00e9nurie de m\u00e9decins. Parce que la Suisse est en manque. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'investir 100 millions sur 4 ans dans la formation. Or face aux enjeux, n'est-ce pas un court ? Nous avons pos\u00e9 la question au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9, le socialiste Alain Berset :", "durationSec": 633, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447203", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investit 100 millions pour contrer la p\u00e9nurie de m\u00e9decins / FOR_2016-02-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.02.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse souffre d'une p\u00e9nurie de m\u00e9decins. Pour tenter d'y rem\u00e9dier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce mercredi d\u2019investir 100 millions sur quatre ans dans la formation. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-7447203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T05:43:34Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais juste avant, parlons p\u00e9nurie de m\u00e9decins parce que la Suisse est en manque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'investir 100 millions sur 4 ans dans la formation, or face aux enjeux n'est -ce pas un peu court, nous avons pos\u00e9 la question au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 de socialiste Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [88%] :\r\nMoi je pense au contraire que cet ambitieux, je pense au contraire que cet ambitieux \u00e7a vient s'ajouter \u00e0 tout ce qui existe d\u00e9j\u00e0, comme soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux universit\u00e9s pour la formation et c'est vraiment un un accent sp\u00e9cifique, particulier qui a \u00e9t\u00e9 mis, pour la formation de, de, de, de m\u00e9decins, nous savons que nous aurons besoin de de m\u00e9decins de plus de m\u00e9decins form\u00e9s en Suisse dans les prochaines ann\u00e9es, ce signal de la Conf\u00e9d\u00e9ration Valais, les cantons il est ainsi tr\u00e8s clair les cantons ont bien compris, d'ailleurs, ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'engager et nous esp\u00e9rons avec sa augmenter nettement le nombre de m\u00e9decins form\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nAlain Berset, c'est une question qui revient souvent, mais quand m\u00eame, la question reste centrale, on maintient le numerus clausus, et pourtant on doit lutter contre une p\u00e9nurie de personnel m\u00e9dical et ce qu'il faudrait pas commencer par \u00e7a part supprimer ce num\u00e9ro se clausus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nCorinne personnel m\u00e9dical ou personne dans la sant\u00e9, il faut faut diff\u00e9rencier 2 choses, y a tout le domaine des soins en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 il y a pas mal d'efforts qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans les autres \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es, les \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es pour avoir suffisamment de soignants form\u00e9s, on sait que ce sera un enjeu \u00e9norme encore plus grand \u00e0 l'avenir avec le vieillissement de la population, avec le d\u00e9veloppement des maladies chroniques, on a de plus en plus besoin d'avoir l'un accompagnement de qualit\u00e9 et pour les m\u00e9decins, h\u00e9 bien oui, c'est paradoxal parce que les m\u00e9decins, on la des fois l'impression qu'en a trop, y a pas trop, on a parfois trop de sp\u00e9cialistes \u00e9trangers dans certaines r\u00e9gions, dans certaines villes et l\u00e0, il faut donner un moyen aux cantons d'agir, \u00e7a c'est une chose de l'autre c\u00f4t\u00e9 on manque de m\u00e9decins de famille, on manque de m\u00e9decins qui sont pr\u00eats aussi \u00e0 s'installer sur l'ensemble du territoire et la avec cette cette offensive, on va passer de 800 m\u00e9decins form\u00e9s par ann\u00e9e, en Suisse, environ 1300 m\u00eame apr\u00e8s cet effort en sera qu'environ un tiers c'est quand m\u00eame pas encore \u00e9norme et c'est un vrai bon effort pas dans la bonne direction mais je crois aussi qu'on va dire c'est un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [91%] :\r\nTrop de sp\u00e9cialistes parfois passer de m\u00e9decins de famille vous dites et puis aussi des m\u00e9decins assistants qui parfois quittent la profession en cours de route pour des questions de de conditions de travail qu'ils estiment trop difficile est -ce que la Suisse est un probl\u00e8me d'attractivit\u00e9 avec avec les professions m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [90%] :\r\nAujourd'hui, ben je crois que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9, \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup d'une institution \u00e0 l'autre, d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, on peut pas vraiment tir\u00e9 de de r\u00e8gles de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, je crois qu'il y a dans le domaine de la sant\u00e9, c'est clair, des gens qui sont fortement engag\u00e9s, c'est aussi le font le m\u00e9tier le domaine d'activit\u00e9 qui a qui appellent cela des conditions de travail qui sont pas tous les jours, \u00e9vidente, mais pas seulement sur les heures de travail ou sur ou sur les aussi \u00e9motionnellement, c'est pas toujours quelque chose de facile et je pense un des efforts qu'on doit faire, h\u00e9 bien c'est de faire en sorte que les gens soient peut-\u00eatre moins seuls dans leur travail, c'est de pouvoir donner des conditions d\u00e9j\u00e0 dans la formation, mais aussi ensuite des des possibilit\u00e9s de pouvoir travailler plus en \u00e9quipes, c'est ce qu'on appelle l'interprofessionnalit\u00e9 c'est un terme assez barbare mais \u00e7a veut dire quoi l'interprofessionnalit\u00e9 c'est-\u00e0-dire sortir des silos \u00e0 que les m\u00e9decins dans le fond, travaille de mani\u00e8re plus \u00e9troite avec d'autres professions de la sant\u00e9 que dans le domaine des soins entre aussi de mani\u00e8re plus \u00e9troitement ensemble et \u00e7a, \u00e7a doit vraiment aider \u00e0 la fois \u00e0 r\u00e9partir la pression je dirais de sur plusieurs \u00e9paules aid\u00e9s \u00e9galement \u00e0 renforcer l'attractivit\u00e9 de ces professions parce qu'elles sont du coup extr\u00eamement diversifi\u00e9e, avec la possibilit\u00e9 d'avoir aussi oui un oeil dans le dans ce que font les dans ce que font les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [89%] :\r\n-ce qu'aujourd'hui on n'est pas Alain Berset condamn\u00e9s \u00e0 travailler, hein, avec de plus en plus de m\u00e9decins \u00e9trangers sachant cette d\u00e9cision du Parlement qui a eu lieu et le fait que de vous dit, vous disiez tout \u00e0 l'heure, il a d\u00e9j\u00e0 trop de sp\u00e9cialistes est -ce que l\u00e0, on se tire pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nAlors vous savez ce qu'il nous faut -il nous avons \u00e9videmment besoin aujourd'hui d'avoir des professionnels de la sant\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, bien form\u00e9s et qui soient pr\u00eats \u00e0 venir travailler chez nous chaque ann\u00e9e, nous avons 2 tiers des nouveaux m\u00e9decins dont nous avons besoin dans notre syst\u00e8me, qui viennent de l'\u00e9tranger et sans eux, notre syst\u00e8me ne fonctionnerait pas, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair dans le domaine des soins, c'est la m\u00eame chose, on est aussi fortement tourn\u00e9e vers des personnes qui sont form\u00e9s, form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant il faut qu'on puisse, dans le fond, piloter ce syst\u00e8me pour qu'ils soient aux besoins de notre population et d'avoir 3 ou 4 fois trop de sp\u00e9cialistes, m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s pointu dans une ville en ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 on voit B\u00e2le- Ville, \u00e7a va pas nous aider beaucoup ce qu'il faut c'est qu'on puisse avoir de l'organisation de l'offre m\u00e9dicale et de l'offre de de de soins sur l'ensemble du pays, qui tiennent compte des besoins r\u00e9els de la population, \u00e7a veut dire fortement sur la m\u00e9decine de famille \u00e7a c'est tr\u00e8s important, les m\u00e9decins de famille jouent un r\u00f4le essentiel dans le syst\u00e8me de de sant\u00e9, ils sont souvent les coordinateurs ils garantissent la coordination sp\u00e9cialiste entre un h\u00f4pital le retour chez un sp\u00e9cialiste, peut-\u00eatre de nouveau chez le g\u00e9n\u00e9raliste, eux, sont essentiels et il faut \u00e0 la fois qu'on est suffisamment de m\u00e9decins bien form\u00e9s dans notre pays, c'est-\u00e0-dire plus qu'aujourd'hui, et d'autre part qu'on a une possibilit\u00e9 d'organiser cette offre de soins de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre essentiellement aux besoins de la population, cette population a peut-\u00eatre besoin une fois de, de, de, de services de sant\u00e9 qui paye des primes et qui pour ces primes, a le droit d'avoir un syst\u00e8me de, de, de qualit\u00e9, mais pas trop de sp\u00e9cialistes, d'un c\u00f4t\u00e9 ou trop peu g\u00e9n\u00e9raliste de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [89%] :\r\nAlors c'est une question br\u00fblante : on a bien compris, en particulier parce que elle r\u00e9sonne aussi avec nos probl\u00e8mes avec Bruxelles, c'est une mani\u00e8re de de r\u00e9pondre finalement au probl\u00e8me suite \u00e0 l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, selon le gouvernement, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous estimez que l'initiative dite de mise en oeuvre va poser un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire sur cette m\u00eame question d'Alep, circulation des personnes, vous exag\u00e9rez pas un petit peu la Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [88%] :\r\nJe crois pas qu'on exag\u00e8re \u00e9coutez moi je j'ai aussi des contacts r\u00e9guliers avec avec le le niveau europ\u00e9en et en mati\u00e8re de sant\u00e9, vous savez, c'est extr\u00eamement important, \u00e0 chaque fois qu'on parle d'un virus d'un probl\u00e8me de sant\u00e9 quoi que \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e7a passe les fronti\u00e8res \u00e9videmment et entre tous les pays qui nous entourent sont coordonn\u00e9es quotidiennement et des conf\u00e9rences t\u00e9l\u00e9phoniques, qui sont des \u00e9changes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important auquel vous \u00e9tions associ\u00e9 aussi longtemps qu'on avait une situation stable avec l'Union europ\u00e9enne, syst\u00e8me duquel nous avons maintenant a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9, il faut quand m\u00eame se rendent compte que \u00e7a signifie donc on est contraint attendent derri\u00e8re la porte, il a discut\u00e9 entre puis essayer de r\u00e9cup\u00e9rer un peu les miettes d'information pour savoir ce qu'ils font eux et qu'est -ce qu'on peut faire, nous, pour prot\u00e9ger aussi notre propre population quand un danger arrive, donc il faut \u00eatre clair : nous avons une situation aujourd'hui qui besoin de stabilit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, nous travaillons d'arrache-pied pour trouver une solution stable, c'est vrai que l'initiative de 2014 repr\u00e9sente un d\u00e9fi tr\u00e8s important, je crois que tout le monde l'a compris aujourd'hui et je crois qu'il est pas le moment aujourd'hui d'en rajouter une couche si vous me permettez cette expression, c'est assez compliqu\u00e9 comme cela sans nous compliquer encore, encore, la situation dans un domaine o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement a r\u00e9agi aujourd'hui, il serait possible si pas cette initiative, et si le le le la loi du Parlement pourrait entrer en vigueur, il serait possible de mettre en e vraiment l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es et d'expulser les criminels \u00e9trangers il y a des gens aujourd'hui qui sont expuls\u00e9s, mais dans l'expulser plus de mani\u00e8re plus plus pointue qu'est -ce que c'est le cas, que c'est cas aujourd'hui simplement cette mise en oeuvre, elle est aujourd'hui bloqu\u00e9e parce initiative \u00e7a qu'il faut, comme l'a dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral clairement rejet\u00e9 cette initiative le 20 8 f\u00e9vrier prochain le repr\u00e9senterait une est quasiment insurmontable pour nous aussi dans les relations avec nos partenaires europ\u00e9ens, mais avec la garantie derri\u00e8re, que le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont agi et tiennent compte de ce que souhaite la population. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [89%] :\r\nJustement, votre d\u00e9partement s'est retrouv\u00e9 avec cette initiative, pris dans une pol\u00e9mique autour de cette campagne de votation \u00e0 travers l'OFS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui a refus\u00e9 de publier les chiffres qui font le lien entre criminalit\u00e9 et nationalit\u00e9, il estime que ce n'est statistiquement pas une donn\u00e9e utile au d\u00e9bat parce que la nationalit\u00e9 n'explique pas le caract\u00e8re criminel d'un d'un individu assez grosse pol\u00e9mique l'UDC tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 l'fait \u00e7a, promis de publier ses chiffres mais seulement cet Automne franchement Alain Berset est -ce que vous ne vous \u00eates pas l\u00e0 tir\u00e9 une balle dans le pied jusqu'\u00e0 donner l'impression au votant est le r\u00e9sultat, les sondages le montrent, pour l'instant sont tr\u00e8s a donn\u00e9 l'impression ces votants qu'on leur cache quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [86%] :\r\nOr, \u00e0 cette bonne guerre, vous savez que les initiants essayer d'utiliser tout ce qui est peut-\u00eatre possible pour pour cr\u00e9er une situation un peu compliqu\u00e9e dans la dans, dans le plus de la votation, c'est m\u00eame compr\u00e9hensible sur le plan politique, il y a aucun chiffre de cacher, il y a aucun chiffre de caf\u00e9, nous travaillons d'arrache-pied avec tous les partenaires, y a pas que l'OFS qui est concern\u00e9, mais il \u00e9tait \u00e0 la police alors qu'on va \u00eatre 26 f\u00e9vrier parce que je ne sont pas pr\u00eats, vous savez, on publie les publications en mati\u00e8re statistiques ont besoin d'avoir une certaine exigence, on est en train de les pr\u00e9parer, ils vont \u00eatre publi\u00e9s, mais surtout faut quand m\u00eame vous dire : ils n'ont aucun lien avec la votation du 28 f\u00e9vrier puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, et c'est d'ailleurs un des grands reproches qu'on fait \u00e0 l'initiative puisque pr\u00e9cis\u00e9ment cette initiative ne tient aucun compte de la charit\u00e9, elle est absolument pas diff\u00e9rencier, il y a aucune distinction tous les \u00e9trangers dont elles se sont, qui ont sont eux sentent exclus pardon d\u00e8s le moment o\u00f9 ils ont commis l'un ou l'autre l'autre d\u00e9lit ind\u00e9pendamment de la nationalit\u00e9 qu'ils peuvent avoir et \u00e7a montre bien que il nous est pas venu une seconde \u00e0 l'id\u00e9e et \u00e0 juste titre, je crois que c'est ces chiffres qui qui l'a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu de publier \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, bien avant que les dissuader les suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [91%] :\r\nV\u00e9ritablement de 2010 2011, 2012, 2013 qui permettent malgr\u00e9 tout sur les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, de tirer un certain nombre de conclusions, on a de la peine \u00e0 comprendre que dans le d\u00e9bat actuel sur cette initiative, qu'on ne puisse pas pr\u00e9senter ces ces chiffres -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [83%] :\r\nEt ces chiffres aujourd'hui, vous savez, on a les les chiffres sur qui, dans les d\u00e9lits, quelle est la part d'\u00e9trangers et quelle est la part de Suisse et cherchant connus et c'est \u00e7a le chiffre issu, l\u00e0 il est sur la table, c'est \u00e7a le chiffre qui est d\u00e9terminant pour le pour l'initiative qui seraient concern\u00e9s par l'initiative du 28 f\u00e9vrier la diff\u00e9renciation ensuite entre nationalit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [77%] :\r\nEn politique de ne pas publier les chiffres des 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, qu'on n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment par pays candidats demandent aujourd'hui l'UDC a travers\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [86%] :\r\nIls n'ont pour l'instant jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu de parce que naturellement, ce qui serait, \u00e0 partir de cet Automne, ce sont des chiffres, des chiffres nouveau qui, sur lesquels on est en train de de travailler enfin respectivement l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avec l'ensemble de ses partenaires est en train de est en train de travailler sur tous les chefs qui n'ont strictement rien apr\u00e8s que la votation, vous savez, si on me disait aujourd'hui oui \u00e0 la votation, elle pr\u00e9cise justement elle demande qu'on diff\u00e9rencie entre les Europ\u00e9ens et les m\u00eames europ\u00e9en ou bien qu'on diff\u00e9rencie par exemple entre un Allemand et un Portugais, qu'on soit ici plus dur ici moins dur \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces chiffres auraient en quelque un quelconque r\u00f4le \u00e0 jouer dans la dans la votation, mais simplement, \u00e7a n'est pas le cas, et donc il faut reconna\u00eetre, ma foi, cette pol\u00e9mique comme ce qu'elle se calait c'est une une utilisation encore une fois, je peux la comprendre, sur le plan politique font moi je aussi je veux aussi dire les choses comme elles sont, c'est l'utilisation par les initiants de 2 chiffres qui sont pr\u00e9vues pour cet Automne, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue pour cet Automne par, par par l'OFS dans le d\u00e9bat sur une initiative populaire qui dans le fond n'est pas concern\u00e9 par ces chiffres, en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [97%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1491067", "internalArchiveId": "AA1601490935", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7464333", "imageURL": "http://www.rts.ch/7464342.image", "backgrounds": ["Londres Royaume-Uni, portrait du candidat suisse \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA Gianni Infantino."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "FR: le procureur g\u00e9n\u00e9ral ouvre une proc\u00e9dure pour homicide par n\u00e9gligence dans l'affaire \u00c9milie", "Les fraudeurs font preuve d'imagination pour faire passer des armes ou des stup\u00e9fiants \u00e0 la douane", "Virus Zika: l'OMS qualifie l'\u00e9pid\u00e9mie \"d'urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e mondiale\"", "Onze anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent position contre l'initiative de l'UDC", "Primaires pr\u00e9sidentielles (USA): les explications de Pierre Gobet, depuis\u00a0Des Moines dans l'Iowa", "Les primaires dans l'Iowa ont r\u00e9serv\u00e9 des surprises", "L'invit\u00e9 culturel: Samir vient nous parler de son film documentaire Iraqi Odyssey", "Le mini-mag : Le quartier de la Plume \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "Initiative \"Pour le couple et la famille - non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\": une phrase dans le texte pose probl\u00e8me", "Gianni Infantino pourrait devenir le prochain pr\u00e9sident de la FIFA", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La proc\u00e9dure est ouverte \u00e0 l'encontre de la directrice de l\u2019Institution et de l\u2019ancien stagiaire qui surveillait l\u2019adolescente de 15 ans.", "Les garde-fronti\u00e8res en ont fait encore r\u00e9cemment l'exp\u00e9rience \u00e0 la douane de Th\u00f4nex-Vallard.", "Le gouvernement du Honduras d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat d'urgence national.", "Ils ont sign\u00e9 un manifeste appelant \u00e0 voter contre l'initiative le 28 f\u00e9vrier.", "Donald Trump essuie son premier revers tandis que Hillary Clinton et Bernie Sanders sont au coude-\u00e0-coude.", "Ce film documentaire retrace, \u00e0 travers l\u2019histoire de sa famille, un si\u00e8cle dans l'histoire de l'Irak.", "Interview de G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseilli\u00e8re natianal PDC, depuis Sion.", "Il est n\u00e9 \u00e0 Brig et est l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA."], "variantIds": ["ece-7344290", "ece-7342554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T15:22:42Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023374\r\nDate de transcription : 08-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:30) [71%] : \r\nOn n'est pas mieux \u00e9tant d'une cam\u00e9ra quand m\u00eame un petit peu pr\u00e9sidait alors l\u00e0 il devrait c'\u00e9tait mon probl\u00e8me qui franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:22) [85%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:38) [83%] : \r\nLes d\u00e9buts difficiles de Donald dans les primaires pour la Maison Blanche, le milliardaire et battu par t\u00eate rose la loi d\u00e9but difficile \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate pour Hillary Clinton, qui bat d'un souffle dernier ailleurs s'nous rejoindrons Pierre Gobet sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:40 > 0:01:51) [88%] : \r\nLa d\u00e9couverte des douaniers Genevois qui t\u00e9moigne de l'imagination des fraudeurs, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire passer armes, drogue, ils ont intercept\u00e9 un v\u00e9hicule muni d'une cache magn\u00e9tique particuli\u00e8rement sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:53 > 0:02:04) [92%] : \r\nNous irons \u00e0 la rencontre du candidat qui monte pour la pr\u00e9sidence de la FIFA allo Suisse Gian Infantino, il \u00e9tait hier \u00e0 Londres pour pr\u00e9senter son programme Gaspard Kuhn nous dresse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:15) [88%] : \r\nNous nous rendrons \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec notre reportage du jour dans la s\u00e9rie des noms de lieux insolites, le quartier de la plume et une histoire pas forc\u00e9ment aussi po\u00e9tique que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:02:33) [97%] : \r\nEt le plaisir de recevoir Samir, r\u00e9alisateur d'Iraqi Odyssey il y a un film documentaire qui retrace \u00e0 travers l'histoire de sa famille un si\u00e8cle dans l'histoire de l'Irak, le film sort demain sur les \u00e9crans romands rencontre en fin de journal avec ce r\u00e9alisateur n\u00e9 \u00e0 Bagdad et qui a grandi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:35 > 0:02:53) [94%] : \r\nLe 1er acte des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaine s'est donc conclue par un double coup de th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire sur la primaire de l'Iowa, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le favori des sondages, Donald Trump et suit son 1er revers c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, la surprise vient du score tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de Bernie Sanders Antoine la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:08) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re surprise des primaires am\u00e9ricaines, le r\u00e9publicain Ted Cruz remporte le caucus de l'Iowa, au nez et \u00e0 la barbe de Donald Trump, de quoi donner le sourire \u00e0 cet ultraconservateur proche des milieux \u00e9vang\u00e9listes tr\u00e8s puissant dans cet \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:13) [67%] : \r\nMoins que Monsieur Denis l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:13 > 0:03:16) [61%] : \r\nVoir maintenant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:16 > 0:03:22) [90%] : \r\nCe soir, est une victoire pour tous les courageux conservateur de l'Iowa et de cette grande nation quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:23) [84%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:34) [90%] : \r\nDans la Trump accuse le coup, lui qui devait concr\u00e9tiser dans les urnes, les pronostics des sondages termine 2\u00e8me et fait preuve d'une tr\u00e8s inhabituelle retenue \u00e0 l'heure des discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:35 > 0:03:50) [74%] : \r\nOui \u00e0 alors j'avons termin\u00e9 2\u00e8me je veux vous dire que c'est un honneur, je veux f\u00e9liciter Cruise et tous les Incroyables candidat du et au Veveyse/Gl\u00e2ne pas aucun int\u00e9r\u00eat autre autre surprise, l'excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:00) [85%] : \r\nEncore du d\u00e9mocrate Bernie Sanders un il ne finit que 2\u00e8me mais il talonne litt\u00e9ralement Hillary Clinton, une victoire pour ce candidat atypique ancr\u00e9 \u00e0 gauche et anti- syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:00 > 0:04:12) [79%] : \r\nOui, et puis, \u00e0 un mois, je pense que les habitants de la Iowa on a envoy\u00e9 un message tr\u00e8s fort recommence \u00e0 l'establishment politique et un que Star l'establishment \u00e9conomique et \u00e0 l'establishment, m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:12 > 0:04:13) [63%] : \r\nIT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:16) [75%] : \r\nLecce premi\u00e8res dames, elle a eu chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:18) [78%] : \r\nIls le reconnaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:19 > 0:04:24) [82%] : \r\nAssez lieu S\u00e9nat face \u00e0 vous ce soir, oui je pousse un soupir de soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:24 > 0:04:26) [98%] : \r\nM\u00eame si l'Iowa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:38) [93%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes plus symbolique que strat\u00e9gique de ces primaires, le caucus de l'Iowa, le m\u00e9rite de lancer la campagne, une campagne qui promet donc bien des surprises, que \u00e7a soit du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate ou r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:39) [84%] : \r\nFree.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:40 > 0:04:47) [90%] : \r\nPierre Gobet, on vous retrouve sur place, un mot d'abord de la primaire r\u00e9publicaine est-ce que le ph\u00e9nom\u00e8ne Donaldson est en train de se d\u00e9gonfler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:05:59) [88%] : \r\nEn tout cas le r\u00e9sultat ici en Iowa confirme 2 choses \u00e0 propos de cette \u00e9tat c'est l'importance du travail de terrain, de proximit\u00e9, de payer de sa personne et puis autre chose, c'est la force des \u00e9vang\u00e9liques, les protestants conservateurs et sur ces 2 points, Ted Cruz a \u00e9t\u00e9 bien plus forts que Donald Trump, alors \u00e9videmment \u00e7a fait partie de la la personnalit\u00e9 pour politique du du milliardaire New-Yorkais que de gagner, de gagner toujours et cet \u00e9l\u00e9ment, c'\u00e9tait et la nuit pass\u00e9e la dynamique qui le portait depuis 6 mois, toujours plus haut s'infl\u00e9chit mais Donald tram presque le grand favori quand m\u00eame pour les prochaines \u00e9tapes, notamment le New rame dans une semaine et comme cette Cruise lui aussi a beaucoup de ressources, bien on va s'acheminer sans doute faire une tr\u00e8s tr\u00e8s longue bataille est tr\u00e8s f\u00e9roce bataille entre les 2, et puis il faut pas oublier aussi l'autre surprise de la nuit, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains, c'est le bon r\u00e9sultat du 3\u00e8me Marco bio, et c'est autour de lui, vraisemblablement, que vont maintenant se r\u00e9unir les r\u00e9publicains plus classique, plus mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:59 > 0:06:04) [75%] : \r\nSurprise \u00e9galement, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate on disait Hillary Clinton s\u00e9rieusement menac\u00e9s par d'nurse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:55) [91%] : \r\nAh oui, au dernier d\u00e9compte, elle est en t\u00eate, mais de presque rien, 0 3 0 4 point c'est des poussi\u00e8res, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que Hillary Clinton a re\u00e7u une monumentale bleu une monumentale gifle cette nuit de la part d'un candidat qui \u00e9tait parti de rien et qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire jeu \u00e9gal avec l'extraordinaire machine politique des Clinton derni\u00e8re derri\u00e8re Bernie Sanders, il y a beaucoup d'enthousiasme, il y a une bonne organisation, il l'a prouv\u00e9 ici en Iowa, il y a aussi un financement solide, il a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 20 millions $ seulement au mois de janvier, c'est pas trop mal pour un, un socialiste, cela signifie que chez les d\u00e9mocrates aussi, on s'achemine vraisemblablement vers une tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:56 > 0:07:23) [92%] : \r\nMerci beaucoup Pierre Gobet en Direct donc de l'Iowa actualit\u00e9 en Suisse UBS boucle l'ann\u00e9e 2015 avec l'de ses meilleurs r\u00e9sultats depuis la crise de 2008, un b\u00e9n\u00e9fice Net de 6,2 milliards de francs, mais la 1\u00e8re banque du pays reste prudente sur l'avenir en raison du contexte politique, le 4\u00e8me trimestre a d'ailleurs souffert dans une faible rentr\u00e9es d'argent frais et ce matin, le titre a d\u00e9gringol\u00e9 de 8 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse suisse, on \u00e9coute le patron d'UBS Sergio Ermotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:23 > 0:07:45) [81%] : \r\nLa situation est tr\u00e8s difficile, le niveau de l'app\u00e9tit au risque de la client\u00e8le justement par l\u00e0, et \u00e7a, ce sera de, de, un vent contraire qui arriva sur les activit\u00e9s bancaires m\u00eame avec \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 capable de bien g\u00e9rer tous souhaitent changer et on a, on a, on a, on a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:46 > 0:08:05) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, ce nouvel \u00e9pisode dans l'affaire \u00c9milie cette jeune adolescente autiste s'\u00e9tait noy\u00e9 dans la Sarine, apr\u00e8s s'\u00eatre enfuie de l'institution o\u00f9 elle r\u00e9sidait, 2 ans plus tard, le procureur g\u00e9n\u00e9ral annonce l'ouverture d'une proc\u00e9dure pour homicide par n\u00e9gligence contre la directrice et un ancien stagiaire de l'institution ceci am\u00e8ne de sa Nicolas Marazzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:07 > 0:08:57) [94%] : \r\nRebondissement dans l'affaire \u00c9milie c'est Adolescente retrouv\u00e9e morte noy\u00e9e dans le lac de Schiffenen, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Fribourg, atteinte d'autisme, elle avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la vigilance de ses surveillants de la Fondation Libye o\u00f9 elle r\u00e9sidait, son corps n'avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 que plusieurs mois plus tard, plus de 2 ans apr\u00e8s les f\u00eates, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Fabien Gasser ouvre une proc\u00e9dure pour homicide par n\u00e9gligence \u00e0 l'encontre de la directrice de l'institution et de l'ancien stagiaire qui l'adolescente de 15 ans au moment de sa disparition ce tournant dans l'affaire appara\u00eet comme une v\u00e9ritable surprise, alors que le procureur g\u00e9n\u00e9ral annon\u00e7ait il y a quelques jours \u00e0 peine, son intention de classer le dossier, nous avons contact\u00e9 Fabien Gasser, ce matin, mais il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, avec cette proc\u00e9dure, la famille de l'adolescente, entend faire la lumi\u00e8re sur les conditions d'encadrement de la jeune autiste, le jour de sa disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:16) [86%] : \r\nPeut penser notamment fait que seuls stagiaires \u00e9taient pr\u00e9sents pour encadrer leurs 3 enfants, ce qui n'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9vidence pas suffisant, surtout lorsqu'on on constate que cette cour, avait des acc\u00e8s Direct sur l'ext\u00e9rieur et que des on voit votre attention peut-\u00eatre attir\u00e9 de mani\u00e8re assez usuel, parlant des enfants, h\u00e9 bien vous perdez de vue les 12 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:24) [91%] : \r\nD'apr\u00e8s les journaux, le temps et la libert\u00e9, les pr\u00e9venus ont maintenant jusqu'au 15 mars pour se d\u00e9terminer sur les requ\u00eates formul\u00e9es par les plaignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:24 > 0:09:25) [80%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:25 > 0:09:41) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la preuve que l'imagination des fraudeurs n'a pas de limites, lorsqu'il s'agit de faire passer armes aux stup\u00e9fiants voiture am\u00e9nag\u00e9e cachette de plus en plus sophistiqu\u00e9s, les gardes- fronti\u00e8res non fait encore r\u00e9cemment l'exp\u00e9rience \u00e0 la douane de tonner Vallard Didier Charton C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:41 > 0:09:42) [70%] : \r\nOn a fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:09:52) [89%] : \r\nCette voiture a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 mi- janvier par les gardes fronti\u00e8res a promis en vue, rien d'anormal, mais l'\u00e9quipe de v\u00e9rification des automobiles est appel\u00e9 pour contr\u00f4ler l'int\u00e9rieur et l\u00e0 surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:09:54) [77%] : \r\nUne fois le tapis en ici qui a une trappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:54 > 0:10:07) [91%] : \r\nUne trappe secr\u00e8te dissimul\u00e9e dans le bas de la porti\u00e8re conducteur mais pour y acc\u00e9der, pas de poign\u00e9e de cl\u00e9s, les gardes- fronti\u00e8res ont donc d\u00fb se creuser les m\u00e9ninges pour comprendre le syst\u00e8me d'ouverture avant de d\u00e9couvrir un c\u00e2ble dissimul\u00e9 au niveau des phares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:14) [71%] : \r\n\u00e7a, mais selon le c\u00e2ble si Arias qui va se passer, parce qu'il faut la faut le contact pour la cl\u00e9 alors maintenant, mais les contacts toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:25) [87%] : \r\nUn petit clic et la cachette s'ouvrent cette fois elle est vide mais ce genre de tract r\u00e9guli\u00e8rement pour transporter de la drogue, des bijoux ou encore des armes et des explosifs, chaque v\u00e9hicule suspect est donc pass\u00e9s au peigne fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:41) [80%] : \r\nSi on est appel\u00e9 en fait vraiment la voiture de fond \u00e7a peut durer entre 2 heures jusqu'\u00e0 6 \u00e0 8 heures par voiture normalement film cachette devrait tomber dessus apr\u00e8s \u00e7a qui la difficult\u00e9 sur la cachette, c'est surtout de trouver les moyens, comment l'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:41 > 0:10:51) [88%] : \r\nCar les fraudeurs ne reculent devant rien, tableau de bord pour r\u00e9servoir et chambres \u00e0 air, chaque ville peut se transformer en cachette aujourd'hui digne des meilleurs films d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:51 > 0:11:14) [91%] : \r\nOn a eu un v\u00e9hicule, il y a quelque temps, qui demandait carr\u00e9ment de manipulations \u00e9lectroniques entre des boutons du clignoteur avec l'ouverture de la fen\u00eatre est une manipulation du GPS qui, d'ouvrir les trappes, donc vous voyez que c'est quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est quelque chose qui demande effectivement une une rigueur tant dans les contr\u00f4ler dans la connaissance des v\u00e9hicules qui est assez je dirais un peu au-dessus de la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:14 > 0:11:24) [87%] : \r\nEn 2015, cette \u00e9quipe de techniciens sp\u00e9cialis\u00e9s indemnit\u00e9s 166 voitures pr\u00e8s de la moiti\u00e9 contenait des trappes secr\u00e8tes, les autres ont \u00e9t\u00e9 remises en \u00e9tat et rendus \u00e0 leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:25 > 0:12:04) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, encore le passeport vacances est annul\u00e9 pour 2016, une information de La Tribune de Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de l'Instruction publique invoque la baisse de la fr\u00e9quentation en 4 ans le nombre de passeports vendus est pass\u00e9 de 784 170 les horaires des activit\u00e9s ne serait pas adapt\u00e9e \u00e0 ceux des familles en \u00e9t\u00e9, le canton r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une nouvelle formule pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est une mobilisation plut\u00f4t rare 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur les 18 encore vivants, sortent de leur r\u00e9serve et prenne position contre l'initiative UDC dite de mise en oeuvre concernant le renvoi d\u00e9criminalise \u00e9trangers dans un manifeste, ils appellent \u00e0 voter non le 28 f\u00e9vrier Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:06 > 0:12:19) [87%] : \r\nMoritz Leuenberger, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 longtemps, lorsque le comit\u00e9 contre l'initiative de mise en oeuvre lui a demand\u00e9 de signer son manifeste avec sa signature, il veut souligner qu'il y a danger et je Michel Michel au nord, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:19 > 0:12:38) [82%] : \r\nJe n'intervient plus que tr\u00e8s rarement dans la politique, il s'est mais cette initiative aura un grand impact pour l'avenir de notre pays, ces retards que \u00e7a ou ne serait-ce la remplacer des principes fondamentaux auxquels nous sommes habitu\u00e9s sont remis en question, une tabl\u00e9e Vrillac c'est pourquoi j'ai pens\u00e9 qu'alors l\u00e0, il faut que je m'engage ce Nissan d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:38 > 0:12:38) [78%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:12:39 > 0:12:40) [86%] : \r\nEn tout, 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:13:01) [80%] : \r\nDes 18 conseillers f\u00e9d\u00e9raux encore vivants ont sign\u00e9 Couchepin Metzler Dreyfuss Laurianne Berger Aubert Felber Deist Kopp Schmidt Widmer-Schlumpf et Calmy-Rey quant \u00e0 Ogui guerres et Coty, il ne s'exprime plus par principe sur les votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:07) [97%] : \r\nChristophe Blocher, le p\u00e8re de l'initiative a aussi re\u00e7u le manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:08 > 0:13:26) [77%] : \r\nAlors apr\u00e8s les d\u00e9bris comme bref un bel et bien s\u00fbr, j'ai re\u00e7u la lettre, mais je ne l'ai pas sign\u00e9 \u00e0 non et Adrin europ\u00e9enne est achet\u00e9 c'est clair, je suis d'avis qu'il est urgent qu'une initiative qui veut renvoyer chez Julie criminalise \u00e9tranger doit \u00eatre soutenue, c'est un peu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:26 > 0:13:41) [91%] : \r\nPascal Couchepin, lui, craint qu'en cas de oui, la Suisse s'isole encore plus de ses voisins europ\u00e9ens, bref l'initiative UDC inqui\u00e8te \u00e0 telle point que m\u00eame d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux sortent de leur r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:43 > 0:14:27) [94%] : \r\nMettre un terme \u00e0 l'injustice qui frappe les couples mari\u00e9s, c'est l'objectif affich\u00e9 par l'initiative pour le couple et la famille, non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage lanc\u00e9es par le PDC un projet sur lequel les Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier il exige que les couples mari\u00e9s ne soient pas l\u00e9s\u00e9s par rapport aux concubins, aussi bien dans le domaine fiscal que sur celui des assurances sociales, si ses adversaires reconnaissent volontiers l'injustice du syst\u00e8me actuel, ils reprochent avant tout \u00e0 ce texte, sa formulation, le probl\u00e8me c'est cette phrase en particulier, le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme avec nous G\u00e9raldine Marchand Balet vous \u00eates concernation PDC bonjour, merci d'\u00eatre avec nous cette phrase pour vos adversaires, c'est au mieux une maladresse, au pire une vraie discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:29 > 0:15:25) [91%] : \r\nDonc c'est pas une discrimination parce que si on reprend l'historique, le Parlement, les 2 chambres et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au moment de la discussion sur la r\u00e9vision de la Constitution a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, c'est dire qu'il a repris la constitution du du du droit europ\u00e9en on effectivement le coupe l'union entre une femme et un homme mais \u00e7a qui initiative est \u00e9galement valable pour les couples homosexuels, enregistr\u00e9e par le partenariat par la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale donc il s'agit pas d'une discrimination envers les homosexuels absolument pas en fait qu'PDC pourtant le les avis sont partag\u00e9s sur la question du mariage pour tous, oui c'est vrai et d\u00e9bat il doit y avoir lieu les Verts lib\u00e9raux ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement pour une nouvelle modification du terme mariage alors si cette d\u00e9marche aboutit, il faudra au travers d'une initiative faire voter le peuple sur cet aspect-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:25 > 0:15:37) [90%] : \r\nAlors l'autre grief de de vos adversaires pardon lui porte vraiment sur le fond, c'est la question de la taxation individuelle qui est compl\u00e8tement \u00e9vacu\u00e9e pour le coup, pourtant, pour beaucoup, ce serait un moyen de de rectifier l'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:37 > 0:16:25) [90%] : \r\nJe peux comprendre, d'un point de vue id\u00e9ologique qu'on s'inspire d'un mod\u00e8le de taxation individuelle, la marine, le pourtant elle laisse la libert\u00e9 aux Allemands et on se rend compte que la taxation commune est beaucoup plus utilis\u00e9 ce qu'il faut savoir avec cette taxation individuelle, le grand probl\u00e8me c'est la taxation de la fortune, c'est d\u00e8s le moment c'est que vous \u00eates mari\u00e9e il y a une s\u00e9paration de la fortune et puis \u00e7a, mettre en place une \u00e9norme usine \u00e0 gaz du point de vue administratif, avec des co\u00fbts engendr\u00e9s beaucoup plus chers, une augmentation de 50 pourcent des des frais administratifs pour le canton et la mise en application ce serait double puisque elle avoisinerait les 2 \u00e0 2,3 milliards de francs de d\u00e9duction sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et c'est vrai qu'aujourd'hui, je crois qu'on peut tout simplement pas se permettre ces pertes financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:25 > 0:16:52) [89%] : \r\nG\u00e9raldine Marchand Balet merci beaucoup, je pr\u00e9cise que, demain, nous recevons Philippe non thermo- adversaires de l'initiative P\u00e9lissier le gouvernement du Honduras d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat d'urgence en cause le virus Zicha une annonce qui intervient juste apr\u00e8s celle de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve l'organisation a qualifi\u00e9, hier, l'\u00e9pid\u00e9mie, je cite, d'urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e mondiale, le virus qui menace aussi les Jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:09) [86%] : \r\nAu Honduras 600 cas de cas ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, une campagne de fumigation \u00e0 grande \u00e9chelle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour \u00e9liminer les moustiques Aedes s consid\u00e9r\u00e9s comme des vecteurs dans les h\u00f4pitaux du pays, les femmes enceintes sont pr\u00e9occup\u00e9s par le risque de micro de leur b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:09 > 0:17:12) [91%] : \r\nPour c'est une grave maladie qui peut affecter mon b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:17:12 > 0:17:13) [77%] : \r\nOui l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:13 > 0:17:17) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 a lanc\u00e9 hier une alerte plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:19 > 0:17:33) [84%] : \r\nGr\u00e2ce, les foyers de micro c'est falli et d'autres complications neurologiques constitue un \u00e9v\u00e9nement rarissime et une menace de sant\u00e9 publique dans diff\u00e9rentes parties du monde Tower.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:33 > 0:17:50) [94%] : \r\nC'est au Br\u00e9sil que le plus grand nombre de cas a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 au moins un 1000000 et demi de personnes, le gouvernement a sign\u00e9 un d\u00e9cret permettant \u00e0 la police et aux services sanitaires d'inspecter les maisons \u00e0 la recherche de flaques d'eau o\u00f9 le moustique Aedes laisse penser The ici dans les quartiers pauvres de r\u00e9cifs et la population est pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:50 > 0:17:57) [85%] : \r\nD'et donc au radon, bien s\u00fbr que j'ai peur, on ne sait pas ce que \u00e7a peut provoquer jusqu'\u00e0 ce qu'on soit totale, savoir nager parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:57 > 0:17:58) [84%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:58 > 0:18:02) [89%] : \r\nLes Diana est enceinte, elle tente de se prot\u00e9ger comme elle peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:02 > 0:18:03) [89%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:03 > 0:18:08) [73%] : \r\nAh ben et des bo\u00eetes \u00e0 fondre en fait de fum\u00e9e les moustiques s'\u00e9loigne un peu, mais apr\u00e8s ils reviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:10 > 0:18:15) [80%] : \r\nIranien \u00e0 elle accouch\u00e9 d'un b\u00e9b\u00e9 avec une petite t\u00eate un cas typique de micro ces familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:27) [81%] : \r\nAlors ce qui fait qu'on a encore, c'est mieux, ce qui n'a pas les gens le regardent et se disent : mon Dieu quelle petite t\u00eate, quelle horreur, on dirait une paraissent Marion Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:27 > 0:18:28) [98%] : \r\nAu cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:28 > 0:18:35) [95%] : \r\nOn \u00e9value \u00e0 400000 le nombre de femmes enceintes au Br\u00e9sil, les autorit\u00e9s leur recommande de ne pas assister aux prochains jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:37 > 0:18:58) [87%] : \r\nBrel, M. Borloo \u00e9lu footballeur de l'ann\u00e9e 2015 en Superleague s'\u00e9tait hier la 3\u00e8me Nuit des r\u00e9compenses de la Suisse, attaquant b\u00e2lois de 19 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par un jury de sp\u00e9cialistes compos\u00e9 de capitaines d'entra\u00eeneur et de journalistes parmi les autres prix la soir\u00e9e, celui du meilleur entra\u00eeneur revient \u00e0 Pierluigi Tami, le Tessinois est honor\u00e9 pour son travail \u00e0 la t\u00eate de Grasshopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:01 > 0:19:15) [95%] : \r\nIl s'appelle Gianni Infantino, il est n\u00e9 \u00e0 briguer de parents italiens et il pourrait bien devenir le prochain pr\u00e9sident de la FIFA italosuisse, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA, a pr\u00e9sent\u00e9 hier son programme \u00e0 Londres, reportage de notre correspondant Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:16 > 0:19:16) [86%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:17 > 0:19:33) [84%] : \r\nOp\u00e9ration s\u00e9duction pour Gianni Infantino et pour les soutenir une brochette de Stars, Jos\u00e9 Mourinho Fabio Capello Louise Figo, Roberto Carlos, tous r\u00e9unis hier \u00e0 web les parcs stade qui affiche les couleurs du candidat valaisan \u00e0 la pr\u00e9sidence de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:34 > 0:19:51) [85%] : \r\nImages la r\u00e9putation de la FIFA est descendu tr\u00e8s bas, histoire d'ailleurs, oui, elle doit rena\u00eetre est aux commandes et nous y parviendrons uniquement si nous vivons pour le foot football les football \u00e9coutez nous respirons pour le football, note si nous travaillons non pas \u00e0 100 pourcent mais mais \u00e0 1000 pourcent pour pour le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:51 > 0:19:58) [94%] : \r\nFootball, peu connu du grand public, l'ancien bras droit de Platini fait financer sa campagne par l'UEFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:59 > 0:20:03) [96%] : \r\nMoi en tout cas je crois en mes chances je suis positif, je suis confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:04 > 0:20:14) [83%] : \r\nLe candidat suisse promet une gestion plus rigoureuse de la FIFA, plus d'argent pour les pays du Sud et une coupe du monde \u00e9largi \u00e0 40 pays Wesemann face aux All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:14 > 0:20:20) [95%] : \r\nEt il a manifest\u00e9 ses id\u00e9es, il a acquis de l'exp\u00e9rience au sein de l'UEFA, \u00e7a nous permet d'avoir confiance en l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:21 > 0:20:29) [84%] : \r\nC'est une future une confiance qui n'est toutefois pas partag\u00e9e par tous les journalistes britanniques, voici une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:29 > 0:20:43) [86%] : \r\nNiveau de fonds \u00e0 la question, peut-il r\u00e9former la FIFA, la r\u00e9ponse est non, aucun candidat ne peut r\u00e9former la FIFA, il faudrait modifier le pouvoir des conf\u00e9d\u00e9rations qui ont toujours diriger le football mondial m\u00eame avanc\u00e9 Blatter have One avait fait et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:44 > 0:20:51) [94%] : \r\nLa campagne bat son plein jusqu'au 26 f\u00e9vrier, date \u00e0 laquelle sera d\u00e9sign\u00e9 le successeur, assez plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:54 > 0:21:09) [87%] : \r\nCette semaine, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte des rues et des quartiers romands aux noms insolites ou origine au d\u00e9part pour La Chaux-de-Fonds dans un endroit \u00e0 l'appellation apparemment po\u00e9tique o\u00f9 se cacher, autrefois le quartier chaud de la ville, Mathieu pillier Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:09 > 0:21:34) [89%] : \r\nLe quartier de la plume un joli nom mais qui n'a aucune origine romantique, non ce n'est pas le quartier des \u00e9crivains ici la plume \u00e9voque le sort r\u00e9serv\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 ceux qui s'y aventuraient il se ramasser une soit une salve de coups en patois neuch\u00e2telois Jean-Daniel Jeanneret, architecte du Patrimoine de la Chaux-de-Fonds habite ici, il y a une vue imprenable sur ce qui \u00e9tait autrefois le quartier chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:57) [86%] : \r\nFaut savoir qu'il y a une l\u00e9gende qui court alors maison c'est une un genre de mais o\u00f9 il y avait des concours ou au d\u00e9but de la rue, ils partaient par \u00e9quipe de 2, essayez de faire tous les \u00e9tablissements publics on buvons \u00e0 chaque fois un caf\u00e9- pomme et d'aller jusqu'\u00e0 la place de l'H\u00f4tel de Ville, la l\u00e9gende raconte que jamais aucune \u00e9quipe n'est parvenue jusqu'\u00e0 destination, et c'est plut\u00f4t dans cette zone ici o\u00f9 \u00e7a finissait par des atermoiements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:57 > 0:22:08) [93%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque, c'est par ce quartier que l'on entrait dans la ville, c'est aussi ici que les ouvriers agricoles vendent leurs services, on avait donc tout pr\u00e9vu pour les divertir notamment plusieurs maisons closes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:08 > 0:22:23) [92%] : \r\nJe me souviens d'avoir vu des vieilles personnes qui faisait une visite guid\u00e9e de la ville leur raconter un peu l'histoire de ce quartier, tout \u00e0 coup une personnalit\u00e9 ah je comprends maintenant pourquoi le grand- p\u00e8re, il voulait toujours venir \u00e0 la Chaudefond et c'\u00e9tait sans doute pas seulement pour aller faire les fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:23 > 0:22:31) [84%] : \r\nIl y avait \u00e9galement une cinquantaine de bistrot la renomm\u00e9e de l'fait jusqu'\u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, ces prix \u00e9taient les meilleurs march\u00e9s du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:33 > 0:22:39) [92%] : \r\nLes 2 salles sont pleines, personnes \u00e2g\u00e9es, ch\u00f4meurs personnes actives, souvent des habitu\u00e9s qui appr\u00e9cie autant la nourriture que l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:50) [83%] : \r\nOui, ce qui ne saurait exactement comme \u00e0 la maison et on avait servi comme des rois, on n'a plus et puis c'est surtout le prix qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:53 > 0:22:59) [83%] : \r\nAujourd'hui ces lieux populaires ont presque tous disparu, la vie mouvement\u00e9e de la plume, appartient au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:59 > 0:23:15) [87%] : \r\nEt il faut peut-\u00eatre pas non plus avoir trop de nostalgie, parce que on a aussi une vision un petit peu onirique de ce que c'\u00e9tait les cabarets, la grande ville et grandes histoires les grandes f\u00eates en m\u00eame temps il y avait aussi son doute une mis\u00e8re sociale qui se cachait l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:15 > 0:23:22) [84%] : \r\nSont rest\u00e9es sans ombre c'est m\u00fbr, car de nombreuses traces de ce pass\u00e9, souvent m\u00e9connu par ses propres habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:25 > 0:23:36) [90%] : \r\nIraqi Odyssey son documentaire sur le destin de sa nombreuse famille, aux prises avec un Irak en guerre sort demain en Suisse romande, le cin\u00e9aste zurichois d'origine irakienne et votre invit\u00e9 Claverie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:37 > 0:24:08) [88%] : \r\nEt c'est tr\u00e8s fort dans ce film de d\u00e9couvrir comment \u00e0 travers justement l'odyss\u00e9e de sa grande famille qui est vraiment tr\u00e8s nombreuses qui vit aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s dans toute la plan\u00e8te, il met des visages sur le destin de ses quelque 80 millions d'Irakiens qui ont d\u00fb au fil des guerres qui ont d\u00e9chir\u00e9 le pays quitter ce pays et ce qui se pose aujourd'hui comme question sur le retour, le destin de tous ces immigr\u00e9s, il le m\u00e9lange avec des images d'archives, je ne sais pas, vous les avez trouv\u00e9s mais c'est tr\u00e8s fort et \u00e7a marche : merci d'\u00eatre l\u00e0, bonjour Samir vous alors ce film, c'est 10 ans c'est carr\u00e9ment une odyss\u00e9e personnelle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:08 > 0:24:20) [78%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, physiquement et certainement avec toutes les voyages, c'\u00e9tait incroyable, vraiment 3 fois 2 tours de de toute de voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:21 > 0:24:36) [82%] : \r\nAlors il y a un grand absent, tout le monde a accept\u00e9 de t\u00e9moigner, hein, dans le film, enfin tous ceux \u00e0 qui vous avez demand\u00e9 il y a un grand absent, qui est votre oncle, Nadja qui est votre h\u00e9ros qui a fait, mais 68 qui enseign\u00e9 avec qui a \u00e9tudi\u00e9 avec tout Lacan avec Derrida et refuse en fait sur un malentendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:36 > 0:24:37) [87%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:37 > 0:25:07) [82%] : \r\nOui mais \u00e7a, c'est \u00e7a, ce n'est pas vraiment le sujet du film sauf une petite pointe \u00e0 la fin que toute la famille a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller visiter, lui, c'est vraiment le on voit dans le film de le le spontan\u00e9isme aussi de notre famille, elle est sale, mais pour l'heure non \u00e9motion apr\u00e8s quand ils ont regard\u00e9 mon film voil\u00e0 on se trouvait mon oncle \u00e0 Paris, il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s gentil comme \u00e7a mais jusqu'aujourd'hui, on ne peut pas \u00eatre par de cette films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:08 > 0:25:25) [88%] : \r\nEt il ne sera pas donc, m\u00eame si on voit quelques photos de lui, effectivement, mais par contre, ils sont nombreux \u00e0 raconter leur histoire rocambolesque et puis y en a une qui est particuli\u00e8rement, touchante, c'est votre petite soeur de en l'occurrence la fille du 2\u00e8me mariage de votre p\u00e8re qui s'appelle sous verre, on va d\u00e9couvrir, on va la d\u00e9couvrir dans un extrait de ce film choisis par Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:34) [92%] : \r\nQuand mon p\u00e8re est retourn\u00e9 en Irak, il s'est remari\u00e9, c'est pourquoi j'ai une soeur qui a 30 ans de moins que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:39 > 0:25:45) [82%] : \r\nApr\u00e8s la mort de ses 2 parents sur vivra \u00e0 Bagdad, chez son oncle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:45 > 0:25:50) [57%] : \r\nPour l'Asie et la raison, les bras oui voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:50 > 0:26:06) [88%] : \r\nJe me suis toujours senti responsable telle, m\u00eame si elle \u00e9tait loin, on se sentait proche Suhner \u00e0 \u00e9tudier l'\u00e9lectrotechnique commentaires au moment o\u00f9 la guerre de 2003 avait \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:07 > 0:26:15) [89%] : \r\nSuhner donc 2\u00e8me filles du 2\u00e8me mariage de votre p\u00e8re qui a fui aux \u00c9tats-Unis ensuite aujourd'hui son r\u00eave c'est de retourner en Irak pour reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:16 > 0:26:59) [82%] : \r\nElle \u00e9tait vous franchement elle \u00e9tait apr\u00e8s le film est retourn\u00e9 quand elle a re\u00e7u la navale aussi l'\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricain et il a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de, allez en bas pour voir qu'est-ce qui se passe qu'est-ce que sont les possibilit\u00e9s comme pour une femme comme elle et voil\u00e0 et l'erreur tomb\u00e9 en amour avec son jeu amour Jeunesse Ma par hasard il y a, et d'une femme est tr\u00e8s et vous avez vu ma femme, ma fille, ma soeur n'avait pas prendre \u00e0 la la veille et tout \u00e7a alors, apr\u00e8s un an, elle a d\u00e9cid\u00e9 de retourner vers les \u00c9tats-Unis pour continuer les \u00e9tudes et finir ses \u00e9tudes en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:00 > 0:27:18) [88%] : \r\nLe retour, c'est quand m\u00eame une question qui se pose toujours : on sait que la situation aujourd'hui est tr\u00e8s instable, toujours en Irak, il y a encore des gens qui quittent le pays et se tiendra fort tr\u00e8s forte que vous montrez vous le disiez le film \u00e0 votre famille, tout le monde est tr\u00e8s \u00e9mu et puis en m\u00eame temps on se demande comment faire il y a de l'espoir mais quel espoir finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:19 > 0:28:05) [82%] : \r\nOui, je crois, aujourd'hui c'est, c'est c'est mieux de comprendre que qu'est-ce que qu'est-ce qui \u00e9tait dans l't\u00eates parce que dans le m\u00eame temps, quand le chef le film c'\u00e9tait le truc de Mossoul d'\u00e0 prix \u00e0 l'ouest de dalles Irak sous le contr\u00f4le, il y a un un car civil et tout \u00e7a, mais dans le m\u00eame temps, dans la m\u00eame temps l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les jeunes, puis on a commenc\u00e9, cr\u00e9er un vrai mouvement de d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 civile ici, on a fait des d\u00e9monstrations contre les nouveaux r\u00e8glements corrupteurs et religieux pour le sait que la ARIS, mais tout \u00e7a, et c'est dommage, on n'\u00e9coute rien du tout dans dans les \u00e9missions comme la v\u00f4tre, exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:05 > 0:28:30) [91%] : \r\nIl faut donc nous aussi, notre devoir de parler plus de ce qui a comme initiative positive en Irak, vous \u00eates vivant en Suisse depuis, vous avez 6 ans vous \u00eates un militant aussi toujours de gauche, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 contre l'initiative Schwartz-Bart plus r\u00e9cemment contre l'Europe, j'imagine qu'aujourd'hui avec l'actualit\u00e9, vous \u00eates aussi, on est l\u00e0, on n'a pas le temps, tout de suite en parler parce qu'on va d'abord faire un retour sur votre portrait qui est sign\u00e9 Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:33 > 0:28:45) [95%] : \r\nQuand Samir Djamal al Dine se mettent \u00e0 faire des films, il devient Samir et tout de suite le besoin de questionner ceux qui comme lui n'ont pas forc\u00e9ment choisi de venir en Suisse, le choc des cultures et la culture du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:46 > 0:28:50) [56%] : \r\nMoi je suis Miralem un moment Moscou au Crous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:00 > 0:29:08) [95%] : \r\nCar oui, Samir, l'art de la contradiction et il n'a pas froid aux yeux, il commence par faire de la vid\u00e9o dans un monde r\u00e9gi par la pellicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:13 > 0:29:20) [55%] : \r\n\u00e7a sera tr\u00e8s pour lui n'est pas vers le balcon du l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:21 > 0:29:27) [82%] : \r\nEt alors que d'autres films, les montagnes suisses lui pr\u00e9f\u00e8re parler des nus z\u00fcrichoises et de la coca\u00efne qui coule \u00e0 flots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:31 > 0:29:35) [60%] : \r\nToulouse arrivera \u00e0 donner \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:35 > 0:29:49) [79%] : \r\nLa Suisse rurale dans les t\u00eates, c'est vraiment la passer et cette politique, il y a la sienne isolationniste de Blocher et tout, tout, tout le monde sait c'est un peu vraiment passer ma Suisse et une culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:51 > 0:30:03) [95%] : \r\nAvec cet esprit ouvert mais frondeur, Samir est devenu un nom qui compte l'ex- Monsieur cin\u00e9ma suisse Nicolas Bideau s'en souvient encore lui qui a subi les critiques plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8res du producteur et cin\u00e9aste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:03 > 0:30:06) [77%] : \r\nVoil\u00e0 donc, voil\u00e0, donc on n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:07 > 0:30:15) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, Samir, fait le tour du monde pour revenir \u00e0 ses racines alors quand son pays d'adoption le choisi pour repr\u00e9senter la Suisse aux Oscars, il est combl\u00e9 de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:16 > 0:30:22) [84%] : \r\nPlus de 4 millions d'histoire et celle de ma famille en seulement et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:23 > 0:30:38) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Samir, vous le disiez ce film, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de faire votre propre psychanalyse a \u00e9t\u00e9 10 ans la migration, vous continuez \u00e0 en parler, vous allez faire une fiction est-ce que vous sentez un peu enferm\u00e9 dans cette bo\u00eete, ce que l'on vous voit aussi tr\u00e8s Suisse en Suisse m\u00e9tiss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:38 > 0:30:55) [89%] : \r\nOui c'est vrai tout le tout le temps, quand j'ai j'ai un projet qui n'a pas touch\u00e9 \u00e0 la migration et tout \u00e7a, tout le monde et j'mais toi c'est quoi, pourquoi tu fais une histoire comme \u00e7a, reste dans ton coin et \u00e7a, c'est un peu ennuyant mais d'accord, voil\u00e0, je fais le mieux possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:56 > 0:31:04) [91%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas, Samir premi\u00e8res donc avant- premi\u00e8res du film ce soir au Capitole, \u00e0 Lausanne, et puis le film sort sur les \u00e9crans romands d\u00e8s demain, il s'appelle Iraqi Odyssey merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:05 > 0:31:14) [73%] : \r\nMerci \u00e0 vous, point de c'\u00e9tait confus, voil\u00e0 un faux, je me vois comme \u00e7a ce soir beaucoup la le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:14 > 0:31:41) [89%] : \r\nSamia est de retour cette Vaudoise dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Croatie pour livrer v\u00eatements h\u00e9 bien de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s sur place la distribution s'est av\u00e9r\u00e9e plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu quand la bonne volont\u00e9 se heurte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain stats d\u00e9couvrir dans votre \u00e9dition r\u00e9gionale Rendez-vous donc \u00e0 18 heures 55 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 rel\u00e8ve un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous serait plaisir de vous retrouver demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:49 > 0:31:52) [86%] : \r\nSuivez la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:59 > 0:32:00) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:00 > 0:32:16) [66%] : \r\nVoil\u00e0 l'\u00e7a paye bien, bien, oui, c'est il y a eu un geste pervers, c'est-\u00e0-dire et \u00e7a, merci, merci, mais surtout si c'est ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:21 > 0:32:26) [76%] : \r\nC'est la vie, voil\u00e0 tout, avec sa d\u00e9mission allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:26 > 0:32:30) [74%] : \r\nOuais, bien fran\u00e7ais, laiss\u00e9 passer au revoir Monsieur bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:30 > 0:32:33) [55%] : \r\nOui, \u00e7a et apr\u00e8s \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:40 > 0:32:52) [83%] : \r\nOui, et je n'est gard\u00e9e actuellement h\u00e9 oui tu oui mais rappelle-toi ce que tu dois le dire avant, pas la derni\u00e8re minute \u00e0 la rivi\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:52 > 0:33:02) [82%] : \r\nMais ici, mais tu sais toi bonjour, venez, venez, l\u00e0 \u00e7a c'est des choses qui se demande une heure avant, d'accord, alors venez mais \u00e7a se demande une heure avant, c'est une question de de respect par rapport pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:03 > 0:33:21) [78%] : \r\nAlors venez, venez, vous mettez vite la Callas non mais faut juste me dire avant, c'est tout, venus oui mais vous faites vite s'il vous pla\u00eet, pour la oui si bonjour merci beaucoup \u00e7a bonjour, non, la derni\u00e8re, vous serez mieux pourvoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:26 > 0:33:32) [70%] : \r\nAlors, RFI merci oui mais l\u00e0, c'est la bonne carte et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:34 > 0:33:35) [97%] : \r\nNon, \u00e7a va bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:37 > 0:33:51) [91%] : \r\nDonc regardez bien ce qui se passe, ce qui est int\u00e9ressant, c'est le fait que donc il y a un fond Vert derri\u00e8re nous et puis c'est en regardant les moniteurs dans l'axe de la cam\u00e9ra, c'est pour \u00e7a que vous ai plac\u00e9 ici et puis sur cette sur cet \u00e9cran que le pr\u00e9sentateur va pouvoir faire son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:18 > 0:34:20) [57%] : \r\nIl a alors ce qu'on sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:29 > 0:34:32) [68%] : \r\nVous \u00eates all\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoner tout et tout, je veux pas autant de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:34:38) [69%] : \r\nJe ne sais pas ce que c'est \u00e7a, voil\u00e0 homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:38 > 0:34:42) [86%] : \r\nC'est \u00e7a qui a, voil\u00e0 qui est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:52 > 0:34:58) [63%] : \r\nTout chasseur, \u00e7a change pas, c'est sans son chien, pas moi, chasseurs mani\u00e8re bien monsieur Maurel, nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:18 > 0:35:19) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:26 > 0:38:01) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations vont bient\u00f4t revenir sur la Suisse, et \u00e7a se confirme : elles vont nous amener un temps beaucoup plus hivernal, actuellement nous sommes sous un courant d'ouest nous am\u00e8ne essentiellement des nuages, il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'activit\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi et les temp\u00e9ratures resteront douces mais tout va changer \u00e0 partir de cette nuit avec ce front froid qui se trouve pour l'instant entre la Bretagne et la Manche il va peu \u00e0 peu s'installer sur la Suisse, ce qui, \u00e0 faire baisser les temp\u00e9ratures et surtout la limite des chutes de neige dans un 1er temps cet apr\u00e8s- midi, les passages du jeu seront encore assez fr\u00e9quents au nord, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse mais pas de pr\u00e9cipitation en vue et les \u00e9claircies seront plut\u00f4t discr\u00e8te sur le plateau, le long du Jura dans les Pr\u00e9alpes, le soleil sera un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse sous forme d'\u00e9claircies sur le Valais ou bien encore sur le Tessin central ce soir la situation va un peu changer, avec une augmentation de la couverture nuageuse par l'ouest, quelques premi\u00e8res gouttes seront possibles le long du Jura mais le gros de l'activit\u00e9 est attendue en 2\u00e8me moiti\u00e9 de lui c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous restons largement au-dessus de la norme, on devrait encore atteindre les 12 \u00e0 14 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi il fera 8 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ou bien encore 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents resteront orient\u00e9s au sud- ouest des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne qui pourront atteindre les 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en pointe sur la cr\u00eate des Alpes qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es sur les r\u00e9gions de plaine en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit donc retour des pr\u00e9cipitations par l'ouest, ces pr\u00e9cipitations vont encore circuler demain matin sur tous les versants nord des Alpes, elles seront faibles mod\u00e9r\u00e9 la limite des chutes de neige \u00e0 ce stade se situera aux alentours des 1000 m\u00e8tres quelques d\u00e9bordements pourront se produire sur le Valais essentiellement sur les reliefs, ou bien encore Engadine le Tessin centrale et m\u00e9ridionale devraient rester au sec, les \u00e9claircies seront donc assez discr\u00e8te, l'apr\u00e8s- midi pas changement pour le Tesla et au nord, nous sommes cette fois dans un ciel de tra\u00eene dans de l'air beaucoup plus frais instable, \u00e9galement, il faudra s'attendre \u00e0 un r\u00e9gime d'averses, avec cette fois des limites des chutes de neige qui pourront s'abaisser jusque vers 600 m\u00e8tres entre 2 nuages h\u00e9 bien quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur l'ouest, elles resteront assez discr\u00e8te pour les temp\u00e9ratures demain matin pourra faire encore entre 7 et 8 degr\u00e9s mais l'apr\u00e8s- midi bien les maxima ou plut\u00f4t les valeurs qu'on aura l'apr\u00e8s- midi ne devraient pas d\u00e9passer les 2 \u00e0 4 degr\u00e9s et pour cause : nous sommes ont pass\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans l'air froid, les vents enfin seront encore de secteur Ouest Nord-Ouest en montagne, des vents qui vont souffler donc assez fort sur les cr\u00eates des Alpes et qui se manifesteront sous forme de Jorand entre la r\u00e9gion des 3 lacs et le passe al\u00e9manique, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e not\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride selon quelques instants on retrouve Sophie Davant et tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:01 > 0:38:02) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:03 > 0:38:06) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:17 > 0:40:43) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T12:26:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602492747", "durationSec": 99, "title": "FRIGO CONSEILLERS FACE UDC 2_RTS000000719600", "excerpt": "Onze ex-conseillers f\u00e9d\u00e9raux sortent de leur silence et disent non \u00e0 l'initiative populaire de l'UDC concernant le renvoi des criminels \u00e9trangers. Cette initiative populaire sera vot\u00e9e par le peuple le 28.02.2016 prochain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1492974"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492748", "durationSec": 80, "title": "MI AFFAIRE EMILIE_RTS000000720695", "excerpt": "La directrice de l'institution qui h\u00e9bergeait Emilie, la jeune autiste disparue \u00e0 Fribourg fin 2013, ainsi que l'\u00e9ducateur stagiaire qui la surveillait, ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence. La justice poursuit ses investigations au sujet de l'affaire sur la disparition d'Emilie, retrouv\u00e9e morte dans le lac de Schiffenen en f\u00e9vrier 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["JUSTICE", "DISPARITION DE MINEURS", "AUTISME", "HOMICIDE PAR N\u00c9GLIGENCE", "FAIT DIVERS"], "sequenceIds": ["1492947"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492749", "durationSec": 27, "title": "MI BILAN 2015 UBS_RTS000000720727", "excerpt": "La banque UBS SA a d\u00e9gag\u00e9, en 2015, un b\u00e9n\u00e9fice net de 6,20 milliards de francs suisses, soit une hausse de 79% sur un an. D'importantes provisions ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9es en vue des litiges qui s'annoncent en 2016. La patron d'UBS SA, Sergio Ermotti, se d\u00e9clare satisfait des r\u00e9sultats malgr\u00e9 les diff\u00e9rents challenges que la premi\u00e8re banque du pays a d\u00fb affronter.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492750", "durationSec": 41, "title": "MI EXTRAIT ODYSSEY_RTS000000720665", "excerpt": "Le film \"Iraqi Odyssey\" du r\u00e9alisateur zurichois d'origine irakienne, Samir, raconte l'histoire de sa famille, dispers\u00e9e \u00e0 travers le monde, comme d'autres diasporas, et de son pays natal, l'Irak, d\u00e9chir\u00e9 par la guerre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CONFLIT ARM\u00c9", "IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492751", "durationSec": 104, "title": "MI GARDES FRONTIERES_RTS000000720702", "excerpt": "Les gardes-fronti\u00e8re de la douane de Th\u00f4nex-Vallard ont d\u00e9couvert une cachette sophistiqu\u00e9e dans une voiture \u00e9quip\u00e9e d'un dispositif \u00e9labor\u00e9 pour passer en fraude des marchandises non-d\u00e9clar\u00e9es. Un membre de l'\u00e9quipe de v\u00e9rification automobile (EVA) du corps des gardes-fronti\u00e8re a d\u00e9couvert une cachette au bas de la  porte d'une automobile, c\u00f4t\u00e9 conducteur. La petite planque ne se d\u00e9verrouille qu'une fois le contact mis et l'activation d'un c\u00e2ble dissimul\u00e9 sous le volant enclench\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THONEX"], "thematicThemes": ["GARDE-FRONTI\u00c8RE", "FRONTI\u00c8RE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC D'ARMES", "DOUANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492752", "durationSec": 98, "title": "MI INFANTINO CANDIDAT FIFA_RTS000000720622", "excerpt": "Portrait de Gianni Infantino, candidat suisse \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1492992"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492753", "durationSec": 107, "title": "MI IOWA RESULTAT CAUCUS_RTS000000720658", "excerpt": "Le quartier de la plume d\u00e9signait autrefois le quartier des prostitu\u00e9es, des cabarets et des vieux bistrots.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602492754", "durationSec": 137, "title": "MI MAG RUES QUARTIER DE LA PLUME NE_RTS000000720607", "excerpt": "Le footballeur du FC B\u00e2le Breel Embolo a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu footballeur de l'ann\u00e9e 2015 en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League. Breel Embolo a re\u00e7u ce prix lors des r\u00e9compenses de la Swiss Football League. L'entra\u00eeneur de Grasshopper Pierluigi Tami a re\u00e7u un autre prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "PROSTITUTION"], "sequenceIds": ["1492997"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492755", "durationSec": 22, "title": "MI NUIT FOOT_RTS000000720676", "excerpt": "Le D\u00e9partement de l'Instruction publique (DIP) a supprim\u00e9 le passeport-vacances pour cet \u00e9t\u00e9 2016 en raison de la baisse de la fr\u00e9quentation. Le nombre de passeports vendus est pass\u00e9 de 780 \u00e0 475 ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es montrant bien que l'offre n'est plus en ad\u00e9quation avec la demande des familles et les besoins des enfants.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["EMBOLO, BREEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492756", "durationSec": 35, "title": "MI PASSEPORT VACANCES_RTS000000720719", "excerpt": "Portrait de Samir, r\u00e9alisateur zurichois d'origine irakienne, lors de la sortie sur les \u00e9crans romands de son film \"Iraqi Odyssey\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ANIMATION DE LOISIRS", "CLUB DE VACANCES", "VACANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492758", "durationSec": 113, "title": "MI PORTRAIT SAMIR_RTS000000720736", "excerpt": "R\u00e9action du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque USA SA Sergio Ermotti apr\u00e8s l'annonce du b\u00e9n\u00e9fice net d'UBS SA de 6,2 milliards de francs en 2015, soit 79% de plus qu'en 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "IRAK"], "thematicThemes": ["R\u00c9ALISATEUR", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492759", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE UBS_RTS000000720733", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "B\u00c9N\u00c9FICE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["ERMOTTI, SERGIO"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492760", "durationSec": 28, "title": "MI VOTATION MARIAGE 3_RTS000000720734"}, {"internalArchiveId": "AA1602492761", "durationSec": 104, "title": "MI ZIKA OMS_RTS000000720723", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602492848", "summary": "Pano gauche droite sur le lac de Schiffenen. Ext de la Fondation les Buissonnets. Fabien Gasser, procureur du canton de Fribourg, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Nicola Meier, avocat. Manteaux et habits de pensionnaires suspendus \u00e0 l'entr\u00e9e d'une classe.", "id": "1492947", "visualThemes": ["FONDATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "LAC DE SCHIFFENEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492875", "summary": "Moritz Leuenberger, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral lisant le texte de l'initiative populaire de l'UDC. Itw Moritz Leuenberger, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, lisant le texte du manifeste contre l'initiative populaire de l'UDC. Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral lisant le texte du manifeste contre l'initiative populaire de l'UDC.", "id": "1492974", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "COUCHEPIN, PASCAL", "BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492887", "summary": "Duplex Sion : itw G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne.", "id": "1492986", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492893", "summary": "Gianni Infantino posant devant la presse avec un ballon \u00e0 la main entour\u00e9 de footballeurs c\u00e9l\u00e8bres. Extraits de la conf\u00e9rence de presse de Gianni Infantino, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA. Itw Luis Figo, footballeur. Itw David Owen, journaliste sportif. Int du stade de football vide.", "id": "1492992", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["INFANTINO, GIANNI", "FIGO, LUIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492898", "summary": "Ext de fa\u00e7ades de maisons avec les toits enneig\u00e9s. Plong\u00e9e sur les toits des maisons du quartier des prostitu\u00e9es d'autrefois. Itw Jean-Daniel Jeanneret, architecte du patrimoine. Cartes postales NB du quartier des prostitu\u00e9es ou quartier de la Plume. Ext d'un bistrot.", "id": "1492997", "visualThemes": ["QUARTIER", "PROSTITUTION"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492899", "summary": "Plateau : itw Samir, r\u00e9alisateur zurichois d'origine irakienne.", "id": "1492998"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Des Moines", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1638988", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023374", "position": "1"}}]}]}