{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=975&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1000&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=950&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1510097", "internalArchiveId": "AA1604510098", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "durationSec": 1694, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7671332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7671341.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Annulation de la seconde \u00e9preuve de la Patrouille des Glaciers: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Zermatt (VS)", "\u00c9lection d\u2019un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019UDC et au PDC: le point avec Pierre-Olivier Volet \u00e0 Winterthour (ZH)", "ZH: un artiste am\u00e9ricain tire une \u0153uvre d\u2019art des eaux us\u00e9es de la ville de Zurich", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Agenda culturel: une exposition consacr\u00e9e \u00e0 la sculpture moderne a lieu au Kunstmuseum de B\u00e2le", "COP21: 175 pays ont sign\u00e9 l\u2019accord sur le climat au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 New York", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019artiste \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la biennale \u00abManifesta\u00bb.", "Le quatuor Eb\u00e8ne et Gautier Capu\u00e7on se produisent \u00e0 la Salle de musique de La Chaux-de-Fonds. Une exposition d\u2019Anne-Julie Raccoursier est \u00e9galement \u00e0 voir au Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res.", "La Chine et les \u00c9tats-Unis, les plus grands pollueurs du monde, ont \u00e9galement sign\u00e9 l'accord et se sont engag\u00e9s \u00e0 le ratifier."], "variantIds": ["ece-7576016", "ece-7573150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-03T10:20:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024841\r\nDate de transcription : 29-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:00) [69%] : \r\nSi c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [65%] : \r\nAu m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:03) [91%] : \r\nHein, faut pas d\u00e9conner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:09) [98%] : \r\nJe crois que je signerai mon arr\u00eat de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:18) [99%] : \r\nNike.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:18 > 0:00:22) [56%] : \r\nAu micro, son passage au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:33 > 0:00:38) [70%] : \r\nPoint de la capacit\u00e9 \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:44 > 0:00:45) [96%] : \r\nDonc point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:51) [49%] : \r\nC'est dire si je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:51 > 0:00:52) [72%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:52 > 0:00:55) [74%] : \r\nMerci beaucoup, mais tu sais quoi, s\u00e9rieux, un rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:01:01) [72%] : \r\nUn petit peu parce que le g\u00e9ant qui, \u00e0 ma place la semaine, il n'y pas de candidat comme on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:01:01 > 0:01:03) [81%] : \r\nMais sa pr\u00e9sence, il y a presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:02:51) [94%] : \r\nApr\u00e8s le report, l'annulation les preuves, reine de la Patrouille des Glaciers n'aura pas lieu cette ann\u00e9e les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o ont contraint les organisateurs \u00e0 prendre cette d\u00e9cision pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, nous entendrons les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis en Direct de Zermatt et puis nous reviendrons sur la signature, hier soir \u00e0 New-York de l'accord sur le climat 175 pays ont paraph\u00e9 ce texte au si\u00e8ge des Nations unies, un texte destin\u00e9 \u00e0 ralentir le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:05) [92%] : \r\nEnfin, nous irons \u00e0 Winterthour pour l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, la derni\u00e8re de Christophe Darbellay, en tant que pr\u00e9sident, apr\u00e8s 10 ans, il laisse les cl\u00e9s du parti \u00e0 l'unique candidat \u00e0 sa succession, le sous- bois Gerhard Pfister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:07 > 0:03:28) [88%] : \r\nIl n'y a donc pas eu de miracle m\u00e9t\u00e9o les deuxi\u00e8mes d\u00e9parts de la Patrouille des glaciers qui relie Zermatt \u00e0 Verbier ont donc finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ce matin, le manque de visibilit\u00e9, la course trop dangereuse, selon les organisateurs, les 447 \u00e9quipes plient bagages et rentrent chez elles sans avoir pu disputer cette Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:28 > 0:03:29) [78%] : \r\nEt pourquoi la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:29 > 0:03:36) [94%] : \r\nPierre-Alain Dupuis on le sait, il y a des mois d'entra\u00eenement pour ces \u00e9quipes allant m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise, on imagine la d\u00e9ception ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:04:45) [92%] : \r\nOui, effectivement, de la d\u00e9ception de la frustration, m\u00eame si tous ces patrouilleurs il y en avait plus de 1200 ce matin, qui ont pris le le chemin de la gare pour rentrer \u00e0 la maison, m\u00eame si tous ces patrouilleurs connaissent les r\u00e8gles de la montagne, il y avait de la frustration, surtout chez celles et ceux qui allaient participer \u00e0 leurs toutes premi\u00e8res Patrouille des Glaciers des mois d'entra\u00eenement, beaucoup d'argent investi dans le mat\u00e9riel et puis un r\u00eave qui s'effondre, mais ils sont quand m\u00eame reparti avec le sourire, sachant qu'il y a des r\u00e8gles qu'on ne peut pas transgresser le brouillard, la formation \u00e9galement de crevasses, \u00e7a c'est trop dangereux pour qu'on puisse donner le d\u00e9part \u00e0 noter quand m\u00eame que c'est la 1\u00e8re fois depuis 1984 qu'il y a une annulation pure et simple, ici \u00e0 Zermatt il y a eu depuis 1984 des interruptions, il y en a eu 80 du faire revenir des, des coureurs, on a d\u00fb interrompre la course, mais c'est la 1\u00e8re fois qu'on annule purement et simplement leur dire quand m\u00eame que certains anciens n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire oui, avant, dans les m\u00eames conditions, on aurait quand m\u00eame donn\u00e9 le d\u00e9part, mais \u00e9videmment on ne refait pas l'histoire et c'est absolument normal et tout le monde l'a finalement tr\u00e8s bien compris qu'on ait annul\u00e9 cette course, on ne peut pas prendre le moindre risque dans des conditions si difficiles, merci beaucoup, Pierre-Alain alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:45 > 0:04:46) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:47 > 0:05:05) [94%] : \r\nC'est un record, plein d'espoir apr\u00e8s l'accord comme 21 de Paris en d\u00e9cembre 175 pays ont sign\u00e9 hier l'accord destin\u00e9 \u00e0 ralentir le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, \u00e7a s'est pass\u00e9 au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, parmi les signataires, les \u00c9tats-Unis et la Chine, plus gros pollueur du monde Nathalie Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:05 > 0:05:05) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:20) [86%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0, un gentleman, mesdames et messieurs Signatures continuons \u00e0 construire sur les progr\u00e8s historique d'aujourd'hui pour entrer rapidement avec courage et d\u00e9termination dans un monde nouveau, dont nous savons qu'il peut \u00eatre le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:38) [93%] : \r\nMoment historique hier au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New-York 175 pays ont sign\u00e9 l'accord de Paris sur le climat, un record pour un accord qui engagent \u00e0 limiter la hausse des temp\u00e9ratures bien en-de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s et pour y arriver, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00f4ne le courage et la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:38 > 0:05:45) [91%] : \r\nLe devant aller plus loin m\u00eame que les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, que les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:05:52) [88%] : \r\nFaire que non d\u00e9claration deviennent des actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:54 > 0:05:55) [99%] : \r\nEt pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:08) [91%] : \r\nUne signature ne suffit pas, les pays doivent maintenant int\u00e9grer les principes de l'accord dans leur l\u00e9gislation nationale, c'est la prochaine \u00e9tape pour que le texte entre en vigueur, signal positif, l'un des gros pollueurs, la Chine s'y engage avant l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:08 > 0:06:09) [64%] : \r\nOsanane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:11 > 0:06:21) [78%] : \r\nLa Chine est un grand pays en d\u00e9veloppement, donc voil\u00e0 mais responsable Sonja le peuple chinois et elle respecte ses engagements une bigote qui ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:22 > 0:06:32) [73%] : \r\nLa Chine par un chagrin toutes les proc\u00e9dures alternatives vous y acc\u00e9der avant le sommet du G 20, enfin en septembre \u00e0 Hangzhou courait Rallye samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:06:32 > 0:06:34) [90%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:42) [89%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 une adoption officielle de la convention, cette ann\u00e9e encore un peu de pays qui totalisent \u00e0 eux seuls 38 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 est faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:43 > 0:07:01) [83%] : \r\nEt puis la, tout \u00e7a c'est je suis extorsion que la plupart des pays vont essayer de ratifier cet accord rapidement, il faut pour cela 55 il qui repr\u00e9sentent 55 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, cela prendra s\u00fbrement 2 ans mais on va y arriver quelqu'un peu de Poissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:11) [87%] : \r\nD'ici la s\u00e9cheresse, inondations, des r\u00e8glements en tous genres vont continuer \u00e0 se succ\u00e9der le changement climatique est devenu une r\u00e9alit\u00e9 le freiner et s'adapter, sont une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:48) [85%] : \r\nEn Suisse, apr\u00e8s le PLR, la semaine derni\u00e8re de parti change de pr\u00e9sident, aujourd'hui, l'UDC qui se r\u00e9unit \u00e0 Langen Tal dans le canton de Berne dit en vouloir \u00e0 Toni Brunner le Saint-Gallois est remplac\u00e9 par un Bernois Albert unique candidat pour le poste qui sera \u00e9lu par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et autres assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s autre pr\u00e9sident qui s'en va, on est \u00e0 Winthertour, dans le canton de Z\u00fcrich apr\u00e8s 10 ans \u00e0 la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en Suisse le Valaisan Christophe Darbellay quitte son poste, il laisse sa place aujourd'hui au Su\u00e9dois Gu\u00e9rard de Pfister, lui aussi, unique candidat pour le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:48 > 0:07:49) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:49 > 0:07:58) [94%] : \r\nPierre-Olivier Volet, vous \u00eates sur place donc \u00e0 Winthertour vous avez entendu le discours dernier discours de Christophe pas Darbellay en tant que pr\u00e9sident et je crois qu'il a savour\u00e9 le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:00 > 0:09:11) [90%] : \r\nIl a savour\u00e9 le moment ici au centre ville de Winthertour malgr\u00e9 la la grisaille, il admet volontiers Christophe Darbellay ce n'est pas facile de dire au revoir apr\u00e8s 10 ans pass\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sidence, il \u00e9tait manifestement \u00e9mu mais vous savez dans ces assembl\u00e9es de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, on est un peu en famille pour l'occasion, Christophe Darbellay avait pr\u00e9par\u00e9 un discours loin de la politique toute en anecdotes on allant des repas chez Doris Leuthard, qu'ils jugent un peu trop au frigo au moment de complicit\u00e9 en coulisses avec les autres pr\u00e9sidents de partis et notamment l'autre roman de la bande, le socialiste Christian Levrat, sans oublier les oeillades \u00e0 son successeur, le Tsuboi Gerhard Pfister, tu verras, etc, etc, cela alors qu'au moment o\u00f9 nous parlons, le choix de guerre artiste RD pas encore ent\u00e9rin\u00e9 mais le sait bien, Christophe Darbellay, il est le seul candidat, et son \u00e9lection ne devrait pas faire un pli, tout comme l'\u00e9lection des 2 candidats aux 2 postes de vice- pr\u00e9sident, parmi eux le Valaisan Yannick Buttet il reste tout de m\u00eame un petit suspense ici \u00e0 Winthertour, il concerne les 7 autres membres de la pr\u00e9sidence il y a l\u00e0 9 candidats est un enjeu pour les romans qui perdent aujourd'hui tout de m\u00eame un pr\u00e9sident de parti, il pourrait se retrouver plus ou moins nombreux \u00e0 la fin de l'exercice au sein de la pr\u00e9sidence du PDC, car il y a aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:13 > 0:09:36) [87%] : \r\nLe num\u00e9ro un mondial du travail temporaire Adecco quitte le canton de Vaud pour s'installer \u00e0 Z\u00fcrich, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos confr\u00e8res du journal la cote, le si\u00e8ge social du groupe \u00e9tait install\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans le visage de chaises r\u00eave mais l'entreprise ni employer plus de collaborateurs, les pertes sont surtout fiscales, elles sont estim\u00e9s \u00e0 plus d'un 1000000 de francs pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:09:36 > 0:09:37) [98%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:37 > 0:09:51) [87%] : \r\nUn projet pour le moins original, utiliser les \u00e9gouts de la ville de Z\u00fcrich pour sculpter une oeuvre Darcel id\u00e9e d'un artiste am\u00e9ricain invit\u00e9 \u00e0 la Biennale manifesta \u00e0 un sujet de nos confr\u00e8res de tiennent Fortin il est adapt\u00e9 par Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:23) [88%] : \r\nC'est un couple plut\u00f4t inattendu, l'artiste am\u00e9ricain My et Philippe de la station d'\u00e9puration de de \u00e0 Z\u00fcrich, ensemble ils vont concevoir une sculpture pour la Biennale d'art contemporain manifesta mais pas n'importe quel sculpture ici dans la plus grande usine de traitement des eaux us\u00e9es de Suisse, on trouve la boues issues des canalisations z\u00fcrichoises chaque jour la population produit 80 tonnes bient\u00f4t transform\u00e9 en oeuvre d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:23 > 0:10:24) [59%] : \r\nIl dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:25 > 0:10:51) [82%] : \r\nReste enfin que c'est la plus belle sculptures que j'ai vu de toute ma vie, c'\u00e9tait une perte, or nous savons bien aussi telle europ\u00e9en, comment va-t-on faire pour exposer une oeuvre qui sent mauvais coups de feu Stop, on va tout faire pour la stabiliser afin qu'il n'y a plus d'odeur, nous ferons contient beaucoup d'eau, il faudra donc en rajouter pour qu'elle ne s'ass\u00e8che pas et m\u00e9lang\u00e9 tout \u00e7a mais Monsieur Madoff c'est le genre de choses que l'on n'a encore jamais fait, sc\u00e8nes de \u00e7a tr\u00e8s bien mon ami Ackman l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:51 > 0:11:00) [86%] : \r\nMy Bouchet travaillent r\u00e9guli\u00e8rement sur les questions li\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, avec cette sculpture debout, il veut nous tendre un miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:11:00 > 0:11:03) [66%] : \r\nAvec, s\u00e9same pour l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:17) [78%] : \r\nJe crois qu'on d\u00e9sol\u00e9 sans ciel de l'art contemporain dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, ben c'est de braquer les projecteurs \u00e0 5 sur des choses auxquelles on ne penserait pas sinon oui oui 5 mai Barahona ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:32) [87%] : \r\nLes 60 tonnes de mat\u00e9riaux seront ensuite m\u00e9lang\u00e9 avec du b\u00e9ton puis emball\u00e9 sous forme de cube pour donner naissance \u00e0 l'oeuvre de My Bouchet, elle sera ensuite transport\u00e9e expos\u00e9e au mus\u00e9e Migros d'art contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:34 > 0:11:46) [88%] : \r\nL'agenda culturel du samedi, maintenant vous fait visiter 2 expositions et d\u00e9couvrir un concert de musique classique mais direction pour commencer, le coup expos\u00e9e s'est agrandi pour le plus grand plaisir des visiteurs Anne-Laure sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:12:08) [87%] : \r\nLe de balles c'est diablement le nouvel \u00e9difice est en face du 1er de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, avec un passage souterrain reliant les 2, il y a eu plus de 11000 visiteurs au 1er jour de l'ouverture des B\u00e2lois dont le go\u00fbt pour l'art est mais d'autres aussi, attir\u00e9s par la r\u00e9putation du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:08 > 0:12:47) [83%] : \r\nL'art le plus ancien reste dans le b\u00e2timent historique r\u00e9nov\u00e9 et dans le nouveau, une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 la sculpture moderne et contemporaine en met plein la vue avec des Oeuvres qui retracent l'\u00e9volution de cet art depuis 1946 les salles sont grandes, lumineuse, c'est agr\u00e9able pour voir les chefs d'Oeuvres de Max Bill application et les surprises comme celui qui boude au point o\u00f9 ce technicien appuy\u00e9 sur son diable qu'il ne faut pas bousculer, c'est une oeuvre d'art, le compte mus\u00e9um de B\u00e2le m\u00e9rite vraiment une belle sortie avec Pascal chez eux ne moufte sculpture en mouvement jusqu'au nihilisme tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:59 > 0:13:19) [88%] : \r\nJe serais tent\u00e9 de dire que quatuor \u00e9b\u00e8ne joue pas, il se fait plaisir, son nom, il a choisi parce que derri\u00e8re le bois d'\u00e9b\u00e8ne, un certain nombre de motions qui lui sont chers, comme sa robustesse, sa noblesse, sa couleur, des valeurs qu'il retravaille chaque jour et ce coup- ci, avec le violoncelliste Gautier Capu\u00e7on accomplissent r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:35 > 0:13:43) [94%] : \r\nLe quatuor \u00e9b\u00e8ne et Gautier Capu\u00e7on se produisent \u00e0 la salle de musique de La Chaux-de-Fonds le 26 avril avec au programme : Mali de Debussy et Schubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:50 > 0:14:45) [87%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, o\u00f9 devant le palais de Buckingham, la c\u00e9r\u00e9monie de la garde est une manifestation \u00e0 la fois symbolique et archa\u00efque du pouvoir, les vid\u00e9os d'Alg\u00e9siras coursiers ont un relief particulier dans le ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res car tous ces films traite du rapport au pouvoir au divertissement et \u00e0 la repr\u00e9sentation dans le monde actuel dans ce match de foot, ce sont les gradins, qu'il faut regarder, ils sont recouverts de toiles peintes qui donnent illusion d'un stade plein, pour les retransmissions, c'est fait pour les sponsors quant \u00e0 ces robots, produit par la recherche militaire, ils sont rigolos et inqui\u00e9tant Anne Julie raccourci, observe le monde \u00e0 une certaine distance avec Intelligence et humour, c'est rare, l'Exposition Dan Julie raccourci est voir au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res jusqu'au 5 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:47 > 0:14:56) [82%] : \r\nDes jeunes programmateurs de robots le n\u00e9cessaire d\u00e9pistage du diab\u00e8te et des images in\u00e9dites d'un ours pris les pattes dans le pot de miel, sa meilleure de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:05 > 0:15:23) [92%] : \r\nDans le reportage qui va suivre, vous allez rencontrer ceux qui seront peut-\u00eatre les ing\u00e9nieurs de demain, chaque samedi au lieu d'aller jouer au foot ou d'aller au cin\u00e9ma, une dizaine de jeunes jurassiens se retrouvent pour imaginer, construire et programm\u00e9e des robots, ce qu'ils arrivent \u00e0 fabriquer est impressionnante : S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:26 > 0:15:36) [87%] : \r\nMatin\u00e9e le rames ont un probl\u00e8me en 2 minutes 30, elles doivent remplir plusieurs missions qui leur sont impos\u00e9es et ceci uniquement gr\u00e2ce \u00e0 un robot int\u00e9gralement construit en Lego.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:36 > 0:15:46) [68%] : \r\nLe Europe il va avancer, il va aller prendre appui petit classique et il va d\u00e9poser le moteur Pierre qui la rentr\u00e9e jusqu'\u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:46 > 0:16:18) [86%] : \r\nPour y arriver, il faut construire le robot le programmer et puis le tester en conditions r\u00e9elles, et si besoin corriger les bug \u00e9ventuel, c'est quand m\u00eame vraiment le travail d'un ing\u00e9nieur complet finalement de la d\u00e9couverte d'un probl\u00e8me \u00e0 l'analyse \u00e0 la confection d'une solution qui l'a mise en Europe le club robot Jura a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2011 \u00e0 l'\u00e9poque, Lloyd Vermeil \u00e9tait l'un des 2 premiers membres mordu de robots, il a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire son m\u00e9tier, mais avant de pouvoir fr\u00e9quenter des cours de robotique de l'\u00e9t\u00e9, elle, il doit passer sa maturit\u00e9 l'an prochain et on vous laisse deviner le th\u00e8me de son travail de dipl\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:37) [78%] : \r\nLe but, ce sera de r\u00e9soudre un Rubik s'cube \u00e0 les trains d'un robot que j'aurais \u00e9crit moi- m\u00eame, donc ce que Bruno Frappat et tous capables de d\u00e9tecter les couleurs de mani\u00e8re de faire tourner une tribune le F\u00e9lix et puis de le faire dans le moins de temps possible puis \u00e7a fonctionne \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:38 > 0:16:44) [83%] : \r\nContraintes suppl\u00e9mentaires Lo\u00efc \u00e0 une ann\u00e9e ni plus ni moins, pour imaginer, construire et programmer son robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:44 > 0:16:59) [77%] : \r\nDifficult\u00e9s \u00e0 lire un peu partout, autant dans la rubrique a trouv\u00e9 aussi dans le fait de concevoir un robot, comment on va le construire extra- combien de moteurs, on va utiliser, comment on va avec d\u00e9tecter les coups de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:00 > 0:17:10) [85%] : \r\nEt pendant ce temps, Mathilde Lorrain mais les autres continuent de pr\u00e9parer le rendez- vous incontournable de l'ann\u00e9e, les qualifications de la First les Golik le concours supr\u00eame en mati\u00e8re de roman l\u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:18 > 0:17:40) [95%] : \r\nEnviron 500000 personnes souffrent du diab\u00e8te en Suisse et une personne sur 2 ignore qu'elle est atteinte cette maladie qui provient d'un exc\u00e8s de sucre dans le sang se d\u00e9tecte facilement gr\u00e2ce \u00e0 une prise de sang, l'association genevoise des diab\u00e9tiques en collaboration avec les h\u00f4pitaux universitaires propose 3 journ\u00e9es de d\u00e9pistage gratuit \u00e0 Gen\u00e8ve, Elsa Anghinolfi s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:41 > 0:17:50) [89%] : \r\nIl faut un peu de patience mais apr\u00e8s quelques minutes d'attente, ces volontaires seront fix\u00e9s, ils sauront s'ils font partie des quelque 500000 diab\u00e9tiques que compte la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:18:01) [93%] : \r\nJe m'int\u00e9resse \u00e0 ma sant\u00e9, et c'est tant mal sournois que le diab\u00e8te, qu'on ne remarque pas, donc c'est une belle occasion de venir voir o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:01 > 0:18:40) [90%] : \r\nSelon l'OMS, le diab\u00e8te, pourrait devenir la 7\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s dans le monde \u00e0 l'horizon 2030 et pour bien traiter la maladie, le d\u00e9pistage pr\u00e9coce est fondamental tant qu'ici, en fait un test des chez 1001 cliquez, \u00e7a veut dire que \u00e7a donne le reflet de la glyc\u00e9mie, mais sur 3 mois, donc on ne sait pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre pour faire cet examen et c'est rapide, comment \u00e7a se passe, c'est rapide, \u00e7a dure comme vous avez pu le constater, c'est juste une petite piq\u00fbre au bout du doigt d\u00e9cha\u00een\u00e9 capillaires et puis \u00e7a dure \u00e0 peu pr\u00e8s 4 minutes avec ta machine un test rapide qui permet de poser un 1er diagnostic et le plus souvent de rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:18:47) [90%] : \r\nJe suis pas diab\u00e9tique, donc c'est une bonne nouvelle, j'ai pas trop de d'appr\u00e9hension mais \u00e7a confirme mon mon sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:47 > 0:19:06) [88%] : \r\nEt je suis content de mort, mon p\u00e8re, il est pr\u00eat diab\u00e9tiques alors j'avais un peu peur, mais c'est bien que tout est bien pass\u00e9 si l'historique familial a un impact sur les chances de d\u00e9velopper du diab\u00e8te, d'autres \u00e9l\u00e9ments comme l'\u00e2ge, le surpoids, le manque d'activit\u00e9 physique ou le tabagisme sont des facteurs de risque, vous consid\u00e9rez comme une personne \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:06 > 0:19:13) [85%] : \r\nProbablement, oui, oui, parce que, malbouffe, un peu d'alcool, pas de support.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:14 > 0:19:20) [97%] : \r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans ont 2 fois plus de chances de devenir diab\u00e9tique que la moyenne de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:26 > 0:19:45) [90%] : \r\nNous les avons suivis tout au long de leur pr\u00e9paration, vous vous souvenez de cette patrouille de sportive vaudoise, hier soir, elle se sont \u00e9lanc\u00e9s pour les 53 kilom\u00e8tres de cette course mythique du ski alpinisme qui est la grande Patrouille des Glaciers couleur locale les a suivis de Zermatt \u00e0 Verbier, un reportage sign\u00e9 Laurent Dufour et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:46 > 0:19:51) [93%] : \r\n\u00e0 Zermatt hier soir une ambiance un peu f\u00e9brile pr\u00e9c\u00e8de une course pas comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:51 > 0:20:01) [76%] : \r\nJ'ai la tremblote, je vais vous \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on n'a pas envie que ce soir l\u00e0, parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a veut dire que tous nos entra\u00eenements et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:02 > 0:20:13) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe Valdo valaisanne des de Florence et de Julie a peaufin\u00e9 sa pr\u00e9paration pendant des mois, elles ont investi en \u00e9nergie en temps en argent aussi une patrouille peut co\u00fbter entre 4 et 8000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:13 > 0:20:21) [69%] : \r\nTous les grammes se paye heureusement plusieurs magasins qui nous ont redonn\u00e9 des sacr\u00e9s c\u00f4te dur aussi bien le gilet toute entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:22 > 0:20:40) [85%] : \r\nMais \u00e0 22 heures 45 tapantes, place au r\u00eave et \u00e0 l'effort vont-elles avaler sans accroc Les 8000 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation de la course, la redoutable t\u00eates blanches, une descente verglac\u00e9e parmi les 337 Patrouille parti de Zermatt, elle d\u00e9passe Pippa, la soeur de Kate Middleton et voil\u00e0 qu'apr\u00e8s 6 heures d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:20:48) [84%] : \r\nJulie : maman est l\u00e0 avec toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:48 > 0:21:01) [79%] : \r\nC'est un peu dans les jeunes de la famille ce a, \u00e0 son grand- p\u00e8re qui \u00e9tait dans le PDG a pris \u00e0 son papa, qui a fait Jean-Fran\u00e7ois la Patrouille moi j'ai la chance \u00e0 3 fois la petite commune en attendant arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:10 > 0:21:14) [82%] : \r\n\u00e0 chaque ravitailleurs sa patrouille ose avec de l'\u00e9quipement et des vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:14 > 0:21:20) [70%] : \r\nJ'ai pas en enfin de gens pr\u00e9sidera TGV d'ivoire manquant n'\u00e9tait pas vraiment d\u00e9shydrat\u00e9s donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:26) [93%] : \r\nOn n'est qu'\u00e0 mi- parcours, les filles se donne 15 minutes pour retrouver toute leur fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:26 > 0:21:31) [72%] : \r\nJuste dire que, \u00e0 part pour une nouvelle tour de contourner de randonn\u00e9e et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:31 > 0:21:39) [96%] : \r\nLe mat\u00e9riel lui souffre pour Florence, il faut changer de peau de phoque pour repartir \u00e0 l'assaut du col de Riedmatten \u00e0 l'assaut d'un nouveau jour qui se l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:52) [84%] : \r\nLa Rosa blanche \u00e0 plus de 3300 m\u00e8tres marque la derni\u00e8re grosse difficult\u00e9 de l'\u00e9preuve, Julie commettent un passage \u00e0 vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:53 > 0:21:59) [76%] : \r\nMais je crois que j'ai trop prise du moment qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 rel\u00e2che du jeune s\u00fbrement le plus dur est fait, j'aurais comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:59 > 0:22:03) [87%] : \r\nLes 2 Florence semble au contraire galvanis\u00e9 par le retour du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:03 > 0:22:18) [76%] : \r\nC'est pas du quatuor surtout surtout \u00e9clate je veux dit que pour la 1\u00e8re c'\u00e9tait un test de match partait pas pour faire un tour et parvient \u00e0 environ 8 heures Marie restera valable puisqu'il a des amis qui sont l\u00e0, c'est inoubliable, vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:18 > 0:22:26) [85%] : \r\nD\u00e9sormais, rien n'arr\u00eatera plus nos patrouilles The c'est la derni\u00e8re descente entre Faurie et derni\u00e8re force et enfin la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:26 > 0:22:32) [81%] : \r\nNous avons 20 m\u00e8tres exactement, quelque chose comme \u00e7a va maintenant, on esp\u00e8re conduire d'un pari tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:39 > 0:23:02) [91%] : \r\nOn reste dans les Alpes, mais c\u00f4t\u00e9 grison, vous vous souvenez de cet ours qui est mort en Basse Engadine Arte par un train, il s'agit tr\u00e8s probablement de M. 32, celui-l\u00e0 m\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 vues autour des ruches de la r\u00e9gion, au sortir de l'hibernation nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont d\u00e9nich\u00e9 des images in\u00e9dites de son dernier larcin une ruche qui \u00e9tait pourtant bien prot\u00e9g\u00e9s de fils \u00e9lectriques reportage adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:04 > 0:23:24) [90%] : \r\nLa touche finale \u00e0 son installation dernier cri, plus aucun ours ne pourra toucher \u00e0 ces trucs, m\u00eame les petits espaces laiss\u00e9s aux abeilles pour sortir de la maisonnette sont aujourd'hui voil\u00e0 20 ans que cet apiculteur poss\u00e8de cette ruche, il n'a jamais eu de probl\u00e8me jusqu'\u00e0 ce que M. 32 d\u00e9couvrent les faiblesses de sa cl\u00f4ture riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:24 > 0:23:36) [75%] : \r\nC'est vrai dru, moi je dans Chanel se d\u00e9j\u00e0 balad\u00e9 2 ou 3 fois dans la r\u00e9gion, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, oui je sais mais c'est seulement en novembre, il est venu visiter ma rue et depuis la ann\u00e9e se f\u00e2che, il est revenu r\u00e9guli\u00e8rement meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:36 > 0:24:02) [93%] : \r\nComment l'ours a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 s'approcher des abeilles pendant l'hiver, le froid a bloqu\u00e9 l'\u00e9lectrification de la cl\u00f4ture, rendant la protection tout simplement inutile, c'est ce que l'apiculteur a compris gr\u00e2ce \u00e0 des images in\u00e9dites depuis ce printemps sa petite maison a \u00e9t\u00e9 mis sous surveillance vid\u00e9o et le voil\u00e0 \u00e0 droite, M. 32 un jeune ours tr\u00e8s curieux qui vient d'Italie, d'abord \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la cl\u00f4ture, puis comme par magie, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:12) [90%] : \r\nOn pense que le mammif\u00e8re \u00e0 hiberner dans le m\u00e9diateur \u00e0 son r\u00e9veil, il a cherch\u00e9 \u00e0 retrouver les ruches qui connaissait d\u00e9j\u00e0 le fil de fer barbel\u00e9 pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:12 > 0:24:15) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:16 > 0:24:24) [91%] : \r\nPuis l'ours fait exactement la m\u00eame chose que dans la nature avec un tronc d'arbre pour atteindre les abeilles et le miel, il a rachet\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:24 > 0:24:30) [62%] : \r\nIl traverse pas tout et il y a ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:32 > 0:24:41) [90%] : \r\nPour garder un homme sa distance, il faut une barri\u00e8re \u00e9lectrifi\u00e9e d'eau minimum 100000 volts aucun ours ne s'amuserait donc \u00e0 toucher cet enclos comme \u00e7a, avec son mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:44 > 0:24:53) [84%] : \r\nApr\u00e8s la 1\u00e8re visite du plantigrade, voici \u00e0 quoi ressemblait la petite maison un \u00e9norme chaos pour le garde chasse l'ours \u00e9tait tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:54 > 0:25:06) [76%] : \r\nC'est, je vais au m\u00eame stade, ce n'\u00e9tait le probl\u00e8me dans ce cas l\u00e0, ce n'est pas que l'ours n'a pas craint la pr\u00e9sence humaine, c'est l\u00e0, c'est simplement un animal qui a un peu trop pr\u00e9sent\u00e9 au plaisir du miel et des abeilles est off of M. Callum tentant la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:07 > 0:25:15) [93%] : \r\nEt ces images parlent d'elles-m\u00eames, M. 32 a visiblement pris beaucoup de plaisir \u00e0 son larcin nocturne dans et hors de la petite maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:15 > 0:25:17) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:26 > 0:25:52) [90%] : \r\nRoger Federer a d\u00e9sormais une all\u00e9e \u00e0 son nom \u00e0 Bienne pr\u00e8s des b\u00e2timents de Suisse, tennis, tout un symbole, puisque c'est l\u00e0 qu'il a suivi une partie de sa formation, Bienne est devenu un passage cl\u00e9 pour les joueurs professionnels et les espoirs du tennis suisse, ils sont actuellement 60 jeunes qui r\u00eavent de suivre les traces du champion b\u00e2lois au centre d'entra\u00eenement national parmi eux Haron Schmidt un joueur qui pourrait aller loin, Julie Marchand Fanny chercheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:52 > 0:25:53) [59%] : \r\nPour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:53 > 0:26:00) [92%] : \r\nLe village du tennis suisse d\u00e8s demain, le voici \u00e0 15 ans Arnd Schmitt fait partie du cadre national, son ambition est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:00 > 0:26:11) [72%] : \r\nSportive justice c'est parmi les 100 premiers mondiaux pour gagner ma vie avec les \u00e9missions celui-l\u00e0 l\u00e0- bas pareil essayent de temps en temps de stopper cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:12 > 0:26:16) [90%] : \r\nEt pour r\u00e9aliser son r\u00eave, Haron suit un entra\u00eenement quotidien sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:16 > 0:26:24) [93%] : \r\nC'est un gar\u00e7on qui a son temp\u00e9rament qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc il faut pas dire : il faut trouver un m\u00e9lange entre justement un peu plus de calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:24 > 0:26:28) [78%] : \r\nEt et quand m\u00eame utiliser la folie qu'il a en lui, ni le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:28 > 0:26:36) [88%] : \r\nDe Swiss tennis accueille une vingtaine de jeunes talents comme \u00e0 Roanne, objectif : r\u00e9unir les espoirs suisses sur un m\u00eame site pour les stimuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:36 > 0:26:37) [93%] : \r\nSon courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:38 > 0:26:56) [89%] : \r\nPour que chacun soit plus fort que l'autre, c'est tr\u00e8s important que les meilleurs jouent avec les meilleurs, donc \u00e7a c'est le cas ici les aide \u00e0 devenir des joueurs pros et on les aide sur le terrain et on les aide financi\u00e8rement parce que le tennis de pointe, \u00e7a reste quand m\u00eame un sport tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:56 > 0:27:06) [91%] : \r\nAvec 2 entra\u00eenements par jour et de nombreuses s\u00e9ances de musculation, peu de place est laiss\u00e9e aux loisirs, ici, on vit par et pour le tennis, un rythme parfois trop intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:06 > 0:27:23) [82%] : \r\nIl y a des moments o\u00f9 c'est trop ou c'est faut faut sortir ni quoi faut dire au coach, je peux prendre des jours o\u00f9 je ne joue pas et g\u00e9n\u00e9ralement en 2 jours et apr\u00e8s toujours joue aussi un jour devient dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:24 > 0:27:33) [87%] : \r\nUne jeunesse enti\u00e8re consacr\u00e9e au tennis a sacrifice qui va de soi pour un lui qui esp\u00e8re un jour rejoindre le Panth\u00e9on du tennis suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:38 > 0:27:52) [92%] : \r\nCe matin, en fait ouvert \u00e0 Lausanne le salon maintenant le salon des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires la nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, un instant de cuisine aux huiles essentielles, on plonge dans cet univers olfactif et gustatif avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:54 > 0:28:09) [81%] : \r\nDes aux Ulis essentiel cela \u00e0 la vanille avec une pinc\u00e9e, pardon, une route de Canet voil\u00e0, la voil\u00e0, la voil\u00e0 la de la route, c'est-\u00e0-dire c'est essentiel en cuisine pour le palais pour le Fun, \u00e0 utiliser avec une certaine mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:26) [80%] : \r\nOn a vite mang\u00e9 un buisson distant Christian mais quelques gouttes de trop, donc la goutte, elle doit tomber doucement, lentement sur le contr\u00f4le et la sant\u00e9, elle va il y a ni assez peu ah, on va avoir des huiles essentielles qui voit mieux c\u00f4t\u00e9 digestif oui mais qu'on aurait aussi avec les \u00e9pices et les herbes combattre dans la place de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:26 > 0:28:33) [88%] : \r\nCette dr\u00f4le d'id\u00e9e, c'est ce naturopathe professionnel qu'il a eu un th\u00e9rapeute s\u00e9rieux reconnu mais terriblement fac\u00e9tieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:33 > 0:28:49) [87%] : \r\nVoil\u00e0 le bonjour ni bonjour bonjour ben en fait \u00e7a cet homme outils les plus fr\u00e9quents au cabinet tout b\u00eatement parce que pour moi, en fait un th\u00e9rapeute, c'est un \u00e9ducateur de sant\u00e9 si on peut lui montrer o\u00f9 \u00e7a se passe, il y a m\u00eame des fois o\u00f9 il y aurait presque pas de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:49 > 0:29:12) [84%] : \r\nPhysio et th\u00e9rapeute vos Bonningre soigne \u00e0 son cabinet \u00e0 l'h\u00f4pital, il s'occupe aussi de sportifs, son dada, l'aromath\u00e9rapie, elle existe des formations qui elle- m\u00eame dure un an, un an et demi et qui permettent de commencer \u00e0 utiliser des huiles essentielles, si on veut \u00eatre reconnue par les assurances et en font encore plus, il faut avoir de l'anatomie physiologie pathologie de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:12 > 0:29:18) [79%] : \r\nOn prend encore pour un charlatan de temps en temps r\u00e9el, avant de rentrer dans le cabinet, une fois sortis non, jamais, ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:19 > 0:29:28) [77%] : \r\nRetour \u00e0 Madinat midi les Russes qui \u00e0 la vanille sont pr\u00eats, d\u00e9gustation, je trouve cela d\u00e9licieux, c'est original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:28 > 0:29:39) [64%] : \r\nJe pense que \u00e7a comme c'\u00e9tait pas fait du bonheur le voyez tout d\u00e9but ni oui il y a un petit peu diff\u00e9rent, j'ai bien aim\u00e9 comme une tr\u00e8s bonne recette \u00e0 refaire \u00e0 la temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:39 > 0:29:44) [83%] : \r\nCuisine et puis l'essentiel, mais aussi m\u00e9decine naturelle et compl\u00e9mentaire jusqu'\u00e0 dimanche au Palais de Beaulieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:51 > 0:29:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:06 > 0:30:09) [87%] : \r\nSylvie l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:14 > 0:30:32) [72%] : \r\nPoint c'est la presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:36 > 0:30:38) [61%] : \r\nBon, ben, si le petit \u00e0 Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:55 > 0:31:04) [74%] : \r\nPardon pour le retard de s\u00e9rieux, j'avais mal, qui fonctionnait pas, elle \u00e9tait bloqu\u00e9e l\u00e0 dans le couloir, c'\u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:05 > 0:31:24) [69%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 une c'est pour petits d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance qui a consacr\u00e9 sa voil\u00e0 presque parce qu'on ne voyait rien n'avance, il y a quelqu'un revenir \u00e9tait invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:32 > 0:31:37) [74%] : \r\n3 petites truites 3 petites rues de Cuba \u00e9quipe puis Pandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:51 > 0:31:57) [76%] : \r\nHein, il faut jusqu'\u00e0 dresser un tout petit peu plus parce que, comme je me mets mon micro \u00e0 la botte, on voile le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:59 > 0:32:00) [98%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:03) [61%] : \r\nVoil\u00e0 et faisant partie je viens et c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:04 > 0:32:06) [95%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:18 > 0:32:19) [60%] : \r\nTu apprends faire sachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:25 > 0:32:36) [73%] : \r\nFrance 3 minutes ah ouais super quand j'aurai le temps d'un petit gobelet d'eau par hasard super c'est tellement sec dans cette telluriques, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:41 > 0:32:43) [92%] : \r\nOui, oui, j'ai dit ce sont les bonnes, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:56 > 0:32:59) [88%] : \r\nPour Nathalie qui devait faire la Patrouille des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:03 > 0:33:05) [66%] : \r\nNon plus tous les autres quoi \u00e7a de dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:07 > 0:33:08) [68%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:08 > 0:33:08) [71%] : \r\nPort\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:09 > 0:33:17) [79%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9nonc\u00e9, annul\u00e9, annul\u00e9, ils ont d\u00e9j\u00e0 report\u00e9 en fait il reportait pour aujourd'hui, mais ce soir, c'est encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:25 > 0:33:30) [65%] : \r\nMerci bien permis oui c'est je aux toilettes, on c'est pas trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:32 > 0:33:38) [55%] : \r\nBonjour \u00e0 tout \u00e7a, pour lui, si jeudi c\u00f4t\u00e9 ciel Mountain pour les une, attend un participant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:47 > 0:33:56) [67%] : \r\nNon pour le racisme bonjour, ils ont qu'il voit, mais moi je vois on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:58 > 0:34:03) [65%] : \r\nOuais, en fait, vous pourriez d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 ranger \u00e0 tout parce que on va bon pendant la m\u00e9t\u00e9o pour parents j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:07 > 0:34:10) [68%] : \r\nIl un peu attendent pour pas grand chose, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:12 > 0:34:18) [66%] : \r\nVoil\u00e0 est celui que que le mec et nous qui aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:18 > 0:34:24) [61%] : \r\nAh, c'est \u00e7a qu'a, qu'il y a en fait plus vraiment grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:23 > 0:35:23) [88%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:23 > 0:35:25) [58%] : \r\nDonc dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:30 > 0:35:30) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:30 > 0:38:14) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est donc un samedi pourri si j'ose dire, c\u00f4t\u00e9 ciel h\u00e9 bien maudit pour les organisateurs et participants \u00e0 la p\u00e9riode Patrouille des Glaciers, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait que ce crabe 13 indigne d'un 23 avril avec des pr\u00e9cipitations localement importantes du vent et de l'air, de plus en plus froid alors une zone d'humidit\u00e9 remonter d'Espagne a provoqu\u00e9 de nombreuses cellules depuis hier soir et qui ont entra\u00een\u00e9 encore dans la nuit et puis parall\u00e8lement, nous avons un front froid qui arrive par le nord- ouest et qui va accentuer encore l'impression d'humidit\u00e9 partout sur notre pays et surtout les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations et puis cet air froid que l'on voit descendre aussi dans un courant nord- ouest qui nous vaudra une m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s hivernal d\u00e8s demain dimanche, et pour plusieurs jours, alors, selon les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce samedi apr\u00e8s- midi sera vraiment tr\u00e8s terne partout sur la Romandie avec des pr\u00e9cipitations toujours fr\u00e9quentes sur le Chablais, la rivi\u00e8re a vaudoise le long des Pr\u00e9alpes limite de la neige vers 1500 m\u00e8tres d'altitude mais qui va petit \u00e0 petit, baisser et puis les pr\u00e9cipitations qui pourrait se passer en fin de journ\u00e9e par le nord- ouest alors qu'elles vont s'intensifier le long des versant nord des Alpes \u00e9galement ce ton tr\u00e8s perturb\u00e9 sur les autres r\u00e9gions, avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes et Al peser orientale et puis peut-\u00eatre un temps sec, bien que nuages sur le sud et le centre du Tessin, les temp\u00e9ratures les plus \u00e9lev\u00e9es, nous avons d\u00e9j\u00e0 atteint donc cet apr\u00e8s- midi, on trouvera plut\u00f4t une moyenne de 9 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 13 ans on valait 16 maximum pour le Tessin encore 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis le vent de nord- ouest sur le Jura, avec des rafales de Jorand possibles sur le plateau et un bon vent de aussi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne demain dimanche h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 en matin\u00e9e, les flocons pourront descendre \u00e0 600 m\u00e8tres d'altitude mais les pr\u00e9cipitations seront plus \u00e9parses, elles se contenteront de toucher les versants nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes, le temps sera bien ensoleill\u00e9e mais tr\u00e8s venteux sur le Tessin, nous aurons des \u00e9claircies probablement sur le plateau Romand sur le bassin l\u00e9manique et le Valais central et puis l'apr\u00e8s- midi de nouvelles vagues d'humidit\u00e9 sont attendus avec donc une recrudescence du risque de pr\u00e9cipitations surtout toujours le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes et cette limite de la neige qui sera vraiment tr\u00e8s basse, les temp\u00e9ratures seront plus proches de celles d'un mois de novembre que d'une fin avril, puisque nous aurons des valeurs tr\u00e8s froide, au lever du jour, comprise entre 1 et 3 degr\u00e9s seulement et puis, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 7 en moyenne sur le plateau sur le les mots on esp\u00e8re 8 degr\u00e9s en Valais central un petit degr\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est le maximum pour le Tessin, mais l\u00e0- bas, le vent du nord sera tr\u00e8s fort tout toute la journ\u00e9e et jusqu'en plaine en route montagneuse auront des vents forts \u00e0 temp\u00e9tueux du nord- ouest et puis un bon genre ancien qui soufflera en rafales de plus en plus marqu\u00e9 au cours de l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, Jos\u00e9 nous f\u00eatons les Georges ce 23 avril c'est un bel apr\u00e8s- midi malgr\u00e9 le temps, il y a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:15 > 0:38:18) [85%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:27 > 0:38:43) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T00:54:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511577", "durationSec": 42, "title": "MI TAPIS DUPLEX PDG_RTS000000799310", "excerpt": "Les nombreux concurrents des \u00e9quipes participant \u00e0 la Patrouille des Glaciers rendent leurs bracelets de course suite \u00e0 l'annulation de l'\u00e9preuve pour des raisons m\u00e9t\u00e9orologiques."}, {"internalArchiveId": "AA1604511578", "durationSec": 31, "title": "MI PDG_RTS000000799357", "excerpt": "L'artiste et plasticien am\u00e9ricain Mike Bouchet r\u00e9alisera une sculpture \u00e0 base des boues de retraitement des eaux us\u00e9es de la station d'\u00e9puration de Werdhoelzli qui sera expos\u00e9e \u00e0 la Biennale d'Art contemporain Manifesta.", "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511579", "durationSec": 102, "title": "MI KLARANLAGE_RTS000000799365", "excerpt": "Signatures de l'accord de Paris sur le Climat par les repr\u00e9sentants de 175 pays au si\u00e8ge de l'ONU avec une interview de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE", "STATION D'\u00c9PURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511580", "durationSec": 127, "title": "MI COP21_RTS000000799370", "excerpt": "Assembl\u00e9e des membres du parti politique UDC lors du d\u00e9part du pr\u00e9sident Toni Brunner qui est remplac\u00e9 par le Bernois Albert Roesti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511581", "durationSec": 25, "title": "MI ADECCO CHESEREX_RTS000000799373", "excerpt": "Assembl\u00e9e des membres du parti politique du PDC lors du d\u00e9part du pr\u00e9sident Christian Darbellay qui est remplac\u00e9 par le Zougois Gerhard Pfister."}, {"internalArchiveId": "AA1604511582", "durationSec": 16, "title": "MI AD UDC_RTS000000799368", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec la r\u00e9ouverture du Kunstmuseum de B\u00e2le et de son nouveau b\u00e2timent, le concert du quatuor Eb\u00e8ne \u00e0 La Chaux-de-Fonds et l'exposition de la vid\u00e9aste Anne-Julie Raccoursier au Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res.", "thematicGeographicals": ["LANGENTHAL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511583", "durationSec": 22, "title": "MI AD PDC_RTS000000799322", "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511584", "durationSec": 180, "title": "FRIGO AGENDA 2304 PAD_RTS000000797551", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Depuis Winterthur \u00e0 l'occasion du congr\u00e8s du parti politique PDC", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Depuis Zermatt suite \u00e0 l'annulation de la Patrouille des Glaciers", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650370", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024841", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-46C1BB8D-8B39-442B-BB7A-2FF2BBA44261", "internalArchiveId": "46C1BB8D-8B39-442B-BB7A-2FF2BBA44261", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... la mort de Prince, \u00e9videmment... les hommages pleuvent dans la presse romande et al\u00e9manique...\r\nUne pluie pourpre, comme il se doit...de Mick Jagger \u00e0 Barack Obama en passant par Katy Perry.\r\nMonstre de talent et d'intelligence, qualit\u00e9 et force de ses prestations sur sc\u00e8ne 24h/TdG\r\nUne vie marqu\u00e9e par l'obsession melomane, une morgue g\u00e9niale, Le Temps\r\nIl a pr\u00e9lev\u00e9 au rock sa rigidit\u00e9, \u00e0 la pop son harmonie et \u00e0 la musique afro-am\u00e9ricaine son d\u00e9veloppement horizontal pour bercer les ann\u00e9es 80 La libert\u00e9/le Courrier\r\nPillier le plus prolifique de la musique pop Le Matin\r\nL'homme qui jouait parfaitement de 27 instruments a laiss\u00e9 une empreinte gigantesque sur l'histoire de la musique. \r\nLe ciel pleure des larmes violettes : le Blick propose deux pages de photos de Prince, un prince qui \u00e9tait un roi ...Ses plus grands tubes, pl\u00e9thore de photos aussi, notamment celle de l'artiste avec la mention esclave \u00e9crite sur sa joue, m\u00e9thode pour protester contre l'esclavagisme de l'industrie du disque.  Le Tagesanzeiger parle d'un chanteur et l'\u00e9rotomane: Avec lui tout venait des hanches.  Ses ivresses se limitaient au sexe et \u00e0 la musique. Pour la Balserzeitung, c'\u00e9tait lui le v\u00e9ritable h\u00e9ritier de Jimi Hendrix., Prince ne nous envo\u00f9tera plus se d\u00e9sole la Berner zeitung qui publie aussi les hommages en provenance du monde entier. Madonna  se dit an\u00e9antie: c'\u00e9tait un vrai visionnaire, qui a chang\u00e9 le monde. \r\n***Suite de l'affaire de la poign\u00e9e de main: une soeur d'un des adolescents qui avait refus\u00e9 de serre la main \u00e0 son enseignante, s'est r\u00e9fugi\u00e9e dans un foyer pour femmes...\r\nAu moins une fille du p\u00e8re, lui m\u00eame imam, a fuit la maison parentale et cherch\u00e9 refuge au foyer des soeurs d'Ingebohl... Motif de cette fuite, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Baslerzeitung: violence domestique, \u00e9puisement et surmenage. Les autorit\u00e9s b\u00e2loises ne donnent pas plus de d\u00e9tails. Mais selon les observations des voisins et des enseignants, la jeune fille \u00e9tait sous pression islamique. Des t\u00e9moins racontent avoir vu les deux soeurs enferm\u00e9es sur le balcon, jeter leur voilke et leur habit noire dans le jardin, en guise de protestation. Les professeurs disent que les jeuines filles \u00e9taient soumises \u00e0 un Ramada tellement exigeant qu'il leur \u00e9tait difficiel de suivre les cours. La vie rendu trop difficile \u00e0 cause du Coran, au point qu'un des filles s'est enfui, dit le jouirnal,\r\nPendant ce temps, le portrait-robot des djhadistes de l'Etat islamique se pr\u00e9cise, \u00e9crit le Temps. L'acad\u00e9mie militaire am\u00e9ricaine de Westpoint a pu travailler sur des milliers de questionnaires soumis par Daesh \u00e0 ses nouvelles recrues. Il ressort par exemple que les volontaires \u00e9trangers poss\u00e8dent un niveau d'\u00e9ducation plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, mais occupent en g\u00e9n\u00e9ral des emplois qui ne demandent que de faibles comp\u00e9tences, ce qui pourrait nourrir chez eux une frustration.\r\nOn apprend aussi que 3 fonctions sont propos\u00e9es \u00e0 ces nouvelles recrues: combattant, combattant kamikaze et poseur de bombe kamikaze. Seuls 12% choississent ce statut de kamikaze. 56% faisaient ce choix il y a 7 ans dans les rangs d'Al-Qa\u00efda. Mais les recrues de l'Etat islamique viennent pour vivre sur le territoire de Daesh, pas pour y mourir, du moins pas tout de suite, conclut l'article. \r\n***Airbnb est interdit \u00e0 Berlin...\r\nC'est ce qu'on peut lire dans 24h et la tribune de Gen\u00e8ve... Selon les autorit\u00e9s berlioises, l'incoryable succ\u00e8s du site de location d'appartement a fait exploser les prix des loyer et accru la p\u00e9nurie.  Les autorit\u00e9s ont donc dit \"halt\" ! Et le n\u00e9gociateur envoy\u00e9 des Etats-Unis par la plateforme n'y a rien chang\u00e9. Des plateformes qui devont changer de forme, et communiquer les donn\u00e9es des loueurs \u00e0 l'administration pour qu'ils paient des imp\u00f4ts.\r\nLa col\u00e8re gronde en Valais autour du chantier du tunnel du Simplon.  La Bernerzeitung, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire ce matin, parle m\u00eame d'un climat empoisonn\u00e9 qui r\u00e8gne sur l'assainissement des galeries. L'entreprise de construction de Thoune, Frutiger, a remport\u00e9 l'appel d'offre de la Conf\u00e9d\u00e9ration au nez et \u00e0 la barbe des entreprises valaisannes en proposant des prix nettement plus avantageux. Mais aujourd'hui, Frutiger pr\u00e9sente des surco\u00fbts de plus de 87 %: 23 millions au lieu des 12 millions promis. En Valais, on soup\u00e7onne depuis longtemps un acte de copinage dans ce chantier: un postulat sera d\u00e9pos\u00e9 au parlement valaisan pour exiger des clarifications. \r\n***Un nouveau style \u00e0 l'UDC... avec l'arriv\u00e9e de son nouveau pr\u00e9sident, qui sera \u00e9lu demain, Albert R\u00f6sti...\r\nA lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'impartial... portrait d' Albert R\u00f6sti... Albert R\u00f6sti, la rondeur bernoise,mais que d'aucuns le disent \"terne\", et que ses adversaires qualifient de marionnette de Chrisoph Blocher. \r\nCe changement de style annonc\u00e9 fait r\u00eaver l'ASIN, l'Action pour une suisse ind\u00e9pendante et neutre... elle se verrait bien redevenir le bras arm\u00e9 d'une UDC plus mod\u00e9r\u00e9e, titre d'un article de 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. Car avec le positionnement tr\u00e8s \u00e0 droite de l'UDC, elle manquait d'espace, jusqu'ici, pour exister, et a plut\u00f4t une image de perdante. Alors elle verrait bien l'UDC lui laisser le soin de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums ou des initiatives, que le parti pourrait soutenir dans un deuxi\u00e8me temps. \r\nTagi initiative\r\n***L'universit\u00e9 de Berne aussi, accepte les sponsorings priv\u00e9s...\r\nPas de gros deals comme \u00e0 l'EPFZ .. raconte le Bund ce matin: mais quand m\u00eame un ou deux contrats de sponsoring qui font r\u00e9fl\u00e9chir. Par exemple, la chaire de cardiologie invasive a un contrat avec l'entreprise am\u00e9ricaine Medtronic,  et celle consacr\u00e9e aux cons\u00e9quences climatiques re\u00e7oit el soutient de la Mobili\u00e8re... L'assurance a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e sur la nomiation d'une professeur en climatologie. et els BKW, qui ssoutiennent la chaire Etat et march\u00e9, sugg\u00e8re des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques de recherche. Mais l'universit\u00e9 de Bern se d\u00e9fend: les donateurs ne d\u00e9terminent ni le contenu de la recherche, ni le r\u00e9sultat.  Le professeur de droit public Markus Mueller n'est pas de cet avis: pour lui, le sponsoring de chaires universitaire met en danger l'ind\u00e9pendance de la recherche.\r\nEt justement, sur ces sponsoring, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de l'EPFL, Patrick Aebischer... L'esprit, dit-il est de garantir le dialogue, pour \u00e9viter notamment qu'un chercheur ne publie accidentellement des informations confidentielles. Mais jamais un scientifique s\u00e9rieux ne consid\u00e9rerait comme acceptable que les r\u00e9sultats eux-m\u00eame soient modifi\u00e9s. Ce point fait l'objet d'un consensus absolu. Les choses sont claires pour les deux parties.", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649960", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7649978", "ece-7649960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:54:49Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 \u00e9videmment la mort de Prince les nous hommages pleuvent \u00e0 la fois dans la presse romande et dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [90%] :\r\nEh oui, une pluie pourpre un comme il se doit de Mick Jagger \u00e0 Barack Obama, en passant par Katy Perry monstre de talent et d'Intelligence, qualit\u00e9 et force de ses prestations sur sc\u00e8ne dans cette, dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, une vie marqu\u00e9e par l'obsession m\u00e9lomanes une morgue g\u00e9niale, dit le temps il a pr\u00e9lev\u00e9 au rock sa rigidit\u00e9 \u00e0 la pop, son harmonie et \u00e0 la musique afro- am\u00e9ricaine, son d\u00e9veloppement horizontales pour bercer les ann\u00e9es 80, ce qu'on peut lire : la libert\u00e9, le Courrier Pillier le plus prolifique de la musique pop, dit le matin, l'homme qui jouait parfaitement de 27 instruments a laiss\u00e9 une empreinte gigantesque sur l'histoire de la musique, \u00e7a, c'est dans l'Express. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [91%] :\r\nLe ciel pleure des larmes violettes le Blick propose 2 pages de photos de Prince, un prince qui \u00e9tait un roi, ses plus grands tubes et pl\u00e9thore de photos aussi, notamment celle de l'artiste, avec la mention esclave \u00e9crite sur sa joue sa m\u00e9thode pour protester contre l'esclavagisme de l'industrie du disque, le tag \u00e7a va gu\u00e8re parle d'un chanteur et d'un \u00e9rotomane avec lui tout venait d'en Manche ses ivresses se limitaient au sexe et \u00e0 la musique pour la base taille donc c'\u00e9tait lui le v\u00e9ritable h\u00e9ritier de Jimi Hendrix Prince ne nous en voudra plus se d\u00e9sole aussi la banni\u00e8re Zeitung qui publie les hommages en provenance du monde entier, Madonna a notamment se dit an\u00e9antie, c'\u00e9tait un vrai visionnaire qui a chang\u00e9 le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nRien que \u00e7a, la suite de l'affaire de la poign\u00e9e de main une soeur d'un des adolescents qui avaient refus\u00e9 de serrer la main \u00e0 son enseignante s'est r\u00e9fugi\u00e9e dans un foyer pour femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nOui, au moins une fille Duperrin lui- m\u00eame imam a fuit la maison parentale et cherch\u00e9 refuge au foyer des soeurs Ding, un bol, motif de cette fuite r\u00e9v\u00e8le ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung violence domestique \u00e9puisement et surmenage, les autorit\u00e9s b\u00e2loises ne donne pas plus de d\u00e9tails, mais selon les observations des voisins et des enseignants, la jeune fille en question \u00e9tait sous pression islamique, des t\u00e9moins racontent avoir vu les 2 soeurs enferm\u00e9es sur le balcon jeter leurs voiles et leur habit noir dans le jardin, en guise de protestation, les professeurs disent que les jeunes filles \u00e9taient soumises \u00e0 un ramadan tellement exigeant qu'il leur \u00e9tait difficile de suivre les cours, l'avis rendu trop difficile \u00e0 cause du Coran, au point qu'une des filles a d\u00fb s'enfuir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nDit le journal, et pendant ce temps, le portrait- robot des djihadistes de l'\u00c9tat islamique se pr\u00e9cise, \u00e9crit Le Temps l'acad\u00e9mie militaire am\u00e9ricaine de West Point a pu travailler sur des milliers de questionnaires soumis par Daesh \u00e0 ses nouvelles recrues, alors il ressort par exemple que les volontaires \u00e9trangers poss\u00e8dent un niveau d'\u00e9ducation plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 mais occupent chez eux, en g\u00e9n\u00e9ral, des emplois qui ne demande que de faibles comp\u00e9tences qui pourraient mourir chez eux une frustration, on apprend aussi que 3 fonctions sont propos\u00e9es \u00e0 ces nouvelles recrues combattant combattant kamikaze et poseur de bombe kamikaze alors, seuls 12 pourcent apparemment apparemment choisi ce statut de kamikaze 56 pourcent faisaient faisaient ce choix il y a 7 ans dans les rangs d'Al-Qa\u00efda cette fois -ci, mais, dit l'article, les recrues de l'\u00c9tat islamique viennent pour vivre sur le territoire de Daesh pas pour y mourir, du moins pas tout de suite, conclut l'article. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [81%] :\r\nR : Bien dit est interdit \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [92%] :\r\nOui, c'est ce qu'on peut lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, selon les autorit\u00e9s berlinoises l'incroyable succ\u00e8s du site de location d'appartement, a fait exploser les prix des loyers et accru la p\u00e9nurie, les autorit\u00e9s ont donc Detroit et le n\u00e9gociateur envoy\u00e9 des \u00c9tats-Unis par la plateforme n'y a Rayard changer des plateformes qui devront changer de forme justement et communiquer les donn\u00e9es des loueurs \u00e0 l'administration allemande pour qu'il paye des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [94%] :\r\nLa col\u00e8re gronde en Valais autour du chantier du tunnel du Simplon la derni\u00e8re Zeitung qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire ce matin parle m\u00eame d'un climat empoisonn\u00e9 qui r\u00e8gne sur l'assainissement des galeries, l'entreprise de construction de Thoune un frottis guerre a remport\u00e9 l'appel d'offres, la Conf\u00e9d\u00e9ration au nez et \u00e0 la barbe des entreprises valaisannes en proposant des prix nettement plus Avanti Jean nettement plus avantageux, mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui frottis gu\u00e8re pr\u00e9sente des surco\u00fbts de plus de 87 pourcent 23 millions au lieu des 12 millions promis en Valais, on soup\u00e7onne depuis longtemps, un acte de copinage dans ce chantier un postulat sera d\u00e9pos\u00e9 au parlement valaisan pour exiger des clarifications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [99%] :\r\nUn nouveau Style \u00e0 l'UDC avec l'arriv\u00e9e de son nouveau pr\u00e9sident qui sera \u00e9lu demain Albert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [90%] :\r\n\u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste, L'Express et L'Impartial portrait d'Albert R\u00f6sti Albert R\u00f6sti la rondeur bernoise n'est que d'aucuns disent terne quand m\u00eame et que ses adversaires qualifient de marionnette de Christoph Blocher alors ce changement de Style annonc\u00e9 fait r\u00eaver aussi l'asile \u00e0 l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, elle se verrait bien l'ASIN redevenir le bras arm\u00e9 d'une UDC qui serait le plus mod\u00e9r\u00e9e, titre de l'article de 24 heures et de La Tribune de Gen\u00e8ve, car avec le positionnement tr\u00e8s \u00e0 droite de l'UDC elle manquait d'espace, l'ASIN jusqu'ici, pour exister, et elle a plut\u00f4t maintenant une image de perdante, alors elle verrait bien l'UDC lui laisser le soin de lancer des r\u00e9f\u00e9rendum ou des initiatives que le parti pourrait soutenir ensuite dans un 2\u00e8me temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [87%] :\r\nLes niches h\u00e2tives pro service public rencontre la faveur du peuple, un vote sur ce sujet le 5 juin prochain mais s'ils le peuvent voter aujourd'hui, selon un sondage publi\u00e9 par le journal, les ni sciatique remporterait 58 pourcent de de oui, selon le Teddy, c'est la preuve que la population a de la sympathie pour l'id\u00e9e d'avoir des services publics de meilleure qualit\u00e9, les Nice allait remporter les faveurs de 52 pourcent des des sond\u00e9s 2 textes qui ne sont pourtant pas soutenue par les partis et les organisations fa\u00eeti\u00e8res un bon 1er point pour ces outsiders, dit le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [93%] :\r\nL'universit\u00e9 de Berne, elle aussi, accepte les sponsoring priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [91%] :\r\nAlors, pas de gros deal en commun le Prez, raconte le Bund, ce matin, mais quand m\u00eame un ou 2 contrats de sponsoring qui font r\u00e9fl\u00e9chir, par exemple la chaire de cardiologie invasive a un contrat avec l'entreprise am\u00e9ricaine ma\u00eetre unique et celle consacr\u00e9e aux cons\u00e9quences climatiques re\u00e7oit le soutien de la Mobili\u00e8re, l'assurance a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e au sujet de la nomination d'une professeur en climatologie, tandis que les b\u00e9k\u00e9s avez qui soutiennent eux la chaire \u00c9tat et march\u00e9 sugg\u00e8re des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques de recherche mais l'universit\u00e9 de Berne se d\u00e9fend les donateurs ne d\u00e9terminent ni le contenu de la recherche, ni le r\u00e9sultat, le professeur de droit public que Marcoussis M\u00fcller n'est pas de cet avis : pour lui, le sponsoring de chaires universitaires mettent en danger l'ind\u00e9pendance de la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [90%] :\r\nEt justement sur ces sponsoring, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de les PFL Patrick Aebischer avant 24 heures aujourd'hui l'esprit, dit -il, est de garantir le dialogue pour \u00e9viter notamment qu'un chercheur ne publie accidentellement des informations confidentielles des entreprises mais jamais, jamais un scientifique s\u00e9rieux ne consid\u00e9rerait comme acceptable que les r\u00e9sultats eux- m\u00eames soient modifi\u00e9s ce point fait l'objet d'un consensus absolu, dit -il, les choses sont claires pour les 2 parties. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T05:11:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D88997F-4C5B-4DC3-8696-EBE1E8042E12", "internalArchiveId": "3D88997F-4C5B-4DC3-8696-EBE1E8042E12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Thibaut Schaller: qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia?", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "L'UDC s'estime bien mal trait\u00e9e par les m\u00e9dias. D'une mani\u00e8re comparable aux juifs par les nazis, ose m\u00eame le grand vieux strat\u00e8ge Christoph Blocher. Cette outrance vient couronner une strat\u00e9gie d'attaque en r\u00e8gle contre les m\u00e9dias, syst\u00e9matis\u00e9e depuis le lancement de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile. Une campagne que le parti imagine comme un sevrage financier pour la presse.\r\n\r\n* * Thibaut Schaller: qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia? (SIGNATURE QUI A PEUR DU GRAND MECHANT MEDIA?) Qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia? Commentaire de Tibo Schaller\r\n  1'39\r\n((L'UDC s'estime bien mal trait\u00e9e par les m\u00e9dias. D'une mani\u00e8re comparable aux Juifs par les nazis, ose m\u00eame le grand vieux strat\u00e8ge Christoph Blocher. Cette outrance vient couronner une strat\u00e9gie d'attaque en r\u00e8gle contre les m\u00e9dias, syst\u00e9matis\u00e9e depuis le lancement de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile. Une campagne que le parti imagine comme un sevrage financier pour la presse. \r\nL'UDC a en effet d\u00e9cid\u00e9 de pas sortir un franc de sa poche. Pas d'affiches, donc, et surtout pas d'argent investi en espaces publicitaires dans les journaux. Le parti croit ainsi punir la presse qui a pris position contre sa derni\u00e8re initiative, le 28 f\u00e9vrier. L'UDC montre surtout qu'elle n'a pas compris que les m\u00e9dias \u00e9taient ind\u00e9pendants, que malgr\u00e9 des centaines de milliers de francs investis dans des pages de journaux, ils se pouvait que ceux-ci expriment des prises de position contraires \u00e0 ses bailleurs de fonds. Eh oui! La presse est libre. C'est l'un des piliers de la d\u00e9mocratie directe tant lou\u00e9e par le parti... \r\nUne telle attaque est erron\u00e9e, pire, elle est pernicieuse. En estimant \u00eatre victime d'une chasse aux sorci\u00e8res, l'UDC nie le r\u00f4le cl\u00e9 de la presse, la mission de formation de l'opinion publique. Car le parti fait mine de confondre deux choses distinctes : le traitement \u00e9quilibr\u00e9 d'une campagne de votations, ce que nous faisons dans nos journaux... et le droit au commentaire, cette Signature que vous entendez en ce moment. L'UDC conna\u00eet pourtant la diff\u00e9rence, elle dont l'une des figures principales, Roger K\u00f6ppel, est sans doute un des \u00e9ditorialistes les plus virulents de Suisse.\r\nEnfin, au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations journalistiques, l'UDC devrait r\u00e9fl\u00e9chir en termes strat\u00e9giques. En tenant un tel discours, en rendant les autres responsables de ses d\u00e9faites. elle se met d\u00e9j\u00e0 dans la peau du perdant, du mauvais perdant.))", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Thibaut Schaller: qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia?", "Thibaut Schaller: qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia? / JDM_2016-04-22T06:51:00_signature", "Thibaut Schaller: qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia? / JDM_2016-04-22T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["L'UDC s'estime bien mal trait\u00e9e par les m\u00e9dias. D'une mani\u00e8re comparable aux Juifs par les nazis, ose m\u00eame le grand vieux strat\u00e8ge Christoph Blocher. Cette outrance vient couronner une strat\u00e9gie d'attaque en r\u00e8gle contre les m\u00e9dias, syst\u00e9matis\u00e9e depuis le lancement de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile. Une campagne que le parti imagine comme un sevrage financier pour la presse.", "L'UDC s'estime bien mal trait\u00e9e par les m\u00e9dias. D'une mani\u00e8re comparable aux juifs par les nazis, ose m\u00eame le grand vieux strat\u00e8ge Christoph Blocher. Cette outrance vient couronner une strat\u00e9gie d'attaque en r\u00e8gle contre les m\u00e9dias, syst\u00e9matis\u00e9e depuis le lancement de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile. Une campagne que le parti imagine comme un sevrage financier pour la presse. ", "L'UDC s'estime bien mal trait\u00e9e par les m\u00e9dias. D'une mani\u00e8re comparable aux juifs par les nazis, ose m\u00eame le grand vieux strat\u00e8ge Christoph Blocher. Cette outrance vient couronner une strat\u00e9gie d'attaque en r\u00e8gle contre les m\u00e9dias, syst\u00e9matis\u00e9e depuis le lancement de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile. Une campagne que le parti imagine comme un sevrage financier pour la presse. "], "variantIds": ["ece-7649980", "ece-7649961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T02:58:18Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVoici maintenant je commentaire de Tibo Schaller qui a peur du grand m\u00e9chant m\u00e9dia, l'UDC s'estime donc horriblement trait\u00e9e par les m\u00e9dias d'une mani\u00e8re comparable aux juifs par les nazis, ose m\u00eame le grand vieux strat\u00e8ge Christoph Blocher cette outrance vient couronner une strat\u00e9gie d'attaque en r\u00e8gle contre les journalistes depuis le lancement de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, une campagne que le parti imagine comme un sevrage financier pour la presse car l'UDC a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas sortir un franc de sa poche, pas d'affiches, donc, et surtout pas d'argent investi en espaces publicitaires dans les journaux, le parti croit ainsi punir la presse qui a pris position contre sa derni\u00e8re initiative le 28 f\u00e9vrier UDC montre en r\u00e9alit\u00e9 surtout qu'elle n'a pas compris que les m\u00e9dias \u00e9taient ind\u00e9pendants que malgr\u00e9 des centaines de milliers de francs d\u00e9pens\u00e9s en pages de journaux, il se pouvait que ceux -ci expriment des prises de position contraires \u00e0 ses bailleurs de fonds, h\u00e9 oui, la presse est libre, c'est m\u00eame l'un des piliers de la d\u00e9mocratie directe tant lou\u00e9e par le parti, une telle attaque est donc erron\u00e9e, pire elle est pernicieuse car avec son m\u00e9dia bashing, l'UDC nie le r\u00f4le cl\u00e9 de la presse, la mission de formation de l'opinion publique car le parti fait mine de confondre 2 choses distinctes : le traitement \u00e9quilibr\u00e9 d'une campagne de votations, ce que nous faisons dans nos journaux et le droit au commentaire cette Signature que vous entendez en ce moment, l'UDC conna\u00eet pourtant la diff\u00e9rence elle dont l'une des figures principales Roger Koeppel est sans doute un des \u00e9ditorialistes les plus virulents de Suisse, enfin, au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations journalistiques, l'UDC devrait r\u00e9fl\u00e9chir en termes strat\u00e9giques en tenant discours en rendant les autres responsables de ses d\u00e9faites, elle se met d\u00e9j\u00e0 dans la peau du perdant du mauvais perdant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T05:11:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF45B36F-ED23-4D1D-A72A-0BCF4B0CB356", "internalArchiveId": "DF45B36F-ED23-4D1D-A72A-0BCF4B0CB356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bienne baisse les salaires des conseillers municipaux", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Les salaires des conseillers municipaux vont subir une baisse massive \u00e0 Bienne. Jeudi soir, le Parlement de la ville a adopt\u00e9 cette r\u00e9duction r\u00e9clam\u00e9e par l'UDC depuis 2013.\r\n\r\n* * Bienne baisse les salaires des conseillers municipaux 12h30 Bienne conseillers municipaux \r\nA Bienne, les salaires des conseillers municipaux vont subir une baisse massive. Hier soir, le parlement de la ville a adopt\u00e9 cette r\u00e9duction r\u00e9clam\u00e9e par l'UDC depuis 2013. Une baisse largement accept\u00e9e Adrien Krause.\r\nOui, tout le monde ou presque s'est accord\u00e9e sur le vote hier soir. Et c'est le salaire de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif qui va baisser d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Des salaires qui diminueront de 16% pour plafonner \u00e0 200'000 CHF par an. Seul le maire de la ville le socialiste Erich Fehr touchera une somme plus \u00e9lev\u00e9e de 10%. \r\nCette d\u00e9cision met fin \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de d\u00e9bat sur la question. Un d\u00e9bat que les Jeunes UDC avaient lanc\u00e9 en 2013 avec un objectif : une contribution p\u00e9cuni\u00e8re de l'ex\u00e9cutif \u00e0 une situation financi\u00e8re municipale tendue.\r\nAujourd'hui, l'UDC otient donc gain de cause. Pourtant le parti agrarien n'en d\u00e9mord pas: il maintient son initiative pour que tout changement de salaire soit d\u00e9cid\u00e9 en derni\u00e8re instance par le peuple.\r\nAvec cette baisse des salaires de l'ex\u00e9cutif, la ville \u00e9conomisera pr\u00e8s de 200.000 francs par ann\u00e9e d\u00e8s 2017. Bienne se situera alors dans la moyenne suisse des revenus touch\u00e9s par les \u00e9lus de notre pays. Mais on notera que la ville interdit cependant le cumul des mandats, contrairement \u00e0 une majorit\u00e9 de localit\u00e9s helv\u00e9tiques.", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649894", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bienne baisse les salaires des conseillers municipaux / 12H30_2016-04-22T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les salaires des conseillers municipaux vont subir une baisse massive \u00e0 Bienne. Jeudi soir, le Parlement de la ville a adopt\u00e9 cette r\u00e9duction r\u00e9clam\u00e9e par l\u2019UDC depuis 2013."], "variantIds": ["ece-7649894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T15:58:50Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Bienne, \u00e0 pr\u00e9sent, les salaires des conseillers municipaux vont subir une baisse massive, hier soir, le parlement de la ville a adopt\u00e9 cette r\u00e9duction r\u00e9clam\u00e9e par l'UDC depuis 2013 une baisse largement accept\u00e9e Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, tout le monde ou presque s'est accord\u00e9e sur le vote hier soir et c'est le salaire de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif qui va baisser d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, des salaires qui diminueront de 16 pourcent pour pour plafonner \u00e0 200000 francs par an, seul le maire de la ville, le socialiste Erich Fehr touchera une somme plus \u00e9lev\u00e9e de 10 pourcent cette cette d\u00e9cision met fin \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de d\u00e9bat sur la question, un d\u00e9bat que les jeunes UDC avait lanc\u00e9 en 2013, avec un objectif : une contribution p\u00e9cuniaire plus forte de l'ex\u00e9cutif \u00e0 une situation financi\u00e8re municipale attendu aujourd'hui, l'UDC obtient donc gain de cause, pourtant le parti agrarien n'en d\u00e9mord pas : il maintient son initiative qui vise \u00e0 ce que tout changement de salaire soit d\u00e9cid\u00e9 en derni\u00e8re instance par le peuple, avec cette baisse des r\u00e9tributions la ville \u00e9conomisera pr\u00e8s de 200000 francs par ann\u00e9e d\u00e8s 2017 bienne se situera alors dans la moyenne suisse des revenus touch\u00e9s par les \u00e9lus de notre pays, mais on notera cependant que la ville interdit le cumul des mandats et donc des salaires, contrairement \u00e0 une majorit\u00e9 de localit\u00e9s, celle des bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF4068D5-3A87-4801-B090-93669E97025A", "internalArchiveId": "BF4068D5-3A87-4801-B090-93669E97025A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-membre du PBD Christine Bussat rejoint l'UDC Vaud", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche, rejoint l'UDC Vaud. Elle avait quitt\u00e9 avec fracas le PBD d\u00e9but f\u00e9vrier apr\u00e8s un tweet du pr\u00e9sident Martin Landolt contre l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers. Son interview.\r\n\r\n* * L'ex-membre du PBD Christine Bussat rejoint l'UDC Vaud 18h Bussat\r\nChristine Bussat cr\u00e9e la surprise... La fondatrice de \"La marche blanche\" fait son entr\u00e9e \u00e0 l'UDC Vaud. D\u00e9j\u00e0 courtis\u00e9e par le parti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale,s elle avait refus\u00e9 d'int\u00e9grer cette formation, lui pr\u00e9f\u00e9rant le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique... Suite \u00e0 une cuisante d\u00e9faite \u00e9lectorale, elle annon\u00e7ait avec fracas sa d\u00e9mission du PBD en f\u00e9vrier dernier... Plusieurs s'interrogent donc aujourd'hui sur les motivations de son adh\u00e9sion \u00e0 l'UDC... Pour \u00e9voquer cette volte-face, nous recevons ce soir la principale int\u00e9ress\u00e9e... Christine Bussat Bonsoir!\r\nChristine Bussat (par t\u00e9l\u00e9phone fixe - l'appeler sur portable, elle transmet le num\u00e9ro ensuite). Portable: ** 68\r\n- Vous avez surpris beaucoup de monde par cette d\u00e9cision... Comment vous expliquez cette volte-face?\r\n- Pourtant vous n'avez pas m\u00e2ch\u00e9 vos mots \u00e0 l'encontre de l'UDC l'an dernier... Sur les r\u00e9seaux sociaux notamment vous y avez qualifi\u00e9 le parti - je cite - d'\u00e9loign\u00e9 des valeurs de base essentielles, de populiste pur et dur, de m\u00e9prisant envers la constitution (exemples tir\u00e9s de sa page facebook datant de l'\u00e9t\u00e9 dernier)... Je vous propose aussi de r\u00e9\u00e9couter un court extrait d'une interview... C'\u00e9tait en septembre dernier sur notre antenne, vous expliquiez votre refus d'adh\u00e9rer \u00e0 l'UDC en raison de valeurs divergentes...\r\n  SON\r\n- Alors aujourd'hui qu'est ce qui a chang\u00e9? \r\n- Au sein du monde politique, certaines voix d\u00e9noncent un opportunisme politique... Vous \u00eates une girouette? \r\n- Au PBD, on vous reproche notamment de vous \u00eatre greff\u00e9 sur la formation pour parvenir \u00e0 vos fins avant de finalement d\u00e9missionner suite au revers \u00e9lectoral subi... Aujourd'hui vous visez quoi? Les \u00e9lections au Grand Conseil vaudois l'an prochain sous la banni\u00e8re UDC?", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649911", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'ex-membre du PBD Christine Bussat rejoint l'UDC Vaud / FOR_2016-04-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche, rejoint l'UDC Vaud. Elle avait quitt\u00e9 avec fracas le PBD d\u00e9but f\u00e9vrier apr\u00e8s un tweet du pr\u00e9sident Martin Landolt contre l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers. Son interview."], "variantIds": ["ece-7649911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T16:05:05Z", "webPublicationDate": "2016-04-22T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bussat, Christine", "role": "Pr\u00e9sidente / Candidate au National", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D2F825-CD04-43A6-9A9A-7814A884BFBD", "internalArchiveId": "C1D2F825-CD04-43A6-9A9A-7814A884BFBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle formation voit le jour apr\u00e8s les exclusions \u00e0 l'UDC Vaud", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Premi\u00e8re cons\u00e9quence de l'\u00e9viction de Claude-Alain Voiblet et de Pierre Oberson de l'UDC Vaud: le Groupe lib\u00e9ral-conservateur voit le jour au Conseil communal de Lausanne.\r\n\r\n* * Une nouvelle formation voit le jour apr\u00e8s les exclusions \u00e0 l'UDC Vaud 12h30 Voiblet suite \r\nNouveau volet dans l'affaire Claude-Alain Voiblet, affaire dans laquelle le principal int\u00e9ress\u00e9 n'a pas dit son dernier mot. Avec les \u00e9lus qui s'opposent \u00e0 son exclusion de l'UDC Vaud, il va cr\u00e9er un nouveau groupe au conseil communal de Lausanne. Il s'agira du Groupe lib\u00e9ral-conservateur. A ce stade, ils sont 5 \u00e0 vouloir se r\u00e9unir sous cette banni\u00e8re, Tania Barril \r\nOui, 3 UDC ainsi que Claude-Alain Voiblet et Pierre Oberson qui ont donc \u00e9t\u00e9 exclu par le parti cantonal pour avoir coll\u00e9 des affiches sur celles de leurs coll\u00e8gues de parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La cr\u00e9ation de ce groupe, c'est pour leur garantir la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 faire partie d'un groupe politique et de si\u00e9ger dans des commissions lors de la nouvelle l\u00e9gislature. Il y aura ainsi au conseil communal de Lausanne 2 groupes avec les m\u00eames tendances politiques: le groupe UDC compos\u00e9 de 7 personnes, et le nouveau groupe lib\u00e9ral-conservateur. \r\nEt on s'en doute, cette nouvelle ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC vaudoise... \r\nKevin Grangier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral se dit attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision, voyant l\u00e0 un affaiblissement du groupe UDC au conseil communal qui se retrouve scind\u00e9 en deux. Mais pour lui c'est clair, si ce groupe se forme au 1er juillet, lors du d\u00e9but de la nouvelle l\u00e9gislature, il attend de pied ferme la d\u00e9mission des frondeurs. Une d\u00e9mission qui n'est en tout cas pas au programme d'apr\u00e8s le conseiller communal Philippe Stauber. Lui et les autres membres du nouveau groupe sont toujours UDC et il n'y a pas de raison que \u00e7a change...\r\nLa bataille est loin d'\u00eatre termin\u00e9e....\r\nTania Barril", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle formation voit le jour apr\u00e8s les exclusions \u00e0 l'UDC Vaud / 12H30_2016-04-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Premi\u00e8re cons\u00e9quence de l'\u00e9viction de Claude-Alain Voiblet et de Pierre Oberson de l'UDC Vaud: le Groupe lib\u00e9ral-conservateur voit le jour au Conseil communal de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7647263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T22:10:12Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn nouveau volet dans l'affaire Claude-Alain Voiblet affaire dans laquelle le principal int\u00e9ress\u00e9, h\u00e9 bien, n'a pas dit son dernier mot, avec les \u00e9lus qui s'opposent \u00e0 son exclusion de l'UDC Vaud il va cr\u00e9er un nouveau groupe au conseil communal de Lausanne, il s'agira du Groupe lib\u00e9ral- conservateur et, \u00e0 ce stade, ils sont 5, 5 \u00e0 vouloir se r\u00e9unir sous cette banni\u00e8re Tania Barril Oui 5 3 UDC ainsi que Claude-Alain Voiblet et Pierre Oberson qui ont donc \u00e9t\u00e9 exclu par le parti cantonal pour avoir coll\u00e9 des affiches sur celles de leurs coll\u00e8gues de parti, la cr\u00e9ation de ce nouveau groupe, c'est en fait pour leur garantir la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 faire partie d'un groupe politique et de si\u00e9ger dans des commissions lors de la nouvelle l\u00e9gislature, il y aura ainsi au conseil communal de Lausanne, 2 groupes avec les m\u00eames tendances politiques, le groupe UDC compos\u00e9 de 7 personnes et le nouveau groupe lib\u00e9ral- conservateur Damian sans doute cette nouvelle ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC vaudoise laquelle Kevin Grangier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral se dit attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision, voyant l\u00e0 un affaiblissement du groupe UDC au Conseil communal qui se retrouve scind\u00e9 en 2, mais pour lui c'est clair si ce groupe se forme au 1er juillet lors du d\u00e9but de la nouvelle l\u00e9gislature, il attend de pied ferme la d\u00e9mission des frondeurs, une d\u00e9mission qui n'est en tout cas pas au programme, d'apr\u00e8s le conseiller communal Philippe vers lui et les autres membres du nouveau groupe sont toujours UDC et il n'y a pas de raison que \u00e7a change, nous a -t-il dit, la bataille est loin d'termin\u00e9e Tania Barril de notre bureau Vaudois et quelques chiffres maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-464796D8-AF6C-43A2-B01C-53F553A403BB", "internalArchiveId": "464796D8-AF6C-43A2-B01C-53F553A403BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exportation d'armes: Johann Schneider-Ammann muet", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, PLR, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, bernsoi\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 mercredi l'exportation pour 178 millions de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Y\u00e9men. Le ministre de l'Economie, Johann Schneider-Ammann, d\u00e9fend \u00e2prement ce dossier mais joue au chat et \u00e0 la souris avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n* * Exportation d'armes: Johann Schneider-Ammann muet  \r\nC'est probablement LE sujet qui a suscit\u00e9 le plus de tensions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Le Gouvernement a approuv\u00e9 hier l'exportation pour 178 millions de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Yemen. \r\nChrystel Domenjoz, un homme \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre: le ministre de l'\u00e9conomie!\r\nDIR\r\nJohann Schneider Ammann en a fait un dossier cl\u00e9 pour lui. \r\nParce qu'il y a des emplois en jeu. Des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la machine-outil, potentiellement en danger si ces contrats d'exportation n'\u00e9taient pas approuv\u00e9s. \r\nCauser la perte d'emplois, alors qu'il a fait de ce th\u00e8me la priorit\u00e9 de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, et qu'il a le pouvoir de faire quelque chose, ce serait un aveu d'\u00e9chec, qui ternirait passablement son bilan. Mais \u00e7a n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 facile. Ce sujet a occup\u00e9 plusieurs s\u00e9ances, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait divis\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, Johann Schneider Ammann et les 2 UDC, favorables \u00e0 ces contrats d'armement. \r\nDe l'autre, Didier Burkhalter et les 2 socialistes, qui d\u00e9fendent la tradition diplomatique et humanitaire de la Suisse.Hier, lorsqu'il a fallu passer en revue les diff\u00e9rentes demandes, c'est Doris Leuthard qui a fait les majorit\u00e9s. \r\nDes contrats pour 178 millions ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 et 16 millions recal\u00e9s.\r\n*** Victoire donc de Johann Schneider Ammann. Et pourtant, pas de triomphalisme de sa part. \r\nNon, tout est fait m\u00eame pour que Johann Schneider Ammann ne r\u00e9ponde pas aux m\u00e9dias. \r\nOn joue au chat et \u00e0 la souris depuis hier. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pourtant venu 2 fois devant la presse depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais hier le communiqu\u00e9 de presse a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 bien apr\u00e8s son apparition. \r\nEt aujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9 averti qu'il ne parlerait que du sujet du jour, soit l'emploi des travailleurs \u00e2g\u00e9s.Pas question de commenter la situation au Yemen. A part cette phrase qu'on a pu obtenir.\r\nMAG\r\nCela confirme son cr\u00e9do: les questions \u00e9conomiques ont pes\u00e9 de tout leur poids.\r\n*** Comment s'explique ce mutisme? \r\nLe dossier est d\u00e9licat. Un mot de trop, trop de triomphalisme, et la pol\u00e9mique peut s'emballer. Surtout si ces armes sont utilis\u00e9es \u00e0 mauvais escient. \r\nOr la communication n'est pas forc\u00e9ment le point fort du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ses commentaires sur les licenciements chez Alstom par exemple avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s maladroits.\r\nJohann Schneider Ammann sait qu'il n'a au fond que des coups \u00e0 prendre. Et qu'il ne peut probablement pas compter sur les entreprises d'armement pour venir le d\u00e9fendre. \r\nSe taire, c'est \u00e9viter de faire un faux pas. Et il pourra garder la mention des emplois sauv\u00e9s pour son bilan dans quelques mois.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647242", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Exportation d'armes: Johann Schneider-Ammann muet / FOR_2016-04-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 mercredi l'exportation pour 178 millions de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Y\u00e9men. Le ministre de l'Economie, Johann Schneider-Ammann, d\u00e9fend \u00e2prement ce dossier mais joue au chat et \u00e0 la souris avec les m\u00e9dias."], "variantIds": ["ece-7647242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T23:28:36Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est probablement le sujet qui a suscit\u00e9 le plus de tensions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le gouvernement a approuv\u00e9 hier l'exportation pour 178 millions de francs de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Y\u00e9men, Christelle Demangeot, un homme \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre, le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, il y a l'Schneider- Ammann, on a fait un dossier cl\u00e9 pour lui parce qu'il y a des emplois en jeu des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la machine-outil potentiellement en danger si ces contrats d'exportation n'\u00e9taient pas approuv\u00e9s alors caus\u00e9 la perte d'emploi alors qu'il a fait de ce th\u00e8me, la priorit\u00e9 de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et qui l\u00e0 en l'occurrence le pouvoir de faire quelque chose, ce serait un \u00e9chec qui ternirait passablement son bilan et \u00e7a mais \u00e7a n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 facile ce sujet a occup\u00e9 plusieurs s\u00e9ances et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s divis\u00e9e, d'un c\u00f4t\u00e9, Yoann Schneider- Ammann et les 2 ministres UDC favorables \u00e0 ces contrats, de l'autre, Didier Burkhalter et les 2 socialistes qui d\u00e9fendent la tradition diplomatique et humanitaire de la Suisse hier lorsqu'il a fallu passer en revue les diff\u00e9rentes demandes c'est Doris Leuthard, ce qui a fait les majorit\u00e9s des contrats pour 178 millions ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 et 16 millions recal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [82%] :\r\n\u00e0 alors victoire donc pour Yoann Schneider- Ammann et pourtant, pas de triomphalisme de sa part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nNon, tout est fait, m\u00eame pour que Yoann Schneider- Ammann ne r\u00e9pondent pas aux m\u00e9dias, on joue en fait au chat et \u00e0 la souris depuis hier \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pourtant venu 12 fois devant la presse depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais hier le communiqu\u00e9 de presse a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 bien apr\u00e8s son apparition, et aujourd'hui on a \u00e9t\u00e9 averti qu'il ne parlerait que du sujet du jour, souhaite l'emploi des travailleurs \u00e2g\u00e9s, pas question de commenter la situation, il y am\u00e8ne \u00e0 part cette phrase qu'on a pu obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [82%] :\r\nLa Suisse d\u00e9fend son ind\u00e9pendance et sa neutralit\u00e9, vraiment, il nous faut une certaine de capacit\u00e9 industrielle dans le secteur d'armement passait l\u00e0- dessus et en attendant les r\u00e9actions de ce pays attendez situation on avait positif, ils ont tous besoin des march\u00e9s internationaux et pour cette raison, on a pris les d\u00e9cisions hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nOn retrouve le le credo de Yoann Schneider- Ammann les questions \u00e9conomiques ont pes\u00e9 de tout leur poids hier, comment expliquer ce qui semble s'apparenter quelque part du mutisme hier, dossier d\u00e9licat, un mot de trop, trop de triomphalisme et la pol\u00e9mique peut s'emballer, surtout si on apprend plus tard que ces armes sont utilis\u00e9es \u00e0 mauvais escient, or la communication n'est pas forc\u00e9ment le point fort du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ses commentaires dont on souvient sur les licenciements chez Alstom, par exemple, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s maladroits H\u00e9l\u00e8ne Schneider- Ammann, c'est qu'il n'a, au fond, que des coups \u00e0 prendre et qu'il ne peut probablement pas compter sur les entreprises d'armement pour venir le d\u00e9fendre, se taire, aujourd'hui, c'est au fond, \u00e9viter de faire un faux pas et il pourra garder la mention des emplois sauv\u00e9s pour son bilan de pr\u00e9sidence dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [86%] :\r\nChristelle danger au Palais f\u00e9d\u00e9ral 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D58C8B3C-66D1-4B80-9597-BE2781568DBD", "internalArchiveId": "D58C8B3C-66D1-4B80-9597-BE2781568DBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Sepp Blatter, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, envoy\u00e9 en mission secr\u00e8te pour d\u00e9baucher le dictateur du Burundi... une r\u00e9v\u00e9lation du Blick...\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation est issue du livre de Sepp Blatter, qui sort aujourd'hui et dont le Blick a obtenu la primeur. L'affaire remonte \u00e0 2015: le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre N-Kunrunziza, est au pouvoir depuis 10 ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme un dictateur parano\u00efaque, lui qui a interdit le jogging dans son pays par crainte des coups d'Etat ... Pierre N- Kurunziza annonce qu'il se repr\u00e9sente pour un troisi\u00e8me mandat, ce que la constitution interdit,  plongeant ainsi le Burundi dans le chaos. Il matte un putsch en deux jours. A la demande des Am\u00e9ricains, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier,  confie alors \u00e0 Sepp Blatter la mission de proposer au dictateur burundais un poste \u00e0 la Fifa, comme ambassadeur du football pour l'Afrique, pour l'attirer hors du pouvoir. Sans succ\u00e8s, malgr\u00e9 l'amour du Burundais pour le football. Une affaire d\u00e9licate confirm\u00e9e par le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui d\u00e9clare:  il n'est pas inhabituel de consulter des non diplomates pour apporter des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes. \r\nFruit de amours entre un Bulldozer, une pelleteuse et une machine de d\u00e9minage... il va lui aussi apporter sa contribution \u00e0 la r\u00e9solution de crise internationale depuis la Suisse, avec davantage de succ\u00e8s que Sepp Blatter on l'esp\u00e8re: A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le courrier. \r\n\"il\", c'est un nettoyeur de mines anti-personnels, qui va entrer en action en Irak, pour d\u00e9miner les villes abandonn\u00e9es par le groupe Etat islamique. \r\nC'est \u00e0 Tavannes que la mission se pr\u00e9pare. La fondation digger, connue d'habitude pour le d\u00e9minage dans les campagnes, veut ainsi faciliter le retour des habitants. Car le d\u00e9minage, dit le directeur de la fondation, c'est le socle de l'humanitaire.\r\n***Du bulldozer am\u00e9lior\u00e9, on passe aux transports du futur, avec cette question: comment vont-ils redessiner nos centre-villes ?\r\nQuestion sur laquelle se penche le Temps, ce matin... les transports du futur, et notamment la voiture autonome, vont modifier l'urbanisme. Des sp\u00e9cialistes des tansports, du e-commerce ou de la construction \u00e9taient r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve pour se pencher sur le ph\u00e9nom\u00e8ne. La voiture autonome dont l'essor ira de pair avec celui des transports publics, et du transport de marchandise, automatis\u00e9 aussi celui-l\u00e0. R\u00e9volution qui aura aussi une influence sur l'immobilier, en bouleversant les d\u00e9s\u00e9quilibre, ou les \u00e9quilibres, inh\u00e9rents \u00e0 ce march\u00e9. \r\nTagi loyers\r\n***Et puisqu'on est \u00e0 Zurich, une \u00e9tude de la haute \u00e9cole zurichoise pour les sciences appliqu\u00e9es r\u00e9v\u00e8le une \u00e9pid\u00e9mie de fatigue chez les adolescents...\r\nDe quoi donner des insomnies aux partisans d'une \u00e9ducation \u00e0 la dure et du \"au boulot les fain\u00e9ants\"... pourtant, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux: chez les adolescents, c'est biologiquement \u00e9tabli, l'horloge biologique est d\u00e9cal\u00e9e: ils sentent la fatigue plus tard que leurs ain\u00e9s. Et donc, selon cette \u00e9tude, il faudra d\u00e9caler les horaire scolaires, avec un d\u00e9but des cours \u00e0 9h, entre 12 et 19 ans. Des exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger montrent que les adolescents test\u00e9s sont plus performants \u00e0 l'\u00e9cole. Et autre recette: \u00e9teindre les \u00e9crans d'ordinateurs ou de smartphones 2 \u00e0 3 heures avant d'aller se coucher et renoncer aux boissons sucr\u00e9es et \u00e0 la caf\u00e9ine le soir... des trucs de vieux, quoi...\r\nAttention la r\u00e9forme des retraites est en danger. C'est l'appel lanc\u00e9 par  Alain Berset, en grande interview dans la neue Luzernerzeitung. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral appelle les politiques et tout particuli\u00e8rement l'Union Patronale Suisse \u00e0 la retenue, si ils veulent donner une chance \u00e0 cette r\u00e9forme devant le peuple. Exiger l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, revient \u00e0 condamner \u00e0 mort cette r\u00e9forme, d\u00e9clare le minitre de l'int\u00e9rieur. Cela va trop loin,  alors que l'on rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Alain Berset s'exprime aussi sur l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e0 la suite de la d\u00e9cisionde Thurgovie  derenoncer \u00e0 cet enseignement en primaire.  Il n'exclut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration intervienne dans ce d\u00e9bat.,\r\n***Pladoyer pour la reprise de Syngenta par les chinois de Chem-China: le patron de l'entreprise agro-chimique suisse sort enfin de son silence...\r\nJohn Ramsay sort de sa r\u00e9serve et tente de rassurer les actionnaires et les employ\u00e9s de l'entreprise Syngenta ... \r\nSelon lui, aucun risque de voir els Chinois d\u00e9manteler Syngenta \u00e0 l'avenir ... Les Chinois ont achet\u00e9 un diamant, et ils le savent. Ils ne vont jamais l'abimer, Ils ne sont ni na\u00effs ni b\u00eates ... Quant \u00e0 savoir si Syngenta pourrait quitter la Suisse, la r\u00e9ponse est claire elle aussi: on aurait pu d\u00e9cidr de partir depuis longtemps. Si on reszte dans le pays, c'est parce qu'il y a ici les meilleurs talents et les meilleures conditions. \r\n***Aucune loi en Suisse ne subit autant de r\u00e9formes que celle sur l'asile...\r\nPlus dure, plus rapide et pourtant ce n'est  jamais assez : voil\u00e0 comment le Tagesanzeiger r\u00e9sume ce matin les modifications continuelles que subit la loi sur l'asile. Aucune autre loi n'est aussi souvent r\u00e9vis\u00e9e. En moyenne tous les trois ans, depuis 1983.  Et chaque r\u00e9vision conduit \u00e0 de nouveaux durcissements. La suisse est toujours piopnni\u00e8re en Europe quand il s'agit de durcir le droit d'asile. \r\nA chaque fois, les campagnes font \u00e9cho \u00e0 l'arriv\u00e9e d'autres groupes de population migrante: les tamouls,  les r\u00e9fugi\u00e9s des balkans et aujourd'hui, les Erythr\u00e9ens et les Syriens ...La nouvelle r\u00e9forme est r\u00e9clam\u00e9e par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, et pour une fois l'opposition vient de l'UDC.  e. Le Tagesanzeiger conclut sur une note fataliste: quelque soit le r\u00e9sultat de la votation du 5 juin prochain sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une autre r\u00e9forme interviendra ... dans trois ans. \r\nAu chapitre votation, l'\u00e9dorial du Temps, sur l'initiative \"en faveur du service publc\". Edito qui rappelle qu'elle n'est soutenue par aucun \u00e9lu du peuple, seulement par les magazines de consommateurs. Et \u00e0 juste titre dit-il: c'est une r\u00e9ponse d'un autre \u00e2ge aux d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s la poste ou les CFF, en terme de concurrence ou de modernisation. Ce texte, conclut-il, veut b\u00e9tonner des structures du pass\u00e9 et imposer la dictature des m\u00e9contents. Ce n'est pas une solution. \r\n***Un sport sur le d\u00e9clin, un autre en pleine ascension... on termine sur une note sportive...\r\nLe sport sur le d\u00e9clin, c'est le ski. Selon une \u00e9tude statistique mondiale, le nombre de journ\u00e9es est en baisse partou, sauf en Chine. A lire en d\u00e9tail dans la Libert\u00e9, les quotidiens neuch\u00e2telois ou le nouvelliste. On voit que le climat n'est pas seul en cause, le manque de rel\u00e8ve joue aussi un r\u00f4le. \r\nAutre sport, autre destin: le grand dossier de l'Hebdo, sur la course \u00e0 pied, passion des romands. C'est le sport populaire par excellence...\r\nPour finir, un joli portrait \u00e0 vous mentionner dans La Libert\u00e9, celui de l'alpiniste polonais l\u00e9gendaire Woitchek Kurtyka... entre confidences et hommages, notamment \u00e0 Erhard Loretan, l'un de ses gourous, dit-il.\r\n(Presse al\u00e9manique 6h45) Mission secr\u00e8te\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation est issue du livre de Sepp Blatter, qui sort aujourd'hui et dont le Blick a obtenu la primeur. L'affaire remonte \u00e0 2015: le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre N-Kunrunziza, est au pouvoir depuis 10 ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme un dictateur parano\u00efaque, lui qui a interdit le jogging dans son pays par crainte des coups d'Etat ... Pierre N- Kurunziza annonce qu'il se repr\u00e9sente pour un troisi\u00e8me mandat, ce que la constitution interdit,  plongeant ainsi le Burundi dans le chaos. Il matte un putsch en deux jours. A la demande des Am\u00e9ricains, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier,  confie alors \u00e0 Sepp Blatter la mission de proposer au dictateur burundais un poste \u00e0 la Fifa, comme ambassadeur du football pour l'Afrique, pour l'attirer hors du pouvoir. Sans succ\u00e8s, malgr\u00e9 l'amour du Burundais pour le football. Une affaire d\u00e9licate confirm\u00e9e par le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui d\u00e9clare:  il n'est pas inhabituel de consulter des non diplomates pour apporter des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes. \r\nLa libert\u00e9 - d\u00e9minage \r\n*** Comment les transports du futur vont redessiner nos centre villes \r\nLe Temps\r\nTagesanzeiger - loyers \r\n*** Et puisqu'on est \u00e0 Zurich, une \u00e9tude de la haute \u00e9cole zurichoise pour les sciences appliqu\u00e9es r\u00e9v\u00e8le une \u00e9pid\u00e9mie de fatigue chez les adolescents\r\n24 heures - tribune\r\nAttention la r\u00e9forme des retraites est en danger. C'est l'appel lanc\u00e9 par  Alain Berset, en grande interview dans la neue Luzernerzeitung. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral appelle les politiques et tout particuli\u00e8rement l'Union Patronale Suisse \u00e0 la retenue, si ils veulent donner une chance \u00e0 cette r\u00e9forme devant le peuple. Exiger l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, revient \u00e0 condamner \u00e0 mort cette r\u00e9forme, d\u00e9clare le minitre de l'int\u00e9rieur. Cela va trop loin,  alors que l'on rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Alain Berset s'exprime aussi sur l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e0 la suite de la d\u00e9cisionde Thurgovie  derenoncer \u00e0 cet enseignement en primaire.  Il n'exclut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration intervienne dans ce d\u00e9bat.,\r\n*** Plaidoyer pour la reprise de Syngenta par les chinois de Chem-China: le patron de l'entreprise agro chimique suisse sort enfin de son silence ..\r\nJohn Ramsay sort de sa r\u00e9serve et tente de rassurer les actionnaires et les employ\u00e9s de l'entreprise Syngenta ... \r\nSelon lui, aucun risque de voir els Chinois d\u00e9manteler Syngenta \u00e0 l'avenir ... Les Chinois ont achet\u00e9 un diamant, et ils le savent. Ils ne vont jamais l'abimer, Ils ne sont ni na\u00effs ni b\u00eates ... Quant \u00e0 savoir si Syngenta pourrait quitter la Suisse, la r\u00e9ponse est claire elle aussi: on aurait pu d\u00e9cidr de partir depuis longtemps. Si on reszte dans le pays, c'est parce qu'il y a ici les meilleurs talents et les meilleures conditions. \r\n*** Aucune loi en Suisse ne subit autant de r\u00e9formes que celle sur l'asile\r\nPlus dure, plus rapide et pourtant ce n'est  jamais assez : voil\u00e0 comment le Tagesanzeiger r\u00e9sume ce matin les modifications continuelles que subit la loi sur l'asile. Aucune autre loi n'est aussi souvent r\u00e9vis\u00e9e. En moyenne tous les trois ans, depuis 1983.  Et chaque r\u00e9vision conduit \u00e0 de nouveaux durcissements. La suisse est toujours piopnni\u00e8re en Europe quand il s'agit de durcir le droit d'asile. \r\nA chaque fois, les campagnes font \u00e9cho \u00e0 l'arriv\u00e9e d'autres groupes de population migrante: les tamouls,  les r\u00e9fugi\u00e9s des balkans et aujourd'hui, les Erythr\u00e9ens et les Syriens ...La nouvelle r\u00e9forme est r\u00e9clam\u00e9e par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, et pour une fois l'opposition vient de l'UDC.  e. Le Tagesanzeiger conclut sur une note fataliste: quelque soit le r\u00e9sultat de la votation du 5 juin prochain sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une autre r\u00e9forme interviendra ... dans trois ans. \r\nLe temps service public\r\n*** Un sport sur le d\u00e9clin, un autre en pleine ascension, on termine sur une note sportive ---\r\nLibert\u00e9", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7647232", "ece-7647217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T18:56:52Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux sont avec nous, Sepp Blatter, pour commencer, Sepp Blatter, comment va -t-il, h\u00e9 bien l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, envoy\u00e9 en mission secr\u00e8te pour d\u00e9baucher le dictateur du Burundi, c'est pas un roman, c'est pas de la fiction, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, cette r\u00e9v\u00e9lation est issue du livre de Sepp Blatter, qui sort aujourd'hui et dont le Blick a obtenu la primeur, l'affaire remonte \u00e0 2015, le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre Nkurunziza est au pouvoir depuis 10 ans, il est consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme un dictateur parano\u00efaque, lui qui a interdit le jogging dans son pays par crainte des coups d'\u00c9tat, alors Pierre Nkurunziza annonce qu'il se repr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat ce que la constitution interdit, plongeant ainsi le Burundi dans le chaos, il matte en en 2 jours, \u00e0 la demande des Am\u00e9ricains, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossier confie alors \u00e0 Sepp Blatter, la mission de proposer au dictateur burundais en poste \u00e0 la FIFA comme ambassadeur du football pour l'Afrique pour l'attirer hors du pouvoir sans succ\u00e8s malgr\u00e9 l'amour du Burundais pour le football, une affaire d\u00e9licate, confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9clare : il n'est pas inhabituel de consulter des non diplomates pour apporter des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [94%] :\r\nUn des probl\u00e8mes, il est non diplomates, lui aussi, fruit des amours entre un Bulldozer une pelleteuse et une machine de d\u00e9minage, il va lui aussi apporter sa contribution \u00e0 la r\u00e9solution de crise internationale depuis la Suisse avec davantage de succ\u00e8s que Sepp Blatter, on l'esp\u00e8re A lire aujourd'hui dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Express et L'Impartial ou le courrier il c'est un nettoyeur de mines antipersonnel qui va entrer en action en Irak pour d\u00e9miner les villes abandonn\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique, c'est \u00e0 Tavannes que la mission se pr\u00e9pare, la Fondation Digger inconnu d'habitude pour le d\u00e9minage dans les campagnes, veut ainsi faciliter le retour des habitants dans les villes car le d\u00e9minage, dit le directeur de la fondation, h\u00e9 bien c'est le socle de l'humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nDu bulldozer am\u00e9lior\u00e9, on passe aux transports du futur avec cette question : comment vont -ils redessiner nos centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nQuestion sur laquelle se penche le Temps ce matin les transports du futur et notamment la voiture autonome vont modifier l'urbanisme des sp\u00e9cialistes, les transports, du commerce, de la construction \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour se pencher sur le ph\u00e9nom\u00e8ne cette semaine la voiture autonome dont l'essor ira de Pair avec celui des transports publics et du transport de marchandise automatis\u00e9 aussi celui la r\u00e9volution qui aura aussi une influence sur l'immobilier en bouleversant les d\u00e9s\u00e9quilibre ou les \u00e9quilibres inh\u00e9rents \u00e0 ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [85%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, les loyers des apporte moins subventionn\u00e9s augmentent massivement jusqu'\u00e0 90 pourcent d'augmentation 1500 loyers sont concern\u00e9s, la faute \u00e0 la fin des subventions directes de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ses loyers subventionn\u00e9s le tag Sainte-Anne sa guerre face \u00e0 une ce matin avec cette \u00e9volution, qui affecte directement les rentiers et les handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [93%] :\r\nPuisqu'on est \u00e0 Zurich, une \u00e9tude de la haute \u00e9cole z\u00fcrichoises pour les sciences appliqu\u00e9es, r\u00e9v\u00e8le une \u00e9pid\u00e9mie de fatigue chez les ados. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nOui, de quoi donner des insomnies aux partisans d'une \u00e9ducation \u00e0 la dur\u00e9e du au boulot les fain\u00e9ants, pourtant \u00e7a tr\u00e8s s\u00e9rieux chez les adolescents, c'est biologiquement \u00e9tabli l'horloge biologique justement est d\u00e9cal\u00e9e, ils sentent la fatigue plus tard que leurs a\u00een\u00e9s et donc, selon cette \u00e9tude, il faudra il faudrait dans l'id\u00e9al, d\u00e9caler les horaires scolaires avec un d\u00e9but des cours \u00e0 9 heures entre 12 et 19 ans, des exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger d'ailleurs montre que les adolescents test\u00e9s sont plus performants \u00e0 l'\u00e9cole, c\u00f4t\u00e9 commence \u00e0 9 heures et autre recette aussi \u00e9teindre les \u00e9crans d'ordinateurs ou de smartphones 2 \u00e0 3 heures avant d'aller se coucher et renoncer aux boissons sucr\u00e9es \u00e0 la caf\u00e9ine soir, bref, des trucs de vieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [78%] :\r\nQuoi, mais qui marche, mais qui marche, ce qui \u00e9vite ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAttention, attention, figurez -vous que la r\u00e9forme des retraites, puisqu'on parle des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme des retraites est en danger, c'est l'appel lanc\u00e9 par Alain Berset en grande interview dans la neue \u00e7a, \u00e7a \u00e9tonne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral rappelle les politiques, et tout particuli\u00e8rement l'Union patronale suisse \u00e0 la retenue, s'ils veulent donner une chance \u00e0 cette r\u00e9forme devant le peuple, exiger l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, h\u00e9 bien, \u00e7a revient \u00e0 condamner \u00e0 mort, cette r\u00e9forme, d\u00e9clare le ministre de l'Int\u00e9rieur, cela va trop loin, alors que l'on rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans Alain Berset s'exprime aussi sur l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire \u00e0 la suite de la d\u00e9cision de turcologie de Thurgovie un de renoncer \u00e0 cet enseignement primaire il n'exclut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration intervienne dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nPlaidoyer pour la reprise de Singen ta par les chinois de Kent, China, le patron de l'entreprise agro- chimique suisse sort enfin de son silence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [93%] :\r\nOui, John Ramsay sort de sa r\u00e9serve et tente de rassurer les actionnaires et les employ\u00e9es dans l'entreprise Singen ta selon lui aucun risque de voir les Chinois d\u00e9manteler Singen pas \u00e0 l'avenir, les Chinois ont achet\u00e9 un diamant et ils le savent, ils ne vont jamais l'abimer Ils ne sont ni na\u00effs ni b\u00eates quant \u00e0 savoir si c'est une jeune pourrait quitter la Suisse, la r\u00e9ponse est claire, elle aussi, on aurait pu d\u00e9cider de partir depuis longtemps si on reste dans ce pays, c'est parce qu'il y a ici les meilleurs talents et les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nAucune loi en Suisse ne subit tout autant de r\u00e9formes que celle sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [92%] :\r\nPlus dure, plus rapide, et pourtant ce n'est jamais assez voil\u00e0, commente le tag assez voil\u00e0 comment le tag Hassan sa guerre, r\u00e9sume ce matin les modifications continuelles que subit la loi sur l'asile, aucune autre loi n'est aussi souvent r\u00e9vis\u00e9e en moyenne tous les 3 ans depuis 1983 et chaque r\u00e9vision conduit \u00e0 de nouveaux durcissements la Suisse est toujours pionni\u00e8re en Europe quand il s'agit de durcir le droit d'asile \u00e0 chaque fois les campagnes font \u00e9cho \u00e0 l'arriv\u00e9e d'autres groupes de population, les tamouls les r\u00e9fugi\u00e9s des Balkans et aujourd'hui les \u00e9rythr\u00e9ens et les Syriens la nouvelle r\u00e9forme est r\u00e9clam\u00e9e par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste et pour une fois, l'opposition vient de l'UDC le tag Hassan sa guerre conclut sur une note fataliste, quelque soit le r\u00e9sultat de la votation du 5 juin prochain sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une autre r\u00e9forme interviendra dans 3 ans, et o\u00f9 se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nVotation l'\u00e9ditorial du temps ce matin sur l'initiative en faveur du service public \u00e9dito qui rappelle qu'elle n'est soutenue cette initiative par aucun \u00e9lu du peuple, mais seulement par les magazines de consommateurs et \u00e0 juste titre, dit -il, c'est une r\u00e9ponse d'un autre \u00e2ge aux d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s la poste ou les CFF en terme de concurrence ou de modernisation, ce texte, conclut -il, veut b\u00e9tonner des structures du pass\u00e9 et imposer la dictature des m\u00e9contents, ce n'est pas une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [95%] :\r\nUn sport sur le d\u00e9clin, un autre en pleine ascension, on termine sur une note sportive, on a compris oui alors le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [90%] :\r\nAlors sur le d\u00e9clin, c'est le ski, selon une \u00e9tude statistique mondiale, le nombre de journ\u00e9es est en baisse partout sauf en Chine \u00e0 lire en d\u00e9tail dans la Libert\u00e9 les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le nouvelliste, on voit que le climat n'est pas seul en cause : le manque de rel\u00e8ve joue aussi un r\u00f4le autre sport autre destin donc le grand dossier de l'Hebdo sur la course \u00e0 pied, la passion des romands, c'est le sport populaire par excellence, et puis on parlait d'ascension bah pour finir un joli portrait \u00e0 vous mentionner dans La Libert\u00e9, celui de l'alpiniste polonais l\u00e9gendaire Wojciech courte IKEA entre confidences et hommages, notamment \u00e0 Erhard Lor\u00e9tan, l'un 2 s'est gourous, dit -il, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [79%] :\r\nAlors d\u00e8s lors \u00eatre encore ticket \u00e9tait une cord\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre dans les ann\u00e9es 80 90 il y avait l'accord des 3 il aurait mais pas seulement l'alpinisme polonais qui est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, merci beaucoup, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-043AAB32-3502-423F-8EEE-11EC9B11AD2D", "internalArchiveId": "043AAB32-3502-423F-8EEE-11EC9B11AD2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Contr\u00f4le des finances veut plus de surveillance sur les fiscs cantonaux", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille davantage les fiscs cantonaux afin d'\u00e9viter les sous-ench\u00e8res fiscales. La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourrait corriger le tir.\r\n\r\n* * Le Contr\u00f4le des finances veut plus de surveillance sur les fiscs cantonaux  \r\nLa troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... sera-t-elle une r\u00e9forme pour rien? C'est ce qui ressort en filigrane d'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe supr\u00eame de surveillance financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. En cause, le manque de surveillance de la mise en oeuvre par les cantons... dont les pratiques divergent parfois fortement. La R\u00e9forme de l'imposition des entreprises ne r\u00e9soud pas grand chose. Selon le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances au contraire: \"elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous-ench\u00e8re entre cantons\".\r\nMichel Huissoud, directeur du CDF DIR ST PF\r\n1) Les pratiques cantonales\r\n- Les cantons, ces mauvais \u00e9l\u00e8ves...? Dans votre rapport, vous dites que certains n'annoncent aucun \u00e9tablissement stable \u00e9tranger... alors m\u00eame qu'ils figurent dans le registre du commerce... les cantons font de la concurrence fiscale occulte?\r\n- Certains cantons ne font jamais de contr\u00f4les externes - ne se d\u00e9placent pas sur place... et se privent des outils pour d\u00e9tecter les fraudes et les erreurs... C'est voulu ou non de leur part?\r\n- Il en d\u00e9coule une situation \"tentante pour les contribuables peu honn\u00eates\"... Peut-on conclure que les cantons encouragent \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale?\r\n- Certains cantons ne remplissent pas toujours compl\u00e8tement les dossiers concernant certaines entreprises... qui b\u00e9n\u00e9ficient pourtant de statuts fiscaux sp\u00e9ciaux.. .\r\n- Les arrangements fiscaux des cantons, c'est un sujet sensible et il vous a d'ailleurs valu une s\u00e9rie d'attaques. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans une interview le risque que la r\u00e9forme RIE III ne soit contourn\u00e9e par les cantons. . Cette d\u00e9claration publique a tr\u00e8s mal pass\u00e9 aupr\u00e8s des cantons.. . Et, nous l'avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur cette antenne), un certain Guy Parmelin, qui \u00e9tait encore conseiller national, et son coll\u00e8gue vaudois Fathi Derder, sont intervenus au Parlement pour qu'on vous mus\u00e8le, que vous cessiez de \u00ab sortir de votre r\u00f4le et de faire de la politique \u00bb. Vous vous m\u00ealez de ce qui ne vous regarde pas ?\r\n2) la RIE III\r\n- Venons-en \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises: vous dites qu'\"elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous-ench\u00e8re entre cantons\". POurquoi?\r\n- Il y a un manque de transparence: Vous dites que les pays \u00e9trangers en sauront plus sur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s suisses... que les cantons entre eux...?\r\n- La loi est encore en traitement au Parlement... le CDF se sent pousser des ailes qu'il interviennent dans le processus parlementaire?\r\n- Vous allez \u00eatre instrumentalis\u00e9 par la gauche qui menace de lancer le referendum...?\r\n3) MAURER\r\n- Craignez-vous de vous voir brid\u00e9 dans votre action par votre nouveau ministre de tutelle, l'UDC Ueli Maurer?\r\n- Il a fait plusieurs d\u00e9clarations (notamment sur les panama papers) qui signifiaient qu'il ne souhaitait pas forc\u00e9ment d'intervention de l'Etat... vous ne craignezz pas qu'il vous d\u00e9branche?\r\n(sur l'epfl, il ne peut et ne veut rien dire, le communiqu\u00e9 de presse ne viendra pas de ses services mais de l'EPFL et concernera uniquement un gros d\u00e9passement de cr\u00e9dit. Le rapport sur les PPP viendra plus tard )", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647250", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'utilit\u00e9 de la 3e r\u00e9forme des entreprises remise en question / FOR_2016-04-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille davantage les fiscs cantonaux afin d'\u00e9viter les sous-ench\u00e8res fiscales. La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourrait corriger le tir."], "variantIds": ["ece-7647250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T19:32:14Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLeur 32 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises sera -t-elle une r\u00e9forme pour rien, c'est ce qui ressort en filigrane d'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe supr\u00eame de surveillance financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration en cause le manque de surveillance de la mise en oeuvre par les cantons dont les pratiques divergent parfois fortement la r\u00e9forme de l'imposition des \u00eatre prises ne r\u00e9sout pas grand- chose, selon le consensus le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, au contraire, elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous- ench\u00e8re entre cantons, cette phrase est une est une citation, elle vient de vous Michel Bouissou bonsoir, oui, bonsoir, on l'a dit, vous \u00eates le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, alors comment, sans revenir sur les, les, les pratiques des cantons, les cantons sont des mauvais \u00e9l\u00e8ves en gros, ils font une sorte de de concurrence fiscale occulte avec ce mettent sur pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nAlors j'aimerais d'abord revenir sur votre vos termes, que c'est une r\u00e9forme pour rien, donc c'est pas du tout le cas, oui c'est un peu de provocation mais c'est l\u00e0 l'essentiel de la r\u00e9forme et de votre blessait une r\u00e9forme qui va dans le bon sens et qui va aboutir \u00e0 la suppression des statuts sp\u00e9ciaux, donc c'est une excellente r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nCeci dit, vous avez des critiques hein pour vos tout ne se fait pas de mani\u00e8re id\u00e9ale, notamment sur le r\u00f4le des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 la demande, la, la commission des finances du Conseil national, on a effectivement regarder ce probl\u00e8me de la surveillance de l'application de la loi d'harmonisation des imp\u00f4ts Directs effectivement l\u00e0 on a constat\u00e9 que, il y a un certain nombre de probl\u00e8mes qui subsistent, il y a pas assez de contr\u00f4les externes, \u00e7a \u00e7a alors le probl\u00e8me en ce qui concerne la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est que finalement on on veut supprimer les statuts fiscaux les, les, les, les cantons s'engage \u00e0 le faire, mais on se donne pas les moyens de v\u00e9rifier que sur le terrain, effectivement, on a une harmonisation de ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors, il en d\u00e9coule une situation tentante pour les contribuables peu honn\u00eates est -ce qu'on peut conclure que les cantons encouragent en quelque sorte \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors on peut pas dire \u00e7a comme \u00e7a, ce qu'on peut dire, c'est que la sous- ench\u00e8re fiscale entre les cantons o\u00f9 disons la concurrence fiscale cantons devrait se faire au niveau des taux d'imposition pour les personnes morales, on a par exemple Fribourg \u00e0 19 pourcent on on \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 24 pourcent,, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'on devrait pouvoir faire une concurrence entre les cantons mais pas sur l'assiette fiscale, c'est-\u00e0-dire que quand on taxe, par exemple, les uns s'attend \u00e0 un certain revenu de devrait sur la si on devrait le faire sur la m\u00eame base dans les diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [88%] :\r\nOui, chez lui, souvenons -en \u00e0 la r\u00e9forme, en tant que telle, en de l'imposition des entreprises, vous dites qu'elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous- ench\u00e8re entre cantons pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors si on prend un certain nombre d'exemples, on a par exemple la d\u00e9duction et des investissements dans le domaine des d\u00e9penses dans le domaine de la recherche et du d\u00e9veloppement dans ce domaine l\u00e0 la porte sera laiss\u00e9e ouverte pour les cantons de d\u00e9cider \u00e0 quel taux Yvon d\u00e9duire accepter ces d\u00e9ductions, c'est d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me qui est un petit peu bizarre parce que quand vous d\u00e9duisez quelque chose de votre d\u00e9claration, vous d\u00e9clinez vous divisez le montant que vous avez effectivement d\u00e9pens\u00e9s, le projet va au-del\u00e0, on va pouvoir d\u00e9penser ou d\u00e9duire plus de 100 pourcent pour pour d\u00e9duire 150 200 300 pourcent de de la d\u00e9pense effective et l\u00e0 on laisse la porte ouverte aux cantons pour fixer le taux de m\u00eame et je pense que c'est une chose qui ne va pas dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nCes ces arrangements fiscaux entre les entre les cantons, c'est un sujet sensible, \u00e7a vous a valu un certain nombre de critiques, d'ailleurs, on se rappelle notamment quelques interventions parlementaires, dont celle d'un d'un certain Guy Parmelin qu'acc\u00e9der \u00e0 d'autres fonctions aujourd'hui qui est conseiller f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, on vous reproche un petit peu de vous m\u00ealer de ce qui vous regardez pas, hein, c'est un petit peu le fond de ses interventions est -ce qu'avec rapport comme celui -l\u00e0, c'est un petit peu l'\u00e9cho : vous recevez aussi les cantons qui sont pas tr\u00e8s contents de voir ses arbitrages du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [94%] :\r\nAlors je pense que ce rapport est le le fruit d'un mandat du Parlement lui- m\u00eame, donc c'est pas un rapport politique, c'est un rapport qui est l\u00e0 pour assister le Parlement dans ses t\u00e2ches et je pense que les cantons eux- m\u00eames ont un int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 ce que la concurrence fiscale entre cantons se d\u00e9roulent de mani\u00e8re ouverte, transparente et sur la base des taux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [95%] :\r\nVous souhaitez poser aujourd'hui dans le processus parlementaire parce que c'est un dossier qui est en cours, on va dire en cours de construction comme on l'a dit et comme le dit des fois que l'expression anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nAlors le rapport met \u00e0 disposition des parlementaires le Contr\u00f4le des finances n'a pas d'autre r\u00f4le que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [71%] :\r\nSi la gauche, on le sait, menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui apparaissent claque, elle tente de vous instrumentalis\u00e9 avec vous r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [93%] :\r\nAlors effectivement le le dossier de cette r\u00e9forme, il est aujourd'hui tr\u00e8s politis\u00e9, mais en fait le d\u00e9bat il est entre la gauche et la droite, d'une part sur les diff\u00e9rents r\u00e9gimes et il y a \u00e9galement un autre niveau entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et aujourd'hui les les communes se sont aussi invit\u00e9es \u00e0 juste titre dans dans ce d\u00e9bat, le point que nous soulevons de simplement v\u00e9rifier que la loi soit appliqu\u00e9e par tous les cantons de mani\u00e8re correcte, c'est un point qui, \u00e0 mon avis, n'a pas de connotation politique finalement tout le monde peut s'y retrouver, c'est un argument objectif et finalement c'est aussi pour \u00e9viter que la Suisse au niveau international, se retrouve avec un nouveau probl\u00e8me, en admettant que cantons ne supprime pas r\u00e9ellement les statuts fiscaux mais les maintiennent par exemple par le biais de Rolling c'est finalement toute la Suisse dans ces n\u00e9gociations internationales qui aura un un handicap\u00e9, c'est \u00e7a qu'on veut \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [88%] :\r\n\u00e9videmment, on me \u00e7a renforce pas vraiment \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du paquet, surtout dans un moment o\u00f9 certains disent attention, \u00e7a va trop vite, il a pas mal de probl\u00e8mes avec ce projet, attendons un petit peu parce qu'il est dangereux, c'est un petit peu si l'argumentation de la gauche, hein, et c'est pour \u00e7a que c'est clair, ces interventions donnent un petit peu l'impression que vous participez \u00e0 la d\u00e9cr\u00e9dibilisation globale du projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nNon, je pense que le projet n'est pas termin\u00e9, c'est une chose qu'on peut encore corriger aujourd'hui, c'est une mesure technique et qui, comme je l'ai dit y a pas de port\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [88%] :\r\nMichel puisque vous \u00eates le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances merci beaucoup devraient avec nous, merci, bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huissoud, Michel", "role": "Directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5396B4E4-8DAB-45BA-8733-124AB395E205", "internalArchiveId": "5396B4E4-8DAB-45BA-8733-124AB395E205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mission Blatter: quelles r\u00e9percussions pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale?", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 (PS/VD) et \u00e9conomiste.\r\n\r\n* * Mission Blatter: quelles r\u00e9percussions pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale? Pratiques courantes du DFAE... acceptable de la part d'un gouvernement? Alors qu'en 2015, la FIFA faisait bcp parler d'elle pour corruption et manque de transparence... on en d\u00e9bat avec\r\n SLV Yves Nidegger, CN UDC GE\r\n SLV Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste VD et \u00e9conomiste\r\nBendahan\r\n- r\u00e9v\u00e9lations de Blatter, r\u00e9action? La diplomatie suisse on l'a entendu s'est toujours appuy\u00e9e sur des r\u00e9seaux assez larges!\r\n- r\u00e9alpolitique... les pratiques de la diplomatie sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral cela reste discret... personne \u00e9tonn\u00e9 dans le milieu...\r\n- ce n'est pas du donnant-donnant... mais une question de patriotisme... le DFAE dit qu'il s'adressait au citoyen Blatter!\r\n- cet accord au moment o\u00f9 la pression est maximale sur Blatter et la FIFA... 2015!... \u00e7a expliquerait pourquoi l'organisation a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la justice suisse? (C'\u00e9tait la grande question: pourquoi les US interviennent et pas la Suisse?)\r\n- Sepp Blatter a-t-il obtenu une sorte de protection officielle? On se souvient des mots d'Ueli Maurer au congr\u00e8s qui verra sa r\u00e9\u00e9lation...  Lieber Sepp, mein Freund Sepp.... \r\n- pointe de l'iceberg? Joel Robert nous disait que logiquement il a bien d\u00fb avoir d'autres mandats quand il \u00e9tait au sommet de sa gloire...\r\nNidegger\r\n- d\u00e9fendable de la part du CF? en 2015 en plus alors que l'\u00e9taux se ressert sur Blatter et la FIFA?\r\n- real politique se joue de la morale et de l'\u00e9thique?\r\n- en contre-partie, \u00e7a expliquerait pourquoi la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 cl\u00e9mente avec la FIFA et n'a pas ouvert des enqu\u00eates avant l'attaque des US?\r\n- catastrophique en terme d'image et de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour le CF!\r\n- le DFAE reconnait... parce qu'il n'a pas le choix... mais \u00e7a reste tr\u00e8s embarrassant non?\r\n-\tProposer un poste d'ambassadeur du football africain a un dictateur (interdiction du jogging de peur des r\u00e9volutions, violences militaires, confiscation de la d\u00e9mocratie, prison \u00e0 vie pour les opposants) . comique, \u00e0 l'heure ou la FIFA doit redorer  son image, et \u00e0 l'heure ou la suisse redoute comme la peste d'\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la FIFA !! \r\n-\tImaginable que Blatter ait un visa diplomatique ?? qu'il ait fait d'autres missions ??", "durationSec": 663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647247", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mission Blatter: quelles r\u00e9percussions pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale? / FOR_2016-04-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 (PS/VD) et \u00e9conomiste."], "variantIds": ["ece-7647247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T08:03:52Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJean-Luc sportive, 2 invit\u00e9s nous rejoignent pour d\u00e9battre de ces pratiques diplomatiques, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise bonsoir, voil\u00e0 et Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois \u00e9conomiste bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Samuel Bendahan votre r\u00e9action tout simplement quand on entend que la diplomatie suisse en m\u00eame temps c'est toujours appuy\u00e9e sur des r\u00e9seaux assez large est -ce que finalement c'est pas simplement quelque chose qu'on ignorait qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui mais, finalement, qui est assez du domaine de la realpolitik finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut distinguer la diplomatie qui est complexe, c'est vrai dans la diplomatie, c'est quand m\u00eame pas \u00e9vident, on a des contacts \u00e0 faire avec des gens des fois il faut \u00eatre un peu pragmatique dans la diplomatie, mais \u00e7a c'est la diplomatie est -ce qu'on a affaire l\u00e0 avec sur Blatter c'est pas de la diplomatie, c'est juste un gigantesque foutage de gueule, franchement, quand on est dans une affaire o\u00f9 quelqu'un est accus\u00e9 de corruption ou d'autres personnes, un autre pays dans lesquels il y a aussi des soup\u00e7ons de ce type -l\u00e0, on doit n\u00e9gocier l\u00e0- dedans et tout d'un coup, on va chercher Monsieur Blatter pour \u00e7a l'image que \u00e7a donne du pays, l'image que \u00e7a donne du pays, le moment o\u00f9 \u00e7a sort, elle est catastrophique et le probl\u00e8me il est l\u00e0, qu'on vous avez quelqu'un qui est sur la sellette et c'\u00e9tait le cas de Sepp Blatter, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit avant, quand vous avez quelqu'un qui est sur la sellette, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous prenez un risque gigantesque pour le pays que les informations secr\u00e8tes que vous confiez \u00e0 7 personnes sortent et on a vu ensuite que Sepp Blatter a dit je vais balancer etc, donc il faut faire extr\u00eamement attention aussi on diplomatie de savoir \u00e0 qui on donne des missions et \u00e0 qui on donne de l'information, d'autant plus, et l\u00e0 c'est vraiment le cas lorsqu'il y a d'\u00e9normes confident int\u00e9r\u00eat qui vit la FIFA et qui dit la Suisse \u00e0 sa politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps tr\u00e8s pr\u00e8s pragmatiquement, vu son carnet d'adresses et si \u00e7a pouvait \u00e9viter un vin un bain de sang, Burundi, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [87%] :\r\nOui, pourquoi pas dans l'absolu qu'on contacte des gens lorsqu'ils sont au-dessus de tout soup\u00e7on, lorsqu'il y a pas d'autres probl\u00e8mes majeurs, je pense que la diplomatie suisse, elle doit avoir une certaine latitude moi je pr\u00e9tends pas compte 2 que la diplomatie doit jamais contact\u00e9, puis on doit pas r\u00e9fl\u00e9chir aux int\u00e9r\u00eats suisses mais j'aimerais bien poser une question aux gens qui nous \u00e9coutent, qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent, quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat majeur pour le, pour notre pays, puisqu'on parle de diplomatie suisse, quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat majeur si fort pour notre pays, au Burundi, un, qu'il justifie que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui allait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 forc\u00e9ment se prononcer sur les affaires qui touchent la FIFA demande un service \u00e0 ce moment -l\u00e0, Sepp Blatter, c'est \u00e7a la question, c'est la question du moment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [84%] :\r\nAlors on va y revenir tout d'abord, il Nidegger justement, votre 1\u00e8re r\u00e9action est -ce que l\u00e0 on est dans la phase un peu sombre, mais tout \u00e0 fait r\u00e9aliste et pragmatique de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nOn n'est pas dans la diplomatie, le d\u00e9bat faisait faire historique, c'est pas que la diplomatie fait aussi de la coop\u00e9ration de l'aide au d\u00e9veloppement et surtout dans ce domaine -l\u00e0, qu'il s'agissait d'une action en cas de catastrophe survient, on redoute un bain de sang, la Suisse, qui a l'habitude de s'engager sur un plan humanitaire pour voir si elle peut faciliter quelque chose \u00e0 utiliser la une, une tentative qui sont pas abouties assez original, certainement un peu borderline et qui aurait d\u00fb rester secr\u00e8te, bon mais c'est pas de la diplomatie, c'est simplement, on utilise un carnet d'adresses suisse, les Suisses ont et ce n'est pas d'aujourd'hui, hein les, les, les hommes d'affaires suisses et beaucoup de de Suisse dans le monde ont des des relations ont des rapports de d'affaires ou de ou politique qui peut \u00eatre actionn\u00e9 dans certains cas, pourquoi la Suisse fait \u00e7a parce qu'elle a voulu jouer un r\u00f4le de facilitateur dans une crise \u00e9conomique, une crise politique qui allait \u00eatre sanglante et elle a pens\u00e9 pouvoir \u00eatre utile ou la Suisse ont fourr\u00e9 dans son r\u00f4le, \u00e0 mon avis lorsqu'elle cherche \u00e0 \u00eatre utile et les les crises dans le monde, moi \u00e7a me choque pas autrement, ce qui me choque, ce soit sortie parce qu'effectivement, lorsqu'on a la confiance du gouvernement pour une mission secr\u00e8te le Blick parle de l'espion Zep n'est -ce pas et c'est vrai que c'est plus proche de 007 ce que la diplomatie justement quand on a la confiance de son pays, on t\u00e2che de la m\u00e9riter et l\u00e0, c'est sans doute ce revanche monsieur Blatter veut rappeler \u00e0 ceux qui le trouvent pas fr\u00e9quentable aujourd'hui qu'hier encore, il \u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quentable, mais je le regrette beaucoup, tout comme je regrette que monsieur dessus clairi\u00e8re r\u00e9cemment parl\u00e9 de l'OLP, au pire des moments possibles sous, c'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [82%] :\r\nQuoi, \u00e7a c'est un autre dossier Nidegger mais il y a, il y a, il y a un mot probl\u00e8me sond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nDe de certains secrets et puis au lieu de les garder pour eux, ils sont montr\u00e9s indignes, \u00e7a c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [90%] :\r\nIl y a, il y a un mot que vous avez prononc\u00e9 que Monsieur Bendahan prononcer aussi, c'est celui de la confiance, c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant quand on se rappelle quand m\u00eame le moment hein dans laquelle toute cette affaire a \u00e9t\u00e9 nou\u00e9s entre Sepp Blatter et le DFAE c'est 2015 c'est un moment donn\u00e9 o\u00f9 la Suisse est montr\u00e9 du doigt pour ne pas intervenir au niveau juridique contre la FIFA alors que c'est les Am\u00e9ricains qui d\u00e9barque \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac \u00e0 Z\u00fcrich et qui provoque proc\u00e8dent \u00e0 une perquisition qui proc\u00e8dent \u00e0 des arrestations et \u00e7a, \u00e7a pose quand m\u00eame de dr\u00f4les de questions finalement sur l'ind\u00e9pendance de de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, face \u00e0 la FIFA sans mon intervention et l\u00e0 quand on parle de confiance vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s, c'est vrai qu'on se dit il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [86%] :\r\nOui, \u00e7a pose des tas de probl\u00e8mes des tas de questions comme toutes les comme tous ses rapports un peu trouble, en marge des choses qui existent faciliter quelque chose quand le reste ne marche pas, \u00e9videmment, que Monsieur Blatter est malvenu de mettre la main sur le coeur en dire comment il y a des gens corrompus \u00e0 la FIFA Siva pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9bauch\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident corrompu en leur proposant quelque chose d'assez attractif pour qu'il quitte la politique qui viennent le rejoint dans le football, donc bien s\u00fbr que, avec une politique de ressources humaines qui cherche les gens corrompus, ben, on en trouve partout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement cocasse et tragi-comique, si l'on veut encore une fois, c'\u00e9tait une que que dans la t\u00eate de Monsieur Rossier cette possibilit\u00e9 germer puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [85%] :\r\nVous ne parlez pas de faute politique pour vous voil\u00e0 on prend note et puis on passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [83%] :\r\nPaix et sous les la la faute l'id\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 bonne si elle avait march\u00e9, il y a des mauvaises parce qu'elle a foir\u00e9, et puis elle double mauvaise parce que quelqu'un en a parl\u00e9 mais il se passe des tas d'choses de cette nature -l\u00e0 puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [73%] :\r\nMais de chez c'est moralement d\u00e9fendable pour vous Yves Nidegger vous dites si si \u00e7a avait march\u00e9 leader \u00e9tait bonne, c'est totalement d\u00e9fendable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [88%] :\r\nLa fin, enfin la fin d'justifie pas tous les moyens et je pense qu'effectivement si vous \u00e9vitez un bain de sang \u00e0 si bon compte, pourquoi s'en priver, Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [89%] :\r\nMais c'est, c'est un peu du faux pragmatisme \u00e0 mon avis de de r\u00e9fl\u00e9chir comme \u00e7a parce que le probl\u00e8me est le suivant : c'est que vous pouvez dire on est pragmatique sur ce probl\u00e8me -l\u00e0 et donc on va mettre en oeuvre tous les moyens possibles m\u00eame limite pour r\u00e9gler la question, et puis on peut dire peut-\u00eatre qu'on va gagner cette fois -ci, peut-\u00eatre que \u00e7a aurait pu marcher ce truc, moi, moi j'en sais rien, si ce qui a fait que \u00e7a a foir\u00e9, le probl\u00e8me est vrai, il est l\u00e0, il est que, quand vous commencez \u00e0 rentrer \u00e0 rentrer dans ce jeu- l\u00e0 et que les gens commencent \u00e0 savoir parce qu'au bout d'un moment \u00e0 force de nous la vraie serait bien oui mais le probl\u00e8me c'est que quand vous \u00eates en conflit Direct depuis qu'a une affaire, une affaire aussi expos\u00e9 que celle de la FIFA, il faut faire un jugement politique de dire est -ce qu'un risque \u00e7a sort d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0 le jugement politique \u00e9tait clairement mauvais et puis deuxi\u00e8mement, plus vous faites des choses comme \u00e7a, plus vous prenez un risque \u00e7a sorte parce que quand m\u00eame, au bout d'un moment, il y a quand m\u00eame des affaires qui sortent, et puis l\u00e0 c'est vraiment quand m\u00eame violent, on est en train de parler pas de, de, de quelque chose de petit on afin de parler d'une personne qui est \u00e0 la t\u00eate d'une des plus puissantes organisations qui sont en Suisse, voire au monde en termes financiers, en termes d'influence sur les gens, donc on n'est pas en train de parler de n'importe qui et compte 7 personnes sous enqu\u00eate, donc ce qui est important, c'est qu'on diplomatie et en politique internationale, un aspect qui est fondamental, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 je faire un parall\u00e8le avec les avec les les discussions avec les terroristes, on a toujours des pays qui disent : on ne n\u00e9gocie pas avec les terroristes, pourquoi ils font \u00e7a, pourquoi il dit \u00e7a parce que si l'on sait qu'on n\u00e9gocie avec des terroristes, h\u00e9 ben alors, du coup, les terroristes savent que \u00e7a vaut la peine de faire, de faire du terrorisme, parce qu'apr\u00e8s, on peut gagner quelque chose en n\u00e9gocions donc le probl\u00e8me, c'est que si vous avez un discours de valeurs qui sont les valeurs suisses, d'honn\u00eatet\u00e9, d'int\u00e9grit\u00e9, de mettre en avant les, les, les, les, les droits humains, etc, et puis que 11 commence \u00e0 savoir de plus en plus que, derri\u00e8re, on fait on fait pas \u00e7a et puis on on prend tous les moyens, vous perdez cette force qui est la force de notre pays, donc notre diplomatie doit se construire sur les valeurs fortes de la Suisse qui font la fiert\u00e9 des gens d'\u00eatre Suisse et c'est justement le contraire de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ici, il y a plein d'initiatives diplomatiques ont fait qui ont la vie sont excellents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [88%] :\r\nParce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yves Nidegger n'aurait pas d\u00fb pes\u00e9 \u00e7a dans la balance le risque qu'il prenait en faisant \u00e7a on en misant sur le secret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [86%] :\r\nQuelles mesures le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble \u00e9tait au courant de ces choses -l\u00e0, alors la pour, pour ceux qui on est probablement que le le patron, le DFAE devait le savoir parce que ce monsieur grossier \u00e2g\u00e9 de cette fa\u00e7on, elle va sans doute parler moi je crois ce que tout ce qui va compter dans tout \u00e7a, \u00e0 part les grands jugements moraux socialistes et Ang\u00e9lique c'est qu'est -ce que l'image de la Suisse va perdre ou va pas faire dans cette histoire, si on retient que la Suisse est un pays qui, lorsqu'il est face \u00e0 une crise humanitaire, pr\u00eat \u00e0 sortir un peu des chemins battus \u00e0 utiliser son carnet d'adresses et \u00e0 se mouiller pour essayer d'\u00e9viter une catastrophe je crois pas que l'image de la Suisse sera gravement ternie et puis nous sommes pas un de ces pays \u00e0 barbouzes qui liquident les gens du coin, sommes plut\u00f4t un pays respect\u00e9 pour le respect du droit et par cons\u00e9quent, j'ai l'impression que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'a pas apport\u00e9 l\u00e0 une atteinte grave \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame frappant quand m\u00eame vulgaire t\u00e9moin c'est c'est quand m\u00eame que la Suisse propulse un dictateur comme ambassadeur du football pour l'Afrique, pour le monde etc, elle fait un ambassadeur avec une personne qui a en tout cas qui est pr\u00e9sum\u00e9e dangereuse avec du sang sur les mains, une attitude vraiment plus que 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [80%] :\r\nSuisse on d\u00e9bat un ambassadeur, \u00e7a, c'est la proposition r\u00e9cemment l'ambassadeur, c'est la FIFA qui le fait, c'est \u00e7a, j'ai balanc\u00e9 sur la demande, il est fait, oui, non mais on est d'accord tous tous tous les faits que vous dites, sont justement la conclusion il fausse la Suisse ne fait pas d'un dictateur, un ambassadeur de laisser demandant simplement la FIFA utile mais c'est ce que disait c'\u00e9tait cocasse la FIFA va aller soudoyer un dictateur en lui proposant qu'il ose encore plus int\u00e9ressante, la dictature donc \u00e7a suppose quand m\u00eame qu'on a d\u00fb y mettent les moyens dans l'id\u00e9e de le d\u00e9tourner de la politique puisse \u00e9tonner ensuite d'avoir recrut\u00e9 quelqu'un d'\u00e9ventuellement corrompus contraintes bien parce que c'est tout \u00e7a, tout \u00e7a \u00e9tait \u00e9videmment cocasse, c'est \u00e9videmment \u00e0 ratage magnifique ok bien maintenant le disque au niveau du ratage en sera l'accord et puis c'est surtout une histoire qui n'aurait jamais jamais du sortir si \u00e7a avait march\u00e9, on n'aurait jamais parler sous cet angle, aimerait pas su que c'\u00e9tait une une demande politique de la part de la Suisse, il faut simplement que la voil\u00e0 on a longtemps fonctionn\u00e9 qu'un syst\u00e8me de milice ou les les hommes d'affaires suisses dans les ann\u00e9es 60 revenait de pays \u00e9trangers, a rapport\u00e9 l'\u00e9tat d'informations au gouvernement suisse parce que chacun, qui \u00e9tait \u00e0 la fois soldat est pr\u00e9occup\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, la Suisse jouer un petit peu le l'agent de renseignement, on a encore cette confiance dans l'citoyen suisse qui peut se mouiller pour son pays, la question est de savoir si la population d'aujourd'hui a encore les qualit\u00e9s et on essaie de dire ici \u00e0 continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [83%] :\r\nOn il faut se mouiller pour son pays, on est tous d'accord, mais faut pas salir pour son pays et c'est \u00e7a la distinction importante qu'on est en train de faire dans les parce qu'on est en train de parler d'aller soudoy\u00e9 des gens avec quelqu'un qui est accus\u00e9, ou de l'organisation est accus\u00e9 d'avoir des probl\u00e8mes de corruption mais c'est exactement \u00e7a, qui se parler, vous avez, vous voyez vous- m\u00eame, et c'est que la diplomatie non mais si nous voulons avoir une diplomatie qui est cr\u00e9dible, c'est vrai national o\u00f9 pouvons nous pouvons le m\u00eame immeuble, de la coop\u00e9ration internationale, etc oui si vous voulez la politique internationale, qui soit cr\u00e9dible pour pouvoir que lorsqu'on dit des choses publiquement lorsqu'on s'engage et ben les gens nous croient on peut pas aller derri\u00e8re le dos, dire que la corruption que nous combattons Suisse puis on va combattre la corruption \u00e0 la FIFA bah finalement on utilise ce m\u00eame moyen pour essayer d'obtenir quelque chose dans un pays o\u00f9 un Bar\u00e7a il faut quand m\u00eame pas dire les chances de succ\u00e8s probablement ben extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [92%] :\r\nVous avez enti\u00e8rement raison sur le bilan, c'est un ratage, je vous donne tort sur le jugement moral qui me semble venir d'un peu trop pour \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:55) [88%] :\r\nEt on va en rester l\u00e0, si vous le voulez bien messieurs Yves Nidegger et Samuel Bendahan merci beaucoup en tout cas d'avoir d\u00e9battu ce soir est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, messieurs, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFE924EE-0E94-44AC-A8F9-142517132072", "internalArchiveId": "CFE924EE-0E94-44AC-A8F9-142517132072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sepp Blatter investi d'une mission secr\u00e8te par le DFAE", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nDans son livre qui para\u00eet ce jeudi, l'ex-patron de la FIFA Sepp Blatter affirme qu'en 2015, le DFAE lui a bel et bien demand\u00e9 de tenter d'\u00e9carter du pouvoir le pr\u00e9sident du Burundi Pierre Kurunziza pour \u00e9viter un bain de sang.\r\n\r\n* * Sepp Blatter investi d'une mission secr\u00e8te par le DFAE (Dialogue M.Ballaman) Christian: On commence ce forum avec Sepp Blatter... espion de milice, Val\u00e9rie!\r\nVal:  Dans un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'avril 2015, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA et le secr\u00e9taire d'Etat du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Yves Rossier.... ont tent\u00e9 d'intervenir dans le destin du pr\u00e9sident du Burundi, Pierre Kurunziza. \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de lui proposer un poste d'ambassadeur du football pour l'Afrique. Poste qu'il a d\u00e9clin\u00e9. \r\nC'est Sepp Blatter lui m\u00eame qui est \u00e0 l'origine de ces d\u00e9clarations,....confirm\u00e9es par le DFAE. \r\nEt il semble que l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA ne soit pas le seul \u00e0 avoir un CDD, un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\nMuriel Ballaman, vous avez contact\u00e9 d'anciens ambassadeurs : contacter des non-diplomates, c' est courant... m\u00eame si pas totalement avouable. \r\nDIR\r\nC'est un travail en zone grise. la partie immerg\u00e9e de l'iceberg de la diplomatie suisse, dont une partie du voile se l\u00e8ve aujourd'hui. C'est qu'on a parfois affaire \u00e0 des personnes pas tout \u00e0 fait recommandables dans cette zone grise. Des gens \u00ab troubles \u00bb. Lorsqu'il s'agit de r\u00e9soudre un probl\u00e8me comme une crise humanitaire ou une prise d'otage par exemple, au DFAE, on se demande qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de traiter avec les parties engag\u00e9es... Tous les canaux possibles et imaginables sont envisag\u00e9s. Ce sont parfois des chercheurs, parfois des hommes d'affaires, parfois des facilitateurs plus ou moins avouables qui ont des contacts privil\u00e9gi\u00e9s sur place. On les utilise comme \"facteurs\" pour faire passer des messages. Parfois pour passer des accords que le gouvernement suisse ne peut pas se permettre d'assumer. Certains appellent \u00e7a de la diplomatie cr\u00e9ative, d'autres de la diplomatie secr\u00e8te. Bref: sortir du manuel du bon diplomate. \r\nEt la question qui se pose, Muriel, c'est celle du retour d'ascenceur. \r\nAlors les habitu\u00e9s de ce genre de dossiers sont presque surpris quand on leur pose cette question. Ils sont tr\u00e8s clairs dans leur discours: Ce n'est pas du donnant-donnant. Pour eux, c'est une question de patriotisme. Yves Rossier a pris contact avec le citoyen Blatter pour qu'il rende service \u00e0 son pays selon un ancien diplomate. Ce qu'il a fait. La Suisse a tent\u00e9 sa chance avec l'un de ses concitoyens le plus connu dans le monde... parce que tous connaissent Sepp Blatter, ce qui est loin d'\u00eatre le cas du pr\u00e9sident suisse ou de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res... \u00e7a montre la puissance de la FIFA, conclut un proche du dossier. \r\nMais en terme d'image, c'est une affaire malheureuse selon un ancien ambassadeur. Car le doute subsistera toujours que le minist\u00e8re public aura fait preuve de cl\u00e9mence envers lui pour services rendus.\r\n(dialogue J. Robert) Voil\u00e0 pour le volet politique...\r\n c\u00f4t\u00e9 sportif, Jo\u00ebl Robert, le premier point de cette affaire qui frappe, c'est la date! 2015! O\u00fb on a bcp parl\u00e9 de la FIFA!\r\nDIR\r\n*** on est dans un cas isol\u00e9? Ou on peut imaginer que le DFAE ait fait appel \u00e0 Sepp Blatter avant d\u00e9j\u00e0? Quand il \u00e9tait patron de la FIFA et au sommet de sa gloire!\r\n*** d'autres instances que le DFAE pourraient avoir fait appel \u00e0 lui? C'est possible?\r\n*** enfin Jo\u00ebl, c'est aussi une question centrale.... pourquoi Sepp Blatter fait \u00e7a.... maintenant?! alors que \u00e7a aurait d\u00fb rester confidentiel.....\r\n(d\u00e9bat Yves Nidegger st GE - Samuel Bendahan ST Lau??) Pratiques courantes du DFAE... acceptable de la part d'un gouvernement? Alors qu'en 2015, la FIFA faisait bcp parler d'elle pour corruption et manque de transparence... on en d\u00e9bat avec\r\n SLV Yves Nidegger, CN UDC GE\r\n SLV Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste VD et \u00e9conomiste\r\nBendahan\r\n- r\u00e9v\u00e9lations de Blatter, r\u00e9action? La diplomatie suisse on l'a entendu s'est toujours appuy\u00e9e sur des r\u00e9seaux assez larges!\r\n- r\u00e9alpolitique... les pratiques de la diplomatie sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral cela reste discret... personne \u00e9tonn\u00e9 dans le milieu...\r\n- ce n'est pas du donnant-donnant... mais une question de patriotisme... le DFAE dit qu'il s'adressait au citoyen Blatter!\r\n- cet accord au moment o\u00f9 la pression est maximale sur Blatter et la FIFA... 2015!... \u00e7a expliquerait pourquoi l'organisation a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la justice suisse? (C'\u00e9tait la grande question: pourquoi les US interviennent et pas la Suisse?)\r\n- Sepp Blatter a-t-il obtenu une sorte de protection officielle? On se souvient des mots d'Ueli Maurer au congr\u00e8s qui verra sa r\u00e9\u00e9lation...  Lieber Sepp, mein Freund Sepp.... \r\n- pointe de l'iceberg? Joel Robert nous disait que logiquement il a bien d\u00fb avoir d'autres mandats quand il \u00e9tait au sommet de sa gloire...\r\nNidegger\r\n- d\u00e9fendable de la part du CF? en 2015 en plus alors que l'\u00e9taux se ressert sur Blatter et la FIFA?\r\n- real politique se joue de la morale et de l'\u00e9thique?\r\n- en contre-partie, \u00e7a expliquerait pourquoi la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 cl\u00e9mente avec la FIFA et n'a pas ouvert des enqu\u00eates avant l'attaque des US?\r\n- catastrophique en terme d'image et de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour le CF!\r\n- le DFAE reconnait... parce qu'il n'a pas le choix... mais \u00e7a reste tr\u00e8s embarrassant non?\r\n-\tProposer un poste d'ambassadeur du football africain a un dictateur (interdiction du jogging de peur des r\u00e9volutions, violences militaires, confiscation de la d\u00e9mocratie, prison \u00e0 vie pour les opposants) . comique, \u00e0 l'heure ou la FIFA doit redorer  son image, et \u00e0 l'heure ou la suisse redoute comme la peste d'\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la FIFA !! \r\n-\tImaginable que Blatter ait un visa diplomatique ?? qu'il ait fait d'autres missions ??", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647248", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sepp Blatter investi d'une mission secr\u00e8te par le DFAE / FOR_2016-04-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Dans son livre qui para\u00eet ce jeudi, l'ex-patron de la FIFA Sepp Blatter affirme qu\u2019en 2015, le DFAE lui a bel et bien demand\u00e9 de tenter d'\u00e9carter du pouvoir le pr\u00e9sident du Burundi Pierre Kurunziza pour \u00e9viter un bain de sang."], "variantIds": ["ece-7647248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T15:15:27Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nOui, et on commence ce forum avec Sepp Blatter, cet espion de milice Val\u00e9rie dans un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nCoup de t\u00e9l\u00e9phone d'avril 2015, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves, Yves Rossier ont tent\u00e9 d'intervenir dans le destin du pr\u00e9sident du Burundi, Pierre couronne 10 \u00e0 l'id\u00e9e \u00e9tait de lui proposer un poste d'ambassadeur du football pour l'Afrique, poste qu'il a d\u00e9clin\u00e9 c'est Sepp Blatter lui- m\u00eame qui est \u00e0 l'origine de ces d\u00e9clarations, confirm\u00e9es par le DFAE et il semble que l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA ne soit pas le seul \u00e0 avoir un CDD, un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Muriel amant vous avez contact\u00e9 d'anciens ambassadeurs contacter des non- diplomates, h\u00e9 bien c'est courant m\u00eame si pas totalement avouable, oui, c'est un travail en zone grise la partie immerg\u00e9e de l'iceberg de la diplomatie suisse, dont une partie du voile se l\u00e8ve aujourd'hui c'est qu'on a parfois affaire \u00e0 des personnes, pas tout \u00e0 fait recommandables dans cette zone grise des gens troubles lorsqu'il s'agit de r\u00e9soudre un probl\u00e8me comme une crise humanitaire ou une prise d'otages par exemple au DFAE, on se demande qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de traiter avec les parties engag\u00e9es tous les canaux possibles et imaginables sont envisag\u00e9s, ce sont parfois des chercheurs parfois des hommes d'affaires parfois des facilitateurs plus ou moins avouables, qui ont des contacts privil\u00e9gi\u00e9s sur place, on les utilise comme facteurs pour faire passer des messages parfois pour conclure des accords que le gouvernement suisse ne peut pas se permet d'assumer certains appellent \u00e7a de la diplomatie cr\u00e9ative, d'autres de la diplomatie secr\u00e8te, bref, sortir du Manuel du bon diplomate, la question qui se pose, Muriel, c'est celle du retour d'ascenseur oui effectivement, alors les habitu\u00e9s de ce genre de dossiers sont presque surpris quand on leur pose cette question : ils sont tr\u00e8s clairs dans leur discours, quand on demande un non- diplomates d'intervenir, ce n'est pas du donnant-donnant pour un ancien ambassadeur, c'est une question de patriotisme, Yves Rossier, repris contact avec le citoyen, Blatter pour qu'il rende service \u00e0 son pays, selon un ancien diplomate qui l'a fait, la Suisse a tent\u00e9 sa chance avec l'un de ses concitoyens les plus connus dans le monde, parce que tous connaissent Sepp Blatter, ce qui est loin d'\u00eatre le cas du pr\u00e9sident suisse ou du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a montre la puissance de la FIFA, conclut un proche du dossier, mais en terme d'image, c'est une affaire malheureuse, selon un ancien ambassadeur, car le doute subsistera toujours que le minist\u00e8re public aurait pu me ferait aura pu faire preuve de cl\u00e9mence envers lui pour services rendus, Muriel Malle amant Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait le volet politique c\u00f4t\u00e9 sportif Jo\u00ebl Robert le 1er point qui frappe dans cette affaire, c'est la date, hein, on parle pas, il y a 10 ans en arri\u00e8re, mai 2 2 il 15 et le moins qu'on puisse dire, Jo\u00ebl, c'est qu'en 2015, h\u00e9 bien on a beaucoup parl\u00e9 de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [88%] :\r\nOui, c'est l'ann\u00e9e horrible de Sepp Blatter qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mai pour un 5\u00e8me mandat qu'a d\u00fb d\u00e9missionner quelques jours plus tard, pourquoi, parce qu'avant cette fameuse \u00e9lection de son 5\u00e8me mandat il y a eu l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne tonitruante fracassant de la justice am\u00e9ricaine qui embarquent des gens du comit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e0 Z\u00fcrich au lac, quelques jours avant celle des buts qu'on appelle la grande affaire FIFA donc c'est dans cette situation -l\u00e0 que le DFAE contact Sepp Blatter mais avant cette date de 2015 depuis 2010, la FIFA est d\u00e9j\u00e0 dans la tourmente depuis l'attribution de la Coupe du monde au Qatar et \u00e0 la Russie, il y a des soup\u00e7ons de corruption des membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif doivent d\u00e9missionner le fameux rapport Garcia mais jamais publi\u00e9 ce juge qui se voulait ind\u00e9pendante claque la porte en d\u00e9cembre 2014 donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 la FIFA et Sepp Blatter se trouve dans une situation extr\u00eamement inconfortable, voil\u00e0 pour le concept g\u00e9opolitique et puis cette annonce aujourd'hui, ben nous fait comprendre beaucoup d'chose par exemple, quelques heures avant l'\u00e9lection de Sepp Blatter au mois de mai, il y a poliment horaire qui est assur\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, elle s'est juste en face de o\u00f9 se disent s'est disput\u00e9 oui c'est et je renvoie toujours les Maurer embrasser Sepp Blatter Mali bord mon cher Sepp apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'aujourd'hui, on comprend un petit peu mieux les rapports tr\u00e8s \u00e9troits entre les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors il y a une autre question, Jo\u00ebl hein est -ce qu'on est face \u00e0 un cas isol\u00e9 ou est -ce qu'on peut imaginer que le DFAE a fait appel \u00e0 Sepp Blatter avant d\u00e9j\u00e0 quand il \u00e9tait patron de la FIFA et au sommet de sa gloire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que personne le confirme officiellement pour l'instant on ne parle que de cette mission de 2015 mais il faut savoir que Sepp Blatter \u00e9tait pr\u00e9sident depuis 98 et l'de 98 \u00e0 2010 il \u00e9tait dans ses heures de gloire, si on peut parler Raincy jongler avec Obama dans le bureau ovale, il a rencontr\u00e9 la routine, il rencontrait encore Mandela c'est Mandela qui ne Z\u00fcrich et la Coupe du monde qu'il avait acc\u00e8s \u00e0 tous les grands du monde, il \u00e9tait aussi membre du CIO, donc avec \u00e7a, il a un carnet d'adresses, peut-\u00eatre le carnet d'adresses le plus le plus prolixe histoire voit presque vous, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est certain, mais en tout cas meilleur que les politiciens meilleur et plus int\u00e9ressant que tous les que tous les chefs d'entreprise \u00e9galement, donc moi j'ai de la peine \u00e0 croire que Sepp Blatter n'effectue une mission franchement politique ou m\u00eame \u00e9conomiques parce qu'il avait acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 tout le monde, \u00e7a c'est vraiment quand m\u00eame une question qu'une fois, il faudra r\u00e9soudre, et puis aussi dans le l'entourage de Sepp Blatter proches que j'ai contact\u00e9 aujourd'hui, on est vraiment surpris parce qu'il \u00e9tait rest\u00e9 totalement secret jusqu'\u00e0 aujourd'hui, enfin jusqu'\u00e0 hier et cette annonce dans le Blick h\u00e9 bien Sepp Blatter n'est pratiquement parl\u00e9 \u00e0 personne de ses missions secr\u00e8tes de ces missions commandos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [90%] :\r\nEst-ce que d'autres instances Jo\u00ebl que le DFAE pourraient avoir fait appel \u00e0 lui, est -ce que \u00e7a c'est possible oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [88%] :\r\nOui, c'est possible mais je une information formellement 99 l'\u00e9quipe de Sion, qui cherchait avant les Jeux olympiques et qui finalement sont all\u00e9s \u00e0 Turin avait demand\u00e9 \u00e0 Sepp Blatter en tant que membre de CO, de contacter, encore une fois les membres africains du CIO pour qu'ils votent en faveur de \u00e7a, c'est du lobbying au niveau du CIO et d'apr\u00e8s mes informations, Sepp Blatter n'est pas vraiment mener \u00e0 bien sa mission, donc oui il y a eu d'autres demandes qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 par le DFAE en direction de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [83%] :\r\nDerni\u00e8re question centrale avec vous, Jo\u00ebl pourquoi Sepp Blatter fait \u00e7a maintenant alors que je ne vous dit hein, \u00e7a aurait d\u00fb rester confidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [85%] :\r\nFaut pas oublier qu'Sepp Blatter est toujours suspendu 8 ans de toute comp\u00e9tition officielle, il a fait appel devant le TAS a un gros 20, sentiment d'injustice, de la part de Sepp Blatter, qui ne se sent pas soutenu par les personnes \u00e0 qui la donne un coup de main finalement et, l\u00e0, il vise clairement les personnes politiques lors de l'\u00e9lection de Johnny Fantino en f\u00e9vrier dernier lors du congr\u00e8s, FIFA, il n'y a pas eu un seul mot pour Sepp Blatter, il y a juste candidat sud- africain car remercier vaguement Sepp Blatter, on avait l'impression que le mois Sepp Blatter \u00e9tait honni lors de ce congr\u00e8s, \u00e7a je sais personnellement que \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal \u00e0 Sepp Blatter et s'est senti humili\u00e9 frustr\u00e9, puis voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu de de vengeance de la part de Sepp Blatter, en tout cas c'est calcul\u00e9, il a aussi \u00e9gratign\u00e9 Sarkozy, il a aussi \u00e9gratign\u00e9 Platini ces derni\u00e8res semaines, l\u00e0 il \u00e9gratigne quand m\u00eame assez s\u00e9v\u00e8rement le DFAE avec, avec cette annonce voil\u00e0 Sepp Blatter n'a peut-\u00eatre pas fini de surprendre peut-\u00eatre qu'au d\u00e9but de sa mort, un peu plus de de la carri\u00e8re en sous- marin de Sepp Blatter, en tant que pr\u00e9sident de la FIFA et membre du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [85%] :\r\nJo\u00ebl Robert votre \u00e9clairage Jo\u00ebl Robert notre rubrique sportive de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste - Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27061E27-E35D-44D9-94CD-FD03AD828A1E", "internalArchiveId": "27061E27-E35D-44D9-94CD-FD03AD828A1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan;J\u00f6rg Gasser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et futur secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales; Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse;Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC;TervelGR;Yves Ubelmann, cofondateur de la start-up Iconem\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/ MULTI EXPORTATION D'ARMES PA Reprise 22h30) La Suisse pourra donc exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Yemen: montant de ces exportations 178 millions de francs! Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a d\u00e9cid\u00e9 hier. Concr\u00e8tement Il s'agit  de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9riennes, notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite. Il a, par contre, refus\u00e9 des contrats pour des armes de petit calibre ou des grenades....le sujet est sensible, l'exportation d'armes vers ces pays du Golfe embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis des semaines, Chrystel Domenjoz\r\n  57''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 200 millions de francs de contrats pour une cinquantaine d'entreprises suisses. De l'autre, la situation sur place: la Suisse a suspendu en mai dernier ses livraisons vers l'Arabie Saoudite, qui m\u00e8ne des bombardements au Yemen. Une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat qui a cr\u00e9\u00e9 des bisbilles entre les deux ministres PLR. Johann Schneider Ammann d\u00e9fendant la place \u00e9conomique, Didier Burkhalter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9.  D'accord pour exporter vers l'Arabie Saoudite, le Bahrein, l'Egypte et les Emirats Arabes Unis pour 178 millions de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, car il n'y a, je cite \"pas de raison de supposer qu'il soit utilis\u00e9 dans les hostilit\u00e9s au Yemen\". Pas question par contre d'autoriser l'envoi d'armes de petit calibre ou de grenades \u00e0 main, le risque d'une utilisation dans le conflit \u00e9tant trop grand. Ce sont l\u00e0 16 millions de contrat qui passent \u00e0 la trappe. Un exercice d'appr\u00e9ciation au cas par cas qui contente l'industrie d'armement et ses d\u00e9fenseurs sous la Coupole. Mais ne convainc pas du tout les ONG et la gauche.))\r\n(15/ MULTI EXPORTATION D'ARMES ITV FRIDEZ) .....ne convaint m\u00eame pas du tout la gauche, pour le PS c'est une d\u00e9cision irresponsable et indigne de la Suisse. Pierre Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien.\r\n  SON 51''\r\nPierre-Alain Fridez avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(06/ ACCORD EPFL-MERCK SERONO ITV REYNARD) *************L'EPFL a sign\u00e9 un contrat qui accorde  \u00e0 Merck Serono un droit de regard ET un droit de veto sur les travaux de ses chercheurs.\r\nC'est  l'\u00e9mission Rundschau de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier.  Ce contrat, sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer et par le patron de Merck Serono, concerne le financement de 3 chaires pour  un montant 12,5 millions de francs. Une nouvelle atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance des chercheurs, pour Mathias Reynard , conseiller national socialiste valaisan\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(03/ NV SECRETAIRE D'ETAT AUX Q. FINANCIERES ITV GASSER) Il s'appelle J\u00f6rg Gasser, et il est le futur secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales. Actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, cet Obwaldien de 46 ans,  succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Watteville d\u00e8s le mois de juillet. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier. L'uniformisation de la fiscalit\u00e9 des multinationales, \u00e0 travers le projet BEPS, sera un de ses premiers gros dossiers. Des standards internationaux que la Suisse devra reprendre, mais  pas question de faire du z\u00e8le. J\u00f6rg Gasser.\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/IMPACT PRISE POUVOIR UDC DANS NOMBREUSES SOC. FAITIERES PI) *************\u00e7a peut surprendre,  depuis le week-end dernier, les propri\u00e9taires fonciers al\u00e9maniques - la HEV -s' engagent dans la campagne contre la r\u00e9forme de l'asile....\r\nDans les faits c'est une strat\u00e9gie de l'UDC qui pr\u00e9side cette  f\u00e9d\u00e9ration et qui est repr\u00e9sent\u00e9e en nombre dans son comit\u00e9. Le parti est aussi \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante USAM, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers. Des positions strat\u00e9giques int\u00e9ressantes pour l'UDC qui peut, via ces grandes fa\u00eeti\u00e8res, gagner en influence sur la d\u00e9mocratie directe,  explications Alexandra Richard \r\n  1'25\r\n((Elles sont riches et influentes... lors des campagnes de votations, mais aussi pendant les proc\u00e9dures de consultation ou dans le travail de lobbying. Prendre le pouvoir dans des fa\u00eeti\u00e8res comme l'USAM ou la HEV, c'est strat\u00e9giquement int\u00e9ressant pour un parti. Et l'UDC occupe, plus qu'avant, ces postes cl\u00e9s... Le constat du politologue, Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse:\r\nSON\r\nParler de strat\u00e9gie politique, c'est excessif, selon Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC. Ce serait plut\u00f4t le fait d'un mouvement naturel. Mais il reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat pour un parti d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ces associations \u00e9conomiques:\r\nSON\r\nDes int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s. Pour les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques: des voix pr\u00e9cieuses au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Et pour un parti: l'acc\u00e8s \u00e0 davantage de moyens et d'influence sur la d\u00e9mocratie directe.))\r\n(terroriste) ************La Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France... \r\nLa mesure \u00e9tait en vigueur depuis deux mois pour emp\u00e9cher un \u00e9ventuel afflux de migrants en provenance de \"la jungle\", comme on nomme le camp de Calais tout au nord de la France. Les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront remplac\u00e9s par des contr\u00f4les cibl\u00e9s et mobiles. Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e \"d'\u00e9trange\" par le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve.\r\n(18/ NORVEGE BREIVIK GAGNE SON PROCES PA) ***********Coup de tonnerre hier en Norv\u00e8ge avec le jugement favorable \u00e0 Anders Behring Breivik...\r\nLe terroriste d'extr\u00eame-droite, qui a massacr\u00e9 77 personnes,  en juillet 2011 \u00e0 Oslo et sur l'\u00efle d'Ut\u00f8ya, poursuivait l'Etat norv\u00e9gien en raison  de ses conditions de d\u00e9tention qu'il juge inhumaines....et surprise,  Il a en partie obtenu gain de cause devant la Cour.... A Oslo, Gr\u00e9gory Tervel.\r\n  55''\r\n((A la surprise g\u00e9n\u00e9rale ici en Norv\u00e8ge, la Cour a donn\u00e9 raison \u00e0 l'avocat d'Anders Behring Breivik, qui soutenait que le r\u00e9gime de d\u00e9tention en isolement de son client \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9. Elle a ainsi estim\u00e9 que la dur\u00e9e de l'isolement, pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es, le manque de mesures de compensation, les rares possibilit\u00e9s de s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et les fouilles d\u00e9nud\u00e9es et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es constituent dans l'ensemble un traitement d\u00e9gradant au sens de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nL'Etat norv\u00e9gien va donc devoir modifier le r\u00e9gime de d\u00e9tention de son prisonnier le plus surveill\u00e9 et le plus co\u00fbteux, pour lui offrir davantage de socialisation, avec d'autres d\u00e9tenus par exemple. Le terroriste d'extr\u00eame-droite avait surtout r\u00e9clam\u00e9 lors du proc\u00e8s le mois dernier de pouvoir \u00e9tablir des relations avec ses sympathisants. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi sur ce point, la Cour ayant jug\u00e9 que les restrictions \u00e0 son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e sont justifi\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(VW) Racheter 500'000 v\u00e9hicules vendus aux Etats-Unis avec le fameux moteur diesel truqu\u00e9. VW et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auraient  trouv\u00e9 un accord, selon des sources proches du dossier. Le constructeur allemand, accus\u00e9 d'avoir fauss\u00e9 les r\u00e9sulats des tests pollution de plusieurs de ses mod\u00e8les diesel accepterait donc de racheter jusqu'\u00e0 500'000 v\u00e9hicules concern\u00e9s, pour 5000 dollars pi\u00e8ce...\r\n(11/ UE ACCUSE GOOGLE D'ABUS DE POSITION DOMINANTE PA) **********Google abuse de sa position dominante avec son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd. \r\nune accusation sign\u00e9e: Commission europ\u00e9enne. pour Bruxelles le groupe am\u00e9ricain prive les consommateurs d'un choix plus large d'applications et de services mobiles.  Et Selon cette enqu\u00eate, ouverte il y a plus d'une ann\u00e9e,  Il freine aussi l'innovation des autres acteurs, violant ainsi les r\u00e8gles de concurrence dans l'Union europ\u00e9enne. Google, qui conteste ces accusations, a d\u00e9sormais trois mois pour prouver sa bonne foi, mais pour les plaignants la d\u00e9cision de Bruxelles est d\u00e9cisine... Olivier Schorderet, \r\n  MAG 52''\r\n((Microsoft, Nokia ou encore Oracle accusent Google d'imposer aux fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles et de tablettes l'installation pr\u00e9alable des applications Google Search et Google Chrome. Logiciel libre, Andro\u00efd -qui \u00e9quipe aujourd'hui 80% des smartphones- permet aux fabricants de concevoir et utiliser leurs propres logiciels. Mais la grande majorit\u00e9 des smartpones europ\u00e9ens int\u00e8grent un ensemble standard d'applications faisant l'objet d'une licence accord\u00e9e par Google. La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine accorderait aussi des incitations financi\u00e8res aux fabricants et autres op\u00e9rateurs, \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9-installent en exclusivit\u00e9 Google Search. Si condamn\u00e9, Google pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 d'une amende allant jusqu'\u00e0 10% de son chiffre d'affaires, soit plus de 7 milliards de francs. C'est le deuxi\u00e8me acte d'accusation en douze mois envoy\u00e9 par Bruxelles: en avril 2015, c'\u00e9tait pour abus de position dominante dans la recherche sur internet. Des accusations r\u00e9fut\u00e9s alors par Google, qui attend toujours le verdict de la Commission europ\u00e9enne.))\r\n(D5/RECONSTRUCTION DE PALMYRE ITV UBELMANN) ************Une r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre install\u00e9e \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres:\r\nNon ce n'est pas un mirage, mais une r\u00e9alit\u00e9 depuis  mardi. Ce sont des arch\u00e9ologues anglo-saxons qui ont  utilis\u00e9 l'impression 3D pour faire revivre ce monument d\u00e9truit par le groupe Etat islamique. Mais  l'id\u00e9e d'utiliser cette technologie pour reconstruire le site antique ne s\u00e9duit pas certains experts.....comme Yves Ubelmann, il  a \u00e9t\u00e9 le premier expert \u00e9tranger \u00e0 visiter le site syrien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il y a moins d'un mois...il est \u00e9galement  le co-fondateur d'une  start-up charg\u00e9e de cartographier les r\u00e9centes destructions. \r\n  MAG 1'35\r\nPropos recueillis par Renaud Malik\r\n(m\u00e9t\u00e9o) *************il va faire beau encore ce matin, \u00e0 part quelques voiles nuageux et bancs de brouillard, \u00e7a se g\u00e2te progressivement cet apr\u00e8s-midi avec de plus en plus de nuages, mais le temps restera sec...les pr\u00e9cipitations arriveront la nuit prochaine avec une limite pluie-neige vers 2000m...ce matin 5\u00b0, 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, jusqu'\u00e0 22 en Valais....demain le temps restera gris et humide avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies possibles: 17\u00b0 au maximum...net rafra\u00eechissement samedi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Cette journ\u00e9e de jeudi sera encore sous le signe du soleil, mais un soleil de plus en plus voil\u00e9. Les\r\ntemp\u00e9ratures seront agr\u00e9ables, 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e sur le Plateau, jusqu'\u00e0 22\u00b0 en Valais.\r\nDemain vendredi beaucoup plus de nuages en vue, mais quelques \u00e9claircies pourraient tout de\r\nm\u00eame r\u00e9sister r\u00e9gionalement, notamment sur la r\u00e9gion des trois lacs et en Valais central. Sous ces\r\nnuages demain matin le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec. Une ou deux gouttes seront possibles entre\r\nle L\u00e9man et le Chablais. Le risque d'averse augmentera l'apr\u00e8s-midi sur le relief. C'est dans la nuit de\r\nvendredi \u00e0 samedi que les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu se g\u00e9n\u00e9raliser. Samedi la neige s'abaissera\r\nde 1700 \u00e0 1200m et dimanche les flocons pourront descendre jusque vers 600m. Ce temps froid\r\npou la saison pourrait bien nous accompagner jusqu'\u00e0 mercredi", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7647231", "ece-7647216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:44:57Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, cette Journal de sentiments du mat\u00e9riel de guerre suisse pour des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son feu Vert, irresponsable et indigne de notre pays pour la gauche et les ONG, l'argent n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas d'odeur, c'est contribuer \u00e0 l'embrasement de la r\u00e9gion et soutenir l'\u00e9tiquetage sur ceux en place nous dira le conseiller national Pierre Alain Fridez, les chercheurs sont -ils en train de perdre leur ind\u00e9pendance, c'est la crainte que soul\u00e8ve l'accord sign\u00e9 entre les PFL et Merck c'est Renault, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, c'est encore le citoyen qui finance et aux \u00e9coles, on est en droit d'en attendre, transparence et ind\u00e9pendance selon Marca s'Reynard, conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nEt c'est une question qui se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 la densification s'acc\u00e9l\u00e8re en milieu urbain, quelle l'importance accord\u00e9e aux espaces verts dans nos villes Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Philippe Curdi il est professeur \u00e0 l'institut agricole de l'\u00c9tat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nComment une r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre, se retrouvent \u00e0 Trafalgar Square \u00e0 Londres r\u00e9ponse 3D, pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, selon certains experts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nLes commissions de coordination du CIO s'est rendu \u00e0 Rio, la semaine derni\u00e8re pour sa 10\u00e8me et derni\u00e8re visite avant les Jeux Olympiques qui commencent dans moins de 4 mois, une commission qui a rendu un rapport tr\u00e8s positif sur le degr\u00e9 de pr\u00e9paration de la ville, l'enthousiasme, on le verra partag\u00e9e par St\u00e9phane Trisconi, qu'on retrouvera dans ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [98%] :\r\nLa Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nPourra donc exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men, montant de ces exportations 178 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, hier, alors, concr\u00e8tement, il s'agit de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite, il a par contre refus\u00e9 des contrats pour des armes de petit calibre ou de grenades, le sujet est sensible : l'exportation d'armes vers ces pays du Golfe embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis des semaines, Chrystel dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 200 millions de francs de contrats pour une cinquantaine d'entreprises suisses de l'autre, la situation sur place, la Suisse a suspendu en mai dernier, ses livraisons vers l'Arabie Saoudite qui m\u00e8ne des bombardements au Y\u00e9men une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats qui a cr\u00e9\u00e9 des bisbilles entre les 2 ministres PLR Johann Schneider- Ammann d\u00e9fendant la place \u00e9conomique Didier Burkhalter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9 : d'accord pour exporter vers l'Arabie Saoudite, le Bahre\u00efn, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes unis pour 178 millions de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne car il n'y a, je cite : pas de raison de supposer qu'ils soit utilis\u00e9 dans les hostilit\u00e9s au Y\u00e9men : pas question, par contre, d'autoriser l'envoi d'armes de petit calibre, de grenades, le risque d'une utilisation dans le conflit \u00e9tant trop grand, ce sont l\u00e0 16 millions de contrat qui passent \u00e0 la trappe, un exercice d'appr\u00e9ciation au cas par cas qui contente l'industrie d'armement et ses d\u00e9fenseurs sous la Coupole, mais ne convainc pas du tout, les ONG et la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nNon, ne quand m\u00eame pas du tout du tout la gauche pour le PS, c'est une d\u00e9cision irresponsable et indigne de la Suisse, Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [88%] :\r\nOn est en train de parler de de pays qui sont dans ce qu'on appelle l'arc de crise, la guerre, faire un jeu o\u00f9 on a en fait des droits de l'homme, qui sont r\u00e9guli\u00e8rement bafou\u00e9s dans ces r\u00e9gions, et malgr\u00e9, bah on exporte en partant du principe que si on peut prouver que ce sera pas utiliser directement compte les populations dans un conflit, bah il y a pas de probl\u00e8me, donc je crois que l'argent n'a, n'a pas d'odeur tr\u00e8s clairement exporter des armes vers ces pays dont certains tous les pays sont des dictatures, c'est renforcer les pouvoirs en place, c'est cr\u00e9er les conditions de la poursuite de l'embrasement de cette r\u00e9gion et je crois que la Suisse a mieux \u00e0 faire, on a l'impression qu'au niveau de la diplomatie la la Suisse essaie d'offrir ses bons offices par exemple de l'Arabie S\u00e9oudite et l'Iran ou dans d'autres cas, pour tenter de de calmer des conflits pour moi, c'est clairement \u00e7a le r\u00f4le de la Suisse dans cette r\u00e9gion et en tout cas pas d'exporter des armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [88%] :\r\nUne Pierre-Alain Fridez avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [94%] :\r\nEt a sign\u00e9 un contrat qui accorde \u00e0 Merck Serono un droit de regard, et un droit de v\u00e9to sur les travaux de ses chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [90%] :\r\nC'est l'\u00e9mission ou de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier ce contrat sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de les PFL Patrick Aebischer, le patron de Merck c'est Renault concerne le financement de 3 chaires pour un montant de12,5 millions de francs une nouvelle atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance des chercheurs pour Mathias s'Reynard, conseiller national socialiste valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nBah, \u00e7a peut susciter certaines inqui\u00e9tudes, c'est pas la premi\u00e8re fois que des contrats \u00e0 Lyon les \u00e0 des entreprises qui, secteur priv\u00e9 sortent et o\u00f9 on a certains \u00e9l\u00e9ments des contrats qui posent probl\u00e8me, qui nous font craindre une perte d'ind\u00e9pendance de la recherche, pour nous, c'est vraiment \u00e7a, l'\u00e9l\u00e9ment central, on voit pas de probl\u00e8me fondamental \u00e0 ce que les PS travaille avec l'\u00e9conomie travaillent avec des entreprises et d'ailleurs une des volont\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a doit toujours se faire de fa\u00e7on transparente et \u00e7a doit toujours se faire en privil\u00e9giant l'ind\u00e9pendance de la recherche, ce qui nous pose probl\u00e8me aujourd'hui c'est que finalement, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, les raison par les citoyens par les fonds publics, c'est nous qui finan\u00e7ons les GPS, donc on est en droit d'attendre de la transparence de l'int\u00e9grit\u00e9 de l'ind\u00e9pendance de la recherche, et pas des recherches qui soient influenc\u00e9s par des objectifs d'entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker : il s'appelle il y a Gasser et il est le futur secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances cet Obwaldien de 46 ans, succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Watteville d\u00e8s le mois de juillet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier l'uniformisation de la fiscalit\u00e9 des multinationales \u00e0 travers le projet b\u00eate : ce sera un de ses premiers gros dossiers des standards internationaux que la Suisse devra reprendre mais pas question de faire du z\u00e8le ailleurs Gasser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors il y a quelques crit\u00e8res qui doivent \u00eatre maintenus, qui doivent \u00eatre mis dans ce dossier, et si \u00e7a, c'est le cas, la Suisse n'a pas besoin d'\u00eatre un leader nettoiera peut-\u00eatre conforme si la conformit\u00e9 exige qu'on a, d'une mani\u00e8re ou d'une autre un leader parce qu'on est aussi une situation d'extr\u00eame en particulier vis-\u00e0-vis des autres pays dans ce cas -l\u00e0, oui, une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, non, il faut \u00eatre conforme au niveau international et puis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [93%] :\r\nSurvient un peu votre parcours CICR zones de conflit, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur ad int\u00e9rim de l'ODM aussi l\u00e0 aussi dans une p\u00e9riode de crise, \u00e7a veut dire que les les march\u00e9s financiers aujourd'hui sont en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [81%] :\r\nNon, on se trouve plus dans une situation de guerre, vous avez dit pas du tout, on n'est jamais la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [98%] :\r\nNew-York Gasser avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [92%] :\r\n\u00e7a peut surprendre depuis le week- end dernier, les propri\u00e9taires fonciers al\u00e9maniques, la HEV s'engage dans la campagne contre la r\u00e9forme de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [94%] :\r\nOui, dans les faits, c'est une strat\u00e9gie de l'UDC, qui pr\u00e9side cette f\u00e9d\u00e9ration et qui est repr\u00e9sent\u00e9e en nombre dans son comit\u00e9 le parti est aussi \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante USAM l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, des positions strat\u00e9giques int\u00e9ressantes pour l'UDC qui peut via ces grandes fa\u00eeti\u00e8res gagner en influence sur la d\u00e9mocratie directe, explications Alexandra Richard elles sont riches et un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [93%] :\r\nCliente lors des campagnes de votations mais aussi pendant les proc\u00e9dures de consultation ou dans le travail de lobbying, prendre le pouvoir dans des fa\u00eeti\u00e8res comme l'USAM ou la HEV, c'est strat\u00e9giquement int\u00e9ressant pour un parti et l'UDC occupe plus qu'avant ces postes cl\u00e9s, c'est le constat du politologue Marc B\u00fchlmann, directeur de l'ann\u00e9e politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [82%] :\r\nSi on garde un petit peu l'histoire, les 2 associations s'\u00e9taient toujours assez clairement dans les mains du PLR donc ce changement \u00e0 la t\u00eate des citations sur \u00e7a pourrait \u00eatre lu comme que l'UDC veut prendre un petit peu de pouvoir de ces associations, pour avoir l'influence sur la d\u00e9mocratie directe, donc \u00e7a pourrait carr\u00e9ment \u00eatre une strat\u00e9gie politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [93%] :\r\nUn parler de strat\u00e9gie politique, c'est excessif, selon Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, ce serait plut\u00f4t le fait d'un mouvement naturel, mais il reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat pour un parti, d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sents dans ces associations \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:07) [86%] :\r\nC'est clair, on peut aussi apporter les int\u00e9r\u00eats de l'UDC aussi dans d'autres organisations que l'UDC on soit tout \u00e0 fait \u00e9vident, et on a certainement aussi des parall\u00e8les \u00e9tait programmatiques entre l'UDC et des th\u00e8mes d'organisation qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [96%] :\r\nDes int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s pour les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques des voix pr\u00e9cieuses au parlement f\u00e9d\u00e9ral et pour un parti, l'acc\u00e8s \u00e0 davantage de moyens et d'influence sur la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [98%] :\r\nLa Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [92%] :\r\nOui, la mesure \u00e9tait en vigueur depuis 2 mois pour emp\u00eacher un \u00e9ventuel afflux de migrants en provenance de la jungle, comme on nomme un le camp de Calais, tout au nord de la France, les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront remplac\u00e9s par des contr\u00f4les cibl\u00e9s et mobiles, une d\u00e9cision qualifi\u00e9e d'\u00eatre tranch\u00e9e par le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [99%] :\r\nCoup de tonnerre hier en Norv\u00e8ge avec le jugement favorable \u00e0 Anders Behring Breivik. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [94%] :\r\nLe terroriste d'extr\u00eame- droite qui a massacr\u00e9 77 personnes en juillet 2011 \u00e0 Oslo et sur l'\u00eele d'Utoeya poursuivait l'\u00c9tat norv\u00e9gien en raison de ses conditions de d\u00e9tention qu'il juge inhumaines et, surprise, il a en partie obtenu gain de cause devant la cour, \u00e0 Oslo, Gr\u00e9gory Tervel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [95%] :\r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale ici en Norv\u00e8ge, la Cour a donn\u00e9 raison \u00e0 l'avocat d'Anders Behring Breivik, qui soutenait que le r\u00e9gime de d\u00e9tention en isolement de son client \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9, elle a ainsi estim\u00e9 que la dur\u00e9e de l'isolement pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es, le manque de mesures de compensation, les rares possibilit\u00e9s de s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les fouilles d\u00e9nud\u00e9es a r\u00e9p\u00e9t\u00e9es constituent dans l'ensemble un traitement d\u00e9gradant au sens de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'\u00c9tat norv\u00e9gien va donc devoir modifier le r\u00e9gime de d\u00e9tention de son prisonnier le plus surveill\u00e9 et le plus co\u00fbteux pour lui offrir davantage de socialisation avec d'autres d\u00e9tenus par exemple le terroriste d'extr\u00eame- droite avait surtout r\u00e9clam\u00e9 lors du proc\u00e8s le mois dernier de pouvoir \u00e9tablir des relations avec ses sympathisants, il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi sur ce point, la Cour ayant jug\u00e9 que les restrictions \u00e0 son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e sont justifi\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9 merveille pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [96%] :\r\nRacheter 500000 v\u00e9hicules vendus aux \u00c9tats-Unis avec le fameux moteur Diesel truqu\u00e9 vv les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auraient trouv\u00e9 un accord, selon des sources proches du dossier, le constructeur allemand, accus\u00e9 d'avoir fauss\u00e9 les r\u00e9sultats des tests pollution de plusieurs de ses mod\u00e8les Diesel accepterait donc de racheter jusqu'\u00e0 500000 v\u00e9hicules concern\u00e9s pour le prix de 5000 dollars pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [98%] :\r\nGoogle abuse de sa position dominante, avec son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [95%] :\r\nOui, une accusation sign\u00e9e Commission europ\u00e9enne pour Bruxelles, le groupe am\u00e9ricain prive les consommateurs d'un choix plus large d'applications et de services mobiles, selon cette enqu\u00eate, ouverte il y a plus d'une ann\u00e9e Il freine aussi l'innovation des autres acteurs, violant ainsi les r\u00e8gles de concurrence dans l'Union europ\u00e9enne, Google, qui conteste ces accusations, a d\u00e9sormais 3 mois pour prouver sa bonne foi, mais pour les plaignants, la d\u00e9cision de Bruxelles est d\u00e9cisive olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [95%] :\r\nMicrosoft, Nokia ou encore Oracle accuse Google d'imposer aux fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles et de tablettes l'installation pr\u00e9alable des applications Google Search et Google Chrome logiciel libre Andro\u00efd, qui \u00e9quipe aujourd'hui 80 pourcent des des smartphones permettent aux fabricants de concevoir et utiliser leurs propres logiciels, mais la grande majorit\u00e9 des smartphones europ\u00e9ens int\u00e8grent un ensemble standard d'applications faisant l'objet d'une licence accord\u00e9e par Google, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine accorderait aussi des incitations financi\u00e8res aux on et autres op\u00e9rateurs \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9- installent en exclusivit\u00e9 Google Search si condamn\u00e9 Google pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 d'une amende allant jusqu'\u00e0 10 pourcent de de son chiffre d'affaires, soit plus de 7 milliards de francs, c'est le 2\u00e8me acte d'accusation 12 mois envoy\u00e9 par Bruxelles en avril 2015, c'\u00e9tait pour abus de position dominante dans la recherche sur Internet, des accusations r\u00e9fut\u00e9s alors par Google, qui attend toujours le verdict de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [94%] :\r\nUne r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre, install\u00e9e \u00e0 Trafalgar Square \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [97%] :\r\nNon, ce n'est pas un mirage mais une r\u00e9alit\u00e9 depuis mardi, ce sont des arch\u00e9ologues anglo- saxons qui ont utilis\u00e9 l'impression 3D pour faire revivre ce monument d\u00e9truit par le groupe \u00c9tat islamique, mais l'id\u00e9e d'utiliser cette technologie pour reconstruire le site antique ne s\u00e9duit pas certains experts comme Yves Ubelmann il a \u00e9t\u00e9 le premier expert \u00e9tranger \u00e0 visiter le site syrien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il y a moins d'un mois, il est \u00e9galement le co- fondateur d'une Start-Up charg\u00e9e de cartographier les r\u00e9centes destructions. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:47) [86%] :\r\nCe qui \u00e9tait important pour nous c'est de documenter un \u00e9tat de Palmyre, juste apr\u00e8s les d\u00e9parts de Daesh parce qu'on a besoin de savoir, \u00e0 travers ce travail exactement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 sur le site, donc avant que les soldats ou que les arch\u00e9ologues ou que les restaurateurs commencent \u00e0 travailler sur le site pour nous c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de faire un relev\u00e9 d'\u00c9tat qui document finalement une phase du cycle qui est cette phase de de destruction c'est impression g\u00e9n\u00e9rale, c'est que le site de Palmyre et toujours le site de panique, c'est-\u00e0-dire on a toujours ces perspectives extraordinaires de colonnades dans le d\u00e9sert, le site n'a pas \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9natur\u00e9es alors certaines zones ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s un comme respectivement le terme de belles ou le temps de mais disons que l'impression qu'on a quand on se prom\u00e8ne \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est une impression beaucoup moins catastrophiste que on peut en avoir dans les m\u00e9dias par exemple et on a vu aussi con, il y avait effectivement des pas mal de bloc sur les ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, qui sont conserv\u00e9s, donc on peut peut-\u00eatre imaginer effectivement un remontage de ces blocs qui n'aurait pas de sens de r\u00e9imprimer les choses d'autant que, on va compl\u00e8tement perdre l'authenticit\u00e9 du mat\u00e9riau et l'authenticit\u00e9 du d\u00e9cor, et voil\u00e0 que s'je pense que, effectivement, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 \u00e0 Londres, c'est une d\u00e9monstration technologique, la question qu'il faut se poser maintenant, c'est parce que cette t\u00e9moin sera technologique, elle trouve une application dans le cas de Palmyre ou pas, pour l'instant, on peut avoir des doutes parce qu'il reste beaucoup sur le terrain et finalement la r\u00e9alit\u00e9 plus positif que ce qu'on pouvait l'imaginer avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [97%] :\r\nLe journal de Sandra Zimmerli va faire beau encore ce matin par quelques voiles nuageux et quelques bancs de brouillard, \u00e7a va se g\u00e2ter progressivement cet apr\u00e8s- midi avec de plus en plus de nuages, mais le temps a priori va rester sec, les pr\u00e9cipitations n'arriveront que la nuit prochaine avec une limite pluie-neige vers 2000 m\u00e8tres temp\u00e9ratures ce matin 5 degr\u00e9s 18 au meilleur de la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 22 en Valais demain le temps va rester gris et humide, avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies possibles 17 au maximum, on annonce un Net rafra\u00eechissement pour samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509673", "internalArchiveId": "AA1604509676", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7667623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7667316.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Solar Impulse: Bertrand Piccard repart \u00e0 l'assaut de son tour du monde", "Crise migratoire: les naufrages continuent de faire des centaines de victimes", "Un contrat entre Merck et l'EPFL pose probl\u00e8me", "Mort du chanteur Prince: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "GE / Conflit syrien: entretien avec Staffan de Mistura, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie", "BE: Bienne d\u00e9die une de ses rues \u00e0 Roger Federer", "Des marques \u00e9chappent \u00e0 la chute des exportations \u00e9trang\u00e8res", "USA / Scandale VW: des personnes l\u00e9s\u00e9es vont \u00eatre indemnis\u00e9es", "L'ancien patron de la FIFA signe un livre avec des r\u00e9v\u00e9lations", "GE: la survie ou non des n\u00e9gociations sur le conflit syrien va \u00eatre connue", "Popularit\u00e9 d'Elizabeth II: la d\u00e9claration d'Isabelle Riv\u00e8re, biographe", "Angleterre: Elizabeth II f\u00eate ses 90 ans entour\u00e9e de son pays", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019avion solaire d'Andr\u00e9 Borschberg et de Bertrand Piccard s'envole apr\u00e8s neuf mois d'interruption forc\u00e9e.", "Des t\u00e9moignages font \u00e9tat d'un navire qui aurait coul\u00e9 avec 500 personnes \u00e0 son bord.", "Une clause de ce contrat dit que la fondation peut implicitement refuser la nomination d'un professeur.", "Le B\u00e2lois au palmar\u00e8s impressionnant est plus que jamais une ic\u00f4ne nationale.", "L'image de Rolex, par exemple, est rest\u00e9e forte et sa production l'est aussi.", "Volkswagen propose soit de racheter leur v\u00e9hicule, de le remettre aux normes \u00e0 ses frais ou alors de rembourser leur leasing.", "Sepp Blatter semble vouloir mettre en lumi\u00e8re certaines zones d'ombres.", "L'enjeu est le sort de plusieurs millions de Syriens qui sont pris dans la guerre.", "A Windsor, ils \u00e9taient des centaines \u00e0 patienter des heures pour voir leur souveraine."], "variantIds": ["ece-7588893", "ece-7588891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T22:20:02Z", "subTitles": ["19:30:01:18  19:30:16:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:19\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:20:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:00  19:30:23:05\r\n Bertrand Piccard d\u00e9colle d'Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n Le tour du monde \u00e9tait interrompu\r\n  par une pause forc\u00e9e de 9 mois.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:32:19\r\n  Roger Federer brandit la plaque\r\n    de rue \u00e0 son nom \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:30:33:00  19:30:34:16\r\n   Un fait rare pour un vivant.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:10\r\n    \"Jamais je ne pensais avoir\r\n    un tel privil\u00e8ge\", dit-il.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:40:16\r\n  Plan colossal pour VW aux USA.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:45:14\r\n  La marque est pr\u00eate \u00e0 indemniser\r\nou \u00e0 racheter des v\u00e9hicules en masse.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:49:13\r\n   On verra si le dossier avance\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:53:19\r\n    Sepp Blatter aide la Suisse\r\n     dans une mission secr\u00e8te.\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:58:11\r\n   Il devait offrir au pr\u00e9sident\r\nburundais un poste dans le football.\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:03:07\r\n La manoeuvre aurait eu pour but \r\nde l'inciter \u00e0 quitter le pouvoir.\r\n\r\n19:31:03:16  19:31:05:11\r\n   Moment crucial pour la Syrie.\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:09:14\r\n     L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU\r\nStaffan de Mistura est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:13:02\r\n  Il dira les espoirs qui restent\r\n      pour les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:14:23\r\n      Elizabeth II a 90 ans.\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:18:16\r\n  Elle incarne plusieurs \u00e9poques\r\n      de la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:31:18:21  19:31:22:00\r\n Elle ne perd rien de son pouvoir\r\n         de fascination,\r\n\r\n19:31:22:05  19:31:26:19\r\n  quand le Royaume-Uni h\u00e9site sur\r\nson destin en rapport avec l'Europe.\r\n\r\n19:31:28:20  19:31:35:19\r\n  Trois visages Suisses c\u00e9l\u00e8bres,\r\n  Bertrand Piccard, Roger Federer\r\n\r\n19:31:36:00  19:31:38:01\r\n         et Sepp Blatter.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:46:20\r\n        Prince est mort.\r\n\r\n19:31:51:14  19:31:55:00\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert inconscient \r\n  dans sa propri\u00e9t\u00e9 du Minnesota.\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:58:01\r\n   Nous y reviendrons plus tard.\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:02:15\r\n  Trois visages Suisses c\u00e9l\u00e8bres,\r\n  Bertrand Piccard, Roger Federer\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:04:06\r\n         et Sepp Blatter.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:04\r\n     Chacun marque d'actualit\u00e9\r\n         dans son domaine.\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:11:04\r\n     Bertrand Piccard repart\r\n \u00e0 l'assaut de son tour du monde,\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:15:06\r\n      avec Andr\u00e9 Borschberg,\r\napr\u00e8s 9 mois d'interruption forc\u00e9e.\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:21:03\r\n-A 18h00 en Suisse, Solar Impulse\r\n   quitte l'a\u00e9roport d'Hawaii.\r\n\r\n19:32:21:08  19:32:25:04\r\nAux commandes, Bertrand Piccard.\r\n    Direction San Francisco.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:30:19\r\n        Objectif: terminer\r\nle tour du globe en avion solaire.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:34:17\r\n -Jusqu'aux probl\u00e8mes de batterie,\r\n\r\n19:32:34:22  19:32:37:03\r\n    la premi\u00e8re partie du tour\r\n\r\n19:32:37:08  19:32:39:00\r\n      \u00e9tait un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:42:11\r\n       L'aventure continue:\r\n   on a gagn\u00e9 la 1\u00e8re mi-temps.\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:46:02\r\n     Il reste la 2\u00e8me mi-temps\r\n     avant la victoire finale.\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:48:22\r\n    -Depuis pr\u00e8s de 10 mois,\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:52:05\r\n   il ne se passe presque rien\r\n       sur l'\u00eele d'Hawaii.\r\n\r\n19:32:52:10  19:32:56:06\r\n   Les pilotes suisses ont d\u00fb\r\n interrompre leur tour du monde,\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:02\r\n      bloqu\u00e9s par la m\u00e9t\u00e9o\r\n  et des probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:05:07\r\nEn mars 2015, ils quittent Abu Dhabi\r\npour un tour du monde en 12 escales.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:06\r\n   Ils sont stopp\u00e9s \u00e0 Hawaii.\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:11:17\r\n Prochaine \u00e9tape: San Francisco\r\n puis le centre des Etats-Unis,\r\n\r\n19:33:11:22  19:33:16:05\r\n  New York, le Sud de l'Europe\r\n    et finalement Abu Dhabi.\r\n\r\n19:33:16:10  19:33:20:08\r\n     Apr\u00e8s la demi-r\u00e9ussite,\r\n ou le demi-\u00e9chec de l'an pass\u00e9,\r\n\r\n19:33:20:12  19:33:25:14\r\nil a fallu 20 mios suppl\u00e9mentaires\r\n    pour relancer l'aventure.\r\n\r\n19:33:25:20  19:33:28:20\r\nLes 150 employ\u00e9s de Solar Impulse\r\n           y croient.\r\n\r\n19:33:29:01  19:33:34:17\r\n   Ils ont chang\u00e9 les batteries\r\nendommag\u00e9es au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:33:35:13  19:33:38:08\r\n      -En concevant l'avion,\r\n\r\n19:33:38:12  19:33:40:17\r\n  on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas installer\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:43:18\r\n   un syst\u00e8me de refroidissement\r\n          des batteries.\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:52:04\r\n  On s'est approch\u00e9s des limites\r\n  de temp\u00e9rature des batteries.\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:56:02\r\n  -Avec cet avion exp\u00e9rimental,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o est cruciale.\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:00:05\r\nCet engin aussi gros qu'un Boeing\r\n    a le poids d'une voiture.\r\n\r\n19:34:00:10  19:34:02:18\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 capricieux\r\n        l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:05:12\r\n    Il ne r\u00e9siste ni au vent,\r\n         ni \u00e0 la pluie.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:08:23\r\n       Devant les pilotes,\r\n  encore de nombreux obstacles.\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:11:09\r\nIl reste \u00e0 traverser l'Atlantique.\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:15:06\r\n    Rien n'est encore gagn\u00e9\r\n dans l'aventure Solar Impulse.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:19:08\r\n     -Avoir une rue \u00e0 son nom\r\n     de son vivant est rare.\r\n\r\n19:34:19:12  19:34:22:02\r\n        Roger Federer est \r\n       une ic\u00f4ne nationale,\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:25:11\r\n  un des Suisses les plus connus\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:34:25:15  19:34:29:06\r\n       L'all\u00e9e Roger Federer\r\n      est inaugur\u00e9e \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:34:29:11  19:34:32:10\r\n Le champion \u00e9tait de bon humeur.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:16\r\n         -Federer entre\r\n  un peu plus dans l'histoire.\r\n\r\n19:34:38:21  19:34:42:10\r\n   Cette all\u00e9e \u00e0 son nom relie\r\nSwiss Tennis aux nouveaux stades.\r\n\r\n19:34:42:14  19:34:48:00\r\nUn Federer aujourd'hui disponible\r\n          et tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:52:06\r\n       -J'esp\u00e8re qu'on verra\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:54:00\r\n     de futurs champions ici.\r\n\r\n19:34:54:05  19:34:57:11\r\n  Dans cette all\u00e9e Roger-Federer.\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:01:01\r\n        Merci mille fois !\r\n\r\n19:35:01:12  19:35:05:21\r\n -Roger Federer reste num\u00e9ro un\r\n   dans le coeur des Suisses.\r\n\r\n19:35:06:02  19:35:12:05\r\n      L'inauguration cl\u00f4t \r\n      six ans de d\u00e9marche.\r\n\r\n19:35:13:12  19:35:16:03\r\n-Il a pass\u00e9 trois ann\u00e9es d\u00e9cisives\r\n\r\n19:35:16:08  19:35:17:11\r\n           ici \u00e0 Bienne,\r\n\r\n19:35:17:16  19:35:20:17\r\n    dans le centre de formation\r\n         de Swiss Tennis.\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:27:00\r\n      Je pense que ce centre \r\n     a contribu\u00e9 \u00e0 son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:32:14\r\n-Le champion peut se targuer d'\u00eatre\r\n   l'une des rares personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:35:32:19  19:35:35:16\r\n   \u00e0 poss\u00e9der, de son vivant,\r\n       une rue \u00e0 son nom.\r\n\r\n19:35:35:21  19:35:39:05\r\n     Roger Federer appr\u00e9cie\r\n         d'autant plus.\r\n\r\n19:35:40:09  19:35:42:15\r\n     -Recevoir un tel honneur,\r\n\r\n19:35:42:20  19:35:45:11\r\n      \u00e7a me touche beaucoup.\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:47:06\r\n            On l'a vu.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:50:19\r\n        Jeune, je n'aurais\r\n     jamais pu m\u00eame en r\u00eaver.\r\n\r\n19:35:51:00  19:35:57:13\r\nJ'ai un timbre, une rue maintenant,\r\n         c'est fascinant.\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:04:18\r\n-En fait, il s'agit de la 2\u00e8me rue\r\n         \"Roger-Federer\".\r\n\r\n19:36:04:23  19:36:08:22\r\n Il en existe une autre \u00e0 Halle\r\n  en Allemagne o\u00f9 le champion\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:11:09\r\n  s'est impos\u00e9 \u00e0 huit reprises.\r\n\r\n19:36:12:00  19:36:16:03\r\n   -L'ancien patron de la FIFA,\r\n   Sepp Blatter, est d'attaque.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:20:11\r\n     Il tiendra une chronique \r\n     dans la presse al\u00e9manique\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:24:02\r\n        et signe un livre, \r\n       avec des r\u00e9v\u00e9lations,\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:29:16\r\n    par exemple sur la mission\r\n que la Suisse lui avait confi\u00e9e.\r\n\r\n19:36:30:16  19:36:32:01\r\n       -Blatter diplomate.\r\n\r\n19:36:32:06  19:36:36:21\r\n     L'ex-patron du football\r\n   raconte dans une biographie\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:41:02\r\nla mission secr\u00e8te qui lui a \u00e9t\u00e9 \r\nconfi\u00e9e par la diplomatie suisse.\r\n\r\n19:36:41:07  19:36:45:15\r\n  C'\u00e9tait en mai 2015, \u00e0 la veille\r\ndu scandale qui entra\u00eenera sa chute.\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:47:22\r\n   -Le secr\u00e9taire d'Etat Rossier\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:49:13\r\n     m'a demand\u00e9 d'intervenir\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:53:16\r\n  aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi,\r\n       un grand footballeur.\r\n\r\n19:36:53:21  19:36:56:14\r\n          On m'a demand\u00e9\r\n    de lui offrir une position\r\n\r\n19:36:56:19  19:37:01:11\r\n         comme ambassadeur\r\n       du football africain.\r\n\r\n19:37:03:21  19:37:05:14\r\n      -La mission \u00e9chouera.\r\n\r\n19:37:05:19  19:37:08:10\r\n    Au Burundi, le pr\u00e9sident\r\n       Pierre Nkurunziza,\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:11:07\r\n           obtiendra\r\n un troisi\u00e8me mandat cons\u00e9cutif\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:14:09\r\napr\u00e8s une \u00e9lection controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:17:01\r\n  Depuis, le pays est en crise.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:21:22\r\n    Le D\u00e9partement des affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res(DFAE) confirme le contact\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:26:02\r\n   entre le secr\u00e9taire d'Etat\r\n   Y.Rossier et S.Blatter...\r\n\r\n19:37:33:21  19:37:37:02\r\n     -Se servir du football\r\n    \u00e0 des fins diplomatiques\r\n\r\n19:37:37:07  19:37:41:11\r\n          ne choque pas\r\n dans le monde politique suisse.\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:45:16\r\n   -A l'\u00e9tranger, on consid\u00e9rera\r\n\r\n19:37:45:21  19:37:47:12\r\n      que la Suisse s'engage\r\n\r\n19:37:47:17  19:37:51:08\r\n     dans l'intention d'aider.\r\n\r\n19:37:52:19  19:37:54:16\r\n     -L'attitude de M. Blatter\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:56:00\r\n         est regrettable.\r\n\r\n19:37:56:05  19:37:59:01\r\n       Mais pas que le DFAE\r\n     ait essay\u00e9 de contribuer\r\n\r\n19:37:59:06  19:38:02:08\r\n\u00e0 une sortie de crise non-violente\r\n           au Burundi.\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:07:02\r\n       -Mais ces reproches\r\n   n'atteignent pas S.Blatter.\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:09:16\r\n    -Je suis oblig\u00e9 de dire que\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:12:12\r\nj'ai aussi fait des bonnes choses !\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:17:20\r\n-Par cette biographie, Sepp Blatter\r\n    a voulu r\u00e9tablir SA v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:38:18:22  19:38:22:06\r\n    -D\u00e9nouement du scandale VW,\r\n       en tout cas aux USA.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:25:21\r\nTout a commenc\u00e9 quand la supercherie\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:29:21\r\n   Aujourd'hui, VW passe devant\r\n    les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:38:30:02  19:38:36:23\r\nIl faudra payer cher pour indemniser\r\net racheter des v\u00e9hicules en masse.\r\n\r\n19:38:38:06  19:38:42:12\r\n  -Volkswagen(VW) d\u00e9dommagera \r\n  les propri\u00e9taires am\u00e9ricains\r\n\r\n19:38:42:17  19:38:45:12\r\n  de voitures diesel truqu\u00e9es.\r\n\r\n19:38:45:17  19:38:49:06\r\n    Le constructeur allemand \r\n   et les autorit\u00e9s ont trouv\u00e9\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:52:16\r\n     un accord de principe.\r\n\r\n19:38:52:21  19:38:56:01\r\nVW propose \u00e0 ses clients un choix:\r\n\r\n19:38:56:06  19:39:00:22\r\n   soit racheter leur v\u00e9hicule\r\n    et le remettre aux normes\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:03:11\r\nsoit de rembourser leur leasing.\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:06:17\r\n        500'000 v\u00e9hicules\r\n     sont concern\u00e9s aux USA.\r\n\r\n19:39:06:22  19:39:10:15\r\n  En Suisse, comme en Europe, \r\n  pas de d\u00e9dommagement en vue.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:18:07\r\n  On y compte 180'000 voitures\r\n\u00e9quip\u00e9es de logiciels manipul\u00e9s.\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:24:10\r\n -J'esp\u00e8re qu'ils me la changeront\r\n   ou la remettront aux normes.\r\n\r\n19:39:24:14  19:39:26:19\r\n      Et il faut d\u00e9dommager.\r\n\r\n19:39:27:00  19:39:30:16\r\n           Ils ont jou\u00e9,\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:35:04\r\n     ils se sont fait attraper\r\n       alors il faut payer.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:40:06\r\n      Ils paieront aux USA, \r\n     alors pourquoi pas ici ?\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:45:01\r\n -VW devra aussi mettre en place\r\n   un fonds destin\u00e9 \u00e0 financer\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:48:05\r\n    des mesures de protection\r\n       de l'environnement.\r\n\r\n19:39:48:10  19:39:50:20\r\n         Il \u00e9vite ainsi\r\n     un proc\u00e8s tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:57:04\r\n      11 mios de voitures\r\n sont concern\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:00:20\r\n  -Moment d\u00e9cisif pour la Syrie.\r\n\r\n19:40:01:01  19:40:05:22\r\nOn saura si la n\u00e9gociation de Gen\u00e8ve\r\n      a des chances de survie.\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:10:02\r\n   L'enjeu: le sort de millions \r\n  de Syriens pris dans la guerre.\r\n\r\n19:40:10:07  19:40:13:18\r\n       Cinq ans de conflit,\r\ndes centaines de milliers de morts.\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:18:07\r\nLe destin diplomatique et humanitaire\r\n    de la Syrie se joue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:22:16\r\nStaffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\n de l'ONU pour les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:26:02\r\n Le CICR a achemin\u00e9 le plus grand\r\n        convoi humanitaire\r\n\r\n19:40:26:07  19:40:28:04\r\n   depuis le d\u00e9but de la guerre.\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:31:03\r\n         -A l'impossible\r\n         nul n'est tenu.\r\n\r\n19:40:31:08  19:40:33:04\r\n Staffan de Mistura s'accroche.\r\n\r\n19:40:33:09  19:40:36:06\r\n    Les signaux sont mauvais\r\n      depuis une semaine.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:40:06\r\nAvant les n\u00e9gociations, B.el-Assad\r\n     organise sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:44:06\r\n  Et ce n'est pas faute d'avoir\r\n   frapp\u00e9 \u00e0 toutes les portes.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:48:19\r\n  L'\u00e9missaire de l'ONU s'annonce\r\n\u00e0 Moscou, T\u00e9h\u00e9ran, Damas, en vain.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:52:06\r\n    Les parrains du conflit \r\n   manient le double langage.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:57:20\r\n     Et le fragile succ\u00e8s d'un\r\ncessez-le-feu est tomb\u00e9 en lambeaux.\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:04:01\r\n Des gouttes d'eau dans un lac \r\n de sang en forme d'\u00e9vacuation.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:10:00\r\n  Des distributions d'aide qui\r\nsugg\u00e8rent l'espoir, insuffisant.\r\n\r\n19:41:10:05  19:41:13:19\r\n       Les mots claquent,\r\n    ceux du m\u00e9pris de Damas,\r\n\r\n19:41:14:00  19:41:19:02\r\n       pour qui B.el-Assad\r\n      n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:22:14\r\n-Ils veulent d\u00e9truire l'Etat syrien.\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:26:12\r\n Ils ne cherchent aucune solution,\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:31:00\r\n    et g\u00e8lent les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:36:00\r\n -Et la col\u00e8re d'une opposition\r\n   unie par la haine d'Assad.\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:38:11\r\n     -Nous ne n\u00e9gocierons pas\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:40:08\r\n     tant que nos compatriotes\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:44:11\r\n            souffrent,\r\n    sont assi\u00e9g\u00e9s et bombard\u00e9s.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:48:07\r\n-Et les bombes pleuvent partout.\r\n\r\n19:41:48:23  19:41:54:01\r\n -Les n\u00e9gociateurs doivent quitter\r\n         les pourparlers,\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:58:07\r\n   vous n\u00e9gociez et nous sommes\r\n      r\u00e9duits en lambeaux !\r\n\r\n19:41:58:22  19:42:04:15\r\n  -Staffan de Mistura est pris\r\n   dans le tourbillon syrien\r\n\r\n19:42:04:20  19:42:07:08\r\nmais n'abandonne pas pour l'instant.\r\n\r\n19:42:08:08  19:42:17:07\r\n   -Staffan de Mistura, bonsoir.\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:19:20\r\nEst-ce que demain vous continuerez \u00e0\r\n             n\u00e9gocier ?\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:23:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:23:08  19:42:28:06\r\n    Il ne faut jamais renoncer.\r\n\r\n19:42:28:08  19:42:34:08\r\nTant qu'on peut essayer d'\u00e9viter une\r\n              guerre.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:41:12\r\n   5 ans, 400'000 morts, il faut\r\n        maintenir l'espoir.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:51:01\r\n-Une partie d\u00e9cisive, l'opposition\r\n   soutenue par Ryad, s'en va.\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:54:02\r\nQu'est-ce qui peut la faire revenir\r\n         \u00e0 la discussion ?\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:59:13\r\n      -Il faut \u00eatre honn\u00eate.\r\n\r\n19:42:59:15  19:43:05:15\r\n Vous avez vu la haine qui existe\r\n        entre les 2 camps.\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:12:18\r\n  Il ne faut pas s'attendre \u00e0 des\r\n     miracles en une semaine.\r\n\r\n19:43:16:17  19:43:22:17\r\n Il y a beaucoup de gesticulations\r\n     politiques, c'est normal.\r\n\r\n19:43:24:15  19:43:28:15\r\nOn propose des choses difficiles \u00e0\r\naccepter, on part, on retourne...\r\n\r\n19:43:28:17  19:43:32:00\r\n   C'est une forme de pression.\r\n\r\n19:43:32:02  19:43:37:02\r\n          C'est justifi\u00e9.\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:43:04\r\n On se demande si le cessez-le-feu\r\n              tient.\r\n\r\n19:43:44:20  19:43:48:15\r\n -Vladimir Poutine et Barack Obama\r\nsont les 2 personnalit\u00e9s d\u00e9cisives.\r\n\r\n19:43:48:16  19:43:54:07\r\n      Que peuvent-ils faire ?\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:56:23\r\n-Vous avez utilis\u00e9 les mots justes.\r\n\r\n19:43:57:01  19:44:03:01\r\n           C'est la cl\u00e9.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:08:20\r\n    Ensemble, avec la Russie et\r\nl'Am\u00e9rique, nous avons pu lancer le\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:11:03\r\n          cessez-le-feu.\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:15:12\r\n\u00c7a \u00e9t\u00e9 un miracle pendant 49 jours.\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:21:14\r\n   Nous avons la cl\u00e9, il faut se\r\n             d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n19:44:22:13  19:44:28:09\r\n-Est-ce qu'il est vrai que dans les\r\n         h\u00f4tels, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:34:11\r\n les ennemis et les partisans de \r\n Bachar el-Assad se sont parl\u00e9s ?\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:39:18\r\n-Il y a des discussions informelles\r\n   dans toutes les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:43:09\r\n    C'est pourquoi il faut les\r\n prolonger pendant quelques jours.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:49:11\r\n     -\u00c7a s'est pass\u00e9 comment ?\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:58:14\r\n     -Ils se connaissent tous,\r\n         ils sont syriens.\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:05:18\r\n  -Bachar el-Assad, son int\u00e9r\u00eat,\r\n  c'est de continuer la guerre ?\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:11:20\r\n           -Son int\u00e9r\u00eat,\r\n    c'est de rester au pouvoir.\r\n\r\n19:45:13:08  19:45:19:08\r\n     La solution actuelle est\r\n     la transition politique.\r\n\r\n19:45:23:00  19:45:29:00\r\n Ils sont tous d'accord sur le fait\r\nqu'il faut une transition politique.\r\n\r\n19:45:31:20  19:45:36:08\r\n-Il n'y a pas l'arme de la guerre.\r\n\r\n19:45:36:10  19:45:39:00\r\n  L'Occident n'est pas intervenu.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:45:00\r\n        \u00c7a manque toujours.\r\n\r\n19:45:45:02  19:45:51:02\r\n  -Oui, mais c'est comme dans la\r\n            m\u00e9decine.\r\n\r\n19:45:52:10  19:45:58:10\r\n  Il faut combattre la maladie au\r\n           commencement.\r\n\r\n19:45:59:01  19:46:03:03\r\n Maintenant, il faut la politique\r\n             muscl\u00e9e.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:08:04\r\n  -La n\u00e9gociation va continuer ?\r\n\r\n19:46:08:06  19:46:11:04\r\n -Bien s\u00fbr, il faut renouveler le\r\n          cessez-le-feu.\r\n\r\n19:46:11:06  19:46:15:17\r\n Il faut acc\u00e9l\u00e9rer l'humanitaire.\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:19:07\r\nOn va demander aux pays parrains de\r\n            se r\u00e9unir.\r\n\r\n19:46:19:09  19:46:25:09\r\n      -Un mot sur la Suisse.\r\n\r\n19:46:25:15  19:46:31:15\r\n-On n'aurait pas pu faire \u00e7a sans la\r\n              Suisse.\r\n\r\n19:46:32:02  19:46:38:02\r\nLes Suisses croient \u00e0 ce qui semble\r\n            impossible.\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:44:16\r\n-Palmyre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite en partie.\r\n\r\n19:46:44:18  19:46:50:05\r\nIl y a eu tous ces r\u00e9fugi\u00e9s sur les\r\n              routes.\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:53:07\r\nL'Occident n'est pas intervenu, on\r\n       nous le reprochera ?\r\n\r\n19:46:53:09  19:46:55:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:55:18  19:46:58:04\r\nMaintenant, il faut terminer cette\r\n            trag\u00e9die.\r\n\r\n19:46:58:06  19:46:59:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:03:10\r\n   Effet de la guerre de Syrie:\r\n       la vague migratoire.\r\n\r\n19:47:03:14  19:47:07:00\r\n    Mais les migrants viennent \r\n    aussi d'Irak et de Somalie.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:12:01\r\nLes naufrages en M\u00e9diterran\u00e9e, plus\r\nou moins meurtriers et v\u00e9rifiables.\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:16:23\r\nDes t\u00e9moignages font \u00e9tat d'un navire\r\nqui aurait coul\u00e9 avec 500 personnes,\r\n\r\n19:47:17:04  19:47:19:20\r\n  mais les faits sont difficiles\r\n           \u00e0 recouper.\r\n\r\n19:47:20:16  19:47:21:23\r\n      -Encore sous le choc.\r\n\r\n19:47:22:04  19:47:25:12\r\n     Les forces s'\u00e9puisent,\r\n  les mains agripp\u00e9es au bateau\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:26:23\r\n      finissent par l\u00e2cher.\r\n\r\n19:47:27:04  19:47:28:11\r\n     Il y aurait 500 noy\u00e9s.\r\n\r\n19:47:28:15  19:47:32:06\r\n Priorit\u00e9 pour les 41 rescap\u00e9s:\r\n     donner des nouvelles.\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:09\r\n      -Ils criaient \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:37:03\r\nMais personne ne pouvait les aider,\r\n\r\n19:47:37:08  19:47:40:04\r\nchacun voulait juste sauver sa vie.\r\n\r\n19:47:40:16  19:47:44:02\r\n      -Selon ces rescap\u00e9s,\r\n  un bateau avec 300 passagers\r\n\r\n19:47:44:07  19:47:46:19\r\n est parti d'Egypte le 7 avril.\r\n\r\n19:47:47:00  19:47:51:00\r\n      Un plus petit bateau\r\n avec 200 passagers l'a rejoint.\r\n\r\n19:47:51:05  19:47:57:12\r\n     Le naufrage a eu lieu\r\n  au moment du transbordement.\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:00:18\r\n        -Les petits bateaux\r\n\r\n19:48:00:23  19:48:03:11\r\n sont plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:09:14\r\n   On les utilise depuis la c\u00f4te\r\npour atteindre un plus gros bateau.\r\n\r\n19:48:12:23  19:48:17:19\r\n     -41 rescap\u00e9s ont d\u00e9riv\u00e9\r\n         pendant 3 jours\r\n\r\n19:48:18:00  19:48:21:15\r\n     avant d'\u00eatre recueillis\r\n          par un cargo.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:27:19\r\n   Mais trop tard pour envoyer\r\n    des navires de recherche\r\n\r\n19:48:28:00  19:48:31:15\r\n  et confirmer ces t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:35:17\r\n  L'an pass\u00e9, 972'000 personnes\r\n  ont travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:48:35:22  19:48:37:11\r\n      3'700 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:48:37:15  19:48:42:01\r\n  Et la brutalit\u00e9 des passeurs\r\n   n'est pas seule en cause.\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:44:15\r\n   *-Puisqu'ils n'ont pas d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:48:44:20  19:48:46:17\r\n      au territoire europ\u00e9en,\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:54:11\r\n   ils doivent avoir recours aux\r\n  pratiques de r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n19:48:54:21  19:49:00:23\r\n   -Ce genre de drames pourrait\r\nse reproduire au large de la Lybie\r\n\r\n19:49:01:04  19:49:04:19\r\n en raison de l'afflux probables\r\n          de migrants.\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:10:13\r\nAucune recherche n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur\r\n ce drame, dont on ne saura jamais\r\n\r\n19:49:10:18  19:49:12:18\r\n  ce qui s'est vraiment pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:13:12  19:49:16:11\r\n        -Sc\u00e9nario du repli\r\n     pour l'horlogerie suisse.\r\n\r\n19:49:16:16  19:49:19:02\r\nMoins 16 % d'exportations en un an.\r\n\r\n19:49:19:07  19:49:21:17\r\nLes ann\u00e9es flamboyantes sont pass\u00e9es.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:23:21\r\nLes clients chinois ou am\u00e9ricains \r\nach\u00e8tent moins de montres suisses.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:29:05\r\n    Plusieurs marques semblent\r\n     \u00e9chapper \u00e0 la tendance.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:32:17\r\n  L'image Rolex et sa production\r\n       sont rest\u00e9es fortes.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:37:14\r\n Les chiffres sont rares, mais nous\r\navons obtenu des donn\u00e9es exclusives.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:42:18\r\n  -La couronne, valeur s\u00fbre dans\r\nla temp\u00eate de l'horlogerie suisse.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:47:00\r\nL'information est divulgu\u00e9e aux \r\nemploy\u00e9s de la marque genevoise.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:51:16\r\nRolex est pass\u00e9 de 790'000 \u00e0 830'000\r\n  montres l'an dernier, plus 5 %.\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:56:00\r\n Et la premi\u00e8re marque mondiale \r\nvise les 880'000 montres en 2016.\r\n\r\n19:49:56:05  19:49:58:16\r\n  Des chiffres qui surprennent\r\n          Ren\u00e9 Weber.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:00:17\r\nL'analyste de la banque Vontobel\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:04:08\r\n       publie chaque ann\u00e9e\r\nle classement des marques suisses.\r\n\r\n19:50:04:12  19:50:06:22\r\n  Il estime les ventes de Rolex\r\n           \u00e0 4,9 mias.\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:10:12\r\nL'an dernier, peu de marques suisses\r\n           ont progress\u00e9.\r\n\r\n19:50:10:22  19:50:13:06\r\n-En 2015, les marques peu pr\u00e9sentes\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:02\r\n \u00e0 Hong Kong et en Chine ont cr\u00fb.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:21:23\r\n      Comme Audemars Piguet,\r\n     Hublot ou Richard Mille.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:27:06\r\n-Parmi les hausses de 2015, on peut\r\n citer Patek Philippe et Longines.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:09\r\n       Principale raison\r\n des difficult\u00e9s des horlogers:\r\n\r\n19:50:31:13  19:50:40:00\r\nla forte baisse des exportations\r\n  vers Hong Kong et la Chine.\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:42:13\r\n       -Le chiffre d'affaire\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:45:17\r\nde certaines marques baisse en 2015,\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:50:14\r\n  notamment celles tr\u00e8s pr\u00e9sentes\r\n      sur le march\u00e9 chinois.\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:55:00\r\n  -Selon l'analyste financier,\r\n   Omega, Vacheron Constantin\r\n\r\n19:50:55:05  19:51:00:10\r\n  ou Franck Muller ont aussi vu\r\n  leurs ventes reculer en 2015.\r\n\r\n19:51:00:14  19:51:04:11\r\n Cette ann\u00e9e, les premiers mois\r\n     sont en forte baisse.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:08:02\r\n     La majorit\u00e9 des marques\r\n   se satisferaient des ventes\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:10:00\r\n       au niveau de 2015.\r\n\r\n19:51:10:16  19:51:14:02\r\n    -Sur notre site RTSinfo.ch,\r\n      retrouvez le classement\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:17:01\r\ndes principales marques horlog\u00e8res\r\n             suisses.\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:23:09\r\n     On \u00e9voquait les voitures\r\n        en libre service,\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:28:13\r\n -Nos coll\u00e8gues de SRF r\u00e9v\u00e9laient\r\n     une clause contractuelle\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:32:03\r\n   entre Merck Serono et l'EPFL\r\n      sur un droit de regard\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:34:06\r\n    en mati\u00e8re de publications.\r\n\r\n19:51:35:20  19:51:39:19\r\n  -Un contrat de chaire sign\u00e9 \r\n par l'EPFL pour des recherches\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:43:17\r\n  dans le domaine des humanit\u00e9s\r\n    num\u00e9riques a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:49:07\r\npar la Fondation Gandur pour l'Art\r\n \u00e0 hauteur de 2,5 mios de francs.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:53:08\r\n    Une clause de ce contrat\r\n dit que la fondation approuvera\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:55:12\r\n  la nomination du professeur.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:03:17\r\n       Une sorte de veto.\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:08:02\r\nPourtant, l'organe de surveillance\r\n    des \u00e9coles polytechniques\r\n\r\n19:52:08:07  19:52:12:13\r\n     l'interdit de la part\r\n   des donateurs depuis 2014.\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:16:10\r\n     -Consulter oui, veto non.\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:09\r\n       Mais il peut arriver\r\n\r\n19:52:18:13  19:52:20:18\r\n  que le financement soit retir\u00e9.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:23:23\r\nL'\u00e9cole polytechnique doit alors dire\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:27:11\r\n         qu'elle finance\r\n     ce professeur elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:32:18\r\n   -C'est effectivement ainsi\r\n que l'EPFL justifie la clause.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:36:07\r\n     -Vous ne pouvez pas avoir\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:38:07\r\n      quelqu'un qui vous aide\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:43:01\r\n    et vous mettez quelqu'un qui\r\nle heurte sur ses principes de base.\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:48:14\r\n     Il faut que ce soit fait\r\n      en bonne intelligence.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:52:00\r\n -D'autant que la collaboration\r\n        avec l'industrie\r\n\r\n19:52:52:05  19:52:55:14\r\n    figure dans les mandats \r\n   des \u00e9coles polytechniques.\r\n\r\n19:52:56:11  19:52:59:05\r\n  -Nous devons trouver le chemin\r\n\r\n19:52:59:10  19:53:03:07\r\n    pour que ces deux int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:04:10\r\n          soient remplis.\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:09:15\r\n      Parfois il y a des cas\r\n dans lesquels cela ne marche pas\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:11:17\r\n   et alors il faut intervenir.\r\n\r\n19:53:12:14  19:53:17:01\r\n    -La science devrait-elle \r\n    \u00eatre enti\u00e8rement financ\u00e9e\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:18:19\r\n      par l'argent public ?\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:22:06\r\n         Visiblement non:\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit de couper\r\n\r\n19:53:22:11  19:53:24:07\r\n  les budgets de la recherche.\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:26:17\r\n  -L'enseignement, la recherche,\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:29:00\r\n c'est la richesse de la Suisse !\r\n\r\n19:53:29:05  19:53:32:13\r\n     Il faut investir dedans,\r\n    et pas demander aux priv\u00e9s\r\n\r\n19:53:32:18  19:53:34:01\r\n       de prendre le relais.\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:37:16\r\n      -M.Reynard exige de\r\n la transparence et des r\u00e8gles,\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:39:05\r\n     tout comme Anita Fetz.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:41:14\r\n     -Si d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:53:41:19  19:53:43:09\r\n     les universit\u00e9s n'ont pas\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:47:16\r\n     adapt\u00e9 leurs r\u00e8gles, nous\r\ninterviendront au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:53:47:21  19:53:53:14\r\n  Il faut des directives claires\r\n        pour le sponsoring\r\n\r\n19:53:53:19  19:53:57:06\r\n   et les activit\u00e9s accessoires.\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:02:22\r\n   -Afin que nos hautes \u00e9coles\r\n    gardent leur cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:10:09\r\n  -Elle n'a pas le pouvoir ex\u00e9cutif\r\nmais elle a un pouvoir d'incarnation.\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:12:21\r\n     Elizabeth II personnifie\r\n         avec sa famille\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:15:15\r\n      le courage britannique\r\n        pendant la guerre,\r\n\r\n19:54:15:20  19:54:20:01\r\n  a incarn\u00e9 l'empire britannique\r\n et accompagn\u00e9 la d\u00e9colonisation.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:24:00\r\n  A 90 ans, elle a vu 12 premiers\r\n    ministres depuis Churchill.\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:26:16\r\n     Une photographie illustre\r\n           la continuit\u00e9\r\n\r\n19:54:26:21  19:54:28:11\r\n   de la monarchie britannique.\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:31:11\r\n     -Chapeau et sac \u00e0 main,\r\n\r\n19:54:31:15  19:54:36:22\r\nElizabeth s'offre un bain de foule\r\n      pour f\u00eater ses 90 ans.\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:43:09\r\n      -God save the Queen !\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:48:12\r\n-Ils sont des centaines \u00e0 patienter\r\n  toute la matin\u00e9e pour la voir.\r\n\r\n19:54:49:08  19:54:52:04\r\n    -J'ai attendu toute ma vie\r\n        de la rencontrer.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:55:05\r\n   -Ca fait tellement longtemps\r\n         qu'elle est l\u00e0.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:57:22\r\n       Elle \u00e9tait importante\r\n         pour nos parents,\r\n\r\n19:54:58:03  19:55:00:15\r\n    elle l'est aussi pour nous\r\n         et nos enfants.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:03:23\r\n         -Une admiration\r\n  qui traverse les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:55:04:09  19:55:05:21\r\n    -C'est une femme gentille,\r\n\r\n19:55:06:02  19:55:09:05\r\n      elle dirige notre pays\r\n     et fait des choses bien.\r\n\r\n19:55:09:10  19:55:11:20\r\n-Je suis content qu'elle ait 90 ans.\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:19:09\r\n   - On la respecte, elle n'est\r\n  impliqu\u00e9e dans aucun scandale,\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:23:07\r\n        elle a l'air jeune,\r\n   elle travaille tout le temps.\r\n\r\n19:55:23:23  19:55:25:11\r\n      -A 90 ans, Elizabeth II\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:27:11\r\n  jouit d'une immense popularit\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:32:11\r\n  Les ann\u00e9es sombres de son r\u00e8gne\r\n        semblent oubli\u00e9es.\r\n\r\n19:55:35:01  19:55:38:22\r\n    -Que de chemin parcouru\r\ndepuis son couronnement en 1953.\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:41:13\r\nUn r\u00e8gne avec ses hauts et ses bas.\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:44:02\r\nEn particulier dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:55:44:07  19:55:47:19\r\n    marqu\u00e9s par les scandales\r\n   et la disparition de Diana.\r\n\r\n19:55:48:00  19:55:51:06\r\n   Mais r\u00e9cemment, la dynastie\r\n      s'est enfin apais\u00e9e,\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:55:10\r\nle mariage princier et la naissance\r\n     d'arri\u00e8re-petits-enfants\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:57:18\r\nont permis \u00e0 la reine de respirer.\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:02:06\r\nA la question: qui est le monarque\r\n  le plus grand de l'Histoire ?\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:06:11\r\n      Les Britanniques mettent\r\nElizabeth II tout en haut du podium.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:08:00\r\n      -La principale raison,\r\n\r\n19:56:08:05  19:56:09:05\r\n        c'est sa long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:11:06\r\n   Elle apporte de la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:10\r\n -Et la fascination vire parfois\r\n      \u00e0 la douce obsession.\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:19:18\r\n  Dans la banlieue de Londres,\r\nMargaret Tyler a rempli sa maison\r\n\r\n19:56:19:23  19:56:23:13\r\nd'une collection d'objets d\u00e9di\u00e9s\r\n      \u00e0 la famille royale.\r\n\r\n19:56:24:07  19:56:26:15\r\n-Ici, c'est la reine sur son cheval,\r\n\r\n19:56:26:20  19:56:28:06\r\n             Winston.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:30:13\r\n Et l\u00e0, elle est avec ses chiens.\r\n\r\n19:56:30:18  19:56:33:15\r\n        C'est fantastique,\r\n     quand vous la rencontrez.\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:36:22\r\n        Quand elle arrive,\r\n    vous oubliez tout le reste.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:40:01\r\n     -Oublier son quotidien\r\n       quelques instants,\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:42:20\r\n        c'est aussi \u00e7a,\r\n    la magie d'Elizabeth II.\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:45:14\r\nUne magie qui op\u00e8re depuis 90 ans.\r\n\r\n19:56:47:21  19:56:49:22\r\n    -Isabelle Rovere, bonsoir.\r\n\r\n19:56:50:03  19:56:58:06\r\n    Vous signez une biographie\r\n   de Elizabeth II chez Fayard.\r\n\r\n19:57:08:17  19:57:13:19\r\n2 archives pour rappeler ce qu'elle\r\n            repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:57:13:21  19:57:18:01\r\n  Sa m\u00e8re incarnait la r\u00e9sistance\r\n        pendant la guerre.\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:23:07\r\n\u00c7a reste pr\u00e9sent dans les esprits ?\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:28:09\r\n  -Oui, \u00e7a reste pr\u00e9sent dans les\r\n             esprits.\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:34:11\r\n  Pour Elisabeth II, c'\u00e9tait une\r\n        exp\u00e9rience unique.\r\n\r\n19:57:38:08  19:57:41:23\r\n Elle avait eu du mal \u00e0 convaincre\r\n ses parents d'int\u00e9grer le service\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:42:16\r\n            auxiliaire,\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:45:23\r\n  la branche f\u00e9minine de l'arm\u00e9e\r\n           britannique.\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:49:02\r\n -L'autre image est plus r\u00e9cente.\r\n\r\n19:57:49:04  19:57:55:04\r\n    Ce n'est pas du PhotoShop.\r\n\r\n19:57:56:03  19:58:02:03\r\n   C'est la reine avec tous ses\r\n attributs royaux, dans la lande.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:08:11\r\nLes Windsor sont tr\u00e8s forts pour la\r\n               com'.\r\n\r\n19:58:08:12  19:58:12:04\r\n  Il y a une forme de modernisme.\r\n\r\n19:58:12:06  19:58:18:06\r\n     -La reine est apolitique.\r\n\r\n19:58:18:22  19:58:23:00\r\nElle n'a jamais exprim\u00e9 une opinion\r\n   politique en 64 ans de r\u00e8gne.\r\n\r\n19:58:23:02  19:58:29:02\r\nLe souverain doit \u00eatre au-dessus des\r\n              partis.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:42:05\r\n    C'est aussi ce qui fait la\r\n    popularit\u00e9 d'\u00c9lisabeth II.\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:47:00\r\n  Je ne sais pas si la reine est\r\n         pour le Brexit.\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:53:02\r\nJe ne connais pas les opinions de la\r\n         reine \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:58:54:07  19:58:57:17\r\nOn revient \u00e0 l'information qui est\r\n   tomb\u00e9e peu avant ce journal.\r\n\r\n19:58:57:19  19:59:02:20\r\n         Prince est mort.\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:08:22\r\n  C'est un musicien embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:59:09:00  19:59:14:23\r\n Il avait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une\r\n         grippe vendredi.\r\n\r\n19:59:15:01  19:59:20:23\r\n    Les secours ont tent\u00e9 de le\r\n             r\u00e9animer.\r\n\r\n19:59:22:09  19:59:26:11\r\n On rappelle l'immensit\u00e9 de ce que \r\nPrince repr\u00e9sentait pour la musique.\r\n\r\n19:59:26:13  19:59:30:13\r\n -C'\u00e9tait une ic\u00f4ne des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n19:59:30:15  19:59:33:23\r\n     Quand la pop \u00e9tait reine.\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:40:02\r\nIl y avait de l'innovation musicale.\r\n\r\n19:59:42:09  19:59:48:09\r\n  C'\u00e9tait une ic\u00f4ne pour son c\u00f4t\u00e9\r\n              g\u00e9nial.\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:54:13\r\nIl \u00e9tait danseur, acteur, cin\u00e9aste.\r\n      Il ne se refusait rien.\r\n\r\n19:59:56:10  20:00:01:14\r\nIl produisait \u00e9norm\u00e9ment d'albums.\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:05:18\r\n   Il a donn\u00e9 un disque dans un\r\n            magazine.\r\n\r\n20:00:05:20  20:00:10:20\r\n-Le lien avec la Suisse \u00e9tait bien\r\n              r\u00e9el ?\r\n\r\n20:00:10:22  20:00:15:17\r\n-Oui, il est venu plusieurs fois \u00e0\r\n            Montreux.\r\n\r\n20:00:15:19  20:00:21:19\r\n      Il avait carte blanche.\r\n\r\n20:00:22:18  20:00:28:18\r\n Il faisait diverses prestations.\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:35:20\r\nIl avait \u00e9crit une chanson sur une\r\n r\u00e9gion de la Suisse, le Lavaux.\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:40:14\r\n      Ce n'est pas l'une de\r\n    ses plus grandes chansons.\r\n\r\n20:00:40:16  20:00:46:09\r\nMais elle montre le c\u00f4t\u00e9 passionn\u00e9\r\n            de Prince.\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:51:07\r\n-Une information \u00e0 suivre \u00e9videmment\r\n          sur notre site.\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:53:13\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:53:18  20:00:55:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:55:16  20:00:58:03\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:58:12  20:01:04:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  G.Qu\u00ebx, F.Froidevaux, A.Giddey,\r\n  C.Mohnhaupt, T.Bongi, V.Gerber,\r\n             K.Marcato\r\n\r\n20:01:04:23  20:01:06:23\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H15 Temps pr\u00e9sent\r\n21H15 NCIS: Enqu\u00eates sp\u00e9ciales\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-21T00:52:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511186", "durationSec": 81, "title": "SO VW RACHAT_RTS000000797853", "excerpt": "Les propri\u00e9taires am\u00e9ricains de voitures diesel Volkswagen truqu\u00e9es pourront \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9s. Pour l'instant les propri\u00e9taires suisses et europ\u00e9ens n'ont pas obtenu d'indemnisation. Un propri\u00e9taire  genevois d'une voiture VW souhaite \u00eatre \u00e9galement indemnis\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INDEMNISATION", "AUTOMOBILE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511187", "durationSec": 142, "title": "SO UK 90 ANS REINE_RTS000000797912", "excerpt": "La reine Elisabeth II f\u00eate ses 90 ans. De nombreux britanniques ont assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie pour c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE FAMILIAL"], "thematicPersons": ["ELISABETH II D'ANGLETERRE"], "sequenceIds": ["1511289"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511188", "durationSec": 10, "title": "SO TAPIS QUEEN_RTS000000797554", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse a pu reprendre son voyage autour du monde. L'exp\u00e9dition a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e depuis juillet 2015 en raison de la m\u00e9t\u00e9o et de probl\u00e8mes techniques."}, {"internalArchiveId": "AA1604511189", "durationSec": 125, "title": "SO SOLAR_RTS000000797898", "excerpt": "Plusieurs t\u00e9moins rescap\u00e9s affirment qu'un bateau transportant plus 500 migrants aurait coul\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e. Les passeurs auraient transborder en mer 200 personnes sur un navire contenant d\u00e9j\u00e0 300 passagers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAWAII (ETAT USA)"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"], "thematicCorporations": ["SOLAR IMPULSE"], "sequenceIds": ["1511242"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511190", "durationSec": 47, "title": "SO PRINCE_RTS000000797905", "excerpt": "Les ventes et les exportations de l'horlogerie suisse sont en recul mais la marque Rolex a augment\u00e9 sa production de montres en 2015 et pr\u00e9voit une nouvelle hausse en 2016. L'analyste de la banque Vontobel Ren\u00e9 Weber explique que les marques tr\u00e8s pr\u00e9sentes sur le march\u00e9 chinois sont celles qui connaissent le plus de difficult\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1604511191", "durationSec": 24, "title": "SO PRINCE 2_RTS000000797916", "excerpt": "L'ancien pr\u00e9sident de la FIFA Sepp Blatter a pr\u00e9sent\u00e9 sa biographie en conf\u00e9rence de presse. Il y r\u00e9v\u00e8le notamment qu'il a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) pour emp\u00eacher le pr\u00e9sidant du Burundi Pierre Nkurunziza de briguer un 3e mandat."}, {"internalArchiveId": "AA1604511192", "durationSec": 102, "title": "SO NEWS SYRIE_RTS000000797493", "excerpt": "L'EPFL a conclu un accord de partenariat public-priv\u00e9 avec la fondation Gandur pour l'Art qui s'engage \u00e0 verser 2.5 millions de francs pour des recherches dans le domaine des humanit\u00e9s num\u00e9riques. Une clause du contrat pr\u00e9voit un droit de veto de la fondation sur la nomination d'un professeur ce qui est en contradiction avec une d\u00e9cision prise en 2014 par le Conseil des \u00e9coles polytechniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604511193", "durationSec": 109, "title": "SO NAUFRAGE SOMALIEN_RTS000000797843", "excerpt": "Une all\u00e9e portant le nom du joueur de tennis suisse Roger Federer a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Bienne en pr\u00e9sence du champion. Il est rare que des personnes donnent leur nom \u00e0 un rue de leur vivant.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "NAUFRAGE"], "sequenceIds": ["1511257"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511194", "durationSec": 99, "title": "SO MARQUES HORLOGERES_RTS000000797838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["ROLEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511195", "durationSec": 113, "title": "SO LIVRE BLATTER 02_RTS000000797931", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "DIPLOMATIE", "BIOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "sequenceIds": ["1511247"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511196", "durationSec": 135, "title": "SO ILLUS TEL PRINCE_RTS000000797924"}, {"internalArchiveId": "AA1604511197", "durationSec": 151, "title": "SO EPFL SUITE 2_RTS000000797936", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["FONDATION", "DONATION", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THIQUE"], "sequenceIds": ["1511270"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511198", "durationSec": 97, "title": "SO ALLEE FEDERER_RTS000000797921", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["RUE", "DISTINCTION HONORIFIQUE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1511245"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511280", "summary": "Avion solaire Solar Impulse d\u00e9collant du tarmac entour\u00e9 de techniciens. Itw de Bertrand Piccard, co-fondateur et pilote. Danseuses hawa\u00efennes ex\u00e9cutant une danse traditionnelle Itw d'Andr\u00e9 Borschberg, co-fondateur et pilote. Techniciens dans hangars travaillant sur l'avion solaire et changeant les batteries.", "id": "1511242", "visualThemes": ["AVION SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "PICCARD, BERTRAND"], "visualCorporations": ["SOLAR IMPULSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511283", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis brandissant une plaque de rue \u00e0 son nom devant public. D\u00e9claration \u00e0 la tribune de Roger Federer. Federer saluant la foule et faisant des selfies. Itw d'Erich Fehr, maire de Bienne. Roger Federer coupant un ruban. Federer en conf\u00e9rence de presse.", "id": "1511245", "visualThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511285", "summary": "Joseph Blatter, ex-pr\u00e9sident de la FIFA en conf\u00e9rence de presse avec des affiches repr\u00e9sentant la couverture de sa biographie en arri\u00e8re-plan. Itw de Joseph Blatter. Sepp Blatter d\u00e9dica\u00e7ant son livre.\nItw d'Yves Nidegger, conseiller national UDC.\nItw de Roger Nordmann, conseiller national PS.", "id": "1511247", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["BLATTER, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511293", "summary": "Plateau : itw de Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie.", "id": "1511255"}, {"internalArchiveId": "AA1604511295", "summary": "Itw de William Spindler, porte-parole du Haut commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Itw par t\u00e9l\u00e9phone de Charles Heller, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Londres, co-fondateur de \"Watch the Med\".", "id": "1511257", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HCR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511308", "summary": "Contrat pass\u00e9 entre l'EPFL et la fondation Gandur pour l'art.\nZurich : Itw de Fritz Schiesser, pr\u00e9sident du conseil des Ecoles polytechniques. Itw d'Adrienne Corboud Fumagalli. \nSion : Itw de Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan. \nB\u00e2le : Itw d'Anita Fetz, conseill\u00e8re aux Etats PS b\u00e2loise.", "id": "1511270", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "SION", "BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511327", "summary": "Elisabeth II, reine d'Angleterre marchant et saluant la foule. Foule avec drapeaux britanniques attendant l'arriv\u00e9e de la reine. Micro-trottoir. Statement de Gaspard Kuehn. Archives. \nItw de Nicola Wildash, employ\u00e9e de l'institut de sondage YouGov.\nNombreux objets \u00e0 l'effigie de membres de la famille royale. Itw de Margaret Tyler, passionn\u00e9e par la famille royale.", "id": "1511289", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["WINDSOR", "LONDRES"], "visualPersons": ["ELISABETH II D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511330", "summary": "Duplex Paris : Itw d'Isabelle Riv\u00e8re, biographe d'Elisabeth II.", "id": "1511292"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650136", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024830", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8CF8EACC-7362-412E-B53E-FE5AD5730BBE", "internalArchiveId": "8CF8EACC-7362-412E-B53E-FE5AD5730BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... hommages unanimes ce matin, pour la snowboardeuse, championne du monde de freeride, la valaisanne Estelle Balet, emport\u00e9e hier par une coul\u00e9e de neige...\r\nL'\u00e9toile, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9nom, brille partout ce matin... on l'a vu avec les unes tout \u00e0 l'heure... Etoile filante pour le nouvelliste, \u00e9toile des neiges pour l'\u00e9dito du quotidien jurassien. \r\nDes hommages, donc, \u00e0 une personnalit\u00e9 lumineuse, courageuse, surdou\u00e9e, passionn\u00e9e et respectueuse de la montage. Humble aussi, artistique, voire mystique dit le Nouvelliste.\r\nHommages du monde du sport, de la politique... et le plus touchant bien s\u00fbr, celui de son p\u00e8re, Eric Balet, directeur de t\u00e9l\u00e9verbier, longuement dans le Matin... \"la montagne a \u00e9t\u00e9 plus forte, elle a \u00e9t\u00e9 fauche\u00e9 au sommet du bonheur\".\r\nMort dans une avalanche \u00e0 Portalet : le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame: le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9 \u00e9crit le journal. Photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans, photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9. Et un hommage, celui du champion de ski Bernard Russi, qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli, dans une avalanche. Notre seule consolation c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment. C'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n***En politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9s nazis ne date pas d'aujourd'hui...\r\nChristoph Blocher a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre l'initiatve de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et bien cette accusation de la bouche d'\u00fbn des plus importants politiciens du pays  serait impensable en Allemagne. Mais elle est monnaie courante en Suisse depuis 1992 ... Le Tagesanzeiger jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher: c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3e Reich pendant la campgne sur l'Espace Economique Europ\u00e9en. Argument r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par l'UDC  dans des scrutins en lien avec l'europe. Mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le parti socialiste. Par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich notamment qui accaus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis .. on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt dans la derni\u00e8re campagne de votation. Bref, dit le Tagi, l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\nArgument massue, variante du point goodwin... la r\u00e9ponse du Matin, aujourd'hui. Qui se fend d'une lettre ouverte \u00e0 Christoph Blocher: \"nos lecteurs ne sont pas des collabos\", s'exclame le quotidien. Car ce sont bien les lecteurs qu'il s'agit de d\u00e9fendre:  vous dressez le portrait, dit le texte d'une population au mieu stupide, au pire dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9liminer physiquement 29% des \u00e9lecteurs. Pour un parti cens\u00e9 aimer le peuple, voil\u00e0 qui est g\u00eanant... Et de conclure en sugg\u00e9rant \u00e0 Christoph Blocher de garder \u00e0 l'esprit le mot du diplomate fran\u00e7ais du temps de la r\u00e9volution, Talleyrand: tout ce qui est excessif est insignifiant. \r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets .. \r\nCe mois d'avril une initiative est lanc\u00e9e, elle exige la transparence pour les dons de plus de 10'000 francs re\u00e7us par les partis. Le texte a de bonnes chances, il aurait m\u00eame des partisans de droite. C'est la Une du tagesanzeiger ce matin.\r\n***Les suisses redeviennent \"politiques\"...\r\n62 % des Suisses s'identifient \u00e0 un parti politique, contre 40 % en 2000. L'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes , gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis. Pour la NZZ, l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la derni\u00e8re l\u00e9gilstaure. Les Suisses se repolitisent, ils participent plus aux votations. Autre enseignement: le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC. Les raisons sont plus profondes: par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. Plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent une arm\u00e9e forte, bien plus qu'il y a cinq ans. Mais parler de virage conservateur est exag\u00e9r\u00e9, souligne la NZZ.\r\nPOlitique toujours avec la grande interview du futur pr\u00e9sident du PDC, qui devrait \u00eatre \u00e9lu samedi, le zougois Gehrard Pfister, dans la Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial et le Nouvelliste. A la question de savoir s'il va imposer une plus grand discipline de son parti, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il r\u00e9pond que non. En revanche, il faut que le PDC identifie les sujets qui risquent de diviser \u00e0 l'interne, et en d\u00e9batte avant les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pour montrer un front plus uni. Connu pour \u00eatre le plus \u00e0 droite de son parti, il dit se mod\u00e9rer et d\u00e9fendre les positions du PDC.... Quand le journaliste lui fait remarquer qu'il fait partie du comit\u00e9 de l'initiative \"vache \u00e0 lait\", combattue par son parti... il r\u00e9plique qu'il n'imaginait pas devenir pr\u00e9sident quand il s'est engag\u00e9. Et assure qu'il ne fera pas campagne...\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative Vache \u00e0 lait, qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9es de la circulation automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick  relaie ce matin la col\u00e8re du d\u00e9partement d'Ueli Maurer contre les initiants. . Discutable, trompeur, faux !!! Le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 Lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin prochain, que nous recevrons dans notre boite aux lettres la semaine prochaine.Les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et TVA ...... Faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances, car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re  ... Inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route ... Il faudrait plut\u00f4t parler de 70 % ... Le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un referendum: \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure.\r\n***Une contre-attaque, ce matin, dans la tribune de Gen\u00e8ve...\r\nCelle du futur-ex directeur de la fondaton des immeubles pour les organisatons internationales, Fran\u00e7ois Reinhard, pouss\u00e9 \u00e0 la retraite anticip\u00e9e. Il dit envisager de porter plainte contre la cour des comptes. Qui le suspecte, dans un rapport, d'avoir favoris\u00e9 des entreprises, un mandataire et d'avoir accept\u00e9 que des employ\u00e9s fassent des travaux chez lui. Il estime pour sa part avoir agi en troute transparence, et se consid\u00e8re diffam\u00e9 par ledit rapport, bas\u00e9 selon lui sur des interpr\u00e9tations subjectives fond\u00e9es sur des ragots. \r\n***Un m\u00e9decin vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick...\r\nEtonnante histoire racont\u00e9e par le Blick matin: une kosovare s'est rendue chez un m\u00e9decin angilogue vaudois d'Yverdon, Christoph Bernard. La patiente est accompagn\u00e9e de son fils car elle ne partle pas fran4ais. Et selon lui, le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence lingfuitsique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse. Il aurait dit qu'elle devait d'abord aller prendre un cour de langue de fran\u00e7ais \u00e0 l'Ecole Club Migros vant de revenir consulter... Le m\u00e9decin aujourd'hui r\u00e9fute .. il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement . Il est persuad\u00e9 qzue c'0est la pr\u00e9sence d'un journalk charlie hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendui avec ces deux patients musulmans. Il propsoe aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patriente l\u00e9s\u00e9e. \r\nLui, il \u00e9tait dans la ligne de mire de priates inforamtiques. Le temps raconte aujourd'hui l'histoire de ce patron de PME, victime, et ce n'est pas le seul, d'un \"ran\u00e7ongiciel\". Un virus qui chiffre toutes les donne\u00e9s de vos ordinateurs, et pour les d\u00e9chiffrer, seule la clef d\u00e9tenue par les hackers fonctionne... mais pour l'avoir, il faut payer ! C'est ce que ce patron a fait, m\u00eame si la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information, \u00e0 Berne, MELANI, d\u00e9conseille: il risquait de perdre toutes les donn\u00e9es et l'historique de son entreprise. Heureusement pour lui, les pirtates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, ironise-t-il...\r\n(Revue de presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Hommage unanime apr\u00e8s la championne du monde de Snowboard, Estelle Ballet\r\nM\u00e9lange presse romande\r\nMort dans une avalanche \u00e0 Portalet : le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame: le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9 \u00e9crit le journal. Photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans, photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9. Et un hommage, celui du champion de ski Bernard Russi, qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli, dans une avalanche. Notre seule consolation c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment. C'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n***  En politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi ne date pas d'aujourd'hui ...\r\nChristoph Blocher a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre l'initiatve de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et bien cette accusation de la bouche d'\u00fbn des plus importants politiciens du pays  serait impensable en Allemagne. Mais elle est monnaie courante en Suisse depuis 1992 ... Le Tagesanzeiger jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher: c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3e Reich pendant la campgne sur l'Espace Economique Europ\u00e9en. Argument r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par l'UDC  dans des scrutins en lien avec l'europe. Mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le parti socialiste. Par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich notamment qui accaus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis .. on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt dans la derni\u00e8re campagne de votation. Bref, dit le Tagi, l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\nLe Matin\r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets .. \r\nCe mois d'avril une initiative est lanc\u00e9e, elle exige la transparence pour les dons de plus de 10'000 francs re\u00e7us par les partis. Le texte a de bonnes chances, il a m\u00eame des partisans de droite, puisqu'elle est lanc\u00e9e par le parti socialiste et le PBD. C'est la Une du Tagesanzeiger ce matin.\r\n*** Et puisqu'on parle de partis, les Suisses redeviennent politiques \r\n62 % des Suisses s'identifient \u00e0 un parti politique, contre 40 % en 2000. L'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes , gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis. Pour la NZZ, l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la derni\u00e8re l\u00e9gilstaure. Les Suisses se repolitisent, ils participent plus aux votations. Autre enseignement: le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC. Les raisons sont plus profondes: par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. Plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent une arm\u00e9e forte, bien plus qu'il y a cinq ans. Mais parler de virage conservateur est exag\u00e9r\u00e9, souligne la NZZ.\r\nla Libert\u00e9 - Pfister\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative Vache \u00e0 lait, qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9es de la circulation automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick  relaie ce matin la col\u00e8re du d\u00e9partement d'Ueli Maurer contre les initiants. . Discutable, trompeur, faux !!! Le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 Lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin prochain, que nous recevrons dans notre boite aux lettres la semaine prochaine.Les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et TVA ...... Faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances, car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re  ... Inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route ... Il faudrait plut\u00f4t parler de 70 % ... Le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un referendum: \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure.\r\n*** Une contre attaque ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nTG\r\n*** Un m\u00e9decin vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick\r\nEtonnante histoire racont\u00e9e par le Blick matin: une kosovare s'est rendue chez un m\u00e9decin angilogue vaudois d'Yverdon, Christoph Bernard. La patiente est accompagn\u00e9e de son fils car elle ne parle pas fran\u00e7ais. Et selon lui, le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence linguistique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse. Il aurait dit \u00e0 sa patiente qu'elle devait d'abord aller prendre un cours de langue de fran\u00e7ais \u00e0 l'Ecole Club Migros vant de revenir consulter... Le m\u00e9decin aujourd'hui r\u00e9fute .. il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement . Il est persuad\u00e9 que c'est la pr\u00e9sence d'un journal charlie hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendui avec ces deux patients musulmans. Il propsoe aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patriente l\u00e9s\u00e9e. \r\nPatron ran\u00e7onn\u00e9 - Le Temps", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7643953", "ece-7643936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T07:55:41Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n40, la revue de presse 6 heures 46 Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux Hommage unanime ce matin pour la snowboardeuse, championne du monde de Free FreeRice la valaisanne, Estelle Balet, emport\u00e9e hier par une coul\u00e9e de neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nL'\u00e9toile r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9nom brille partout ce matin, on l'avait appel\u00e9 une tout \u00e0 l'heure, \u00e9toile filante pour le nouvelliste \u00e9toile des neiges pour l'\u00e9dito du quotidien jurassien des hommages, donc \u00e0 une personnalit\u00e9 lumineuse courageuse surdou\u00e9e passionn\u00e9e et respectueuse de la montagne humble aussi artistique, voire mystique, dit le Nouvelliste hommages du monde du sport, de la politique et le plus touchant bien s\u00fbr celui de son p\u00e8re, \u00c9ric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier longuement dans le Matin, la montagne a \u00e9t\u00e9 plus forte, elle a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9e au sommet du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [96%] :\r\nMorte dans une avalanche \u00e0 Portalet le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame, le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9, \u00e9crit le journal, photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9 et le champion de ski Bernard r\u00e9ussi lui rend hommage ce matin, lui qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli dans une avalanche, notre seule consolation, c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment, c'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOn peut-\u00eatre mais 21 ans tout de m\u00eame en politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi ne date pas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nChristoph Blocher un a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre initiative de mise en Europe de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, h\u00e9 bien cette accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi impensable en Allemagne est monnaie courante en Suisse depuis 1992 le tag Hassan sa guerre, jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher, c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3\u00e8me Reich, pendant la campagne sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le Parti socialiste par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich en notamment, qui a accus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis, on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te lors de la derni\u00e8re campagne de votation, bref, dit le tag, il l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [96%] :\r\nArgument massue variante du point Goodwin, la r\u00e9ponse du Matin aujourd'hui qui se fonde une lettre ouverte \u00e0 Christoph Blocher, nos Lecteurs ne sont pas des collabos, s'exclame le quotidien car ce sont bien les Lecteurs qu'il s'agit de d\u00e9fendre, vous dressez le portrait, dit le texte d'une population au mieu stupide, au pire dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9liminer physiquement 29 pourcent des des \u00e9lecteurs pour un parti cens\u00e9 aimer le peuple, voil\u00e0 qui est g\u00eanant et de conclure, en sugg\u00e9rant \u00e0 Christoph Blocher de garder \u00e0 l'esprit le mot du diplomate fran\u00e7ais du temps de la r\u00e9volution Talleyrand : tout ce qui est excessif est insignifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets ce mois d'avril, une initiative lanc\u00e9e elle exige la transparence pour les dons de plus de 10000 francs re\u00e7us par les partis, h\u00e9 bien, le texte a de bonnes chances, il aurait m\u00eame des partisans de droite c'est la Une du tag Hassan sa guerre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [94%] :\r\nLes suisses redeviennent politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [95%] :\r\n62 pourcent des des Suisses identifie d\u00e9sormais un parti politique, contre 40 pourcent en en 2000, l'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes, gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis pour la NZZ l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Suisses se repolitisent ils participent plus aux votations autre enseignement, le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC, les raisons sont plus profondes, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [93%] :\r\nPolitique toujours avec la grande interview du futur pr\u00e9sident du PDC qui devrait \u00eatre \u00e9lu samedi le zougois Gerhard Christopher dans la Libert\u00e9 l'Express et l'Impartial et le Nouvelliste \u00e0 la question de savoir s'il va imposer une plus grande discipline de son parti sous la coupole, il r\u00e9pond non, en revanche, il faut que le PDC identifie et les sujets qui risquent de diviser, r\u00e2le un terme et en d\u00e9batte avant les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pour montrer en front plus uni, connu pour \u00eatre le plus \u00e0 droite de son parti, qui a dit se mod\u00e9rer et d\u00e9fendre les positions du PDC les comptes journaliste lui fait remarquer qu'il fait partie du comit\u00e9 de l'initiative, vache \u00e0 lait, combattue par le PDC il r\u00e9plique qu'il n'imaginait pas \u00e0 l'\u00e9poque, devenir pr\u00e9sident quand il s'est engag\u00e9, et assure que bien entendu il ne fera pas campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative, vache \u00e0 lait en ce texte qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9s de la circulation et Tom automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick relay\u00e9 ce matin la col\u00e8re, la col\u00e8re du d\u00e9partement d'o\u00f9 l'Lima horaires contre les initiants discutable trompeur faux le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et de TVA faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route, il faudrait plut\u00f4t parler de 70 pourcent le le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nUne contre- attaque ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [95%] :\r\nCelle du futur ex- directeur de la Fondation des immeubles pour les organisations internationales Fran\u00e7ois Reinhard pouss\u00e9 \u00e0 la retraite anticip\u00e9e, il dit envisager de porter plainte contre la Cour des comptes qui le suspecte dans un rapport d'avoir favoris\u00e9 des entreprises un mandataire et d'avoir accept\u00e9 que les employ\u00e9es fassent des travaux chez lui, il estime pour sa part avoir agi en toute transparence et se consid\u00e8re diffam\u00e9 par ledit rapport bas\u00e9 selon lui sur des interpr\u00e9tations subjectives fond\u00e9es \u00e0 leur tour sur des ragots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [90%] :\r\nEh ben, un m\u00e9decin Vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [92%] :\r\n\u00e9tonnante histoire racont\u00e9e par le Blick ce matin celui, celle d'une kosovare, qui s'est rendu chez un m\u00e9decin angilogue Vaudois d'Yverdon Christoph Bernard, la patiente est accompagn\u00e9e de son fils, elle ne parle pas fran\u00e7ais et selon ce fils le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence linguistique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse, il aurait dit \u00e0 la patiente qu'elle devait d'abord aller prendre un cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole Club Migros, avant de revenir consulter aujourd'hui le m\u00e9decin refus de ces versions des faits, il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement, il est persuad\u00e9 que c'est la pr\u00e9sence d'un exemplaire du journal Charlie Hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendu avec ces 2 patients musulmans il propose aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patiente l\u00e9s\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [85%] :\r\nEh bien lui, il \u00e9tait dans la ligne de mire de pirates informatiques, le temps, raconte aujourd'hui l'histoire de ce patron de PME \u00e0 Gen\u00e8ve victime et ce n'est pas le seul dans ran\u00e7onJ. ciel alors en ciel 7 ans virus qui chiffre toutes les donn\u00e9es de vos ordinateurs et pour les d\u00e9chiffrer, h\u00e9 bien la seule cl\u00e9 d\u00e9tenus parler \u00e0 coeur, h\u00e9 bien m\u00eame pour l'avoir cette cl\u00e9, en plus il faut payer, d'o\u00f9 le nom de ran\u00e7on ciel et c'est ce que ce patron a fait m\u00eame si la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information \u00e0 Berne Melani d\u00e9conseille il risquait lui de perdre toutes les donn\u00e9es et l'historique de son entreprise, donc il a pay\u00e9, et heureusement pour lui, les pirates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, ironise -t-il oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nLes pirates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, bien s\u00fbr, merci beaucoup mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-923F98A1-940A-4DD1-A177-26F2E486D194", "internalArchiveId": "923F98A1-940A-4DD1-A177-26F2E486D194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... le cannabis aiguise l'app\u00e9tit de certains agriculteurs...\r\nLes agriculteurs flairent la bonne affaire, gr\u00e2ce au projet pilote de la ville de Bern, o\u00f9 des pharmacies s'appr\u00eatent \u00e0 vendre du cannabis \u00e0 1000 fumeurs r\u00e9guliers de joints. Une douzaine de paysans s'est annonc\u00e9e pour cultiver du chanvre. Parmi eux,  l'ancien pr\u00e9sident du PBD bernois et conseiller national, Heinz Siegenthaler: \" je trouverais faux qu'on importe du cannabis que l'on bourrait tr\u00e8s bien planter nous-m\u00eames, dit -il, lui qui dans les ann\u00e9es 90 avait d\u00e9j\u00e0 produit du cannabis. Le bl\u00e9 ne rapporte plus rien, le lait non plus, la production de chanvre appara\u00eet comme un produit de niche pour ces agriculteurs. R\u00e9ponse du directeur de l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive de Bern, Matthias Egger. Notre but n'est pas de faire un programme  de culture de chanvre pour les paysans, mais de voir comment la distribution de cannabis en pharmacie agit de mani\u00e8re pr\u00e9ventive ... Mais il ne voit pas d'objection \u00e0 utiliser du cannabis indig\u00e8ne si le d\u00e9partement de la sant\u00e9 l'autorise.\r\nCet app\u00e9tit pour le cannabis est aussi relay\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Mais il a peu de chances d'\u00eatre assouvi: Berne estime que c'est trop compliqu\u00e9 de tester la culture indig\u00e8ne pour un projet pilote. Zurich, Gen\u00e8ve et B\u00e2le-Ville n'ont pas encore pris de d\u00e9cision sur provenance de leur chanvre, mais elles pencheraient plut\u00f4t pour des soci\u00e9t\u00e9s suisses sp\u00e9cialis\u00e9es. Elles estiment qu'il faut un produit d'une qualit\u00e9 que les paysans suisses n'ont pas. \r\nCe que confirme le cultivateur fribourgeois de chanvre, Jean-Pierre Egger: il ne fait pas assez chaud en Suisse. Et je ne voudrais pas, dit-il, fumer du cannabis cultiv\u00e9 indoor. \r\n***Les avocats qui conseillent des structures offshore \u00e0 leurs clients sont particuli\u00e8rement surveill\u00e9s...\r\nC'est l'affirmation de Peter Lutz, avocta et pr\u00e9sident de l'association de self r\u00e9gulation des vocats et notaires ... Dans la foul\u00e9e des Panams Papaers, l'homme tient \u00e0 mettre els points sur eles i sur les devoirs de diligences de ces avocats. Non els avocats n'ont pas el droit de conseiller des soci\u00e9t\u00e9s off shore pour cacher de l'argent criminel. Ils risquent m\u00eame 5 ans de prison pour de tels agissements. Non le secret de fonction n'est aps valable quand il y a soup\u00e7on de blanchiment d'argent. Oui les avocats doivent demander \u00e0 leurs clients l'origine de l'argent, en cas de soup\u00e7on de d\u00e9lits ...  ...Et plus encore \u00e0 lire dans le BVund.\r\nDes start-up suisses, prometteuses... financ\u00e9es par des fonds belges ou hollandais, faute d'avoir trouver du soutien en Suisse. Et il y en a toujours plus, d\u00e9plore le Temps ce matin sur une grande page. Les patrons concern\u00e9s t\u00e9moignent: pour la recherche, la suisse c'est tr\u00e8s bien, mais mettre des technologies sur le march\u00e9, c'est beaucoup plus difficile. Les caisses de pension de s'impliquent pas assez, financi\u00e8rement. Si la volont\u00e9 existe d'encourager l'innovation, c'est plus compliqu\u00e9 en revanche de trouver des fonds importants pour prendre le relais. \r\nIl faut r\u00e9agir, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial du Temps: ce sont ces jeunes soci\u00e9t\u00e9s qui cr\u00e9eront les emplois de demain. \r\n***Christoph Blocher f\u00e2che son parti avec une comparaison maladroite...\r\nDans un journal zurichois, Christoph Blocher a d\u00e9clar\u00e9 que la campagne contre l'initiative de mise en oeuvre o\u00f9 l'UDC s'est retrouv\u00e9e seule contre tous s'apparente aux m\u00e9thodes que les Nazis ont utilis\u00e9 contre les juifs. Propos repris par le Blick hier .. et propos qui font secouer les t\u00eates de nombreux coll\u00e8gues UDC: Eric Vonsibenthla, \u00e9lu UDC, se dit surpris et f^'ach\u00e9. Heinz Brand, \u00e9lu UDC grison, pense qu'une telle comparaison va trop loin. Tandis que Ulrich Giezendanner, un autre \u00e9lu UDC argovien, comprend la col\u00e8re des citoyens juifs. Dans le Blick aujourd'hui, une lettre de Thomas Meyer, \u00e9criuvain juif  de Zurich: le\u00e7on de rattrapage pour Christoph Blocher, o\u00f9 il explique la diff\u00e9rence entre les discriminations faites aux juifs par els nazis et la campagne de votation en question..\r\nUDC toujours avec... les 100 jours d'Ueli Maurer... cette fois-ci dans la Libert\u00e9, L'Express et l'Impartial, Le journal du Jura, le Nouvelliste ou le quotidien jurassien... Mention plut\u00f4t bien pour l'\u00e9l\u00e8ve Maurer, pour les comp\u00e9tences et la coll\u00e9gialit\u00e9... mais attention, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est habile et roublard, et il a gard\u00e9 son costume UDC. Il doit encore faire ses preuves sur la sc\u00e8ne internationale...et \u00e7a a plut\u00f4t mal commenc\u00e9, avec son attitude peu critique avec les activit\u00e9s offshore r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les Panama papers. L'article conclut: les choses s\u00e9rieuses n'ont pas encore commenc\u00e9...\r\nEsther couple politique ???? ESTHER FAIT SIGNE !!!\r\n***Il est suceptible et ne conduit pas son parti, le PS, vers le succ\u00e8s... la Baslerzeitung attaque frontalement Christian Levrat...\r\nLe Journal b\u00e2lois fait sa une avec cette critique. Il reproche \u00e0 Christrian Levrat d'avoir tr\u00e8s mal r\u00e9agi aux critiques de Helmut Hubachger, l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste. La semaine derni\u00e8re dans les colonnes du journal, lHelmut Hubacher a critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie de Christian Levrat durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. Le fribourgeois a refus\u00e9 de conduire la campagne  sur le th\u00e8me de l'asile. Une erreur selon Helmut Hubacher, alors que ce probl\u00e8me est tr\u00e8s concernant pour les gens. Interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet, Chrsitian Levrat s'est bien gard\u00e9 d'attaquer son camarade de parti: il a pr\u00e9f\u00e9rer incriminer les questions du journliste de droite de la Baslerzeitung, qualifi\u00e9es de b\u00eates et grossi\u00e8res. Le Parti socialiste a aussi \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9mission Arena. Les th\u00e8mes choisis par l'\u00e9mission correspondentr \u00e0 agenda de droite ...Le signe pour la Baslerzeitung que le parti socialiste est fragilis\u00e9 et devrait op\u00e9rer un virage. Sinon le sigle PS pourrait bien signifier \" probl\u00e8me de parti suisse ...\"\r\nLe prix pour la surprise du jour... est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0... Eric Stauffer ! Bien que certains diront qu'ils ne sont pas surpris... bref. Le fondateur du Mouvement citoyen genevois avait annonc\u00e9 d\u00e9but mars qu'il se retirerait progressivement de la vie politique d'ici 18 mois... or hier, raconte la tribune de Gen\u00e8ve, il a \u00e9crit \u00e0 son parti pour annoncer qu'il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du mouvement... une assembl\u00e9e \"quelque peu agit\u00e9e\" pr\u00e9dit le quotidien, aura lieu le 29 avril pour cette \u00e9lection. Eric Stauffer qui, en fait, veut reprenre en main la formation. Il le dit ainsi dans sa lettre: on n'entend plus la voix si particuli\u00e8re du MCG et c'est tr\u00e8s mauvais signe. \r\n***Et une question pour terminer: o\u00f9 est l'alpinisme dans la patrouille des glaciers ?\r\n\"Esprit est-tu l\u00e0 ?\" titre joliment l'article de la Libert\u00e9. L'\u00e9preuve, qui commence aujourd'hui, n'en est pas une, pour certains sp\u00e9cialistes de la montagne: le degr\u00e9 z\u00e9ro de l'aventure ! Celle que d'aucuns disent merveilleuse, faisant partie du mythe suisse, n'est en fait \"rien du tout\", techniquement, \u00e0 la port\u00e9e de n'importe quel blaireau. C'est une citation. \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on aseptise la montagne, dit le guide Pierre Morand. Un fanion tout les 50 m\u00e8tres, des filets aux points de passage, un drapeau devant chaque crevasse, des marches pour acc\u00e9der au col... la montagne aseptis\u00e9e, alors que c'est l'un des derniers endroits de libert\u00e9.\r\n(REvue de presse) *** Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la presse, le cannabis aiguise l'app\u00e9tit de certains agriculteurs\r\nLes agriculteurs flairent la bonne affaire, gr\u00e2ce au projet pilote de la ville de Bern, o\u00f9 des pharmacies s'appr\u00eatent \u00e0 vendre du cannabis \u00e0 1000 fumeurs r\u00e9guliers de joints. Une douzaine de paysans s'est annonc\u00e9e pour cultiver du chanvre. Parmi eux,  l'ancien pr\u00e9sident du PBD bernois et conseiller national, Heinz Siegenthaler: \" je trouverais faux qu'on importe du cannabis que l'on bourrait tr\u00e8s bien planter nous-m\u00eames, dit -il, lui qui dans les ann\u00e9es 90 avait d\u00e9j\u00e0 produit du cannabis. Le bl\u00e9 ne rapporte plus rien, le lait non plus, la production de chanvre appara\u00eet comme un produit de niche pour ces agriculteurs. R\u00e9ponse du directeur de l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive de Bern, Matthias Egger. Notre but n'est pas de faire un programme  de culture de chanvre pour les paysans, mais de voir comment la distribution de cannabis en pharmacie agit de mani\u00e8re pr\u00e9ventive ... Mais il ne voit pas d'objection \u00e0 utiliser du cannabis indig\u00e8ne si le d\u00e9partement de la sant\u00e9 l'autorise.\r\nTG - 24 heures\r\n*** Les avocats qui conseillent des structures off shore \u00e0 leurs clients sont particuli\u00e8rement surveill\u00e9s\r\nC'est l'affirmation de Peter Lutz, avocta et pr\u00e9sident de l'association de self r\u00e9gulation des vocats et notaires ... Dans la foul\u00e9e des Panams Papaers, l'homme tient \u00e0 mettre els points sur eles i sur les devoirs de diligences de ces avocats. Non els avocats n'ont pas el droit de conseiller des soci\u00e9t\u00e9s off shore pour cacher de l'argent criminel. Ils risquent m\u00eame 5 ans de prison pour de tels agissements. Non le secret de fonction n'est aps valable quand il y a soup\u00e7on de blanchiment d'argent. Oui les avocats doivent demander \u00e0 leurs clients l'origine de l'argent, en cas de soup\u00e7on de d\u00e9lits ...  ...Et plus encore \u00e0 lire dans le BVund.\r\n*** Christoph Blocher f\u00e2che son parti avec une comparaison maladroite\r\nDans un journal zurichois, Christoph Blocher a d\u00e9clar\u00e9 que la campagne contre l'initiative de mise en oeuvre o\u00f9 l'UDC s'est retrouv\u00e9e seule contre tous s'apparente aux m\u00e9thodes que les Nazis ont utilis\u00e9 contre les juifs. Propos repris par le Blick hier .. et propos qui font secouer les t\u00eates de nombreux coll\u00e8gues UDC: Eric Vonsibenthla, \u00e9lu UDC, se dit surpris et f^'ach\u00e9. Heinz Brand, \u00e9lu UDC grison, pense qu'une telle comparaison va trop loin. Tandis que Ulrich Giezendanner, un autre \u00e9lu UDC argovien, comprend la col\u00e8re des citoyens juifs. Dans le Blick aujourd'hui, une lettre de Thomas Meyer, \u00e9criuvain juif  de Zurich: le\u00e7on de rattrapage pour Christoph Blocher, o\u00f9 il explique la diff\u00e9rence entre les discriminations faites aux juifs par els nazis et la campagne de votation en question..\r\n100 jours de Maurer\r\nCouple Tagesanzeiger - campagne commune\r\n*** Il est susceptible et ne conduit pas son parti le PS vers le succ\u00e8s: la Baslerzeitung attaque frontalement Christian Levrat \r\nLe Journal b\u00e2lois fait sa une avec cette critique. Il reproche \u00e0 Christrian Levrat d'avoir tr\u00e8s mal r\u00e9agi aux critiques de Helmut Hubachger, l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste. La semaine derni\u00e8re dans les colonnes du journal, lHelmut Hubacher a critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie de Christian Levrat durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. Le fribourgeois a refus\u00e9 de conduire la campagne  sur le th\u00e8me de l'asile. Une erreur selon Helmut Hubacher, alors que ce probl\u00e8me est tr\u00e8s concernant pour les gens. Interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet, Chrsitian Levrat s'est bien gard\u00e9 d'attaquer son camarade de parti: il a pr\u00e9f\u00e9rer incriminer les questions du journliste de droite de la Baslerzeitung, qualifi\u00e9es de b\u00eates et grossi\u00e8res. Le Parti socialiste a aussi \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9mission Arena. Les th\u00e8mes choisis par l'\u00e9mission correspondentr \u00e0 agenda de droite ...Le signe pour la Baslerzeitung que le parti socialiste est fragilis\u00e9 et devrait op\u00e9rer un virage. Sinon le sigle PS pourrait bien signifier \" probl\u00e8me de parti suisse ...\"\r\nTG et Stauffer\r\n***  O\u00fb est l'alpinisme dans La patrouille des glaciers  ...\r\nDroux", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7640811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-19T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-19T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7640830", "ece-7640811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T02:26:47Z", "speechToTexts": ["15.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur 46, la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz le cannabis on va commencer par \u00e7a, le cannabis qui aiguise l'app\u00e9tit de certains agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nLes agriculteurs des agriculteurs eux flairent la bonne affaire, gr\u00e2ce au projet pilote de la ville de Bern o\u00f9 des pharmacies s'appr\u00eatent \u00e0 vendre du cannabis \u00e0 1000 fumeurs r\u00e9guliers de joints une douzaine de paysans s'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e pour cultiver du chanvre, raconte ce matin le tag Hassan \u00e7a hier, parmi eux, l'ancien pr\u00e9sident du PBD bernois et conseiller national Heinz Siggen Thaler je trouverais faux qu'on importe du cannabis que l'on pourrait tr\u00e8s bien planter nous-m\u00eames, dit -il, lui qui dans les ann\u00e9es 90 avait d\u00e9j\u00e0 produit du cannabis, le bl\u00e9 ne rapporte plus rien le lait non plus la production de chanvre appara\u00eet donc comme un produit de niche pour ces agriculteurs, r\u00e9ponse du directeur de l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive de Bern Matthias s'Egger, notre but n'est pas de faire un programme de culture de chanvre pour les paysans, mais de voir comment la distribution de cannabis en pharmacie, agit de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, mais il ne voit pas d'objection \u00e0 utiliser du cannabis indig\u00e8ne si le d\u00e9partement de la sant\u00e9, l'autorise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nAlors cet app\u00e9tit pour le cannabis est aussi relay\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures mais il a peu d'chances d'\u00eatre assouvi Berne estime que c'est trop compliqu\u00e9 de tester la culture indig\u00e8ne pour un projet juste pilote juridique Gen\u00e8ve et B\u00e2le- Ville n'ont pas encore pris de d\u00e9cision sur la provenance de leur chanvre mais elles pencheraient plut\u00f4t pour des soci\u00e9t\u00e9s suisses quand m\u00eame, mais elles estime qu'il faut un produit d'une qualit\u00e9 que les paysans suisses n'ont pas ce que confirme le cultivateur fribourgeois de chanvre Jean-Pierre Egger, il ne fait pas assez chaud en Suisse et je ne voudrais pas, dit -il, fumer du cannabis cultiv\u00e9 indoor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nLes avocats qui conseillent des structures Offshore \u00e0 leurs clients sont particuli\u00e8rement surveill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nC'est l'affirmation de Peter, l'autre avocat et pr\u00e9sident de l'association de self r\u00e9gulation des avocats et notaires dans la foul\u00e9e des Panams appelle Perth l'homme tient \u00e0 mettre les points sur les I sur les devoirs de diligences des avocats non, les avocats n'ont pas le droit de conseiller la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s Shore pour cacher de l'argent criminel, ils risquent m\u00eame 5 ans de prison pour de tels agissements non le secret de fonction n'est pas de mise quand il y a soup\u00e7on de blanchiment d'argent, oui, les avocats doivent demander \u00e0 leurs clients l'origine de l'argent en cas de soup\u00e7on de d\u00e9lits les secrets d\u00e9ontologique des avocats d'affaires, c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [93%] :\r\nDans le bonus des Start-Up suisses prometteuses financ\u00e9 par des fonds belges ou hollandais, faute d'avoir trouv\u00e9 du soutien en Suisse, il n'a toujours plus, d\u00e9plore le Temps ce matin sur une grande page les patrons concern\u00e9s t\u00e9moignent pour la recherche, la suisse, c'est tr\u00e8s bien mais mettre des technologies et sur le march\u00e9, c'est beaucoup plus difficile les caisses de pension ne s'impliquent pas assez financi\u00e8rement alors si la volont\u00e9 existe d'encourager l'innovation, c'est plus compliqu\u00e9, en revanche, de trouver des fonds importants pour prendre le relais, il faut r\u00e9agir, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial du temps ce sont ces jeunes soci\u00e9t\u00e9s qui cr\u00e9eront les emplois de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [93%] :\r\nChristoph Blocher f\u00e2che son parti avec une comparaison maladroite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [92%] :\r\nDans un journal zurichois Christoph Blocher, a d\u00e9clar\u00e9 que les m\u00e9thodes utilis\u00e9es dans la campagne contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, h\u00e9 bien ces m\u00e9thodes ou UDC s'est retrouv\u00e9 seul contre tous, hein, ces m\u00e9thodes s'apparentent \u00e0 celles que les nazis ont utilis\u00e9 contre les juifs, propos repris par le Blick hier et propos qui font secouer les t\u00eates de nombreux coll\u00e8gues UDC de Christoph Blocher \u00c9ric Faustin Bentala par exemple \u00e9lu UDC se dit surpris et f\u00e2ch\u00e9 Heinz prendre \u00e9lu UDC grison pense qu'une telle comparaison va trop loin, tandis que Ulrich qui tiennent d'un air, un autre \u00e9lu UDC cette fois -ci argovien comprend la col\u00e8re des citoyens juifs dans le Blick aujourd'hui une lettre de Thomas Smet hier \u00e9crivain juif de Zurich le\u00e7on de rattrapage pour Christoph Blocher, o\u00f9 il explique dans cette lettre, \u00e0 la diff\u00e9rence entre les discriminations faites aux juifs par les nazis et la campagne de votation en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [94%] :\r\nUDC toujours les 100 jours d'Olivier Maurer, cette fois -ci dans la Libert\u00e9, L'Express et L'Impartial Journal du Jura le Nouvelliste ou encore le quotidien jurassien et presque partout alors mention plut\u00f4t bien pour l'\u00e9l\u00e8ve Maurer pour les comp\u00e9tences et la coll\u00e9gialit\u00e9, mais attention, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait habile et roublard et il a gard\u00e9 son costume UDC il doit encore faire ses preuves sur la sc\u00e8ne internationale et \u00e7a a plut\u00f4t mal commenc\u00e9, avec son attitude peu critique avec les activit\u00e9s Offshore un r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les Panama Peppers l'article conclut : les choses s\u00e9rieuses n'ont pas encore commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [94%] :\r\nIl est susceptible et ne conduit pas son parti, le PS vers le succ\u00e8s, la base leur Zeitung attaque frontalement Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [92%] :\r\nOui, le Journal b\u00e2lois face \u00e0 une avec cette critique, il reproche \u00e0 Christrian Levrat d'avoir tr\u00e8s mal r\u00e9agi aux critiques de Helmut Hubacher, l'ancien pr\u00e9sident du Parti socialiste, la semaine derni\u00e8re dans les colonnes du journal Helmut Hubacher a critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie de Christian Levrat durant les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le fribourgeois a refus\u00e9 de conduire la campagne sur le th\u00e8me de l'asile, une erreur, selon Helmut Hubacher alors que ce probl\u00e8me est tr\u00e8s concernant, pour les gens, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet, Christian Levrat, s'est bien gard\u00e9 d'attaquer son camarade de parti, il a pr\u00e9f\u00e9rer incriminer les questions du journaliste de droite de la Bavi\u00e8re Zeitung qualifi\u00e9es de b\u00eates et grossi\u00e8res, le Parti socialiste a aussi \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9mission, \u00e0 les th\u00e8mes choisis par l'\u00e9mission corresponde Arena de droite Le signe pour la bagarre Zeitung que le parti socialiste est fragilis\u00e9 et devrait op\u00e9rer en virage, sinon le sigle,P.S. pourrait bien signifier, probl\u00e8me de parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [95%] :\r\nSuisse alors le prix pour la surprise du jour, nous le remettons aujourd'hui \u00e0 \u00c9ric Stauffer, bien que certains diront qu'ils ne sont pas surpris enfin bref, le fondateur du Mouvement Citoyen Genevois avait annonc\u00e9 d\u00e9but mars qu'il se retirer progressivement de la vie politique d'ici 18 mois, or hier, raconte la Tribune de Gen\u00e8ve, il a \u00e9crit \u00e0 son parti, pour annoncer qu'il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du mouvement une assembl\u00e9e quelque peu agit\u00e9e, pr\u00e9dit le quotidien aura lieu le 29 avril pour cette \u00e9lection, \u00c9ric Stauffer, qui en fait veut reprendre en main la formation, il le dit ainsi dans sa lettre, on n'entend plus la voix si particuli\u00e8re du MCG et c'est tr\u00e8s mauvais signe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [91%] :\r\nBien, bien, et une question pour terminer on o\u00f9 est l'alpinisme dans la patrouille des glaciers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [91%] :\r\nEh bien, allez voir dans la libert\u00e9, Esprit es -tu l\u00e0 titre joliment l'article du journal l'\u00e9preuve qui commence aujourd'hui, il n'en est pas une pour certains sp\u00e9cialistes de la montagne, le degr\u00e9 0 de l'aventure, celle que d'aucuns disent merveilleuse faisant partie du mythe suisse n'est en fait rien du tout, techniquement \u00e0 la port\u00e9e de n'importe quel blaireau, c'est une fondation, le probl\u00e8me c'est qu'on aseptis\u00e9e, la montagne en f\u00eate, dit le guide Pierre Morand un fanion tous les 50 m\u00e8tres des filets aux points de passage un drapeau devant chaque crevasse des marches pour acc\u00e9der au col, la montagne aseptis\u00e9e, alors que c'est l'un des derniers endroits du Libert\u00e9, je crois que merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-19T05:07:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509129", "internalArchiveId": "AA1604509130", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1070, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7661140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7661149.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "FR: la droite ne pr\u00e9sente que des candidats masculins pour les \u00e9lections cantonales", "Un jumelage entre la Suisse et la Sardaigne pourrait se concr\u00e9tiser", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les investisseurs dans l'\u00e9nergie solaire se plaignent de ne pas recevoir de subventions", "Le diab\u00e8te touche environ un demi-million de personnes en Suisse", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La gauche n'a pas encore d\u00e9voil\u00e9 ses candidats, mais les conseilli\u00e8res sortantes pourraient profiter de l'absence d'autres femmes.", "L'id\u00e9e de faire de l'\u00eele italienne un 27\u00e8me canton suisse semble utopique, mais un rapprochement \u00e9conomique est envisageable.", "Il s'av\u00e8re que les installations sont de plus en plus nombreuses; par cons\u00e9quent, le temps d'attente pour une aide financi\u00e8re est long.", "L'Association Genevoise des Diab\u00e9tiques, en collaboration avec les HUG, propose des journ\u00e9es de d\u00e9pistage."], "variantIds": ["ece-7589039", "ece-7589041", "ece-7556126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T22:10:06Z", "subTitles": ["18:59:01:09  18:59:18:23\r\n...\r\n\r\n18:59:19:04  18:59:22:12\r\n    -Un diab\u00e9tique sur deux \r\n    ignore qu'il est malade.\r\n\r\n18:59:22:16  18:59:25:20\r\n      Pourtant, le diab\u00e8te\r\n     se d\u00e9tecte facilement.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:30:19\r\nTrois journ\u00e9es de d\u00e9pistage gratuit\r\n     sont organis\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:31:00  18:59:34:12\r\n      -J'avais un peu peur,\r\n   car mon p\u00e8re est diab\u00e9tique.\r\n\r\n18:59:34:17  18:59:36:16\r\n        Mais tout va bien.\r\n\r\n18:59:38:00  18:59:40:03\r\n   -Pourquoi on n'a pas r\u00e9agi ?\r\n\r\n18:59:40:08  18:59:43:04\r\n  Ils savaient que j'allais faire\r\n        cette construction.\r\n\r\n18:59:43:23  18:59:47:04\r\n -La col\u00e8re de ces agriculteurs\r\n        et entrepreneurs\r\n\r\n18:59:47:09  18:59:50:13\r\n        qui ont investi\r\ndans des installations solaires.\r\n\r\n18:59:50:18  18:59:55:08\r\nIls attendent les aides promises\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:59:56:16  18:59:59:13\r\n  Pour finir, nous retournerons\r\n          en Sardaigne\r\n\r\n18:59:59:18  19:00:01:18\r\n     pour un dernier voyage.\r\n\r\n19:00:01:23  19:00:06:07\r\nQuelques doux r\u00eaveurs aimeraient\r\n la voir rattacher \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:00:06:11  19:00:11:00\r\nUne id\u00e9e loufoque qui pourrait mener\r\n    \u00e0 certaines collaborations.\r\n\r\n19:00:13:23  19:00:16:04\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il y a un avenir\r\npour cette initiative prometteuse.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:20:08\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:20:12  19:00:22:22\r\n         Pour commencer,\r\n      cette triste nouvelle.\r\n\r\n19:00:23:03  19:00:26:22\r\n   La Valaisanne Estelle Balet,\r\n    double championne du monde\r\n\r\n19:00:27:03  19:00:30:10\r\n     defreerideet vainqueur\r\n     de l'eXtreme de Verbier,\r\n\r\n19:00:30:14  19:00:32:03\r\n       est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:00:32:08  19:00:33:17\r\n        Elle avait 21 ans.\r\n\r\n19:00:33:22  19:00:36:09\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e\r\n        par une avalanche,\r\n\r\n19:00:36:13  19:00:41:03\r\n   alors qu'elle tournait un film\r\ndans la r\u00e9gion d'Orsi\u00e8res, en Valais.\r\n\r\n19:00:41:08  19:00:43:19\r\n      Elle a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e\r\n         par les secours,\r\n\r\n19:00:44:00  19:00:46:18\r\n     mais malgr\u00e9 la tentative\r\n de r\u00e9animation, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:00:46:23  19:00:50:12\r\n     Davantage d'informations\r\n  sur cet accident dans le 19:30.\r\n\r\n19:00:51:11  19:00:54:03\r\n     Dans l'actualit\u00e9 romande\r\n         de ce 19 avril:\r\n\r\n19:00:54:08  19:00:56:17\r\n   le visage de la future place\r\n     de la gare de Lausanne,\r\n\r\n19:00:56:22  19:01:00:05\r\nun nouveau billet tout \u00e9lectronique\r\n          pour car postal\r\n\r\n19:01:00:10  19:01:02:19\r\n       et la microtechnique \r\n      qui s'expose \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:01:06:06  19:01:10:01\r\n       -Voici les alentours\r\nde la gare de Lausanne dans 15 ans.\r\n\r\n19:01:10:06  19:01:13:16\r\n    Trois quarts de l'espace\r\n   seront d\u00e9di\u00e9s aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:17:11\r\n      L'objectif du projet\r\n   est de renforcer le cachet\r\n\r\n19:01:17:15  19:01:20:22\r\n    de cette porte d'entr\u00e9e \r\n    de la capitale vaudoise.\r\n\r\n19:01:21:03  19:01:23:16\r\n     On pr\u00e9voit qu'en 2030,\r\n\r\n19:01:23:21  19:01:27:12\r\n   200'000 voyageurs par jour\r\n      fouleront la place.\r\n\r\n19:01:29:03  19:01:32:06\r\n    -Les bus postaux de Sion\r\n      vont servir de test\r\n\r\n19:01:32:11  19:01:35:15\r\n          \u00e0 un syst\u00e8me\r\n  de billetterie \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:01:35:20  19:01:39:09\r\n   Une application smartphone\r\n    remplacera les billets.\r\n\r\n19:01:39:13  19:01:43:07\r\n  La facture arrive plus tard,\r\n         par la poste.\r\n\r\n19:01:43:17  19:01:46:08\r\n          -Le client doit\r\n      juste presser un bouton\r\n\r\n19:01:46:12  19:01:51:10\r\n           pour annoncer\r\n     qu'il commence un voyage.\r\n\r\n19:01:52:17  19:01:54:23\r\n-Les utilisateurs des bus s\u00e9dunois\r\n\r\n19:01:55:04  19:01:57:19\r\n   pourront tester ce syst\u00e8me\r\n    de mi-mai \u00e0 mi-juillet.\r\n\r\n19:01:59:03  19:02:01:20\r\n       -Moutier a inaugur\u00e9\r\n       ce matin le SIAMS,\r\n\r\n19:02:02:01  19:02:05:16\r\nprincipale exposition industrielle\r\n       de l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:02:05:21  19:02:10:10\r\nCette 15\u00e8me \u00e9dition r\u00e9unit jusqu'\u00e0\r\n dimanche plus de 430 exposants.\r\n\r\n19:02:10:13  19:02:14:03\r\n  Ce salon se veut une vitrine \r\n du domaine des microtechniques.\r\n\r\n19:02:15:08  19:02:20:02\r\n  -Ca permet aux entreprise de se\r\nsituer par rapport \u00e0 la concurrence,\r\n\r\n19:02:20:07  19:02:25:05\r\n       de se faire conna\u00eetre\r\n     et de faire des affaires.\r\n\r\n19:02:26:19  19:02:33:04\r\n     -Plus de 200 nouveaut\u00e9s\r\n   sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 ce salon.\r\n\r\n19:02:37:16  19:02:41:15\r\n-A Bulle, le nouveau Conseil communal\r\n         si\u00e9geait hier soir\r\n\r\n19:02:41:20  19:02:43:06\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:02:43:11  19:02:46:21\r\nC'est Jacques Morand qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n       au poste de syndic.\r\n\r\n19:02:47:02  19:02:50:04\r\nLe lib\u00e9ral-radical de 53 ans succ\u00e8de\r\nau d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Yves Menoud.\r\n\r\n19:02:51:05  19:02:53:16\r\nOn reste dans le canton de Fribourg:\r\n\r\n19:02:53:21  19:02:57:15\r\nla droite a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats\r\n  pour les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:02:57:20  19:03:02:12\r\n   Une droite unie qui pr\u00e9sente\r\nune liste commune, mais sans femme.\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:05:20\r\n        -PDC, PLR, UDC...\r\n\r\n19:03:06:01  19:03:09:14\r\n      Tous unis \u00e0 l'assaut\r\n du Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n19:03:09:19  19:03:12:16\r\n        Les trois partis\r\n   pr\u00e9senteront six candidats\r\n\r\n19:03:12:21  19:03:15:06\r\n    aux \u00e9lections cantonales\r\n          de novembre.\r\n\r\n19:03:15:11  19:03:18:09\r\n     Pour le PDC, les sortants\r\nGeorges Godel et Jean-Pierre Siggen,\r\n\r\n19:03:18:13  19:03:20:22\r\net le vice-chancelier Olivier Curty.\r\n\r\n19:03:21:03  19:03:25:06\r\n   Au PLR, le conseiller d'Etat\r\nMaurice Ropraz et Peter Wuethrich.\r\n\r\n19:03:25:11  19:03:29:00\r\nPour l'UDC, qui r\u00eave de revenir \r\nau gouvernement, St\u00e9phane Peiry.\r\n\r\n19:03:29:05  19:03:33:11\r\n  Objectif de cette alliance:\r\nravir un 5\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:03:35:03  19:03:38:21\r\n      -Nous sommes diff\u00e9rents\r\n  sur certains th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:03:39:02  19:03:43:22\r\n   -Par contre, nous sommes unis\r\n  sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:03:45:04  19:03:49:16\r\n -Sept si\u00e8ges occup\u00e9s actuellement\r\n  par deux femmes et cinq hommes.\r\n\r\n19:03:49:21  19:03:53:04\r\nCette fois-ci, la droite ne pr\u00e9sente\r\n    que des candidats masculins.\r\n\r\n19:03:53:09  19:03:56:00\r\n          Alors volont\u00e9\r\n  ou concours de circonstances ?\r\n\r\n19:03:56:10  19:03:59:18\r\n         -Avoir une femme\r\naurait \u00e9t\u00e9 favorable sur la liste.\r\n\r\n19:03:59:22  19:04:02:00\r\n -Nous avons choisi deux crit\u00e8res:\r\n\r\n19:04:02:05  19:04:04:20\r\n           repr\u00e9senter\r\n  la partie al\u00e9manique du canton\r\n\r\n19:04:05:01  19:04:06:14\r\n     et que ce soit une femme.\r\n\r\n19:04:06:19  19:04:10:18\r\n   -Les candidates potentielles\r\n   ont refus\u00e9 cette candidature\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:12:21\r\n      pour diverses raisons.\r\n\r\n19:04:13:02  19:04:15:00\r\n  -N'est-ce pas pr\u00e9judiciable ?\r\n\r\n19:04:15:05  19:04:19:00\r\n        -On risque en effet\r\n        de perdre des voix.\r\n\r\n19:04:19:15  19:04:22:07\r\n        -Mais qu'en pensent\r\n       les femmes \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:04:22:11  19:04:25:10\r\n    Nous avons pos\u00e9 la question\r\n           \u00e0 A.De Weck.\r\n\r\n19:04:25:19  19:04:27:10\r\n          -C'est dommage.\r\n\r\n19:04:27:14  19:04:30:03\r\n     Mais \u00e7a tient \u00e0 l'agenda.\r\n\r\n19:04:30:08  19:04:34:22\r\n      Les femmes ont le recul\r\nde se demander si elles sont pr\u00eates.\r\n\r\n19:04:35:03  19:04:39:22\r\n     Elles veulent \u00eatre s\u00fbres\r\n d'\u00eatre \u00e9lues pour leurs qualit\u00e9s\r\n\r\n19:04:40:03  19:04:45:15\r\n    et non parce qu'elles sont\r\n      des femmes \"pr\u00e9texte\".\r\n\r\n19:04:47:02  19:04:50:22\r\n    -Reste que cette absence\r\nde femmes sur la liste de droite\r\n\r\n19:04:51:03  19:04:54:01\r\n    pourrait rendre service aux\r\nconseill\u00e8res sortantes de la gauche.\r\n\r\n19:04:54:06  19:04:56:14\r\n  Une gauche qui n'a pas encore\r\n     d\u00e9voil\u00e9 ses candidats.\r\n\r\n19:04:57:15  19:05:01:17\r\n    -Environ 500'000 personnes\r\n  souffrent du diab\u00e8te en Suisse,\r\n\r\n19:05:01:22  19:05:05:11\r\n un chiffre qui pourrait augmenter\r\n        de 30 % d'ici 2040.\r\n\r\n19:05:05:15  19:05:09:09\r\n     Cette maladie se d\u00e9tecte\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une prise de sang.\r\n\r\n19:05:09:13  19:05:13:05\r\n     L'Association genevoise\r\n  des diab\u00e9tiques, avec les HUG,\r\n\r\n19:05:13:10  19:05:17:08\r\n      propose trois journ\u00e9es\r\n      de d\u00e9pistage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:17:12  19:05:21:03\r\n    On retrouve C\u00e9cile Durring.\r\n\r\n19:05:23:03  19:05:27:05\r\n     -Cette premi\u00e8re journ\u00e9e\r\n de d\u00e9pistage du diab\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:05:27:10  19:05:29:11\r\n    a d\u00e9marr\u00e9 ici, aux P\u00e2quis.\r\n\r\n19:05:29:15  19:05:31:12\r\n    Le proc\u00e9d\u00e9 est tr\u00e8s simple:\r\n\r\n19:05:31:17  19:05:36:05\r\nil suffit d'une petite prise de sang\r\n   pour mesurer le taux de sucre,\r\n\r\n19:05:36:10  19:05:37:20\r\n      et le diagnostic tombe.\r\n\r\n19:05:38:01  19:05:39:12\r\n      En plus, c'est gratuit.\r\n\r\n19:05:39:17  19:05:42:09\r\n         Michel Rossetti,\r\n      vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:05:42:13  19:05:45:09\r\n    de l'Association genevoise\r\n         des diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:47:21\r\nCombien de Genevois sont touch\u00e9s ?\r\n\r\n19:05:48:02  19:05:52:09\r\n-Environ 20'000, ce qui repr\u00e9sente\r\n  plus de 6 % de la population.\r\n\r\n19:05:52:13  19:05:55:12\r\n          -Vous estimez\r\n  que la moiti\u00e9 de la population\r\n\r\n19:05:55:17  19:05:57:21\r\n  ignore qu'elle est diab\u00e9tique.\r\n\r\n19:05:58:02  19:06:01:02\r\n     -Un diab\u00e9tique sur deux \r\n     ignore qu'il est touch\u00e9.\r\n\r\n19:06:01:07  19:06:03:11\r\n    -Par manque d'information ?\r\n\r\n19:06:03:15  19:06:07:22\r\n  -Ils ne sont probablement pas \r\n  assez suivis par leur m\u00e9decin.\r\n\r\n19:06:08:03  19:06:13:18\r\n  Il s'agit d'avoir une activit\u00e9\r\nphysique et une alimentation saine.\r\n\r\n19:06:13:23  19:06:23:14\r\n        Le surpoids induit\r\n   un risque de diab\u00e8te avanc\u00e9.\r\n\r\n19:06:23:19  19:06:26:15\r\n       -Le diab\u00e8te peut donc\r\n      toucher tout le monde ?\r\n\r\n19:06:26:20  19:06:28:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:06:28:05  19:06:30:07\r\n    -Quels sont les sympt\u00f4mes ?\r\n\r\n19:06:30:11  19:06:35:21\r\n  -Une perte de poids, une grande\r\n   fatigue, le besoin d'uriner.\r\n\r\n19:06:36:02  19:06:42:00\r\nIl faut \u00eatre attentif \u00e0 ces signes.\r\n\r\n19:06:42:05  19:06:43:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:06:43:20  19:06:49:03\r\n  Je vous propose de voir comment\r\n     se d\u00e9roule ce d\u00e9pistage.\r\n\r\n19:06:53:00  19:06:57:15\r\n-Apr\u00e8s quelques minutes d'attente,\r\n     ces volontaires sauront\r\n\r\n19:06:57:20  19:07:02:10\r\n  s'ils font partie des 500'000\r\ndiab\u00e9tiques que compte la Suisse.\r\n\r\n19:07:02:19  19:07:08:04\r\n -Le diab\u00e8te est un mal sournois,\r\n      qu'on ne remarque pas.\r\n\r\n19:07:08:09  19:07:13:05\r\n     C'est une belle occasion\r\n      de voir o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n19:07:13:14  19:07:16:06\r\n          -Selon l'OMS,\r\n   le diab\u00e8te pourrait devenir\r\n\r\n19:07:16:11  19:07:18:23\r\n     la 7\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s\r\n         dans le monde.\r\n\r\n19:07:19:04  19:07:23:12\r\n Pour bien traiter la maladie, le\r\nd\u00e9pistage pr\u00e9coce est fondamental.\r\n\r\n19:07:23:22  19:07:29:08\r\n     -On fait un test qui donne\r\nle reflet de la glyc\u00e9mie sur 3 mois.\r\n\r\n19:07:29:12  19:07:33:00\r\n   Ce n'est donc pas n\u00e9cessaire\r\n          d'\u00eatre \u00e0 jeun.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:34:18\r\n         -C'est rapide ?\r\n\r\n19:07:34:23  19:07:38:23\r\n  -C'est juste une petite piq\u00fbre\r\n        au bout du doigt.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:45:23\r\n        Ca dure \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n      4 min avec la machine.\r\n\r\n19:07:47:12  19:07:52:05\r\n         -Un test rapide\r\nqui permet de poser un diagnostic.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:56:23\r\n    -Je ne suis pas diab\u00e9tique,\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:07:57:04  19:08:02:13\r\n   -Mon p\u00e8re est pr\u00e9diab\u00e9tique,\r\n    donc j'avais un peu peur.\r\n\r\n19:08:02:18  19:08:06:00\r\n        Mais tout va bien.\r\n\r\n19:08:07:04  19:08:12:16\r\n-L'historique familial, le surpoids,\r\n   le manque d'activit\u00e9 physique\r\n\r\n19:08:12:21  19:08:16:04\r\n        ou le tabagisme\r\n  sont des facteurs de risque.\r\n\r\n19:08:16:14  19:08:20:00\r\n      -Vous vous consid\u00e9rez\r\n  comme une personne \u00e0 risque ?\r\n\r\n19:08:20:05  19:08:25:16\r\n  -Oui, \u00e0 cause de la malbouffe,\r\n  pas de sport, et puis l'\u00e2ge !\r\n\r\n19:08:26:22  19:08:28:13\r\n       -Les plus de 65 ans\r\n\r\n19:08:28:18  19:08:32:22\r\n  ont deux fois plus de chances\r\n     de devenir diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:08:34:11  19:08:39:06\r\n-Jacques Philippe, vous \u00eates m\u00e9decin\r\n  aux HUG, sp\u00e9cialiste du diab\u00e8te.\r\n\r\n19:08:39:11  19:08:41:03\r\n     Ici, on se fait d\u00e9pister.\r\n\r\n19:08:41:08  19:08:45:04\r\n     Si le test est positif,\r\n quelle sera la prise en charge ?\r\n\r\n19:08:45:09  19:08:50:23\r\n-Le test est tr\u00e8s simple: une prise \r\nde sang qui mesure le taux de sucre.\r\n\r\n19:08:51:04  19:08:54:11\r\nLa prise en charge est \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:08:54:15  19:08:59:07\r\n   Elle concerne l'alimentation,\r\n       l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n19:08:59:11  19:09:04:02\r\n  Et un traitement m\u00e9dicamenteux\r\n        adapt\u00e9 au patient.\r\n\r\n19:09:04:06  19:09:06:21\r\n        -Que se passe-t-il\r\n       si on ne fait rien ?\r\n\r\n19:09:07:02  19:09:10:21\r\n      -Le diab\u00e8te peut mener\r\n  \u00e0 des complications chroniques,\r\n\r\n19:09:11:02  19:09:15:04\r\n     qui touchent les reins,\r\n  les yeux, les nerfs, le coeur.\r\n\r\n19:09:15:09  19:09:18:04\r\n   -On peut mourir du diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:18:09  19:09:21:23\r\n-Oui, c'est une cause de mortalit\u00e9\r\n        assez importante.\r\n\r\n19:09:22:04  19:09:25:09\r\n   En g\u00e9n\u00e9ral par des probl\u00e8mes\r\n        cardiovasculaires,\r\n\r\n19:09:25:13  19:09:28:18\r\ndu coeur ou des vaisseaux du cerveau.\r\n\r\n19:09:28:23  19:09:32:04\r\n          -Tout le monde\r\n  peut \u00eatre atteint de diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:32:09  19:09:34:22\r\n    -Il y a certains pr\u00e9requis:\r\n\r\n19:09:35:03  19:09:39:02\r\n           la g\u00e9n\u00e9tique\r\n   et le style de vie inad\u00e9quat,\r\n\r\n19:09:39:07  19:09:44:22\r\n  pas assez d'activit\u00e9 physique \r\n  et une alimentation inadapt\u00e9e.\r\n\r\n19:09:45:03  19:09:48:10\r\n-Que faire pour pr\u00e9venir le diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:48:14  19:09:52:18\r\n     -Il faut marcher, bouger,\r\n          et manger sain,\r\n\r\n19:09:52:23  19:09:58:05\r\n manger des produits non pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:09:58:10  19:10:01:17\r\n     -Merci pour vos conseils.\r\n\r\n19:10:01:22  19:10:06:11\r\nIl reste deux journ\u00e9es de d\u00e9pistage\r\n    \u00e0 la place de la Madeleine,\r\n\r\n19:10:06:15  19:10:09:10\r\n        vendredi et samedi.\r\n\r\n19:10:09:14  19:10:12:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:12:16  19:10:13:23\r\n          -Merci C\u00e9cile !\r\n\r\n19:10:14:03  19:10:16:15\r\n      Le solaire est victime\r\n          de son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:10:16:20  19:10:21:07\r\nUn millier de nouvelles installations\r\n    se construisent chaque mois.\r\n\r\n19:10:21:11  19:10:25:20\r\n    Mais pr\u00e8s de 35'000 dossiers\r\nde subventionnement sont en attente.\r\n\r\n19:10:26:01  19:10:29:21\r\n Des entrepreneurs et agriculteurs\r\n      vaudois et fribourgeois\r\n\r\n19:10:30:02  19:10:31:23\r\n   ont fait \u00e9clater leur col\u00e8re,\r\n\r\n19:10:32:04  19:10:36:00\r\n  car ils craignent de ne jamais\r\n    toucher les fonds pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:10:36:05  19:10:38:18\r\n    Mais un espoir se dessine.\r\n\r\n19:10:40:01  19:10:44:04\r\n -En 2011, s\u00e9duit par la volont\u00e9\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:47:01\r\n        de subventionner\r\n     les panneaux solaires,\r\n\r\n19:10:47:06  19:10:50:22\r\n     P.Chatagny a emprunt\u00e9\r\n 600'000 frs pour en installer.\r\n\r\n19:10:51:03  19:10:55:02\r\n Le premier produit de l'\u00e9nergie\r\n      depuis deux semaines.\r\n\r\n19:10:55:07  19:10:57:03\r\n    Le second devra attendre,\r\n\r\n19:10:57:08  19:11:02:02\r\n        car il se pourrait\r\nque la subvention n'arrive jamais.\r\n\r\n19:11:03:11  19:11:07:22\r\n   -C'est grave d'attendre 4 ans\r\npour dire qu'il n'y a plus d'argent.\r\n\r\n19:11:08:03  19:11:10:13\r\nPourquoi on a laiss\u00e9 faire les gens ?\r\n\r\n19:11:10:18  19:11:13:06\r\n             Pourquoi\r\n    on ne m'a pas dit \"Stop\" ?\r\n\r\n19:11:13:16  19:11:17:14\r\n-60 % des projets suisses annonc\u00e9s\r\n        entre 2011 et 2012\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:20:11\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sans cette aide.\r\n\r\n19:11:20:15  19:11:25:06\r\n La taxe qui devait les financer \r\nn'a pas rapport\u00e9 autant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:11:25:11  19:11:29:15\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    envisage de l'augmenter.\r\n\r\n19:11:32:18  19:11:50:07\r\n    L'\u00e9nergie solaire semble\r\n        dans l'impasse.\r\n\r\n19:11:50:11  19:11:54:01\r\n     Ses d\u00e9fenseurs croient\r\n  qu'elle a toujours un avenir.\r\n\r\n19:11:54:06  19:11:56:03\r\n        Ils l'ont promue\r\n    \u00e0 Neuch\u00e2tel ce week-end.\r\n\r\n19:11:56:12  19:11:59:19\r\n      -Il y a d'autres outils\r\n     comme l'autoconsommation:\r\n\r\n19:12:00:00  19:12:06:00\r\n    la d\u00e9duction de la facture\r\n d'\u00e9lectricit\u00e9 du courant solaire.\r\n\r\n19:12:06:05  19:12:10:11\r\n     Ces instruments permettent\r\nde soutenir une installation solaire.\r\n\r\n19:12:10:15  19:12:14:09\r\n  A l'\u00e9chelle globale, le solaire\r\n  est de plus en plus comp\u00e9titif.\r\n\r\n19:12:14:18  19:12:17:03\r\n   -En 2015, le photovolta\u00efque\r\n\r\n19:12:17:08  19:12:22:11\r\n       repr\u00e9sentait 2,1 %\r\nde l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:12:23:20  19:12:27:00\r\n   -Suite et fin de notre voyage\r\n           en Sardaigne.\r\n\r\n19:12:27:05  19:12:31:02\r\nVous avez d\u00e9couvert hier le projet\r\n     de 27\u00e8me canton suisse:\r\n\r\n19:12:31:07  19:12:35:04\r\n        le canton maritime,\r\nlanc\u00e9 par deux entrepreneurs sardes.\r\n\r\n19:12:35:09  19:12:40:14\r\n         Une belle utopie\r\n    qui a pourtant des effets.\r\n\r\n19:12:42:16  19:12:45:20\r\n   -Un mariage entre la Suisse\r\n        et la Sardaigne,\r\n\r\n19:12:46:01  19:12:48:17\r\nd'abord une affaire de tourisme.\r\n\r\n19:12:48:22  19:12:54:01\r\nUn tourisme mal exploit\u00e9 sur l'\u00eele:\r\n      exemple \u00e0 Porto Flavia.\r\n\r\n19:12:54:06  19:13:00:05\r\n   Ces mines de plomb, d'argent\r\net de zinc, ferm\u00e9es depuis 20 ans,\r\n\r\n19:13:00:10  19:13:03:14\r\n class\u00e9es au patrimoine mondial\r\n          de l'UNESCO,\r\n\r\n19:13:03:19  19:13:08:17\r\nlaiss\u00e9es \u00e0 l'abandon, comme beaucoup\r\n      de choses en Sardaigne.\r\n\r\n19:13:08:22  19:13:14:00\r\n Les promoteurs du 27\u00e8me canton\r\n  maritime en font un symbole\r\n\r\n19:13:14:05  19:13:17:13\r\nde leur lutte pour le rapprochement\r\n          avec la Suisse.\r\n\r\n19:13:17:22  19:13:24:16\r\n     -La Suisse sait s\u00fbrement\r\ncomment utiliser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:13:24:21  19:13:32:14\r\n       Les choses marchent\r\n     toujours bien en Suisse.\r\n\r\n19:13:32:19  19:13:36:20\r\n Et nous avons besoin d'apprendre\r\n\r\n19:13:37:01  19:13:39:20\r\n    comment bien faire marcher\r\n          la Sardaigne.\r\n\r\n19:13:40:07  19:13:42:09\r\n -Faire fonctionner le tourisme:\r\n\r\n19:13:42:13  19:13:45:21\r\n     cet expatri\u00e9 zurichois \r\n    conna\u00eet bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:13:46:02  19:13:51:02\r\n   Il g\u00e8re une maison d'h\u00f4tes\r\n   sur la c\u00f4te est de l'\u00eele.\r\n\r\n19:13:52:12  19:13:56:21\r\n       -J'admire le courage\r\n       d'Enrico et Andrea.\r\n\r\n19:13:57:02  19:13:58:20\r\n        Ils ont une vision.\r\n\r\n19:13:59:01  19:14:04:06\r\nL'important est que le peuple sarde\r\n       retrouve la confiance\r\n\r\n19:14:04:11  19:14:08:07\r\n         dans un syst\u00e8me\r\n    de gouvernement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:14:19\r\n     Ca marchera, mais il faut\r\n    un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:14:16:11  19:14:20:15\r\n    -A la r\u00e9daction r\u00e9gionale\r\n      de La Nuova Sardegna,\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:26:08\r\non voit mal l'\u00eele quitter l'Italie\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:14:28:17  19:14:31:16\r\n          -Actuellement,\r\n   c'est l'indiff\u00e9rence totale,\r\n\r\n19:14:31:21  19:14:40:07\r\n        au niveau national\r\n      et au niveau r\u00e9gional.\r\n\r\n19:14:43:11  19:14:46:06\r\n           -L'avenir\r\nn'est pas n\u00e9cessairement bouch\u00e9.\r\n\r\n19:14:46:16  19:14:51:15\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il y a un avenir\r\npour cette initiative prometteuse.\r\n\r\n19:14:51:20  19:14:54:06\r\n  Elle commence \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:58:02\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n     cela d\u00e9pend de la Suisse.\r\n\r\n19:15:02:15  19:15:06:13\r\n      -Le syndic d'Avenches\r\n         se met \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n19:15:06:18  19:15:09:20\r\n   Jumeler les ruines romaines\r\n         de son village\r\n\r\n19:15:10:01  19:15:14:22\r\naux ruines des premiers comptoirs\r\n    ph\u00e9niciens de Sardaigne.\r\n\r\n19:15:16:08  19:15:19:19\r\n     -Nous avons des contacts\r\n     avec la commune de Pula,\r\n\r\n19:15:20:00  19:15:23:10\r\npour une association ou un jumelage.\r\n\r\n19:15:23:14  19:15:31:02\r\nIl y a beaucoup de points en commun.\r\n\r\n19:15:33:01  19:15:37:12\r\n  -Daniel Trolliet ne conna\u00eet la\r\nSardaigne que depuis quelques mois,\r\n\r\n19:15:37:17  19:15:39:12\r\n   mais il fourmille d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:15:39:16  19:15:45:06\r\n   Pour lui, le rapprochement\r\n touristique avec l'\u00eele se fera.\r\n\r\n19:15:45:11  19:15:48:20\r\n       Il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n19:15:50:11  19:15:53:11\r\n      -Si la m\u00e9t\u00e9o le permet,\r\n          le coup d'envoi\r\n\r\n19:15:53:15  19:15:57:16\r\n   de la Patrouille des Glaciers\r\n   sera lanc\u00e9 d\u00e8s 22h00 ce soir.\r\n\r\n19:15:57:21  19:16:02:05\r\n Comme chaque ann\u00e9e, des milliers\r\n de patrouilleurs vont se lancer\r\n\r\n19:16:02:10  19:16:05:04\r\n       de Zermatt et Arolla,\r\n         jusqu'\u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:16:05:09  19:16:08:02\r\n A suivre dans \"Couleurs Locales\".\r\n\r\n19:16:08:07  19:16:12:18\r\n  Nous serons demain \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n  de cette comp\u00e9tition mythique\r\n\r\n19:16:12:23  19:16:15:14\r\net retrouverons les patrouilleuses\r\n\r\n19:16:15:19  19:16:19:09\r\n     que nous avions suivies\r\n   pendant leurs entra\u00eenements.\r\n\r\n19:16:19:13  19:16:23:12\r\n     Rendez-vous demain soir\r\n   dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n19:16:24:20  19:16:26:20\r\n     Tout de suite, le 19:30.\r\n\r\n19:16:27:01  19:16:30:11\r\n        Au menu notamment,\r\n  les 75 ans de la marine suisse.\r\n\r\n19:16:30:16  19:16:33:21\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous remercie\r\n        de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:16:34:02  19:16:36:14\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:36:18  19:16:44:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   F.Froidevaux, C.Sanguinetti,\r\n            C.Berthet\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T00:51:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510738", "durationSec": 31, "title": "CL BALET DECES V2_RTS000000795404", "excerpt": "La freerideuse Estelle Balet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche au Portalet \u00e0 Orsi\u00e8res en Valais.", "thematicGeographicals": ["ORSIERES"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "AVALANCHE", "HORS-PISTE"], "sequenceIds": ["1511053"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510739", "durationSec": 105, "title": "CL CENTRE SOLAIRE 3_RTS000000795124", "excerpt": "Col\u00e8re de certains agriculteurs qui pensaient obtenir des subventions de l'Etat en installant des panneaux solaires sur leur exploitation. Or, la Conf\u00e9d\u00e9ration tarde \u00e0 traiter les dossiers pour la subvention RPC (r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1511077"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510740", "durationSec": 103, "title": "CL DEPISTAGE DIABETE_RTS000000795289", "excerpt": "Le bus sant\u00e9 des HUG permet \u00e0 tous de faire un d\u00e9pistage gratuit du diab\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "DIAB\u00c8TE"], "sequenceIds": ["1511069"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510741", "durationSec": 114, "title": "CL FR POLITIQUE_RTS000000794797", "excerpt": "Les partis de droite, PDC, PLR et UDC pr\u00e9senteront une liste commune avec 6 candidats pour l'\u00e9lection du conseil d'\u00e9tat fribourgeois qui aura lieu le 06.11.2016. La particularit\u00e9 de cette alliance de droite est qu'il n'y a aucune femme parmi les candidats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FEMME"], "sequenceIds": ["1511062"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510742", "durationSec": 37, "title": "CL TI BE MOUTIER SALON_RTS000000795403", "excerpt": "Ouverture de la foire commerciale du SIAMS qui permet aux entreprises de pr\u00e9senter leurs nouveaut\u00e9s dans le domaine de la microtechnique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510743", "durationSec": 24, "title": "CL TI VD GARE LAUS_RTS000000795400", "excerpt": "La ville a pr\u00e9sent\u00e9 son projet pour une nouvelle place de la gare de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PLACE", "GARE FERROVIAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510744", "durationSec": 28, "title": "CL TI VS BILLETS CARS POSTAUX_RTS000000795406", "excerpt": "Les cars postaux testent une nouvelle application qui permet de comptabiliser les trajets des passagers gr\u00e2ce au smartphone. Le client re\u00e7ois ensuite une facture mensuelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510745", "durationSec": 189, "title": "FRIGO CL VD SARDAIGNE 2_RTS000000793790", "excerpt": "Quelques citoyens sardes ont le projet fou de faire de la Sardaigne le 27e canton suisse. Ce canton maritime pourrait ainsi utiliser le savoir-faire suisse et mieux d\u00e9velopper son tourisme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SARDAIGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CANTON"], "sequenceIds": ["1511099"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511069", "summary": "Vue a\u00e9rienne, lieu de l'accident et de l'avalanche qui a emport\u00e9 Estelle Balet, jeune freerideuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.", "id": "1511053", "visualGeographicals": ["ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511078", "summary": "Candidats PDC, PLR et UDC, marchant sur la place de l'h\u00f4tel de ville avec un parapluie aux couleurs de leur parti. \nItw Didier Castella, pr\u00e9sident PLR fribourgeois. Itw Eric Collomb, vice-pr\u00e9sident du PDC fribourgeois. Statement Val\u00e9rie Gillioz. Itw Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC fribourgeois.\nItw Antoinette de Weck, conseill\u00e8re communale PLR.\nH\u00f4tel de ville de Fribourg et vue g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg.", "id": "1511062", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511080", "summary": "Duplex P\u00e2quis Gen\u00e8ve : \nItw Michel Rossetti, pr\u00e9sident de l'association des diab\u00e9tiques de Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Philippe, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 de diab\u00e9tologie HUG", "id": "1511064", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511085", "summary": "P\u00e2quis : personnes attendant devant le bus sant\u00e9 pour d\u00e9pistage du diab\u00e8te. Itw de participants. Int bus, infirmi\u00e8re prenant sang et effectuant test de glyc\u00e9mie. Itw Catherine Nicolet, infirmi\u00e8re.", "id": "1511069", "visualThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "DIAB\u00c8TE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511093", "summary": "Philippe Chatagny, agriculteur, d\u00e9pla\u00e7ant un panneau solaire. Hangar muni de panneaux solaire. Itw Philippe Chatagny. Pose de panneaux solaires sur toit.\nNeuch\u00e2tel, salon de l'\u00e9nergie solaire : itw Lionel Perret, coordinateur romand \"Swissolar\". Toit recouvert de panneaux solaires.", "id": "1511077", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511115", "summary": "Porto Flavia : int mine de plomb. Itw Enrico Napoleone, cofondateur de l'association La Sardegna canton maritime. Autocollant \"Sardaigne - canton suisse\". Itw Thomas Winkler, g\u00e9rant d'une maison d'h\u00f4tes \u00e0 Orosei. \nCagliari : Int bureau de r\u00e9daction du journal \"La Nuova Sardegna\". Itw Mauro Lissia, journaliste.\nPula : ruines romaines. Itw Daniel Trolliet, syndic d'Avenches.", "id": "1511099", "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024798", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1509130", "internalArchiveId": "AA1604509131", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7661241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7661228.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "CarPostal / Billet \u00e9lectronique: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9", "NE: l'ouverture d'un mus\u00e9e de l'Islam cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "H\u00f4tellerie: AirBnB gagne de plus en plus de parts de march\u00e9 en Suisse", "Suisse: la baisse de l'immigration nette n'est pas favorable \u00e0 l'\u00e9conomie", "La snowboardeuse Estelle Balet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche", "USA / Elections pr\u00e9sidentielles: le r\u00e9sultat des primaires de New York est tr\u00e8s important", "La marine suisse f\u00eate ses 75 ans", "VD: la Place de la Gare \u00e0 Lausanne va \u00eatre remani\u00e9e", "La Patrouille des Glaciers attire de plus en plus d'athl\u00e8tes confirm\u00e9s", "Patrouille des Glaciers: l'enthousiasme est pr\u00e9sent avant le d\u00e9part", "Portrait d'Estelle Balet, snowboardeuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche", "Les cars postaux proposent un syst\u00e8me de billets \u00e9lectroniques", "Visions du R\u00e9el: le r\u00e9alisateur Peter Greenaway re\u00e7oit le prix d'honneur du festival", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est \u00e0 la Chaux-de-Fonds que ce mus\u00e9e devrait voir le jour, mais une partie de l'opinion publique y semble oppos\u00e9e.", "Il y a environ 15\u2009000 annonces actives dans le pays, soit deux fois plus qu\u2019en 2015 et vingt-cinq fois plus qu\u2019en 2011.", "En effet, la courbe de l'immigration a toujours suivi la courbe de la croissance, et ce dans tous les secteurs.", "Cette Valaisanne de 21 ans, double championne du monde de freeride, est morte lors du tournage d'un film \u00e0 Orsi\u00e8res, en Valais.", "Hillary Clinton, Donald Trump et Bernie Sanders font office de favoris et chacun d'entre eux poss\u00e8dent leur lot de partisans.", "Cependant, leurs ann\u00e9es sont peut \u00eatre compt\u00e9es car Berne envisagerait de cesser son soutien aux armateurs.", "L'id\u00e9e est de laisser aux pi\u00e9tons une plus grande proportion de l'espace tout en facilitant les flux automobiles.", "Depuis quelques ann\u00e9es, une poign\u00e9e de professionnels, parmi les 5000 coureurs, font de cette course un objectif prioritaire.", "Cette course qui relie Zermatt \u00e0 Verbier compte des milliers de participants, dont Pippa Middleton, s\u0153ur de la Duchesse de Cambridge.", "Ce syst\u00e8me, qui fonctionne via une application smartphone, sera en phase de test de mai jusqu\u2019\u00e0 juillet 2016 dans les bus s\u00e9dunois.", "Ce Britannique de 74 ans est devenu au fil des ann\u00e9es une figure incontournable du film documentaire."], "variantIds": ["ece-7589045", "ece-7589043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T22:10:03Z", "subTitles": ["19:30:00:11  19:30:14:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:21:00\r\n    Estelle Balet avait 21 ans.\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:25:16\r\nLa championne du monde de freeride\r\n  a succomb\u00e9 dans une avalanche.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:28:22\r\nElle tournait un film promotionnel.\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:36:16\r\n        Regardez ces images\r\n      de la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:42:17\r\n Le projet pr\u00e9voit un grand espace\r\n  pi\u00e9ton et une vaste esplanade.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:46:01\r\n L'immigration ralentit en Suisse.\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:50:19\r\nLe solde migratoire reste positif:\r\n 15'000 personnes en trois mois.\r\n\r\n19:30:51:00  19:30:53:17\r\n         Le ralentissement\r\n      concerne les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:57:20\r\n         Les cars postaux\r\n  testent le billet \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:02:06\r\n      Il suffira de s'asseoir\r\n dans le bus pour \u00eatre enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:05:21\r\nLe syst\u00e8me existe d\u00e9j\u00e0 aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:31:06:02  19:31:08:12\r\n     -Et les premiers d\u00e9parts\r\n\r\n19:31:08:17  19:31:12:12\r\n  de la Patrouilles des Glaciers\r\n        ont lieu ce soir.\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:16:06\r\n        2'000 patrouilleurs\r\n ont fait contr\u00f4ler leur mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:31:17:16  19:31:19:22\r\n   Les hommages se multiplient.\r\n\r\n19:31:20:03  19:31:22:17\r\n            Ils saluent\r\n    une championne talentueuse.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:27:04\r\n       \u00c0 21 ans, Estelle Balet\r\navait plusieurs exploits \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:31:15\r\n  Elle succombe \u00e0 une avalanche,\r\n      au-dessus d'Orsi\u00e8res.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:36:22\r\n          -Ce tournage,\r\n Estelle Balet s'en r\u00e9jouissait.\r\n\r\n19:31:37:03  19:31:41:11\r\n    Ce matin, un h\u00e9licopt\u00e8re\r\n   la d\u00e9pose sur cette cr\u00eate.\r\n\r\n19:31:41:15  19:31:46:00\r\n  Elle s'\u00e9lance pour rejoindre\r\n  son \u00e9quipe, 150 m plus bas.\r\n\r\n19:31:46:05  19:31:52:17\r\nUne coul\u00e9e l'emporte, sous les yeux\r\n  de son amie G\u00e9raldine Fasnacht.\r\n\r\n19:31:54:00  19:31:57:03\r\n -Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une descente\r\n\r\n19:31:57:08  19:31:59:12\r\n    d'une premi\u00e8re freerideuse.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:09\r\n     Quand Estelle est pass\u00e9e,\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:05:06\r\n cette plaque de neige est partie,\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:09:11\r\n   l'a emport\u00e9e et l'a projet\u00e9e\r\n    dans ce couloir sans fin.\r\n\r\n19:32:09:22  19:32:13:13\r\n   -E.Balet d\u00e9vale la montagne\r\n        sur pr\u00e8s de 1 km.\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:19:21\r\n   L'\u00e9quipe technique et un guide\r\nd\u00e9gagent le corps de la freerideuse.\r\n\r\n19:32:20:02  19:32:25:11\r\n 20 min plus tard, un sauveteur \r\net un m\u00e9decin arrivent sur place.\r\n\r\n19:32:26:05  19:32:28:11\r\n   -On fait toujours le maximum\r\n\r\n19:32:28:15  19:32:31:14\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer les gens en vie.\r\n\r\n19:32:31:19  19:32:37:18\r\n        La chute a provoqu\u00e9\r\n      des traumas importants.\r\n\r\n19:32:37:23  19:32:42:11\r\n    Elle n'a pas eu de chance.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:47:20\r\n        -Les sauveteurs\r\ntentent de la r\u00e9animer, en vain.\r\n\r\n19:32:48:10  19:32:51:13\r\n           -On a d\u00e9but\u00e9\r\n    une r\u00e9animation sur place.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:55:11\r\n            On a \u00e9vacu\u00e9\r\n  toutes les personnes pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:59:14\r\nLa r\u00e9animation n'a malheureusement\r\n      pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:04:17\r\n   -Le drame a vraisemblablement\r\n\u00e9t\u00e9 film\u00e9 par l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:07:05\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n       a saisi ces images.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:10:14\r\n   L'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer\r\n      les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:11:05  19:33:13:03\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:33:13:08  19:33:16:15\r\nfera l'analyse avec des sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:19:23\r\n      sachant qu'il y avait \r\n      une \u00e9quipe de tournage\r\n\r\n19:33:20:04  19:33:24:16\r\n       qui g\u00e9rait l'ensemble\r\n       de cette r\u00e9alisation.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:03\r\n      -Les t\u00e9moins du drame\r\n      sont en \u00e9tat de choc.\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:35:19\r\n  E.Balet aimait passionn\u00e9ment\r\n          la montagne.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:39:02\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:44:12\r\n  Timea Bacsinszky ou Christian \r\n Constantin expriment leur peine.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:50:01\r\n  Beaucoup d'admirateurs envoient\r\n   des messages de condol\u00e9ances,\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:59:01\r\nune g\u00e9n\u00e9ration pour qui le snowboard\r\nextr\u00eame offre des \u00e9motions partag\u00e9es.\r\n\r\n19:34:00:10  19:34:03:08\r\n           Estelle Balet\r\n    incarnait cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:09:20\r\nIl y a quelques jours, elle postait \r\nsur Internet des photos de freeride.\r\n\r\n19:34:12:20  19:34:17:20\r\n   -Elle volait sur la neige,\r\nEstelle Balet et elle adorait \u00e7a.\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:22:15\r\n  \"Incroyable de snowboarder avec\r\ncette vue\", \u00e9crivait-elle dimanche,\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:26:12\r\n   ce sera sa derni\u00e8re image.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:37:15\r\n Estelle Balet, 21 ans, double \r\nchampionne du monde de freeride.\r\n\r\n19:34:37:20  19:34:41:16\r\n    Une surdou\u00e9e de la pente,\r\n   enfant prodige de Vercorin.\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:47:19\r\n    La Valaisanne aimait filer \u00e0\r\ntoute vitesse sur les pentes raides.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:58:02\r\n-Je trouve que c'est une discipline\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:00:05\r\n   dans la poudreuse qui permet\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:02:13\r\n     de s'exprimer totalement.\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:13:11\r\n      -Une fille rayonnante.\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:16:16\r\n Elle voulait pousser les limites\r\n\r\n19:35:16:21  19:35:18:09\r\n           de son sport.\r\n\r\n19:35:18:13  19:35:22:06\r\n    Elle s'est donn\u00e9 les moyens\r\n      pour r\u00e9ussir ses r\u00eaves.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:30:01\r\n-Estelle \u00e9tait quelqu'un de lumineux\r\n\r\n19:35:30:06  19:35:34:03\r\n     brillant et intelligent.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:37:07\r\n   Elle \u00e9tait tr\u00e8s raisonnable,\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:40:21\r\n      prudent et pas du tout\r\n         une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:44:20\r\n      -Estelle la solaire.\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:48:21\r\n  Une comp\u00e9titrice dans l'\u00e2me \r\n  qui connaissait ses limites.\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:52:14\r\n -On est des gens tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chis.\r\n\r\n19:35:52:19  19:35:56:09\r\n        On tient \u00e0 la vie,\r\n\r\n19:35:56:13  19:36:01:19\r\n et notre but, c'est de continuer\r\n  aussi longtemps que possible.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:01\r\n-La montagne aura eu le dernier mot.\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:11:15\r\n     Estelle s'est envol\u00e9e,\r\n   une fille partie trop vite.\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:30:02\r\n     -Dans les autres titres,\r\n        deux statistiques.\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:33:10\r\n     D'abord celle du travail\r\n        au-del\u00e0 de 55 ans.\r\n\r\n19:36:33:14  19:36:37:10\r\n     Les Suisses travaillent \r\n    plus longtemps en moyenne.\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:40:20\r\n            En 5 ans:\r\n  plus 5 % chez les 55 \u00e0 64 ans,\r\n\r\n19:36:41:01  19:36:44:14\r\n           qui affichent\r\n    un taux d'activit\u00e9 de 78 %.\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:53:15\r\n        Chez les 65-74 ans,\r\n  le taux d'activit\u00e9 monte \u00e0 18 %.\r\n\r\n19:36:57:13  19:37:02:15\r\nL'autre statistique: l'immigration,\r\nqui ralentit au premier trimestre.\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:06:11\r\n   Il y a plus 15'000 personnes\r\n          en trois mois.\r\n\r\n19:37:06:16  19:37:10:07\r\n      Mais le ralentissement \r\n      est de plus d'un tiers,\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:12:20\r\nil concerne surtout les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:15:18\r\n         C'est un signal\r\n     sur la donne \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:19:23\r\n       -La Suisse compte\r\n   deux millions d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:22:21\r\n       Ce chiffre \u00e9volue\r\n   selon le solde migratoire,\r\n\r\n19:37:23:02  19:37:26:11\r\n           la diff\u00e9rence\r\nentre l'immigration et l'\u00e9migration.\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:29:18\r\n         Ce solde \u00e9tait\r\n de 23'000 personnes d\u00e9but 2015\r\n\r\n19:37:29:23  19:37:32:21\r\npour passer \u00e0 15'000 d\u00e9but 2016.\r\n\r\n19:37:33:02  19:37:39:12\r\n  Une baisse de 34 %, concernant\r\nsurtout les ressortissants de l'UE.\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:43:11\r\n     -C'est un mauvais signal.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:46:09\r\n    La courbe de l'immigration\r\n\r\n19:37:46:13  19:37:50:20\r\n            suit celle\r\n   de la croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:53:12\r\n     Quand l'\u00e9conomie va bien,\r\n\r\n19:37:53:17  19:37:58:22\r\n        les gens viennent\r\n   en Suisse pour y travailler.\r\n\r\n19:38:00:00  19:38:04:23\r\n-Selon ce sp\u00e9cialiste, il s'agit\r\n   d'un retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:08:18\r\nCela devrait apaiser des craintes\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:13:00\r\nqui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur le vote contre\r\n      l'immigration de masse.\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:06\r\n-On a atteint des soldes migratoires\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:19:22\r\n  de 1 % de la population par an.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:27:12\r\n    Tr\u00e8s peu de pays atteignent\r\n     ce niveau d'immigration.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:33:01\r\n     -Mais pour l'\u00e9conomie,\r\n la situation reste inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:38:04\r\nFace \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition\r\n des entreprises, le franc fort,\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:43:10\r\n    ou les accord bilat\u00e9raux,\r\nles entreprises restent prudentes.\r\n\r\n19:38:44:08  19:38:47:11\r\n -Tous les secteurs sont inquiets.\r\n\r\n19:38:47:16  19:38:51:03\r\nIl y a des signes de ralentissement\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:53:20\r\n      et de restructuration.\r\n\r\n19:38:54:20  19:39:02:02\r\n-Des signaux \u00e0 prendre au s\u00e9rieux,\r\n m\u00eame si le ch\u00f4mage reste faible.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:08:14\r\n     -Les cars postaux testent\r\n   le billet 100 % \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:12:13\r\n      Il suffit de s'asseoir\r\n dans le bus pour \u00eatre enregistr\u00e9\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:15:03\r\n        via une application\r\n       sur t\u00e9l\u00e9phone mobile.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:19:10\r\n    C'est peut-\u00eatre la formule\r\n de l'avenir pour les transports.\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:24:14\r\n          -Le car postal,\r\nc'est un tr\u00e8s vieux symbole suisse,\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:27:17\r\n          et pourtant,\r\n c'est de lui que pourrait venir\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:31:13\r\naujourd'hui une petite r\u00e9volution\r\n      via une application.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:34:10\r\n         -Le syst\u00e8me vient\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:37:15\r\n    de d\u00e9tecter l'application.\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:42:10\r\n     Maintenant, je peux aller\r\n      dans le bus, monter...\r\n\r\n19:39:42:14  19:39:44:11\r\n        Et faire le ticket.\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:49:06\r\n   -L'application per\u00e7oit notre\r\npr\u00e9sence dans le bus via son wifi.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:54:07\r\nLa facture est re\u00e7ue en fin de mois.\r\n\r\n19:39:57:14  19:39:59:13\r\n      -Je crois que l'avenir,\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:02:11\r\nc'est de juxtaposer diff\u00e9rents moyens\r\n\r\n19:40:02:15  19:40:05:00\r\n d'acc\u00e9der aux transports publics.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:08:08\r\n       Certains perdureront,\r\n      d'autres dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:11:08\r\n-C'est bien la fin d'une \u00e9poque,\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:16:00\r\n   o\u00f9 la trace de notre trajet\r\nse trouvait sur un bout de papier.\r\n\r\n19:40:16:05  19:40:19:06\r\n        Via ce syst\u00e8me,\r\n  ces donn\u00e9es sont collect\u00e9es.\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:23:01\r\n    -Les donn\u00e9es sont s\u00e9par\u00e9es\r\n         dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:27:04\r\n     L'entreprise de transport\r\nne conna\u00eet pas l'identit\u00e9 du client.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:31:01\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 de facturation\r\n    ne conna\u00eet pas les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:35:00\r\n        Ca permet de garder\r\n       l'anonymat du client.\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:41:16\r\n-Sauf que le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection\r\n   des donn\u00e9es n'est pas rassur\u00e9.\r\n\r\n19:40:42:10  19:40:45:01\r\n -Nous suivons cela attentivement\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:48:13\r\n pour \u00e9viter d'\u00e9tablir des profils\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:22\r\n           de consommation\r\nsans l'aval des personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n19:40:53:03  19:41:00:00\r\n     Il faut des r\u00e8gles strictes\r\nsur la conservation des informations.\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:04:02\r\n      -Cette phase de test\r\n       de mai \u00e0 juillet.\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:10:02\r\n Son extension \u00e0 toute la Suisse\r\n     d\u00e9pendra des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:18:04\r\n        -N.Ross\u00e9, un projet\r\nplus \u00e9tendu se pr\u00e9pare aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:30:01\r\n  -Un projet plus cons\u00e9quent sera\r\n   lanc\u00e9 dans quelques semaines.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:35:00\r\nLes transports publics de Fribourg\r\n  et de Lucerne, une dizaine de\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:36:19\r\n  soci\u00e9t\u00e9s de transport en Suisse\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:41:09\r\n lanceront un syst\u00e8me \u00e9quivalent.\r\n  Cela fonctionnera aussi sur un\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:45:23\r\n        t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n  La g\u00e9olocalisation permettra de\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:50:13\r\n    d\u00e9compter les d\u00e9placements.\r\n       Un immense avantage.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:55:03\r\nLes transports publics ne devront \r\ninstaller aucun lecteur de cartes.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:59:16\r\n C'est aussi la fin de la monnaie\r\n       pour l'utilisateur.\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:04:07\r\nEt des casse-t\u00eate des distributeurs\r\n            de billets.\r\n\r\n19:42:04:09  19:42:08:21\r\n-L'exemple aux Pays-Bas donne-t-il\r\n         des r\u00e9sultats ?\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:13:11\r\n -Un pays pionnier en Europe, ils\r\nsont le billet \u00e9lectronique depuis\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:18:01\r\n             10 ans.\r\n   Avec leur carte \u00e9lectronique\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:22:14\r\n  pl\u00e9biscit\u00e9e par la population.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:27:05\r\n14 millions de personnes aux Pays-\r\nBas, 85 % de la population \u00e0 cette\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:31:18\r\n          petite carte.\r\n        2 effets notoires.\r\n\r\n19:42:31:20  19:42:36:09\r\nAugmentation du nombre de voyageurs.\r\n  Et beaucoup moins de fraudeurs.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:39:20\r\n   Le billet \u00e9lectronique, c'est\r\n             l'avenir.\r\n\r\n19:42:39:20  19:42:42:03\r\n   -Le AirBnB progresse encore.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:45:04\r\n  La mise en location via Internet\r\natteint une proportion spectaculaire.\r\n\r\n19:42:45:09  19:42:47:22\r\n          Elle \u00e9quivaut\r\n \u00e0 un quart de l'offre h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:51:03\r\n       -Bonjour, bienvenue !\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:54:15\r\n      -Jasmina est la reine\r\n        du Airbnb romand.\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:12\r\nElle propose plus de 200 logements\r\n        sur la plateforme.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:01:00\r\n  Con\u00e7u pour les particuliers,\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:06:05\r\nAirbnb est utilis\u00e9 de plus en plus\r\n     par des professionnels.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:09:08\r\n     -Je suis juste un service\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:11:21\r\n    marketing de valorisation.\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:19:05\r\n L\u00e0, je suis \u00e0 la limite du nombre\r\n   d'appartements et de chambres\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:21:11\r\n        que je peux g\u00e9rer.\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:18\r\n -Selon l'\u00e9tude immo-monitoring,\r\n  55'000 lits sont disponibles\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:29:06\r\n      en Suisse via AirBnB.\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:36:01\r\n      -C'est une possibilit\u00e9\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:19\r\n      suppl\u00e9mentaire de louer\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:42:16\r\n        des appartements,\r\n   notamment dans les stations.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:45:11\r\n    Ca remplit des lits froids.\r\n\r\n19:43:45:15  19:43:50:11\r\n    Cela augmente l'efficacit\u00e9\r\n        de la transaction\r\n\r\n19:43:50:15  19:43:53:01\r\nentre un bailleur et un locataire.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:58:23\r\n-Des agences immobili\u00e8res classiques\r\nfont appel \u00e0 Jasmina pour les aider\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:03:00\r\n\u00e0 mettre en valeur leurs logements\r\n        sur la plateforme.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:06:13\r\n    -Ces propri\u00e9taires ouvrent\r\n\r\n19:44:06:18  19:44:10:03\r\n    un nouveau canal de vente.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:15:01\r\n      Mais ils ne r\u00e9inventent\r\n      pas un nouveau m\u00e9tier.\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:18:02\r\n  Ils utilisent un nouvel outil.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:24:08\r\n   -Bas\u00e9e \u00e0 Zurich, Hit rental\r\n     a diversifi\u00e9 son offre,\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:32:10\r\n  elle propose des appartements\r\n    \u00e0 la semaine ou au mois.\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:35:17\r\n           -Sans Airbnb,\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:38:00\r\n   le travail serait difficile.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:42:13\r\nNous avons besoin de tous les canaux\r\n    pour occuper nos logements.\r\n\r\n19:44:42:18  19:44:46:16\r\nLes touristes viennent peu en Suisse,\r\n        car c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:23\r\n    -Depuis 2008, jamais autant\r\nde logements n'ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9s ainsi.\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:56:17\r\n Mais les pros de l'immobilier \r\ngardent une place pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:03:07\r\n  -La place de la Gare \u00e0 Lausanne\r\n      aura un nouveau visage.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:10:11\r\nUn grand espace pi\u00e9tonnier et a\u00e9r\u00e9 \r\net une vaste esplanade sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:18:01\r\n      Le d\u00e9bat sur les go\u00fbts \r\n     et les couleurs s'engage.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:24:01\r\n   -Voici la place de la Gare\r\n          d'ici 2030.\r\n\r\n19:45:24:06  19:45:29:01\r\n La ville a d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui\r\n    son projet \"P\u00f4le Gare\".\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:32:16\r\n  La priorit\u00e9 est aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:36:02\r\n   -Il y avait tr\u00e8s peu de place\r\n\r\n19:45:36:07  19:45:39:16\r\npour les pi\u00e9tons: seulement un tiers.\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:42:07\r\nDemain, il y en aurait trois quarts.\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:46:18\r\n -Une mutation qui suit les autres\r\nadaptations depuis les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:52:21\r\n   C'est en 1999 que la place\r\n    prend son aspect actuel.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:55:07\r\n     Un aspect vite d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:58:19\r\n            Archives\r\n-Comment faire une place pi\u00e9tonne\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:02:14\r\nen laissant circuler les voitures ?\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:00\r\n   C'\u00e9tait l'impossible d\u00e9fi.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:08:15\r\n   Comme avec les m\u00e9dicaments,\r\n     veuillez lire la notice\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:14:21\r\n et consultez le sp\u00e9cialiste, en\r\n    l'occurrence, Securitas.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:22:15\r\n       -Pour mieux cerner\r\n    les besoins des usagers,\r\n\r\n19:46:22:20  19:46:24:08\r\nla Ville a fait appel \u00e0 des experts.\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:28:05\r\n  Igor Andersen est l'un d'eux:\r\npour lui, l'enjeu est identitaire.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:31:10\r\n  -La place sera un symbole fort.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:35:19\r\n  Des gens investissent en elle.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:20\r\n  Elle sera pr\u00e8s du P\u00f4le Mus\u00e9al.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:45:07\r\n Les gens ont envie qu'elle soit \r\nrepr\u00e9sentative de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:46:10  19:46:51:06\r\n-Le projet veut donc transformer\r\n  la place en un lieu de vie.\r\n\r\n19:46:51:22  19:46:54:11\r\n-C'est l'horizontalit\u00e9 de l'espace\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:56:01\r\n        qui nous a s\u00e9duits.\r\n\r\n19:46:56:06  19:47:00:04\r\n   Le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sobre permettra\r\n   de d\u00e9velopper des activit\u00e9s,\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:11\r\n     de faire vivre cet espace\r\n        de 200 m sur 50 m.\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:05:19\r\n    -Cet espace devra plaire\r\n\r\n19:47:06:00  19:47:09:07\r\naux 200'000 voyageurs quotidiens\r\n      attendus d'ici 2030.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:15:09\r\n   -Un mus\u00e9e de l'Islam ouvrira \r\n  ses portes \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:19:20\r\n Il entend rappeler les pratiques\r\n    pacifiques de la religion.\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:25:15\r\n    Mais ce qui touche \u00e0 l'islam\r\nest sensible dans le contexte actuel.\r\n\r\n19:47:26:20  19:47:28:20\r\n   -Apr\u00e8s 15 ans de recherches\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:33:12\r\nde fonds, le mus\u00e9e des civilisations\r\n   de l'islam s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir.\r\n\r\n19:47:33:23  19:47:37:17\r\n  *-C'est une histoire vivante\r\n   que je vais vous raconter.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:40:02\r\n   -Les initiateurs du projet\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:44:13\r\nont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la conception du mus\u00e9e\r\n    \u00e0 plusieurs non musulmans.\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:47:09\r\nLe mus\u00e9ographe est le conservateur\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:50:21\r\n            du Mus\u00e9e\r\n  d'ethnographie de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:51:13  19:47:54:23\r\n-Premier espace, on a de la couleur.\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:59:20\r\n       Vous avez face \u00e0 vous\r\n\r\n19:48:00:01  19:48:02:19\r\n     des gens avec des id\u00e9es.\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:08:01\r\n Votre boulot, c'est de dire ce qui\r\nest r\u00e9alisable et de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:12:01\r\n     -Mais les cinq millions\r\n        de francs priv\u00e9s\r\n\r\n19:48:12:06  19:48:18:04\r\n  provenant du Qatar et du Kowe\u00eft\r\nqui ont financ\u00e9 le mus\u00e9e d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:48:19:00  19:48:21:06\r\n   -Les collectivit\u00e9s publiques\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:25:10\r\nn'ont pas d\u00fb payer, c'est positif.\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:29:08\r\nMais on peut se poser la question \r\nde la transparence du financement.\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:32:23\r\n          -Les initiants\r\nne pouvaient pas prendre de risque.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:20\r\n       -L'argent est propre.\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:38:12\r\n      Nous sommes musulmans.\r\n\r\n19:48:38:17  19:48:43:11\r\n S'il y avait eu un doute, on nous\r\n aurait accus\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:50:01\r\n    -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       la pol\u00e9mique enfle:\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:55:07\r\n  Des r\u00e9actions qui inqui\u00e8tent\r\n\r\n19:48:55:11  19:49:00:09\r\n   le service de la coh\u00e9sion \r\n   multiculturelle du canton.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:03:08\r\n       -Toute stigmatisation\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:23\r\n         est pr\u00e9judiciable\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:08:06\r\n      pour le vivre ensemble\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:10:14\r\n     et emp\u00eache l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:15:09\r\n      Un tiers des musulmans \r\n      de Suisse sont suisses.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:22:09\r\n   -Le mus\u00e9e promet d'oeuvrer\r\npour un islam pluriel et positif.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:28:08\r\n-Aux Etats-Unis, dans la grande saga\r\n   des primaires, voici New York.\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:29:18\r\n         Un cap important,\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:34:00\r\n  D.Trump, H.Clinton et B.Sanders\r\n    ont des attaches sur place.\r\n\r\n19:49:35:03  19:49:39:04\r\n    -Nous sommes \u00e0 Brooklyn,\r\n quartier populaire de New York,\r\n\r\n19:49:39:09  19:49:40:07\r\n        devenu \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:00\r\nUn bastion d\u00e9mocrate, tr\u00e8s disput\u00e9.\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:45:13\r\n            C'est ici\r\n   qu'a grandi Bernie Sanders.\r\n\r\n19:49:45:18  19:49:50:10\r\n    Le candidat que soutient\r\n  Phillip, petit entrepreneur.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:53:20\r\n     -C'est un juif socialiste\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:55:11\r\n           de Brooklyn.\r\n\r\n19:49:55:16  19:50:00:03\r\n  C'est la mani\u00e8re de repr\u00e9senter\r\n       la ville de New York.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:03:23\r\n        Pour moi New York,\r\nc'est le combat contre l'injustice.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:07:02\r\n          Et les banques\r\n    sont synonymes d'injustice.\r\n\r\n19:50:08:04  19:50:12:07\r\n   -Bernie, avec sa rh\u00e9torique\r\n        anti-capitaliste\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:03\r\n      a enflamm\u00e9 New York,\r\n rassemblant des foules \u00e9normes.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:21:10\r\n  Mais Hillary Clinton, ancienne\r\ns\u00e9natrice de l'Etat, est chez elle.\r\n\r\n19:50:21:14  19:50:24:21\r\n Elle reste la grande favorite.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:28:07\r\n     Chez les r\u00e9publicains,\r\n      Donald Trump domine.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:33:21\r\n   Ici, c'est son territoire:\r\n Manhattan, la Cinqui\u00e8me Avenue.\r\n\r\n19:50:34:02  19:50:38:06\r\n     Zachary a fait carri\u00e8re\r\n        dans la finance.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:41:18\r\n    Et pour lui, la capitale\r\n  \u00e9conomique du monde a du mal\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:44:06\r\n   \u00e0 se reconna\u00eetre en Trump.\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:48:15\r\n   -Trump n'a jamais fait partie\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:51:21\r\n du monde \u00e9conomique new yorkais.\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:55:11\r\n     C'est un homme d'affaires\r\n           new yorkais,\r\n\r\n19:50:55:15  19:50:59:17\r\n    mais en tant que promoteur\r\n       immobilier, vendeur\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:02:04\r\net en tant que marque il est unique.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:05:08\r\n    Et il y a beaucoup de gens\r\n   dans les milieux \u00e9conomiques\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:07:22\r\nqui ne le prennent pas au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:11:08\r\n-L'\u00e9tape new yorkaise g\u00e9n\u00e9ralement\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:13:23\r\nne compte gu\u00e8re dans les primaires.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:19:03\r\nMais cette fois, une victoire nette\r\n  ici pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:10\r\n       New York va peser \r\n       de tout son poids.\r\n\r\n19:51:24:14  19:51:27:10\r\n    Et ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9\r\n      depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:03\r\n     -Cette nuit seront donn\u00e9s\r\n       les premiers d\u00e9parts\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:36:08\r\n   de la Patrouille des glaciers\r\n     entre Zermatt \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:44:06\r\n2'000 patrouilleurs se sont soumis\r\n     au contr\u00f4le du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:07\r\n      -La m\u00e9t\u00e9o est id\u00e9ale\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:53:14\r\n       pour le lancement\r\n de la Patrouille des glaciers.\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:56:11\r\n         La course 2016\r\n    conna\u00eet deux nouveaut\u00e9s:\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:59:21\r\n     la possibilit\u00e9 d'avoir\r\n   un 4\u00e8me \u00e9quipier en r\u00e9serve\r\n\r\n19:52:00:02  19:52:04:02\r\n  et un changement de parcours\r\n   pour la petite Patrouille.\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:08:05\r\n-Nous avons cherch\u00e9 un 2\u00e8me passage\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:11:04\r\n     au niveau de Riedmatten.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:15:07\r\n  Tous les patrouilleurs d'Arolla\r\n         passeront par l\u00e0\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:18:18\r\n            pour \u00e9viter\r\n les bouchons que nous connaissons\r\n\r\n19:52:18:23  19:52:23:10\r\n     depuis que la Patrouille\r\n        a pris son essor.\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:27:22\r\n    -Il y a plus d'inscrits \r\n   que de places disponibles.\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:31:06\r\n   Beaucoup des 5'000 athl\u00e8tes\r\n        se sont entra\u00een\u00e9s\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:34:22\r\n   plusieurs fois par semaine\r\n    pour absorber les 53 km\r\n\r\n19:52:35:02  19:52:37:11\r\n    entre Zermatt et Verbier.\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:40:08\r\n    -C'est l'ambiance sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:52:40:12  19:52:42:19\r\n    de cette course hors norme\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:46:05\r\n         qui nous pousse\r\n     \u00e0 la faire chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:49:23\r\n-Mais la montagne est dangereuse,\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:54:03\r\n    le drame d'Estelle Balet\r\n  nous l'a rappel\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:57:12\r\n -Cet accident tragique me touche.\r\n\r\n19:52:57:17  19:53:01:03\r\n  Je l'ai connue personnellement.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:04:22\r\n    J'appelle les patrouilleurs\r\n      \u00e0 une \u00e9norme prudence.\r\n\r\n19:53:05:03  19:53:08:23\r\n      S'ils vont encore faire\r\n       des reconnaissances,\r\n\r\n19:53:09:04  19:53:12:04\r\n       il ne faut pas sortir\r\n       des chemins balis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:12:16  19:53:18:02\r\n      Premier d\u00e9part \u00e0 22h00;\r\narriv\u00e9e \u00e0 Verbier d\u00e8s 07h00, demain.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:22:04\r\n        -Les participants\r\n   \u00e0 la Patrouille des glaciers\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:24:13\r\n sont plus ou moins exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:27:14\r\n    Mais depuis quelques ann\u00e9es\r\n      on constate l'\u00e9mergence\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:30:17\r\n         de professionnels\r\nqui en font un objectif prioritaire.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:23\r\n -53 km et 4'000 m de d\u00e9nivel\u00e9,\r\n  la Patrouille des glaciers,\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:40:14\r\n    une sorte d'Everest pour\r\nles meilleurs skieurs-alpinistes.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:44:06\r\n    Chez les dames, le record\r\n     est d\u00e9tenu depuis 2014\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:49:13\r\n par S.Pont, L.Roux et M.Mathys,\r\n        en 7 h et 27 min.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:19\r\n Chez les messieurs, F.Troillet,\r\n   Y.Ecoeur et M.Anthamatten,\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:58:11\r\n        en 5 h et 52 min.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:04:10\r\n-2010 \u00e9tait un bon moment d'\u00e9quipe\r\n\r\n19:54:04:14  19:54:07:07\r\n      avec Florent et Martin.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:12:01\r\n    On ne fait pas deux courses\r\n       comme \u00e7a dans sa vie.\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:15:12\r\n   -Une course \u00e0 toute vitesse\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:20:04\r\n  avec un r\u00e9sultat r\u00e9compensant\r\n  le travail effectu\u00e9 en amont.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:06\r\n        -5 h 52, c'est pas\r\n     extraordinaire pour nous.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:28:08\r\nOn fait des sorties de v\u00e9lo de 6-7 h.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:30:08\r\n   On a l'habitude de le faire.\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:35:15\r\n    Un populaire ne fera jamais\r\n12 ou 18 h d'entra\u00eenement non-stop.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:38:05\r\n      Arriv\u00e9 \u00e0 la Patrouille,\r\n        c'est fois 2 ou 3,\r\n\r\n19:54:38:10  19:54:40:20\r\n             le temps\r\n   qu'il a l'habitude de faire.\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:45:15\r\n-G.Millet partage cette analyse.\r\n\r\n19:54:46:17  19:54:49:02\r\n     -60 kilom\u00e8tres et 4'000 m\r\n\r\n19:54:49:07  19:54:50:19\r\n           de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:54:06\r\n      Ces chiffres demandent\r\n      une vraie pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:59:22\r\n    Mais cela reste accessible\r\n    pour beaucoup de sportifs.\r\n\r\n19:55:00:17  19:55:05:09\r\n   -Il y aura surtout beaucoup\r\n     de sueur, de souffrance\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:09:13\r\n     et finalement de joie,\r\n     pour les participants.\r\n\r\n19:55:10:20  19:55:14:14\r\n-Le Festival de films documentaires\r\n         \"Visions du R\u00e9el\"\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:23\r\n \u00e0 Nyon a remis hier soir son prix\r\n   d'honneur \u00e0 Peter Greenaway.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:22:06\r\n        Les organisateurs\r\n saluent sa foisonnante carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:29:06\r\n-Un festival de films documentaires\r\n   qui remet un \"Sesterce d'or\"\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:33:09\r\n \u00e0 un cin\u00e9aste bien plus artiste\r\n   que r\u00e9alisateur: \u00e9tonnant !\r\n\r\n19:55:34:00  19:55:36:08\r\n           -Normalement,\r\n\r\n19:55:36:12  19:55:38:18\r\n     je suis toujours content.\r\n\r\n19:55:38:23  19:55:42:07\r\n   Mais si je dois parler de moi\r\n        et de r\u00e9alisation,\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:46:13\r\n       j'aime mieux le faire\r\n       en parlant peinture.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:52:05\r\n   -Hier soir, Peter Greenaway\r\n   a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier film\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:57:12\r\nqui \u00e9voque le voyage initiatique \r\ndu r\u00e9alisateur Sergue\u00ef Eisenstein\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:01:19\r\n       au Mexique en 1931,\r\n      dans un style irr\u00e9el.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:15\r\n     Car il aime surprendre.\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:09:17\r\nIl y a 20 ans, il r\u00e9alise le projet\r\n    \"Stairs\" et fait installer\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:13:16\r\n    une centaine d'escaliers \r\n    et d'\u00e9clairages \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:17:11\r\n   afin de proposer au public\r\n     de nouveaux cadrages.\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:21:08\r\n    A la Cin\u00e9math\u00e8que suisse,\r\n   on conna\u00eet bien le Gallois,\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:27:10\r\n   qui fait l'objet ce mois-ci\r\n d'une r\u00e9trospective \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:31:22\r\n -Ca, c'est une des copies de film\r\n\r\n19:56:32:03  19:56:34:14\r\n        de Peter Greenaway\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:36:07\r\n        qu'on va pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:19\r\nCa, c'est les films qu'on pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:41:22\r\n           On n'est plus\r\n  dans un documentaire classique,\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:44:15\r\n         avec une voix off\r\n      qui raconte les choses,\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:47:19\r\n         mais au contraire\r\n      une utilisation du r\u00e9el\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:50:10\r\npour cr\u00e9er une nouvelle dimension.\r\n\r\n19:56:50:14  19:56:54:14\r\n  Ce n'est plus du documentaire,\r\n   ce n'est plus de la fiction.\r\n\r\n19:56:56:20  19:56:59:01\r\n        -Peter Greenaway\r\n     est un exp\u00e9rimentateur.\r\n\r\n19:56:59:06  19:57:01:07\r\n      Il \u00e9crit, il dessine\r\n    et il tourne des fictions\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:03:02\r\ncomme on peint un tableau c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:05:02\r\n    Consacr\u00e9 \"Ma\u00eetre du R\u00e9el\"\r\n        Peter Greenaway,\r\n\r\n19:57:05:07  19:57:07:02\r\n       qui dit que filmer\r\n   la r\u00e9alit\u00e9 est impossible,\r\n\r\n19:57:07:07  19:57:08:23\r\n    comment est-ce possible ?\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:11:05\r\n         -Faire du cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:12:22\r\n      c'est regarder le monde\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:05\r\n       que l'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0\r\n      avec des yeux nouveaux.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:11\r\n   C'est ce que Peter Greenaway\r\n         a toujours fait.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:26:00\r\n   -Hier soir en tout cas, Peter\r\nGreenaway n'a pas boud\u00e9 son plaisir.\r\n\r\n19:57:27:02  19:57:32:10\r\n  -La Suisse poss\u00e8de une marine.\r\n\r\n19:57:32:14  19:57:35:11\r\n      Elle a ses traditions,\r\n   comme un pavillon rectangle,\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:38:00\r\n       alors que le drapeau\r\n       national est carr\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:40:11\r\n La marine suisse c\u00e9l\u00e8bre 75 ans.\r\n\r\n19:57:41:08  19:57:43:20\r\n-Loin de B\u00e2le, leur port d'attache,\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:47:06\r\n  les cargos suisses affrontent\r\n       un avis de temp\u00eate.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:49:12\r\n      Ils sont aussi grands\r\n    que deux terrains de foot\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:53:11\r\n mais leur survie tient \u00e0 un fil\r\n   \u00e0 cause de la concurrence.\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:57:14\r\n    -La marine du monde entier\r\n\r\n19:57:57:19  19:57:59:09\r\n           est touch\u00e9e:\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:01:02\r\n        les prix sont bas,\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:02:20\r\n      il y a trop de bateaux.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:05:05\r\n    L'heure est au d\u00e9graissage.\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:07:12\r\n      -La fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:09:12\r\n         Il y a 75 ans,\r\n\r\n19:58:09:17  19:58:12:12\r\n   la premier pavillon neutre\r\n         surgit en mer.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:18\r\n     Au coeur de la guerre, \r\n    il approvisionne le pays.\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:18:11\r\n       Aujourd'hui encore,\r\n         sans littoral,\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:21:22\r\n  la Suisse est 55\u00e8me mondiale\r\n      en terme de tonnage.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:21\r\nElle a 49 bateaux charg\u00e9s de grains,\r\n    charbon, produits chimiques,\r\n\r\n19:58:25:02  19:58:27:06\r\n  2 fois plus qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:32:03\r\nLes anciens loups de mer trinquent\r\n        au temps d'avant.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:35:11\r\n    Quand les marins suisses\r\n     \u00e9taient plus de 1'000\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:38:15\r\n   avec des salaires soutenus\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:39:01  19:58:41:00\r\n -On a eu des plus petits bateaux\r\n\r\n19:58:41:05  19:58:43:11\r\nqui restaient plus longtemps \u00e0 quai.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:46:04\r\n     On pouvait aller \u00e0 terre\r\n        et faire la f\u00eate.\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:48:16\r\n  -Aujourd'hui un matelot gagne\r\n       900 euros par mois.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:51:11\r\nSeuls 3 marins suisses naviguent\r\n   sous pavillon helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:51:15  19:58:57:00\r\nPour l'instant, Berne cautionne la\r\nmarine suisse aupr\u00e8s des banques.\r\n\r\n19:58:57:05  19:59:00:14\r\n      Mais cette garantie\r\n sera rediscut\u00e9e l'an prochain.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:03:13\r\n   -Ce cautionnement n'a jamais\r\n\r\n19:59:03:18  19:59:05:18\r\n   rien co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:59:05:23  19:59:08:11\r\n  depuis les 65 ans qu'il existe.\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:11:22\r\n       Si Berne doit sortir\r\n    des centaines de millions,\r\n\r\n19:59:12:03  19:59:16:21\r\n   le cautionnement ne sera pas\r\n      facilement renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:59:17:20  19:59:21:07\r\n  -La Conf\u00e9d\u00e9ration paierait ?\r\n       Le risque existe.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:25:08\r\nUn des 6 armateurs suisses serait\r\n     au bord de la faillite.\r\n\r\n19:59:25:12  19:59:26:20\r\n  75 ans apr\u00e8s son apparition,\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:30:11\r\n        le pavillon national\r\ndoit s'accrocher pour ne pas couler.\r\n\r\n19:59:31:17  19:59:36:02\r\n-Principale information de ce journal\r\n  Estelle Balet n'avait que 21 ans.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:12\r\n      La Valaisanne succombe\r\n       dans une avalanche.\r\n\r\n19:59:38:16  19:59:42:22\r\n       Elle \u00e9tait en train\r\n de tourner un film promotionnel.\r\n\r\n19:59:43:03  19:59:45:11\r\n        L'\u00e9motion est vive.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:55:23\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:58:23\r\n    Ce soir, \"A bon entendeur\".\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:01:03\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:09:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, F.Froidevaux,\r\n    L.Martignetti, Y.Methenitis\r\n     C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T00:52:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510747", "durationSec": 132, "title": "SO AIR BNB 2_RTS000000795453", "excerpt": "L'offre AirBNB est de plus en plus importante en Suisse avec plus de 55000 lits en location soit 25% du march\u00e9 h\u00f4telier suisse. Des agences se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans le business AirBNB en acqu\u00e9rant des appartements pour la location aux particuliers et touristes.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicCorporations": ["AIRBNB"], "sequenceIds": ["1510894"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510748", "durationSec": 113, "title": "SO BILLETS BUS TELEPHONE V2_RTS000000795348", "excerpt": "Les cars postaux testent un nouveau syst\u00e8me de billets \u00e9lectroniques. Les trajets des passagers sont enregistr\u00e9s via un t\u00e9l\u00e9phone smartphone et ensuite le client re\u00e7oit une facture \u00e0 la fin du mois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "TICKET", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1510884"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510749", "durationSec": 126, "title": "SO DECES ESTELLE BALET_RTS000000795442", "excerpt": "La jeune championne de freeride, Estelle Balet, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, \u00e0 21 ans, dans une avalanche lors du tournage d'un film publicitaire sur les pentes du Portalet \u00e0 Orsi\u00e8res en Valais. Une coul\u00e9e de neige l'a emport\u00e9e alors qu'elle d\u00e9valait la pente en snowboard.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORSIERES"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1510805"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510750", "durationSec": 112, "title": "SO IMMIGRATION NETTE 2_RTS000000795480", "excerpt": "Le solde migratoire, soit la diff\u00e9rence entre l'\u00e9migration et l'immigration, est en baisse avec 15000 personnes au premier trimestre 2016. Cette baisse est principalement due \u00e0 une baisse du nombre d'Europ\u00e9ens \u00e0 la recherche d'un emploi.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "STATISTIQUE D\u00c9MOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1510878"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510751", "durationSec": 113, "title": "SO LES GARS DE LA MARINE SUISSE V2_RTS000000795165", "excerpt": "Le journaliste Olivier Grivat, sp\u00e9cialiste de la marine suisse, s'exprime sur la marine suisse avec pessimisme. La concurrence est telle que la marine suisse pourrait dispara\u00eetre apr\u00e8s plus de 75 ans. Un ancien marin, C\u00e9dric Paccaud, t\u00e9moigne de son exp\u00e9rience sur les bateaux suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MARINE DE GUERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510752", "durationSec": 118, "title": "SO MUSEE MUSULMAN NE_RTS000000795128", "excerpt": "Le mus\u00e9e de l'Islam va bient\u00f4t ouvrir ses portes, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, sur fond d'islamophobie exacerb\u00e9e par les attentats de Paris et de Bruxelles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ISLAMOPHOBIE", "MUS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1510910"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510753", "durationSec": 96, "title": "SO NOUVEAUTE PATROUILLE DES GLACIERS_RTS000000795440", "excerpt": "Les participants de la 1\u00e8re course de l'\u00e9dition 2016 de la Patrouille des Glaciers sont arriv\u00e9s \u00e0 Zermatt. Itw du commandant de la PDG Max Contesse sur les changements et nouveaut\u00e9s dans cette \u00e9dition 2016 de la PDG.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510754", "durationSec": 24, "title": "SO PC TWITTER_RTS000000795380", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux messages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur Twitter et les r\u00e9seaux sociaux en hommage \u00e0 Estelle Balet, une jeune freerideuse emport\u00e9e par une avalanche \u00e0 Orsi\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1604510755", "durationSec": 101, "title": "SO PDG DEFIS SPORTIFS_RTS000000795260", "excerpt": "De nombreux sportifs professionnels participent \u00e0 la Patrouille des Glaciers. Itw de Yannick Ecoeur, vainqueur de la PDG 2010 et de Gr\u00e9goire Millet, professeur associ\u00e9 \u00e0 Institut des sciences du sport de l'UNIL.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510756", "durationSec": 137, "title": "SO PORTRAIT ESTELLE BALET_RTS000000795462", "excerpt": "Portrait de la freerideuse valaisanne Estelle Balet suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s dans une avalanche \u00e0 Orsi\u00e8res. Ces amis t\u00e9moignent de la personnalit\u00e9 attachante et exceptionnelle de la championne du monde de snowboard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "T\u00c9MOIGNAGE", "HORS-PISTE"], "sequenceIds": ["1510877"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510757", "durationSec": 115, "title": "SO USA ENJEUX ELECTION_RTS000000795492", "excerpt": "Les enjeux sont importants pour les primaires de l'Etat de New York en vue de l'investiture pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaines.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement New York", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1510915"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510758", "durationSec": 110, "title": "SO VD PLACE DE LA GARE 2_RTS000000795486", "excerpt": "La ville a d\u00e9voil\u00e9 son projet pour une nouvelle place de la gare pens\u00e9e comme un lieu de vie. Cet espace \"P\u00f4le Gare\", pr\u00e9vu pour 2030, donnera clairement la priorit\u00e9 aux pi\u00e9tons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "PLACE", "GARE FERROVIAIRE", "PROJET"], "sequenceIds": ["1510903"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510759", "durationSec": 126, "title": "SO VISIONS GREENAWAY_RTS000000795273", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur britannique Peter Greenaway a re\u00e7u un sesterce d'or au festival Visions du R\u00e9el pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1511038"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510826", "summary": "Cr\u00eate d'o\u00f9 est partie Estelle Balet, jeune freerideuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Difficilement visible, coul\u00e9e de neige.\nItw Jean-Marie Bornet, chef information et pr\u00e9vention de la police.\nTrac\u00e9 d'Estelle Balet au Portalet. \nInt h\u00e9licopt\u00e8re, itw Pascal Gaspoz, guide sauveteur sauvetage FXB. Vue a\u00e9rienne lieu de l'avalanche.", "id": "1510805", "visualThemes": ["MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510898", "summary": "Itw Emilien Badoux, champion du monde de freeride. Itw Nicolas Hale-Wood, directeur du freeride World tour.", "id": "1510877"}, {"internalArchiveId": "AA1604510899", "summary": "Itw St\u00e9phanie Ruegsegger, directrice politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\nItw Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale des questions de migration.", "id": "1510878"}, {"internalArchiveId": "AA1604510905", "summary": "Homme montant dans bus et validant son billet via son smartphone. Itw Philippe Cina, coordinateur Mobility Lab Valais. Pasagers prenant tickat aupr\u00e8s du chauffeur. Itw Santiago Garcia, directeur publitransports syst\u00e8mes Carpostal.\nItw Jean-Philippe Walther, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1510884", "visualThemes": ["CAR POSTAL", "TICKET"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["MOBILITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510915", "summary": "Itw Jasmina Salihovic, utilisatrice AirBNB. Itw Herv\u00e9 Froidevaux, coauteur Immo-monitoring.\nExt b\u00e2timent abritant HitRental. Itw St\u00e9phanie Hess, fondatrice agence hitrental. Logement style \"AirBNB\".", "id": "1510894", "visualThemes": ["LOCATION"], "visualCorporations": ["AIRBNB"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510924", "summary": "Maquette du projet de la nouvelle place de la gare de Lausanne. Itw Pierre-Alain Tr\u00e9velo, architecte. Itw Igor Andersen, architecte urbaniste. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller municipal PLR Lausanne. Plong\u00e9e place de la gare.", "id": "1510903", "visualThemes": ["PROJET", "MAQUETTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510931", "summary": "Derniers pr\u00e9paratifs et discussions avant l'ouverture du mus\u00e9e de l'islam. Itw Olivier Schinz, mus\u00e9ographe.\nInt Marc Arlettaz, pr\u00e9sident UDC La Chaux-de-Fonds.\nItw Nadia Karmous, pr\u00e9sidente de l'association culturelle des femmes musulmanes de Suisse. Extraits de propos islamophobe sur les r\u00e9seaux sociaux.\nItw C\u00e9line Maye, cheffe de service coh\u00e9sion multiculturelle Neuch\u00e2tel.", "id": "1510910", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["ARLETTAZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510936", "summary": "Sc\u00e8nes de rue \u00e0 Brooklyn. Itw Philip Gilmour, restaurateur.\nCampagne \u00e9lectorale de Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate. Hillary Clinton, ex-s\u00e9natrice de Ney York et candidate \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, mangeant un g\u00e2teau.\nDonald Trump, candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, en campagne \u00e9lectorale.\nItw Zachary Karabell, financier et \u00e9crivain.\nStatement.", "id": "1510915", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511054", "summary": "Peter Greenaway, r\u00e9alisateur britannique, recevant un prix d'honneur (le sesterce d'or). Itw Peter Greenaway. Extrait de son documentaire \"Eisenstein in Guanajuato\".\nLausanne : Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, transportant des bobines de film. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Maire.\nItw Luciano Barisone, directeur de Visions du R\u00e9el.", "id": "1511038", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["NYON", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649896", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024799", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9DE4C37E-E131-4ED1-BAA7-BEE89FDCE251", "internalArchiveId": "9DE4C37E-E131-4ED1-BAA7-BEE89FDCE251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne pour la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC;Ignazio Cassis, conseiller national PLR\r\nLe diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passent par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA). C'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin. Ce texte va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le \"oui\" de principe du peuple l'an dernier.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne pour la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e 12h30 Procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\nLe diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passent par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. C'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin. Un texte qui va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le oui de principe du peuple l'an dernier, Alexandra Richard", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638225", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne pour la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e / 12H30_2016-04-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passent par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA). C'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin. Ce texte va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le \"oui\" de principe du peuple l'an dernier."], "variantIds": ["ece-7638225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T16:08:21Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn titre \u00e9galement Le diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passe par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, c'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA, qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin prochain, un texte qui va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le oui de principe du peuple, l'an dernier, Alexandra Richard oui puisqu'il ouvre cette possibilit\u00e9 \u00e0 tous les couples qui font une f\u00e9condation in vitro, alors que le projet le limiter uniquement aux porteurs de maladies g\u00e9n\u00e9tiques graves et c'est bien le probl\u00e8me pour les opposants \u00e0 la loi va trop loin et ouvre la voie \u00e0 une forme d'eug\u00e9nisme, hein, pas du tout, selon les partisans des limites \u00e9thiques Claire sont pos\u00e9es la conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nIl ne s'agit pas aujourd'hui de choisir un enfant avec les cheveux blonds et les yeux bleus et Soizic rarement d'\u00e9viter des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires et de permettre \u00e0 des personnes qui n'arrivent pas voir un enfant donne \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nEt pour ces couples -l\u00e0, le fait de pouvoir choisir un embryon sain avant de l'implanter dans l'ut\u00e9rus, permet de d\u00e9celer des maladies mais aussi d'\u00e9viter les grossesses multiples plus risqu\u00e9e pour la m\u00e8re et l'enfant et pour le conseiller national PLR et m\u00e9decin Ignacio Cassis, autant faire c'\u00e9tait avant l'implantation et \u00e9viter l'avortement \u00e9thiquement, ce n'est pas si diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nFaire un diagnostic pr\u00e9implantatoire n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent que de faire un diagnostic Paris natale, qui se fait au 3\u00e8me mois de la grossesse aujourd'hui librement en Suisse je n'importe quelle maire en grossesse peut faire ce test alors que elle ne peut pas le faire 3 mois auparavant sur l'embryon, lorsque cet implant doit \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans l'ut\u00e9rus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nEt, aujourd'hui, beaucoup de couples vont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9tranger pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce diagnostic pr\u00e9implantatoire, c'est aussi pour \u00e9viter ce tourisme l\u00e0 que les partisans soutiennent la nouvelle loi sur la PMA Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T10:38:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1508500", "internalArchiveId": "AA1604508501", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-16T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7653759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7653772.image", "backgrounds": ["Corsier-sur-Vevey Vaud Suisse, ouverture du mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin et intitul\u00e9 \"Chaplin's world\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VD / Inauguration du mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin: Michael Chaplin, fils de l\u2019artiste, nous livre son ressenti, \u00e0 Corsier-sur-Vevey", "Gr\u00e8ce: le pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9 trois familles syriennes apr\u00e8s sa visite sur l\u2019\u00eele de Lesbos", "VD: le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \u00e0 Corsier-sur-Vevey", "Un t\u00e9trapl\u00e9gique parvient \u00e0 contr\u00f4ler sa main par la pens\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une interface cerveau-machine", "L\u2019Espace Economique Europ\u00e9en a fait d\u00e9bat \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste", "Italie: une initiative du nord pays souhaite loger des r\u00e9fugi\u00e9s dans des familles italiennes contre r\u00e9mun\u00e9ration", "La Schwytzoise Petra G\u00f6ssi est la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR", "VS: la photo d\u2019un loup faite par un photographe animalier de Haute-Nendaz fait le buzz", "Tennis / FedCup: la Suisse et la R\u00e9publique tch\u00e8que sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un score de 1 partout", "Gr\u00e8ce / Le pape ram\u00e8ne trois familles syriennes apr\u00e8s sa visite sur l\u2019\u00eele de Lesbos: les observations d\u2019Arnaud B\u00e9dat", "Japon: le pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un nouveau s\u00e9isme avec un bilan d\u2019au moins 41 victimes", "Etats-Unis: le G20 \u00e0 Washington r\u00e9agit aux Panama Papers et promet plus de transparence", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il s\u2019agissait d\u2019une visite en soutient aux migrants, mais aussi pour demander \u00e0 l'Europe d'en faire beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s.", "Plus de 140 m\u00e9dias ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Chaplin\u2019s World pour d\u00e9couvrir en primeur ce mus\u00e9e.", "C\u2019est une avanc\u00e9e qui nourrit beaucoup d'espoir pour les personnes paralys\u00e9es.", "Ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 la Chaux-de-Fonds. 24 ans apr\u00e8s le NON la base du parti n'en a toujours pas voulu, pour l'instant.", "Actuellement, plus de cent mille demandeurs d\u2019asile vivent dans des centres d\u2019accueil.", "La conseill\u00e8re nationale est encore peu connue. Elle devra maintenir le trend positif des derniers mois pour son parti.", "L\u2019homme s'est retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez avec un loup. L'animal fixe l'objectif comme s'il plongeait dans le regard du photographe.", "Timea Bacsinszky a subi une d\u00e9faite face \u00e0 Barbora Strycova et Viktorija gagne face \u00e0 Pliskova.", "Des dizaines d'habitants ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge. Les recherches se poursuivent pour trouver des survivants.", "Les grands pays europ\u00e9ens proposent des mesures pour savoir qui se cache derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans. La Suisse se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 embo\u00eeter le pas."], "variantIds": ["ece-7588773", "ece-7588771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T22:21:03Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:00:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:19  19:30:19:11\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:23:19\r\nLa visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:30:24:00  19:30:29:06\r\nMessage de solidarit\u00e9 aux migrants\r\n      et message \u00e0 l'Europe\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:17\r\n        pour dire qu'elle \r\n       n'en fait pas assez.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:38:15\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9 12 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        avec lui au Vatican.\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:42:08\r\n Le PLR est dirig\u00e9 par une femme.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:47:11\r\n Petra Goessi succ\u00e8de aujourd'hui\r\n        \u00e0 Philipp Mueller.\r\n\r\n19:30:47:16  19:30:51:10\r\n        Encore peu connue,\r\n    les attentes sont grandes.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:55:12\r\n       En tennis, l'exploit\r\n       de Viktoria Golubic.\r\n\r\n19:30:55:17  19:31:03:02\r\n Elle a battu la num\u00e9ro un tch\u00e8que\r\n   en demi-finale de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:08:00\r\n       Puis nous plongerons\r\n dans l'univers de Charlie Chaplin\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:00\r\n        avec l'inauguration\r\n        du Chaplin's World.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:14:06\r\n        Mus\u00e9e en l'honneur\r\n     de ce g\u00e9nie du 7\u00e8me art.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:13\r\n          Une immersion\r\n     dans la vie de l'acteur.\r\n\r\n19:31:19:18  19:31:24:02\r\n     Son fils nous en parlera.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:27:16\r\n         Nous reviendrons\r\n    sur le clich\u00e9 exceptionnel\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:31:00\r\nd'un photographe animalier en Valais.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:07\r\n    Une rencontre avec un loup\r\n  particuli\u00e8rement photog\u00e9nique.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:37:17\r\n     R\u00e9cit en fin de journal.\r\n\r\n19:31:39:11  19:31:44:09\r\nIl est coutumier des images fortes\r\n pour faire passer ses messages.\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:47:14\r\n     Le pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9\r\n       3 familles syriennes\r\n\r\n19:31:47:19  19:31:53:04\r\n dans son avion apr\u00e8s avoir pass\u00e9\r\n     5 h sur l'\u00eele de Lesbos.\r\n\r\n19:31:53:09  19:31:56:17\r\nUne visite en soutien aux migrants.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:05:01\r\n    -Ils sont 12, et d\u00e9sormais\r\nils croient s\u00fbrement aux miracles.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:23\r\n 12 destins de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n   qui viennent de basculer.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:07\r\n     12 vies tir\u00e9es au sort\r\n      parmi des milliers.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:04\r\n     Le pape s'en est remis\r\nau hasard pour savoir qui aider.\r\n\r\n19:32:16:09  19:32:18:20\r\n       Ceux-l\u00e0 repartent \r\n      avec lui au Vatican.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:24:06\r\nLes autres auront ouvert leur coeur\r\net leurs peines avec tant d'espoir.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:26:21\r\n       Car l'image tenait\r\n       presque du mirage.\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:31:06\r\n    Le pape Fran\u00e7ois entour\u00e9\r\n du patriarche de Constantinople\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:35:18\r\n         et de Ieronymos,\r\nl'archev\u00eaque orthodoxe de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:40:12\r\n  Devant eux, toute la trag\u00e9die\r\n    de la crise de migrants.\r\n\r\n19:32:40:17  19:32:45:11\r\n5 heures pour rappeler \u00e0 l'Europe\r\n     ses valeurs d'accueil.\r\n\r\n19:32:45:15  19:32:49:04\r\n         Plong\u00e9 au coeur\r\n     du hotspot de la Moria,\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:54:05\r\nle pontife argentin salue, \u00e9coute.\r\n\r\n19:32:54:10  19:33:00:23\r\nUne foule enti\u00e8re de drames humains\r\n         appelle \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:05:03\r\n            L'\u00e9motion\r\n   d'une petite fille d\u00e9borde.\r\n\r\n19:33:05:08  19:33:08:10\r\n La fillette \u00e9clate en sanglots\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:15:00\r\n    -Je voulais \u00eatre avec vous\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:17:03\r\n     aujourd'hui, et vous dire\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:19:17\r\n    que vous n'\u00eates pas seuls.\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:25:13\r\nCes derniers mois, vous avez endur\u00e9\r\n     beaucoup de souffrances.\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:32:07\r\nNous esp\u00e9rons que le monde saura voir\r\n    les signes de cette trag\u00e9die,\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:40:22\r\net r\u00e9pondra \u00e0 cette crise de mani\u00e8re\r\n  digne de notre humanit\u00e9 commune.\r\n\r\n19:33:51:06  19:33:54:21\r\n    Des couronnes de fleurs,\r\n   \u00e0 la m\u00e9moire des disparus.\r\n\r\n19:33:55:02  19:34:01:17\r\n       Les douze r\u00e9fugi\u00e9s\r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:34:04:03  19:34:12:13\r\n-A.B\u00e9dat, vous \u00eates un connaisseur,\r\n      admirateur de ce pape.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:15:15\r\n Vous avez \u00e9crit un livre sur lui.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:20:23\r\n        L'image est forte.\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:23:21\r\nCe pape est fort en communication.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:18\r\n      -Oui, on peut le dire.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:32:11\r\nMais en fait, c'est inn\u00e9 chez lui.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:36:11\r\n Quand on regarde son itin\u00e9raire,\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:42:12\r\n   \u00e0 commencer par l'Argentine,\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:51:11\r\n si vous \u00eates argentin, vous \u00eates\r\n  habitu\u00e9 \u00e0 cet ancien cardinal.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:22\r\n-Le message est clair pour l'Europe,\r\n\r\n19:34:56:03  19:35:00:22\r\n    vous n'en faites pas assez\r\n        pour les migrants.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:05:11\r\nC'est davantage un homme politique\r\n    qu'un homme de religion ?\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:11:12\r\n      -Il a d\u00e9pass\u00e9 le stade\r\n       du leader religieux.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:18:08\r\nIl est devenu une esp\u00e8ce de symbole,\r\n       comme Nelson Mandela.\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:23:06\r\n Il a fait beaucoup pour la s\u00e9rie,\r\n     avec la lettre \u00e0 Poutine.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:29:08\r\n     Il s'adresse aux leaders\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:39:14\r\n    -Il \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:45:16\r\n     -C'est un fils d'\u00e9migr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:52:09\r\nDonc c'est un homme qui est marqu\u00e9\r\n par l'histoire de la migration.\r\n\r\n19:35:58:02  19:35:59:22\r\n     \u00c0 New York, il a demand\u00e9\r\n\r\n19:36:00:03  19:36:04:17\r\n     \u00e0 ce que son h\u00e9licopt\u00e8re\r\n survole la Statue de la Libert\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:11:13\r\n -Au-del\u00e0 du geste et du symbole,\r\nest-ce que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose ?\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:15:22\r\n   -On a vu que \u00e7a a servi d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:21:04\r\n     Il a eu des gestes forts\r\n          qui ont port\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:27:06\r\n      Sur un plan politique,\r\n      des choses ont boug\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:40:11\r\n   Une de ses amies, aujourd'hui\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9e, il l'avait appel\u00e9\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:42:17\r\npour lui dire que la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n19:36:42:22  19:36:47:18\r\nil avait regard\u00e9, et la troisi\u00e8me,\r\n  il allait faire la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:50:18\r\n   Il va encore nous surprendre.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:12\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n  l'Italie se retrouve \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:56:15\r\n au coeur de la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:56:20  19:37:01:04\r\nPlus de 100'000 demandeurs d'asile\r\nvivent dans des centres d'accueil.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:04:04\r\n       D'o\u00f9 cette initiative\r\n       de loger des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:14\r\n   dans des familles italiennes.\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:13:01\r\n  -Depuis quatre mois, cet ancien\r\nprofesseur de l'Universit\u00e9 de Parme\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:18:04\r\n       partage son quotidien\r\navec un r\u00e9fugi\u00e9 somalien de 25 ans.\r\n\r\n19:37:19:07  19:37:21:11\r\n   -Ca me pla\u00eet, car \u00e7a m'a aid\u00e9\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:24:09\r\n\u00e0 me rappeler comment \u00e9tait la vie\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:26:03\r\n      dans une vraie famille.\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:28:05\r\n-Une famille, c'est beaucoup dire.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:07\r\n  Nous sommes un dr\u00f4le de couple,\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:03\r\n      mais bon, il y a un peu\r\n      de climat familial ici.\r\n\r\n19:37:33:12  19:37:36:23\r\n   -Pour ce retrait\u00e9 croyant,\r\n c'est l'appel du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:41:14\r\n   qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser\r\nau projet d'une coop\u00e9rative locale.\r\n\r\n19:37:41:19  19:37:45:14\r\n       Il a d\u00fb convaincre\r\n ses enfants et petits-enfants.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:48:02\r\n   -M\u00eame au sein de ma famille,\r\n\r\n19:37:48:07  19:37:49:18\r\n      il y en a qui regardent\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:52:16\r\n     avec beaucoup de m\u00e9fiance\r\n          mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:54:22\r\n  Certains de mes proches pensent\r\n\r\n19:37:55:03  19:38:00:22\r\n    que c'est courir un risque\r\n d'accueillir quelqu'un chez soi.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:05:04\r\n   -A Parme, cette coop\u00e9rative\r\ns'occupe du placement et du suivi.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:07:22\r\n     Le r\u00e9fugi\u00e9 reste 9 mois\r\n        dans la famille.\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:11:05\r\n       Ce couple a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de se lancer dans l'aventure.\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:15:07\r\nIl devra passer plusieurs entrevues\r\n       avec une psychologue,\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:19:08\r\navant de v\u00e9rifier les conditions\r\n   mat\u00e9rielles de l'accueil.\r\n\r\n19:38:19:18  19:38:22:00\r\n-Nous avons toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouverts\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:23:08\r\n         dans ma famille.\r\n\r\n19:38:23:12  19:38:28:17\r\n   Mes parents avaient accueilli\r\n    deux \u00e9tudiants du Cameroun.\r\n\r\n19:38:29:12  19:38:31:20\r\n     -Cas unique en Europe,\r\n        la r\u00e9tribution.\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:34:17\r\n     Les familles re\u00e7oivent\r\n        400 frs par mois\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:15\r\npour loger et nourrir le r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:40:22\r\n -Personne ne s'enrichit avec \u00e7a.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:43:06\r\n C'est un support que nous donnons\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:46:01\r\npour ceux qui acceptent d'accueillir.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:51:11\r\n Donc c'est juste qu'ils re\u00e7oivent\r\n         un remboursement.\r\n\r\n19:38:53:05  19:38:57:11\r\n -Pour le moment, ces exp\u00e9riences\r\n   se limitent \u00e0 trois villes.\r\n\r\n19:38:57:15  19:38:59:11\r\n      Milan, Turin et Parme.\r\n\r\n19:38:59:15  19:39:01:22\r\n     Des exp\u00e9riences limit\u00e9es,\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:05:11\r\n       mais qui se trouvent\r\n     sous le feu de critiques.\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:08:07\r\n    -En finan\u00e7ant les familles\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:18\r\nqui acceptent de prendre un r\u00e9fugi\u00e9,\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:13:16\r\n      l'Italie a mis sur pied\r\n         un vrai commerce.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:17:21\r\n          Voil\u00e0 pourquoi\r\n nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:22:16\r\n   -La Ligue du Nord consid\u00e8re\r\nqu'avant de r\u00e9tribuer les familles\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:22\r\n  qui accueillent des migrants,\r\n    il faudrait d'abord aider\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:28:20\r\n   les Italiens sans revenu; \r\n  l'\u00e9ternel refrain populiste.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:32:22\r\n    -Les migrants qui joignent\r\n      derni\u00e8rement l'Italie\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:34:08\r\n        arrivent de Libye.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:36:10\r\n   Un pays qui a re\u00e7u la visite\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:40:12\r\ndes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n        allemand et fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:40:17  19:39:45:07\r\n  Ceci afin de stabiliser le pays\r\n  et \u00e9viter des d\u00e9parts massifs.\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:53:01\r\n     En Suisse, Petra Goessi\r\nest la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR.\r\n\r\n19:39:53:06  19:39:58:12\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n      est encore peu connue.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:04:19\r\n       Elle devra maintenir\r\n  le trend positif de son parti.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:12:06\r\n  -Seule candidate, elle est la\r\nnouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:09\r\n        40 ans, juriste,\r\n   m\u00e9connue jusqu'il y a peu.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:18:14\r\nMais satisfaite de changer de r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:21:08\r\n      -Ma d\u00e9cision est claire\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:22:23\r\n         et je me r\u00e9jouis\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:24:20\r\n     d'exercer cette fonction.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:29:23\r\n          -Petra Goessi\r\n doit encore se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:33:23\r\n   Depuis 2011 au Parlement, \r\n  la Schwytzoise est discr\u00e8te,\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:37:07\r\n        souvent rattach\u00e9e\r\n   aux valeurs conservatrices.\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:39:23\r\n -Je viens de Suisse centrale mais\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:42:14\r\nmes id\u00e9es ne sont pas conservatrices.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:47:06\r\nM\u00eame si parfois mon opinion diff\u00e8re\r\n de celle de la majorit\u00e9 du parti,\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:51:19\r\n       en tant que pr\u00e9sidente,\r\nje saurai repr\u00e9senter cette majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:15\r\n -Elle prend les r\u00eanes d'un parti \r\ndop\u00e9 par les r\u00e9ussites \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:00:20\r\n       Celui qui lui transmet\r\nla pr\u00e9sidence, apr\u00e8s 4 ans de r\u00e8gne,\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:02:23\r\n    est acclam\u00e9 par sa cour.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:05:07\r\n    -Petra Groessi est capable\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:08:09\r\n  et elle aura son propre style.\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:12:17\r\n       Le but reste le m\u00eame:\r\n      accro\u00eetre notre succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:15:19\r\n         -Une confiance\r\n     qui semble trouver \u00e9cho\r\n\r\n19:41:16:00  19:41:20:09\r\n m\u00eame chez les femmes radicales \r\nde r\u00e9putation plus progressistes.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:23:05\r\n-On a besoin d'une pr\u00e9sidente forte,\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:25:02\r\n      avec un discours clair.\r\n\r\n19:41:25:07  19:41:31:05\r\n    Le fait qu'elle soit jeune,\r\ndynamique et une femme est positif.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:34:21\r\n    -P.Goessi sera entour\u00e9e \r\n    de cinq vice-pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:38:04\r\n     Aux yeux du plus jeune,\r\n     elle a plus d'un atout.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:40:05\r\n      -Elle est s\u00fbre d'elle,\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:42:11\r\n   ses convictions sont fortes,\r\n\r\n19:41:42:16  19:41:44:07\r\n     tr\u00e8s lib\u00e9rales-radicales.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:47:22\r\n        Elle apporte aussi\r\nune douceur bienvenue en politique.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:50:04\r\n  -Ce changement de pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:54:10\r\nintervient au moment o\u00f9 le PLR surfe\r\n           sur le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:56:06\r\n        -Pour Petra Goessi,\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:58:16\r\n peu exp\u00e9riment\u00e9e et peu profil\u00e9e,\r\n\r\n19:41:58:21  19:42:04:04\r\n      le d\u00e9fi est important:\r\n elle devra mobiliser les troupes.\r\n\r\n19:42:04:13  19:42:07:16\r\n   -Elle affiche une ambition:\r\n        tracer son chemin\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:11:16\r\net faire mieux que les socialistes\r\n    aux prochaines f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:17:12\r\n      -Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n    chez les socialistes aussi.\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:21:19\r\n        24 ans apr\u00e8s le NON\r\n  \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en,\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:26:15\r\n        le parti socialiste\r\n     remet l'EEE sur la table.\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:34:04\r\n     -En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n Christian Levrat est optimiste,\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:38:22\r\npersuad\u00e9 qu'il convaincra sa base\r\n de relancer l'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:44:11\r\n    point central de la nouvelle\r\nfeuille de route du PS sur l'Europe.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:48:02\r\n      -Nous sommes favorables\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:50:08\r\n    \u00e0 un accord institutionnel.\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:54:21\r\n    Mais celui-ci est d\u00e9pass\u00e9:\r\n   on a 120 accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:42:55:02  19:43:01:17\r\nLa droite continuera de les attaquer\r\net mettre en danger tout l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:06:05\r\n      Il faut donc un accord\r\n      multilat\u00e9ral, global,\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:01\r\nqui r\u00e8gle nos relations avec l'UE.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:12:20\r\n    -Le moteur des relations\r\n  Suisse-Europe est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:04\r\n       Le PS cherche donc\r\n       un nouvel horizon.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:05\r\nMais la feuille de route de C.Levrat\r\n        peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:24:04\r\n     Certains pr\u00e9f\u00e9reraient\r\n   relancer l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:27:11\r\n     -C'est en adh\u00e9rant \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:43:27:15  19:43:29:15\r\n que la Suisse assurerait le mieux\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:31:02\r\n         sa souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:36:18\r\n L'UE a un Parlement et les droits\r\n    populaires s'y d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:41:09\r\n       Ce qui n'existe pas\r\ndans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:41:23  19:43:47:16\r\n-Les Neuch\u00e2telois et les Zurichois\r\nont convaincu de reporter le d\u00e9bat\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:51:15\r\n      sur l'EEE \u00e0 d\u00e9cembre,\r\n    apr\u00e8s un possible Brexit.\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:12\r\n -Il y a des questions imm\u00e9diates\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:57:07\r\n       qu'il faut r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:20\r\n  Comme de savoir si l'on pourra\r\n       s'arranger avec l'UE\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:09:20\r\nsur l'accord de libre circulation \r\ndes personnes et le bilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:44:10:06  19:44:14:08\r\n   -Pour convaincre les siens\r\n       d'adh\u00e9rer \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:19:18\r\n  Christian Levrat devra encore\r\n     aff\u00fbter ses arguments.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:24:20\r\n-Fribourg conna\u00eet son nouveau syndic.\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:27:17\r\n        Le conseil communal\r\n        a choisi T.Steiert\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:31:10\r\n     pour diriger ses d\u00e9bats.\r\n\r\n19:44:31:14  19:44:37:11\r\nCe juriste de 53 ans est socialiste.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:45:14\r\n     A Washington, la r\u00e9union\r\ndes ministres des Finances du G20.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:49:15\r\n     Les grands pays europ\u00e9ens\r\n       proposent des mesures\r\n\r\n19:44:49:20  19:44:54:12\r\n     pour savoir qui se cache\r\n   derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans.\r\n\r\n19:44:57:15  19:45:00:03\r\n-La r\u00e9union du G20 \u00e0 Washington:\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:10:03\r\n      premi\u00e8re r\u00e9ponse globale\r\naux r\u00e9v\u00e9lations des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:11:12\r\n\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:11\r\n\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:11\r\n-Nous portons un nouveau coup s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:24:06\r\n  \u00e0 ceux qui veulent ill\u00e9galement\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:28:06\r\n        \u00e9chapper aux imp\u00f4ts\r\n    et dissimuler leur fortune.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:30:13\r\n     -L'id\u00e9e des Europ\u00e9ens:\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:34:09\r\n   des registres et un \u00e9change\r\n   automatique d'informations\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:37:07\r\n   sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els\r\n          des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:11\r\n      La Suisse est pr\u00eate \r\n     \u00e0 suivre le mouvement.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:06\r\n  -Il faut attendre les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:15\r\n  C'est une chance pour la Suisse\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:49:13\r\n    si tout le monde fait cela \r\n    et pas seulement la Suisse.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:14\r\n     -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        ajoute un b\u00e9mol.\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:58:03\r\n-Si l'Etat contr\u00f4le tous les d\u00e9tails,\r\n       \u00e7a peut-\u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:02:23\r\n    Ce n'est pas l'Etat qui fait\r\nl'\u00e9conomie, ce sont les entreprises.\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:05:16\r\n   Il faut trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:46:05:21  19:46:10:07\r\n entre la libert\u00e9 des entreprises\r\n        et la r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:13:09\r\n      -Les Europ\u00e9ens veulent\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:14:18\r\n         aller de l'avant.\r\n\r\n19:46:14:23  19:46:19:22\r\n  D'autres sont sur la d\u00e9fensive:\r\n  des pays \u00e9mergents ou les USA.\r\n\r\n19:46:20:03  19:46:25:05\r\n    La pression internationale\r\n       va-t-elle suffire ?\r\n\r\n19:46:27:03  19:46:30:06\r\n       -La premi\u00e8re vague\r\n  a emport\u00e9 le secret bancaire.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:13\r\n  A voir si l'on viendra \u00e0 bout\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:35:18\r\n       des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans\r\n        et autres trusts.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:39:17\r\n         -Le Japon frapp\u00e9\r\n      par un nouveau s\u00e9isme.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:44:22\r\n On d\u00e9nombre au moins 41 victimes\r\n    et un millier de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:50:01\r\n  Les recherches se poursuivent.\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:58:10\r\n-La terre a encore trembl\u00e9 au Japon\r\n       provoquant la stupeur\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:03:20\r\n     dans un pays coutumier\r\n    de s\u00e9ismes d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:47:04:01  19:47:08:05\r\n  L'encha\u00eenement des r\u00e9pliques\r\nfreine la fouille des d\u00e9combres.\r\n\r\n19:47:08:10  19:47:11:18\r\n    Les op\u00e9rations de secours\r\n     sont rendues difficiles\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:15:22\r\n   par les conditions m\u00e9t\u00e9os\r\n et l'endommagement des routes.\r\n\r\n19:47:16:03  19:47:19:23\r\n 20'000 hommes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s\r\n     par le Premier ministre\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:22:22\r\n      dans une vraie course\r\n        contre la montre.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:26:11\r\n -Je prie pour ceux qui ont perdu\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:29:01\r\nla vie, pour les personnes \u00e9vacu\u00e9es\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:01\r\n   et pour tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9\r\n     affect\u00e9s par ce d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:37:10\r\n    -Au coeur de la trag\u00e9die,\r\n    une image bouleversante:\r\n\r\n19:47:37:13  19:47:41:13\r\n    celle de ces sauveteurs,\r\n qui apr\u00e8s six heures d'efforts,\r\n\r\n19:47:41:18  19:47:45:11\r\n    ont sauv\u00e9 des d\u00e9combres \r\n   une fillette de huit mois.\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:49:14\r\n    Le s\u00e9isme de cette nuit \r\n    est encore plus puissant\r\n\r\n19:47:49:19  19:47:53:11\r\n     que celui de la veille,\r\n     qui avait fait 9 morts\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:57:17\r\n    et entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation\r\n      de 40'000 personnes.\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:03:21\r\n    Aggrav\u00e9 par les r\u00e9pliques\r\n  qui secouent l'\u00eele de Kyushu,\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:09:10\r\n       le bilan du s\u00e9isme\r\n   pourrait s'alourdir encore.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:12:20\r\n         Ces sinistr\u00e9s,\r\n     relog\u00e9s dans une \u00e9cole,\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:12\r\n   ont v\u00e9cu une nouvelle nuit\r\n        cauchemardesque.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:04\r\n   Il y a encore des r\u00e9pliques,\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:07\r\n    je n'ose m\u00eame pas imaginer\r\n       ce qui nous attend.\r\n\r\n19:48:24:22  19:48:29:17\r\n-Le gouvernement japonais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n  l'\u00e9tat de catastrophe naturelle\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:32:19\r\n   et a appel\u00e9 \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:13\r\n-Il y a v\u00e9cu les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n             de sa vie.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:42:14\r\n         Le Manoir de Ban\r\n     devient Chaplin's World.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:47:00\r\n Le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin\r\n     a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:52:20\r\n        Plus de 140 m\u00e9dias\r\n   avaient fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:57:20\r\n    Une immersion dans l'oeuvre\r\n        et dans les films.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:07:16\r\n-Emotion pour les fr\u00e8res Chaplin \r\n\u00e0 l'heure d'ouvrir l'unique mus\u00e9e\r\n\r\n19:49:07:21  19:49:10:07\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 l'oeuvre de leur p\u00e8re.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:15:00\r\n La visite commence par un film \r\n qui raconte la vie de l'artiste\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:19:00\r\n   puis s'ouvre sur des d\u00e9cors\r\n        grandeur nature.\r\n\r\n19:49:19:05  19:49:25:07\r\n On d\u00e9couvre la rue o\u00f9 Chaplin est\r\nn\u00e9, le cirque dont il s'est inspir\u00e9\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:11\r\n  puis le studio hollywoodien.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:33:22\r\n     -Charlie dessinait tout,\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:09\r\n   il \u00e9tait un perfectionniste.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:41:00\r\n     Ses papiers, ses dessins\r\nnous ont donc permis de reproduire\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:44:10\r\nles v\u00e9ritables d\u00e9cors de ses films.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:50:03\r\n-Le visiteur traverse les d\u00e9cors\r\n  en observateur et en acteur.\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:56:13\r\n   -Le visiteur peut se plonger\r\n dans l'univers de Charlie Chaplin\r\n\r\n19:49:56:18  19:50:00:03\r\n    et tester certaines astuces\r\n         de ses tournages.\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:05:04\r\n  -On d\u00e9couvre aussi le regard \r\n  de Chaplin pos\u00e9 sur le monde.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:08:22\r\n  Un Charlot citoyen qui parle \r\n  de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:12:08\r\n       comme la pauvret\u00e9,\r\n   les guerres ou l'injustice.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:00\r\n Un artiste humaniste et engag\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:17:22\r\n      -Derri\u00e8re sa gestuelle,\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:20:20\r\n  son personnage parlait du monde\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:25:03\r\n      et nous invitait \u00e0 rire\r\n   des impuissances de ce monde.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:30:14\r\n     -A quelques pas de l\u00e0,\r\n       le manoir de Ban.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:35:21\r\nLa maison familiale raconte le c\u00f4t\u00e9\r\n   intime et priv\u00e9 de l'artiste.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:38:11\r\n  Il aura fallu 60 mios de frs\r\n\r\n19:50:38:15  19:50:43:23\r\net 16 ans pour faire de cet endroit\r\n       le mus\u00e9e de Chaplin.\r\n\r\n19:50:46:08  19:50:49:05\r\n         -Cela va d\u00e9cupler\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:51:02\r\n    les retomb\u00e9es touristiques\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:53:10\r\npour l'h\u00f4tellerie, la restauration,\r\n\r\n19:50:53:14  19:50:56:05\r\n           le commerce,\r\n   les chauffeurs de taxi, etc.\r\n\r\n19:50:56:10  19:51:00:19\r\n     C'est une p\u00e9pite de plus \r\n     dans l'offre touristique.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:17\r\n-Le mus\u00e9e ouvre ses portes au public\r\n           demain matin.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:16\r\n       -M.Chaplin, vous \u00eates\r\n       le fils de C.Chaplin.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:13:09\r\n Vous avez v\u00e9cu dans cette maison.\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:15:14\r\n    Ce manoir devient un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:51:15:19  19:51:18:21\r\n     On entre dans l'intimit\u00e9\r\n        de votre famille.\r\n\r\n19:51:19:02  19:51:27:07\r\n    Quel effet cela vous fait ?\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:36:03\r\n       -Je suis tr\u00e8s soulag\u00e9\r\n      de voir enfin ce mus\u00e9e.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:45:16\r\n    On peut le visiter et voir\r\n    le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:51:18\r\n    Je suis soulag\u00e9 et heureux.\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:57:22\r\n        -On vous a demand\u00e9\r\n    des archives personnelles.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:02:21\r\n        Ce sont les d\u00e9cors\r\n    d'une partie de votre vie.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:06:00\r\n     -Oui, mais c'est surtout \r\n     en l'honneur de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:23\r\n   C'est \u00e7a qui est formidable.\r\n\r\n19:52:11:01  19:52:16:23\r\n       La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     va pouvoir le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:23:01\r\nOn red\u00e9couvre l'artiste, le po\u00e8te,\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:30:09\r\n     et peut-\u00eatre s'int\u00e9resser\r\n           \u00e0 son oeuvre.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:38:15\r\n       -Comment vous expliquez\r\nque votre p\u00e8re fascine encore autant ?\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:22\r\n  -Je pense qu'il a d'abord cr\u00e9\u00e9 \r\n  un personnage que tout le monde\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:49:00\r\n       pouvait reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:55:09\r\n    C'est une part d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:52:55:11  19:53:00:07\r\nUn vagabond qui ne trouve sa place\r\n    nulle part dans ce monde.\r\n\r\n19:53:00:09  19:53:06:09\r\nIl finit toujours par devoir partir.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:11:15\r\n   C'est un arch\u00e9type universel\r\n      de l'\u00e9ternel voyageur.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:17:18\r\n    -Qu'est-ce qu'il aurait dit\r\nen visitant ce mus\u00e9e, selon vous ?\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:23:20\r\n  -C'est une question difficile.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:29:17\r\nVu l'attention qu'il arrive encore\r\n           \u00e0 susciter,\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:11\r\ns'il est visit\u00e9 par plein de monde,\r\n         il sera heureux.\r\n\r\n19:53:33:12  19:53:38:07\r\n    Il aimait bien l'attention.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:44:09\r\n   Il aimait savoir qu'il allait\r\n  peut- \u00eatre durer dans le temps.\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:50:07\r\nOn a vu dans ses films l'inqui\u00e9tude\r\n du comique qui pense qu'il n'est\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:51:13\r\n       peut-\u00eatre plus dr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:53:15\r\n  Je pense qu'il est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:02\r\n            -En tennis,\r\n   l'\u00e9quipe de Suisse de Fed Cup\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:00:11\r\n  affronte la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n         en demi-finale.\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:02:20\r\n    Ce soir, il y a un partout.\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:08:19\r\n   -Pour le premier simple de \r\n  la journ\u00e9e, T.Bacsinszky sait\r\n\r\n19:54:09:00  19:54:12:21\r\n qu'elle doit gagner pour donner\r\n     une chance \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:15:11\r\nCette pression semble la paralyser.\r\n\r\n19:54:15:16  19:54:20:22\r\n       Dans le premier set,\r\nelle est balay\u00e9e 6-0 en 29 minutes.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:24:20\r\n   B.Strycova n'a jamais perdu\r\n       contre Bacsinszky.\r\n\r\n19:54:25:01  19:54:29:02\r\n       La deuxi\u00e8me manche\r\n  vire \u00e9galement au cauchemar.\r\n\r\n19:54:29:07  19:54:33:11\r\n  Battue 6-0, 6-2, la Suissesse\r\n   quitte le terrain abattue.\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:38:07\r\n      -Se planter comme \u00e7a...\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:05\r\n         J'ai tout donn\u00e9,\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:45:12\r\n        mais tellement peu\r\n   par rapport \u00e0 mes capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:48:10\r\n          C'est frustrant\r\n          et \u00e7a fait mal,\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:53:06\r\n surtout quand on attend de jouer\r\n  en Suisse depuis si longtemps.\r\n\r\n19:54:54:04  19:55:00:01\r\n-V.Golubic part en qu\u00eate d'exploit\r\n face \u00e0 Pliskova, 18\u00e8me mondiale.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:03:15\r\n    La Zurichoise est class\u00e9e\r\n       au-del\u00e0 du top 100,\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:06:12\r\n   et joue son premier simple\r\n          en Fed Cup.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:12:12\r\nMais malgr\u00e9 la perte du premier set,\r\n  elle s'impose en trois manches.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:18:06\r\n   -C'\u00e9tait un match incroyable.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:20:06\r\n    C'est la meilleure joueuse\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:22:04\r\n     que j'aie jamais battue.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:27:07\r\n    Avec le soutien du public,\r\n        tout a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:31:04\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 Golubic,\r\n la Suisse \u00e9galise \u00e0 un partout\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:34:02\r\n      et Timea Bacsinszky \r\n      retrouve le sourire.\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:41:04\r\n  -En football, Sion se rapproche\r\n    du podium de Super League.\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:44:06\r\nLes Valaisans ont battu Grasshopper\r\n              2 \u00e0 1.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:48:22\r\n Ils n'ont qu'un point de retard \r\n sur la 3\u00e8me place des Zurichois.\r\n\r\n19:55:51:07  19:55:54:12\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n         un t\u00e9trapl\u00e9gique\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:57:18\r\n   parvient \u00e0 contr\u00f4ler sa main\r\n          par sa pens\u00e9e\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:00:14\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 une interface\r\n         cerveau-machine.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:17\r\n      Une avanc\u00e9e qui nourrit\r\n         beaucoup d'espoir\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:07:17\r\n  pour les personnes paralys\u00e9es.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:16:12\r\n    -Un petit geste pour Ian,\r\n  un grand pas pour la science.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:19:07\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un t\u00e9trapl\u00e9gique\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:22:03\r\ncontr\u00f4le sa main gr\u00e2ce \u00e0 sa pens\u00e9e.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:24:11\r\n         -C'\u00e9tait un choc.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:26:07\r\n     Je n'avais pas pu bouger\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:28:06\r\n       depuis plus de 3 ans.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:33:09\r\n -Depuis son accident de natation \r\nqui a endommag\u00e9 sa moelle \u00e9pini\u00e8re,\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:37:09\r\n  les informations donn\u00e9es par\r\n  le cortex moteur aux membres\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:39:20\r\nne passe plus, c'est la paralysie.\r\n\r\n19:56:40:01  19:56:44:00\r\n Il y a deux ans, Ian participe\r\n      \u00e0 un essai clinique.\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:46:05\r\n On lui implante dans le cerveau\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:04\r\n une puce capable de transmettre\r\n   ses pens\u00e9es \u00e0 un ordinateur\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:53:03\r\n        puis de stimuler\r\n    les muscles de son bras.\r\n\r\n19:56:55:23  19:56:58:02\r\n   -Il suffit de penser \u00e0 bouger\r\n\r\n19:56:58:07  19:56:59:22\r\n     et on arrive \u00e0 contourner\r\n\r\n19:57:00:03  19:57:01:16\r\n     la moelle \u00e9pini\u00e8re l\u00e9s\u00e9e.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:05:11\r\n -Apr\u00e8s 15 mois d'entra\u00eenement,\r\n       Ian peut effectuer\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:08:13\r\n         de plus en plus\r\n     de gestes \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:01\r\n      Mais il reste confin\u00e9\r\n      dans un laboratoire.\r\n\r\n19:57:12:06  19:57:15:05\r\n  Au campus Biotech de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:22:12\r\nle co-inventeur de la puce implant\u00e9e\r\n  exp\u00e9rimente la prochaine \u00e9tape.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:27:21\r\n-On d\u00e9veloppe un \u00e9metteur \u00e0 placer\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:29:22\r\n        au-dessus du cr\u00e2ne.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:33:19\r\n    Ca permettra de transmettre\r\n      les signaux du cerveau\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:39:03\r\n         et les personnes\r\nseront libres de leurs mouvements.\r\n\r\n19:57:41:03  19:57:45:20\r\n    -250'000 personnes touch\u00e9es\r\npar un handicap moteur chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:48:12\r\n   pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:54:07\r\n-A Gen\u00e8ve, vous verrez dans quelques\r\n   ann\u00e9es les premi\u00e8res personnes\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:56:17\r\n avec cette technologie sans fil.\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:04\r\n  Ils pourront se nourrir seuls.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:04:00\r\n       -Un immense espoir.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:16\r\n-Maintenant que je vois l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:58:07:21  19:58:09:17\r\n   de cette technologie, je sais\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:12:21\r\n      que cela pourrait aider\r\n        beaucoup de monde.\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:18:22\r\n     -Un photographe animalier\r\n        de Nendaz en Valais\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:23:02\r\n     s'est retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez\r\n          avec un loup.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:27:07\r\nR\u00e9cit d'une rencontre particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:33:17\r\n-Il est l\u00e0 le photographe animalier\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:38:19\r\n       qui a immortalis\u00e9\r\n   sa rencontre avec un loup.\r\n\r\n19:58:39:21  19:58:42:17\r\n      -06h45, j'\u00e9tais assis.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:45:08\r\n   Avec mon appareil d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:07\r\n  Je tourne la t\u00eate et je le vois\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:50:13\r\n         juste passer l\u00e0.\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:55:12\r\n    Je me l\u00e8ve, il ne faut pas\r\n         que je le loupe.\r\n\r\n19:58:55:17  19:58:58:03\r\n   Et l\u00e0, il est en face de moi.\r\n\r\n19:58:58:08  19:59:01:22\r\n     Je bloque la respiration,\r\n       je fais deux photos.\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:05:04\r\nIl sort, il bloque et il me regarde.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:07:01\r\n     On est \u00e0 cette distance.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:11:19\r\n-Six clich\u00e9s puis le loup s'en va.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:22:11\r\n  -J'ai dit: \"T'as fait le loup\".\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:26:17\r\n           -Les photos\r\n    ne permettent pas de dire\r\n\r\n19:59:26:22  19:59:29:20\r\ns'il s'agit d'un loup r\u00e9pertori\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:18\r\n          Le biologiste\r\n     du Service de la chasse\r\n\r\n19:59:32:23  19:59:35:17\r\n    donne quelques pr\u00e9cisions\r\n           \u00e0 R.Rauber.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:38:16\r\n  -Il n'a pas l'air tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n19:59:38:21  19:59:43:17\r\n     Si on regarde vraiment,\r\n c'est vraisemblablement un m\u00e2le.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:48:11\r\n      Une femelle aurait d\u00e9j\u00e0\r\n     les mamelles d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:52:05\r\n    -Il y aurait 3 ou 4 loups\r\n      dans le Haut-Valais,\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:54:20\r\n 2 ou 3 dans le Valais central.\r\n\r\n19:59:55:13  19:59:57:00\r\n       -Il y a des individus\r\n\r\n19:59:57:05  19:59:58:19\r\n    en provenance des Grisons.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:06\r\n            Au Tessin,\r\n    une meute s'est reproduite.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:05:01\r\n   On va avoir une acc\u00e9l\u00e9ration \r\n   du processus de colonisation.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:08:18\r\n     -Immortaliser un loup,\r\n     une belle cons\u00e9cration\r\n\r\n20:00:08:23  20:00:12:05\r\n    apr\u00e8s 40 ans \u00e0 parcourir\r\n         les montagnes.\r\n\r\n20:00:14:00  20:00:19:00\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\nle destin de 12 migrants de Lesbos\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:23:07\r\n        ramen\u00e9s au Vatican\r\n     dans l'avion pontifical.\r\n\r\n20:00:23:12  20:00:27:17\r\n         Le pape Fran\u00e7ois\r\n      demande plus de soutien\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:30:21\r\npour les migrants en qu\u00eate d'Europe.\r\n\r\n20:00:32:09  20:00:34:14\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:34:19  20:00:39:00\r\n         Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:39:05  20:00:44:10\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Fiore-Donno, S.Iuncker-Gomez,\r\n        M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-16T00:52:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510068", "durationSec": 24, "title": "SO CONSEILLER COMMUNAL_RTS000000792661", "excerpt": "Le conseil communal de Fribourg a \u00e9lu le socialiste Thierry Steiert comme nouveau syndic de la ville.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDIC", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510069", "durationSec": 19, "title": "SO FC SION_RTS000000792735", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui s'est impos\u00e9 face aux Grasshopper sur un score de 2 buts \u00e0 1 lors de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1604510070", "durationSec": 94, "title": "SO FEDCUP_RTS000000792672", "excerpt": "Match nul 1 victoire partout entre les \u00e9quipes nationales suisses et tch\u00e8ques au terme de la 1\u00e8re journ\u00e9e des demi-finales de Fed Cup. Donn\u00e9e favorite, la Suissesse Tim\u00e9a Bacsinszky a compl\u00e8tement rat\u00e9 son match face \u00e0 la Tch\u00e8que Barbora Strycova en s'inclinant en 2 sets 0-6 et 2-6. Lors du 2e match, la Suissesse Viktorija Golubic a cr\u00e9\u00e9 la surprise en s'imposant contre la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en 3 sets 3-6, 6-4 et 6-4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510071", "durationSec": 101, "title": "SO FMI_RTS000000792722", "excerpt": "La premi\u00e8re r\u00e9union des ministres des finances du G20 suite au r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers se d\u00e9roule \u00e0 Washington. Les grands pays europ\u00e9ens proposent des mesures pour savoir qui se cache derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans. La Suisse se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 emboiter le pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["G20"], "sequenceIds": ["1510149"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510072", "durationSec": 143, "title": "SO ITALIE PAZE FAMILLE ACCUEIL_RTS000000792560", "excerpt": "L'Italie recense actuellement plus de cent mille demandeurs d'asile dans de grands centres d'accueil. Dans le nord du pays, 3 villes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9rer des familles italiennes pour accueillir dans leur foyer des r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1510142"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510073", "durationSec": 124, "title": "SO LESBOS PAPE_RTS000000792640", "excerpt": "Le photographe animalier Rodolphe Rauber de Haute-Nendaz a photographi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s un loup sauvage qui a fix\u00e9 de longues minutes l'objectif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510074", "durationSec": 28, "title": "SO LIBYE_RTS000000792611", "excerpt": "Le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au cin\u00e9aste Charlie Chaplin \"Chaplin's World\" a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 dans le manoir de Ban \u00e0 Corsier-sur-Vevey. Une immersion dans l'oeuvre et dans les films mais aussi dans l'intimit\u00e9 de ce g\u00e9nie du 7e art est propos\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1604510075", "durationSec": 105, "title": "SO LOUP_RTS000000792538", "excerpt": "Gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude et des recherches am\u00e9ricaines, une interface cerveau-machine qui a permis \u00e0 un t\u00e9trapl\u00e9gique de contr\u00f4ler sa propre main par sa pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "HAUTE-NENDAZ", "SION"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "LOUP", "ANIMAL SAUVAGE"], "sequenceIds": ["1510171"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510076", "durationSec": 126, "title": "SO MUSEE CHAPLIN_RTS000000792727", "excerpt": "La conseill\u00e8re national schwytzoise Petra Goessi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR suisse par les 400 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Berne. Elle succ\u00e8de au conseiller aux \u00e9tats PLR argovien Philipp Mueller.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "MUS\u00c9E", "CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"], "sequenceIds": ["1510154"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510077", "durationSec": 125, "title": "SO PARAPLEGIQUES 3_RTS000000792725", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse se sont r\u00e9uni \u00e0 la Chaux-de-Fonds pour d\u00e9battre sur la question europ\u00e9enne et de relancer le d\u00e9bat de l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OHIO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARAPL\u00c9GIE", "T\u00c9TRAPL\u00c9GIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1510170"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510078", "durationSec": 128, "title": "SO PLR_RTS000000792711", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1510143"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510079", "durationSec": 112, "title": "SO PS DEBAT_RTS000000792691", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "EUROP\u00c9ANISME", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1510144"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510080", "durationSec": 104, "title": "SO SEISME JAPON 2_RTS000000792633", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510146", "summary": "Plateau : Itw de Arnaud Bedat, journaliste \u00e0 l'Illustr\u00e9 et \u00e9crivain du livre \"Fran\u00e7ois l'Argentin\".", "id": "1510140", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510148", "summary": "Italie, Parme : R\u00e9fugi\u00e9 somalien dans une famille italienne. Itw de Mursal  Moalin, r\u00e9fugi\u00e9 somalien. Itw de Giorgio Campanini, famille d'accueil. Ext de la coop\u00e9rative pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s CIAC. Itw de Giorgio Concari, volontaire pour accueillir un r\u00e9fugi\u00e9. Itw de  Chiara  Marchetti, responsable du projet \"r\u00e9fugi\u00e9s en famille\". Itw de Fabio Rainieri , conseiller r\u00e9gionale de la Ligue du Nord. Personnes issus de l'immigration marchant dans le rues de Parme sous la pluie.", "id": "1510142", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["PARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510149", "summary": "Berne : \u00c9lection de Petra Goessi, conseill\u00e8re nationale PLR schwytzoise, \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Discours de Petra Goessi, nouvelle pr\u00e9sidente du PLR. Itw de Petra Goessi. Itw de Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR sortant. Itw de Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. Petra Goessi entour\u00e9e des 5 vice-pr\u00e9sidents du PLR.", "id": "1510143", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510150", "summary": "La Chaux-de-Fonds : Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse. Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse. Itw de Jean-Claude Rennwald, ex-conseiller national PS jurassien. Vote \u00e0 mains lev\u00e9es sur la question europ\u00e9enne. Itw de Tim Guldimann, conseiller national PS zurichois.", "id": "1510144", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "GULDIMANN, TIM"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510155", "summary": "Washington : Photo de famille des ministres des finances du G20. Discours de George Osborne, Ministre des finances du Royaume-Uni. Itw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois.", "id": "1510149", "visualThemes": ["PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"], "visualCorporations": ["G20"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510160", "summary": "Corsier-sur-Vevey : Inauguration du mus\u00e9e sur Charlie Chaplin \"Chaplin's World\". D\u00e9coupage du ruban par les autorit\u00e9s vaudoises et les deux enfants de Charlie Chaplin. Int. exposition du mus\u00e9e de Charlie Chaplin avec d\u00e9cors de films et objets. Itw de Yves Durand, concepteur et promoteur de Chaplin's World. Itw de Philippe Leuba, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois. Ext studio du mus\u00e9e Chaplin's World. Int manoir de Ban.", "id": "1510154", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "visualPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510175", "summary": "Duplex Corsier-sur-Vevey : Itw de Michael Chaplin, fils de Charlie Chaplin.", "id": "1510169", "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510176", "summary": "USA, Ohio : Patient t\u00e9trapl\u00e9gique bougeant sa main gr\u00e2ce \u00e0 une interface informatique cerveau-machine. Itw de Ian Burkhart, patient t\u00e9trapl\u00e9gique. Radiographies d'un scanner d'un cerveau. \nItw du docteur Ali Rezai, neurochirurgien, Universit\u00e9 d'Ohio, USA. Gros plan sur la machine permettant aux t\u00e9trapl\u00e9giques de transmettre des informations \u00e0 la main.\nGen\u00e8ve : Itw du professeur John Donoghue, directeur du Centre Wyss, Campus Biotech, Gen\u00e8ve.", "id": "1510170", "visualThemes": ["T\u00c9TRAPL\u00c9GIE"], "visualGeographicals": ["OHIO", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510177", "summary": "Valais, Haute-Nendaz, pluvieux : Photographie d'un loup sauvage en Valais. Itw de Rodolphe Rauber, photographe animalier. Photographe camoufl\u00e9 prenant des photographies dans la nature. Gros plan sur l'\u00e9cran d'un appareil photo de la marque Nikon. Itw de Yvon Crettenand, biologiste au service cantonal valaisan de la chasse. Loups empaill\u00e9s dans le mus\u00e9e de la nature \u00e0 Sion.", "id": "1510171", "visualThemes": ["LOUP", "PHOTOGRAPHIE", "APPAREIL PHOTOGRAPHIQUE", "ANIMAL SAUVAGE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-NENDAZ", "SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649632", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024761", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-45063D3F-53E5-4C70-8EEC-3C73F7C3B52C", "internalArchiveId": "45063D3F-53E5-4C70-8EEC-3C73F7C3B52C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique;Fr\u00e9d\u00e9ric Nicolet, chef de projet pour l'entreprise BKW;David Faehndrich est directeur d'Energie du Jura;Thomas Porcher, \u00e9conomiste, professeur \u00e0 la Paris School of Business\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/MULTI VD UDC VOIBLET) Claude-Alain Voiblet est exclu de l'UDC Vaud... R\u00e9unis en congr\u00e8s hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont confirm\u00e9 par 91 voix contre 57 et 3 abstentions la sanction prononc\u00e9e par la direction du parti... \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne, accus\u00e9 d'avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats de son parti lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, est donc pouss\u00e9 vers la sortie... \r\nUne exclusion qui risque de laisser des traces au sein de l'UDC, Michael Peuker...\r\n((Des traces profondes... ind\u00e9l\u00e9biles a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 de l'UDC Lausanne au moment de quitter la salle peu apr\u00e8s une heure ce matin... Car le ton est mont\u00e9 tr\u00e8s haut... L'essentiel des discussions s'est tenu \u00e0 huit clos, la presse ayant \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e de quitter la salle durant plus d'une heure et demi, le temps des d\u00e9bats... Des d\u00e9bats qualifi\u00e9s de vifs, voire m\u00eame violent... \r\nEt pour cause: chacun a camp\u00e9 sur ses positions... Philippe Stauber, porte-parole de la section de l'UDC Lausanne, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer un lynchage politique et les m\u00e9thodes d\u00e9testables de la direction du parti... Certain du verdict, Claude-Alain Voiblet s'est eclips\u00e9 sans attendre le r\u00e9sultat des urnes...\r\nEt les urnes ont tranch\u00e9: Claude-Alain Voiblet n'est plus membre de l'UDC Vaud... Soulag\u00e9e, la direction du parti l'admet: un r\u00e9sultat contraire aurait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9saveux cinglant... Mais le prix \u00e0 payer pourrait \u00eatre \u00e9lev\u00e9: amers, plusieurs membre de la section lausannoise ont ouvertement remis en cause leur appartenance au parti cantonal... \"C'est la s\u00e9paration avant le divorce\" a m\u00eame affirm\u00e9 un \u00e9lu...))\r\n(23/MULTI VD UDC ITV NICOLET) En fin de soir\u00e9e certains membres de la section lausannoise ont d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir appliquer ce verdict et l'exclusion de Claude Alain Voiblet... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud Jacques Nicolet en appelle au calme et \u00e0 la raison...\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker...\r\n(Tornay) Et puis toujours en politique cantonale, en Valais... Annonce ce matin de Maurice Tornay dans le Nouvelliste... Il ne se repr\u00e9sente pas pour un  troisi\u00e8me mandat au gouvernement valaisan... A 64 ans et apr\u00e8s 28 ann\u00e9es de mandat \u00e9lectif, il juge coh\u00e9rent de ne pas repr\u00e9senter...\r\n(13/MULTI ASILE MESURES CH-CANTONS-COMMUNES PAPIER-ANALYSE) Une augmentation drastique des places d'accueil ou l'engagement de l'arm\u00e9e et des gardes-fronti\u00e8res...\r\nTous les niveaux du f\u00e9d\u00e9ralisme seront main dans la main pour g\u00e9rer une \u00e9ventuelle hausse massive des demandes d'asile. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les Villes ont adopt\u00e9 hier un plan d'urgence... Qui sera d\u00e9clench\u00e9 si 10 mille demandes d'asile sont d\u00e9pos\u00e9es en 1 mois... Ce qui n'est encore jamais arriv\u00e9 dans l'histoire suisse... \r\nThibaut Schaller.\r\n  1'01\r\n((Juin 1999, au plus fort des \u00e9v\u00e9nements qui secouent les Balkans. La Suisse doit g\u00e9rer un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s record venu d'ex-Yougoslavie... c'est le pic de la crise: 9'649 demandes d'asile sont d\u00e9pos\u00e9es, selon des chiffres officiels auxquels nous avons pu avoir acc\u00e8s. 9'649 demandes d'asile... cela n'aurait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 suffisant pour d\u00e9clencher le niveau 1 du plan sp\u00e9cial concoct\u00e9 hier par les communes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Un plan avec trois sc\u00e9narios : niveau 1 10'000 demandes d'asile en 30 jours, niveau 2 10'000 demandes par mois durant trois mois, et enfin, niveau 3, 30'000 demandes en quelques jours. Ce plan d'urgence semble donc avant tout politique. Il faut dire que le 5 juin, la population vote sur une r\u00e9forme du droit d'asile - combattue par l'UDC qui parle elle de chaos dans le domaine migratoire. Avec ces sc\u00e9narios d\u00e9mesur\u00e9s, du moins si on les compare au plus fort de la crise des Balkans, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales cherchent \u00e0 montrer qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9... qu'elles ont la situation bien en main... quitte \u00e0 jouer avec le sc\u00e9nario du pire.))\r\n(05/NOUVELLE LOI INTEGRATION PAPIER) Autre texte pour mieux encadrer les cons\u00e9quences de la migration... Cette loi approuv\u00e9e hier par la coalition au gouvernement en Allemagne... Elle d\u00e9finit les droits et les devoirs des migrants... Le gouvernement allemand a ainsi pr\u00e9sent\u00e9 hier toute une s\u00e9rie de mesures pour l'int\u00e9gration...\r\nLa loi devra encore passer devant le conseil des ministres, ce sera fin mai. \r\nCorrespondance, Blandine Milcent...\r\n   52''\r\n((Apr\u00e8s 7 heures de tractations avec les partenaires de sa coalition, Angela Merkel n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots : cette future loi sur l'int\u00e9gration sera \u00ab une premi\u00e8re dans l'histoire de l'Allemagne \u00bb. Il s'agit en fait pour le moment d'une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des migrants, notamment sur le march\u00e9 du travail. Exemple : un demandeur d'asile en formation professionnelle aura la garantie de rester en Allemagne le temps de sa formation, et m\u00eame deux ann\u00e9es au-del\u00e0 en cas d'emploi. 100 mille postes seront par ailleurs d\u00e9gag\u00e9s pour les migrants. Mais dans le m\u00eame temps, la future loi pr\u00e9voit aussi une obligation de r\u00e9sidence pour \u00e9viter les ghettos, ou l'obligation d'apprendre l'allemand et de prendre des cours d'int\u00e9gration. Toutes ces annonces ont aussi un objectif politique : couper l'herbe sous le pied du parti populiste AfD et montrer que le gouvernement est actif sur le front de l'immigration.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(18/HOLLANDE EXTRAIT) ***Grand oral hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour Fran\u00e7ois Hollande... \r\nPendant une heure et demi, sur France 2, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9pondu aux questions de quatre citoyens et de trois journalistes. \r\nTh\u00e8mes abord\u00e9s : l'\u00e9conomie, la loi sur le travail, le djihad, l'immigration ou les jeunes.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu son bilan point par point... Il ne renie aucune d\u00e9cisions. M\u00eame si la courbe du ch\u00f4mage ne baisse pas.. Or c'\u00e9tait une candition pour sa candidature en 2017... \r\nQu'en est-il alors?  R\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n Son '27\r\n(D\u00e9bat Sanders Clinton) Et dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... un d\u00e9bat tr\u00e8s attendu avait lieu cette nuit... entre les deux candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate... Hillary Clinton et Bernie Sanders se sont violemment affront\u00e9s, cinq jours avant les primaires de New York... Primaires dont l'enjeu est de taille plus gros butin en mati\u00e8re de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s apr\u00e8s la Californie...  Hillary Clinton a cherch\u00e9 \u00e0 prouver qu'elle \u00e9tait la plus qualifi\u00e9e pour devenir pr\u00e9sidente... Le s\u00e9nateur du Vermont a ironis\u00e9 sur ses liens avec Wall Street... Hillary Clinton est la favorite dans cette primaire... Mais Bernie Sanders veut croire en son \u00e9lan... port\u00e9 par sept victoires aux primaires, en un peu moins d'un mois...\r\n(S\u00e9isme au Japon) Au Japon, un s\u00e9isme de magnitude 6 et ses r\u00e9pliques ont fait neuf morts et au moins huit cent bless\u00e9s... dans l'ouest du pays... Plus de 123 r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 ressenties... La terre a trembl\u00e9 sur l'\u00eele de Kyushu hier soir... Et les secouristes s'affairent ce matin au milieu des d\u00e9combres... 400 personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es et plus de 44 mille autre \u00e9vacu\u00e9es... Aucun probl\u00e8me n'est signal\u00e9 dans les centrales \u00e9lectriques..\r\n(D2/JU : CENTRALES SOLAIRES AU DETRIMENT DE L'EOLIEN PI) C'est l'une des plus puissantes centrales solaires de Suisse. \r\nElle est en construction en ce moment dans le canton du Jura. \r\nL'installation sera sur le to\u00eet de l'ensemble du parc de v\u00e9hicules de l'importateur automobile Gefco pr\u00e8s de Porrentruy.... Pour 12 millions de francs... Sa mise en service est pr\u00e9vue fin ao\u00fbt... \r\nEt elle couvrira la moiti\u00e9 des objectifs du canton en mati\u00e8re de production photovolta\u00efque \u00e0 l'horizon 2021. \r\nTout un symbole dans une r\u00e9gion o\u00f9 ce type d'\u00e9nergie semble aujourd'hui bien plus facile \u00e0 produire que l'\u00e9olien. Ga\u00ebl Klin...   \r\n  1'35\r\n((La r\u00e9cente consultation sur le plan sectoriel \u00e9olien dans le Jura l'a r\u00e9cemment d\u00e9montr\u00e9. Il sera extr\u00eamement difficile pour les autorit\u00e9s d'installer les 30 turbines pr\u00e9vues d'ici 2035 en raison d'une opposition extr\u00eamement virulente. Rien de tout cela dans le domaine du photovolta\u00efque. La centrale de Courgenay n'a suscit\u00e9 que tr\u00e8s peu de discussion. Et pourtant son emprise au sol est plus importante et sa production moindre.   \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Nicolet, chef de projet pour l'entreprise BKW\r\nSON\r\nDans sa conception \u00e9nerg\u00e9tique cantonale adopt\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, le Jura avait fix\u00e9 comme objectif de production photovolta\u00efque 15 millions de Kwh d'ici 2021. Moins d'un an apr\u00e8s, la centrale de Courgenay va en produire 7 millions, soit la moiti\u00e9.  \r\nDavid Faehndrich est directeur d'Energie du Jura  \r\nSON\r\nEt le directeur d'Energie du Jura d'admettre que les d\u00e9marches sont plus  faciles qu'avec l'\u00e9olien puisque le photovolta\u00efque ne repr\u00e9sente aucune nuisance particuli\u00e8re, c'est une source de production tr\u00e8s int\u00e9ressante et les autorit\u00e9s jurassiennes y travaillent.)) \r\n***Et nous aborderons l'avenir d'une autre forme d'\u00e9nergie \u00e0 7h15: l'hydraulique...qui inqui\u00e8te les communes valaisannes.\r\n(D5/LES PETROLIERES SOUS LA PRESSION DE LEURS ACTIONNAIRES PI) Et autre secteur \u00e9nerg\u00e9tique... qui va plut\u00f4t mal... le p\u00e9trole...\r\nLes grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res vivent sous l'\u00e8re d'une nouvelle pression, non pas celle des prix bas du baril, mais de la pression de leurs actionnaires. \r\nToujours plus activistes, ils r\u00e9clament davantage d'anticipation face au changement climatique depuis la COP21. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.... \r\n  1'29 \r\n((C'\u00e9tait un coup de tonnerre fin mars dans le ciel de New York. Dans un communiqu\u00e9 retentissant, la famille Rockfeller, qui a b\u00e2ti l'empire Exxon, qualifiait la multinationale moralement condamnable. Le fonds familial a vendu le peu d'actions qu'il lui restait: les fondateurs de la Standart Oil ne voyant plus d'avenir financier et moral dans les \u00e9nergies fossiles. Exxon vient aussi de subir les foudres du fonds de pension des fonctionnaires de l'Etat de New York. Il exige que le g\u00e9ant texan \u00e9value s\u00e9rieusement ses ressources \u00e0 l'horizon 2040, et ses capacit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux changements de politiques climatiques. Une autre major am\u00e9ricaine, Chevron, est press\u00e9e par ses actionnaires \u00e0 se soumettre \u00e0 des stress-test carbone. Est-ce alors vraiment r\u00e9volutionnaire?\r\nL'\u00e9conomiste Thomas Porcher, professeur \u00e0 la Paris School of Business\r\nD'apr\u00e8s l'ONG am\u00e9ricaines Ceres, les investisseurs am\u00e9ricains ont d\u00e9pos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e un nombre record de r\u00e9solutions pour que les multinationales r\u00e9v\u00e8lent leurs strat\u00e9gies pour rester concurrentes dans une \u00e9conomie mondiale qui doit recourir \u00e0 moins d'\u00e9nergie fossile))\r\n(03/ZH SOUTIENT GR POUR J.O. PAPIER) Z\u00fcrich dit OUI \u00e0 l'organisation de Jeux Olympiques avec les Grisons! \r\nLentement mais s\u00fbrement, plusieurs r\u00e9gions du pays se profilent en vue d'une candidature pour des Jeux d'hiver de 2026 : le Valais, la r\u00e9gion de Gstaad, \u00e9ventuellement l'arc l\u00e9manique et les Grisons, qui donc font alliance avec Zurich. \r\nAux Grisons, le peuple avait pourtant rejet\u00e9 l'id\u00e9e en votation populaire... C'\u00e9tait il y a tout juste trois ans... Rouven Gueissaz.\r\n  54''\r\n((Le 3 mars 2013, les Grisons disent non \u00e0 la candidature du canton pour les Jeux olympiques d'hiver de 2022. Conclusion \u00e0 l'\u00e9poque: la Suisse n'a pas suffisamment le sens de la d\u00e9mesure pour accueillir des JO contemporains, m\u00eame si la candidature grisonne se voulait \u00e0 \u00e9chelle humaine et respectueuse de l'environnement. Cette fois, les Grisons font appel \u00e0 un partenaire externe. Ils projettent d'organiser les comp\u00e9titions sur glace \u00e0 Zurich, au Hallenstation et \u00e0 Kloten, pour \u00e9viter de devoir construire trop de nouvelles infrastructures. Un projet diff\u00e9rent, donc, qui vient d'obtenir l'aval du gouvernement zurichois. Ce dernier se dit favorable, pour autant que les villes concern\u00e9es soutiennent le projet. Le chemin est encore long. L'attribution des jeux d'hiver 2026 aura lieu en 2019. Swiss Olympic souhaite avoir une candidature suisse d'ici septembre 2017. Dans l'histoire, la Suisse a accueilli les JO d'hiver deux fois, en 1928 et en 1948. A chaque fois, \u00e0 Saint-Moritz, dans les Grisons.))\r\n(football) En football, qualifications hier pour les quarts de finale de l'Europaleague... Liverpool, S\u00e9ville, le Schaktar Donietsk et le Villareal sont qualifi\u00e9s...\r\n(Marylin) Et puis c'est une robe mythique qui est \u00e0 vendre... L'embl\u00e9matique robe noire que Marylin portait dans certains l'aiment chaud... Une maison d'ench\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Los Angeles mettra en vente des objets, gants de soir\u00e9e... bijoux, v\u00eatement personnels... Des objets qui viennent d'une vaste collection priv\u00e9e... Recette estim\u00e9e 3 millions de dollars... Les souvenirs de Marylin comptent parmi les plus convoit\u00e9s par les collectionneurs... Il y a cinq ans sa mythique robe qui se gonfait au dessus d'une bouche de M\u00e9tro dans sept ans de r\u00e9flexion s'\u00e9tait vendue pour cinq millions de dollars... La collection sera expos\u00e9e dans plusieurs pays, avant les ench\u00e8res, le 19 novembre...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des pluies et des nuages partout sauf en Valais aujourd'hui... Il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies sur les Pr\u00e9alpes... Quelques Oranges seront possibles en soir\u00e9e... Temp\u00e9ratures 7 \u00e0 15 degr\u00e9s, 18 en Valais. \r\nToujours des nuages mais un peu plus d'\u00e9claircies possibles demain...Et retour de la pluie, partout pour dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une perturbation aborde la suisse dans un courant d'ouest. Les premi\u00e8res pluies sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9es, elles vont gagner le reste des r\u00e9gions rapidement sauf le Valais qui restera \u00e0 l'\u00e9cart.\r\nEnsuite, et pour la journ\u00e9e, un r\u00e9gime d'averses entrecoup\u00e9 de br\u00e8ves \u00e9claircies se mettra en place. Ce n'est qu'en soir\u00e9e que la perturbation proprement dite traversera la Suisse. \u00c0 ce moment, les averses seront fr\u00e9quentes et parfois accompagn\u00e9 de tonnerre, elles toucheront aussi le Valais. Les vents de sud-ouest se l\u00e8veront aussi pour souffler en rafales du Jura au Plateau. Le mercure ne d\u00e9passera pas 13\u00b0 au coeur du Jour sauf en Valais ou il culminera \u00e0 18\u00b0. Pour le week-end, les nuages resteront dominants et les pluies fr\u00e9quentes. Ce n'est que lundi que le temps se remettra lentement au beau pour quelques jours.\r\n(Uber)", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7632538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7632556", "ece-7632538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-21T05:43:26Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re, il faut aussi Journal de le vide, le couperet est tomb\u00e9 pour Claude-Alain Voiblet, il \u00e9tait exclu de l'UDC Vaud, de m\u00eame que Pierre Oberson d\u00e9cision tomb\u00e9e tard hier soir, au terme d'un congr\u00e8s aux d\u00e9bats tr\u00e8s vifs voire tr\u00e8s violents et cette d\u00e9cision pourrait bien laisser des traces au sein de la formation politique et si 10000 r\u00e9fugi\u00e9s passer nos fronti\u00e8res en un mois, h\u00e9 bien la Suisse est pr\u00eate, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d'urgence hier avec 3 sc\u00e9narios et des r\u00e9ponses un peu en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement ou encore l'intervention de l'arm\u00e9e, fa\u00e7on de montrer que tout est sous contr\u00f4le, Fran\u00e7ois Hollande l'assure, la France va mieux, il a dit hier sur France 2 ses contradicteurs des citoyens fran\u00e7ais se sont permis d'en douter quant \u00e0 sa candidature pour 2017, le tr\u00e8s impopulaire pr\u00e9sident fran\u00e7ais se prononcera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nEn Suisse, 2 millions de tonnes de denr\u00e9es alimentaires encore en bon \u00e9tat, passent \u00e0 la poubelle, chaque ann\u00e9e, pourquoi jetons autant de nourriture notre rapport aux aliments a -t-il chang\u00e9 Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec un di\u00e9t\u00e9ticien Eurofoot jeux Olympiques, m\u00eame combat, celui de la s\u00e9curit\u00e9, particuli\u00e8rement de la s\u00e9curit\u00e9 contre la cybercriminalit\u00e9, la menace est s\u00e9rieuse, c'est ce que nous dira Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [86%] :\r\nSans Claude-Alain Voiblet et donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [96%] :\r\nExclu de l'UDC Vaud r\u00e9unis en congr\u00e8s hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont confirm\u00e9 par 91 voix contre 57 et 3 abstentions, la sanction prononc\u00e9e par la direction du parti, le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne, accus\u00e9 d'avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats de son parti lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales et donc pouss\u00e9 vers la sortie, une exclusion qui risque de laisser des traces au sein de l'UDC Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [93%] :\r\nDes traces profondes ind\u00e9l\u00e9biles, a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 de l'UDC Lausanne au moment de quitter la salle, peu apr\u00e8s une heure ce matin, car le ton est mont\u00e9 tr\u00e8s haut, l'essentiel des discussions s'est tenu \u00e0 huis clos, la presse ayant \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e de quitter la salle durant plus d'une heure et demie, le temps des d\u00e9bats, des d\u00e9bats qualifi\u00e9s de vifs, voire m\u00eame parfois violents et pour cause, chacun a camp\u00e9 sur ses positions, Philippe Seguin, Aubert, porte- parole de la section de l'UDC Lausanne n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer un lynchage politique et les m\u00e9thodes d\u00e9testables de la direction du parti certain du verdict, Claude-Alain Voiblet, lui, s'est \u00e9clips\u00e9 sans attendre le r\u00e9sultat des urnes et les urnes ont tranch\u00e9 Claude-Alain Voiblet n'est plus membre de l'UDC Vaud soulag\u00e9e, la direction du parti, l'admet : r\u00e9sultat contraire aurait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9saveu cinglant mais le prix \u00e0 payer pourrait \u00eatre \u00e9lev\u00e9 amers, plusieurs membres de la section lausannoise ont ouvertement remis en cause leur appartenance au parti cantonal, c'est la s\u00e9paration avant le divorce, a m\u00eame affirm\u00e9 un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [94%] :\r\nMais en fin de soir\u00e9e, certains membres de la section lausannoise d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir appliquer ce verdict et donc l'exclusion de Claude-Alain Voiblet de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud Jacques Nicolet en appelle au calme et \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [88%] :\r\nOn a pas condamn\u00e9 le lyc\u00e9e lausannoise avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 les discussions, je crois que l'UDC Lausanne lausannoise doit prendre acte de la d\u00e9cision de l'UDC Vaud et puis ensuite devra l'appliquer, je crois que je vais pas aujourd'hui pr\u00e9juger de la position de l'UDC Lausanne vous craignez ce soir une scission, effectivement, il y a, il y a, il y a peut-\u00eatre pas mal de questions qui se posent, mais on n'en est pas un stade forc\u00e9ment d'une scission, je pense que la journ\u00e9e \u00e9motionnelle vous le congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 hier, il y a plus d'une heure du matin quand on finit ce congr\u00e8s mais je crois que, apr\u00e8s une nuit de repos et puis quelques jours \u00e0 laisser un petit peu tergivers\u00e9, tout \u00e7a, je pense que les gens d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale vont vont comprendre cette d\u00e9cision et puis vont vont s'atteler \u00e0 refaire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [94%] :\r\nPropos recueillis par Michael Peuker et puis toujours \u00e0 propos de politique cantonale en Valais, annonce ce matin de Maurice Tornay, dans le Nouvelliste, il ne se repr\u00e9sente pas pour un 3\u00e8me mandat au gouvernement valaisan \u00e0 64 ans, et apr\u00e8s 28 ann\u00e9es de mandat \u00e9lectif, il juge coh\u00e9rent de ne pas se repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [95%] :\r\nUne augmentation drastique des places d'accueil ou l'engagement de l'arm\u00e9e et des gardes- fronti\u00e8res tous les niveaux du f\u00e9d\u00e9ralisme seront main dans la main pour g\u00e9rer une \u00e9ventuelle hausse massive des demandes d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [90%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les villes ont adopt\u00e9 il y a un plan d'urgence, plan qui ne sera d\u00e9clench\u00e9 que si les 10000 demandes d'asile sont d\u00e9pos\u00e9es en un mois, ce qui n'est encore jamais arriv\u00e9 dans l'histoire suisse Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [95%] :\r\nJ'en 1999 au plus fort des \u00e9v\u00e9nements qui secouent les Balkans, la Suisse doit g\u00e9rer un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s record venu d'exYougoslavie ce pic de la crise 9649 demandes d'asile sont d\u00e9pos\u00e9es, selon des chiffres officiels auxquels nous avons pu avoir acc\u00e8s 9649 demandes d'asile, cela n'aurait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 suffisant pour d\u00e9clencher le niveau 1 du plan sp\u00e9cial concoct\u00e9 hier par les communes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration un plan avec trois sc\u00e9narios qui vont tr\u00e8s loin, niveau 1 10000 demandes d'asile en 30 jours, niveau de 10000 demandes par mois durant 3 mois, et enfin, niveau 3 30000 demandes en quelques jours cette plus du triple que le maximum jamais enregistrer ce plan d'urgence semble avant tout politique, il faut dire que le 5 juin la population vote sur une r\u00e9forme du droit d'asile, combattue par l'UDC qui parle elle de chaos dans le domaine migratoire avec ces sc\u00e9narios d\u00e9mesur\u00e9s, du moins si on les compare au plus fort de la crise des Balkans, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales cherchent \u00e0 montrer qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 et qu'elles ont la situation bien en main, quitte \u00e0 jouer avec le sc\u00e9nario du pire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nVotre texte en mati\u00e8re de politique migratoire cette loi approuv\u00e9e hier par la coalition au gouvernement en Allemagne elle d\u00e9fini les lois, les droits et les devoirs des migrants, le gouvernement allemand a ainsi pr\u00e9sent\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures pour l'int\u00e9gration, la loi devra encore passer devant le conseil des ministres, ce sera fin mai correspondance Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [95%] :\r\nApr\u00e8s 7 heures de tractations avec les partenaires de sa coalition, Angela Merkel n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, cette future loi sur l'int\u00e9gration sera une premi\u00e8re dans l'histoire de l'Allemagne, il s'agit en fait pour le moment d'une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des migrants, notamment sur le march\u00e9 du travail, exemple un demandeur d'asile en formation professionnelle aura la garantie de rester en Allemagne, le temps de sa formation et m\u00eame deux ann\u00e9es au-del\u00e0 en cas d'emploi 100000 postes seront par ailleurs d\u00e9gag\u00e9s pour les migrants, mais dans le m\u00eame temps, la future loi pr\u00e9voit aussi une obligation de r\u00e9sidence pour \u00e9viter les ghettos ou l'obligation d'\u00e0 prendre l'allemand et de prendre des cours d'int\u00e9gration toutes ces annonces ont aussi un objectif politique : couper l'herbe sous le pied du parti populiste AFD et montrer que le gouvernement allemand est actif sur le front de l'immigration, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [96%] :\r\nGrand Oral hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise pour Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [93%] :\r\nPendant une heure et demie sur France 2 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9pondu aux questions de 4 citoyens et 3 journalistes th\u00e8mes abord\u00e9s : l'\u00e9conomie, la loi sur le travail, le Djihad l'immigration encore les jeunes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu son bilan point par point, il ne renie aucune de ses d\u00e9cisions, m\u00eame si la courbe du ch\u00f4mage ne baisse pas, or c'est une condition pour sa candidature en 2017, qu'en est -il alors r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:45) [88%] :\r\nSi je pour ma phrase si le quinquennat durer 4 ans s'appellera d'ailleurs pas un quinquennat il y aurait des difficult\u00e9s pour aller dans cette direction, mais il se trouve que un quinquennat c'est 5 ans et que j'ai engag\u00e9 une politique qui produit des r\u00e9sultats et qui ont produire encore davantage mais j'c'est vrai, je demanderai \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 sur la question du ch\u00f4mage Andr\u00e9 vous cette d\u00e9cision \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [94%] :\r\nEt dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en d\u00e9bat tr\u00e8s attendu avait lieu cette nuit entre les 2 candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Hillary Clinton et Bernie Sanders se sont violemment affront\u00e9s 5 jours avant les primaires de New York primaires dont l'enjeu est de taille, c'est le plus gros butin en mati\u00e8re de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s apr\u00e8s la Californie, Hillary Clinton a cherch\u00e9 \u00e0 prouver qu'elle \u00e9tait la plus qualifi\u00e9e pour devenir pr\u00e9sidente le s\u00e9nateur du Vermont, lui, a ironis\u00e9 sur ses Liens avec Wall Street, Hillary Clinton, qui est la favorite dans cette primaire mais Bernie Sanders, veut encore croire en son \u00e9lan, port\u00e9 par cette victoire aux primaires en un peu moins d'un mois au Japon, un s\u00e9isme de magnitude 6 et ses r\u00e9pliques ont fait 9 morts et au moins 800 bless\u00e9s dans l'ouest du pays, cette nuit, plus de 123 r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 ressenties, la terre a trembl\u00e9 sur l'\u00eele de Kyushu et les secouristes s'affairent, ce matin, au milieu des d\u00e9combres 400 personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, plus de 44000 autre \u00e9vacu\u00e9es, aucun probl\u00e8me n'est signal\u00e9 dans les centrales \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [92%] :\r\nNouvelle c'est l\u00e0 l'une des plus puissantes centrales solaires de Suisse, elle est en construction en ce moment dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [95%] :\r\nL'installation sera sur le toit de l'ensemble du parc de v\u00e9hicules de l'importateur automobile Gefco gaffe pr\u00e8s de Porrentruy pour 12 millions de francs, sa mise en service est pr\u00e9vue fin ao\u00fbt elle couvrira la moiti\u00e9 des objectifs du canton mati\u00e8re de production photovolta\u00efque \u00e0 l'horizon 2021, tout un symbole dans cette r\u00e9gion o\u00f9 ce type d'\u00e9nergie semble aujourd'hui bien plus facile \u00e0 produire que l'\u00e9olien Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [96%] :\r\nLa r\u00e9cente consultation sur le plan sectoriel \u00e9olien dans le Jura, l\u00e0 r\u00e9cemment d\u00e9montr\u00e9, il sera extr\u00eamement difficile pour les autorit\u00e9s d'installer les 30 turbines pr\u00e9vues d'ici 2035 en raison d'une opposition extr\u00eamement virulente, rien de tout cela dans le domaine du photovolta\u00efque, la centrale de Courgenay n'a suscit\u00e9 que tr\u00e8s peu de discussion et pourtant son emprise au sol est plus importante et sa production moindre Fr\u00e9d\u00e9ric Nicolet, chef de projet pour l'entreprise, Becker avait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [89%] :\r\nC'est clair que l'\u00e9olien, une production qui est plus stable durant l'ann\u00e9e, disons que le produit pour la m\u00eame puissance Fast aller 2 fois plus d'\u00e9nergie, une \u00e9olienne, le soleil venant partant tr\u00e8s rapidement, tout comme le vent, c'est un challenge au niveau aussi du r\u00e9seau \u00e9lectrique, si on prend le projet dans sa globalit\u00e9, par rapport \u00e0 un projet \u00e9olien au niveau de l'acceptabilit\u00e9 \u00e7a passe peut-\u00eatre plus facilement tout \u00e0 fait d'ailleurs, il y a pas eu vraiment de souci ici pour d\u00e9ployer ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [96%] :\r\nDans sa conception \u00e9nerg\u00e9tique cantonale adopt\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, le Jura, avait fix\u00e9 comme objectif de production photovolta\u00efque 15 millions de kilowatts heure d'ici 2021, moins d'un an apr\u00e8s la centrale de Courgenay vont produire 7 millions, soit la moiti\u00e9 David Faehndrich est directeur d'\u00e9nergie du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [85%] :\r\nCette installation est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante parce que, effectivement, il valorise une surface qui a \u00e9t\u00e9 depuis longtemps de telles installations, c'est pas tr\u00e8s important dans le Jura, mais effectivement il y a certains tours industriel qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, l\u00e0, on essaye d'observer les possibilit\u00e9s et de solliciter, effectivement, le propri\u00e9taire de ces installations, mais \u00e7a prend du temps et on y arrive petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [92%] :\r\nEt le directeur d'\u00e9nergie du Jura d'admettre que les d\u00e9marches sont plus facile qu'avec l'\u00e9olien, puisque le photovolta\u00efque ne repr\u00e9sente aucune nuisance particuli\u00e8re, c'est une source de production tr\u00e8s int\u00e9ressante et les autorit\u00e9s jurassiennes y travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [95%] :\r\nEt on abordera l'avenir d'une autre forme d'\u00e9nergie \u00e0 7 heures et quart l'\u00e9nergie hydraulique qui inqui\u00e8te beaucoup les communes valaisannes puisque dans le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 baisse drastiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [96%] :\r\nAutre secteur \u00e9nerg\u00e9tique qui va plut\u00f4t mal le p\u00e9trole, les grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res vivent sous l'air d'une nouvelle pression non pas celle des prix bas du baril mais une autre pression, celle de leurs actionnaires toujours plus activistes, ils r\u00e9clament davantage d'anticipation face au changement climatique depuis la COB 21 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [93%] :\r\nC'est un coup de tonnerre fin mars dans le ciel de New York, la famille Rockefeller qui a b\u00e2ti l'empire Exxon qualifiait la multinationale de moralement condamnable le fonds familial a vendu le peu d'actions qui lui restait, les fondateurs de la Standart il ne voyant plus d'avenir financier ni morale dans les \u00e9nergies fossiles Exxon vient aussi de subir les foudres du fonds de pension des fonctionnaires de l'\u00c9tat de New York, il exige que le g\u00e9ant texan \u00e9value s\u00e9rieusement ses ressources \u00e0 l'horizon 2040 et ses capacit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux changements de politiques climatiques une autre Medjar am\u00e9ricaine Chevron et press\u00e9 par ses actionnaires \u00e0 se soumettre \u00e0 des stress tests carbone est-ce alors vraiment r\u00e9volutionnaire, l'avis de l'\u00e9conomiste Thomas s'Porcher, professeur \u00e0 la Paris School of Business. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:28) [82%] :\r\nLes stress tests sont un bon 1er pas parce que pendant tr\u00e8s longtemps, les compagnies ont tout simplement fait du d\u00e9ni climatique ou de l'hypocrisie climatique, c'est-\u00e0-dire que ne prenait pas en conclure climat situ\u00e9 Keane pont 1er pas en esp\u00e9rant que l'on aille il filait vers le d\u00e9sinvestissement, c'est-\u00e0-dire le fait qu'on n'utilise pas l'ensemble des r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res de ces compagnies qui compte en activit\u00e9 qui cr\u00e9e une partie de leurs valeurs parce que, si on regarde les pr\u00e9visions toutes ces r\u00e9serves, qui sont dans les comptes des compagnies ne pourront pas \u00eatre utilis\u00e9es, sinon ce sera la catastrophe climatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s une ONG am\u00e9ricaine, les investisseurs aux \u00c9tats-Unis ont d\u00e9pos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un nombre record de r\u00e9solutions qui demande aux multinationales am\u00e9ricaines de r\u00e9v\u00e9ler leurs strat\u00e9gies pour rester comp\u00e9titive dans une \u00e9conomie mondiale qui devra recourir \u00e0 toujours moins d'\u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [92%] :\r\nZ\u00fcrich dit oui \u00e0 l'organisation de jeux olympiques, dans les Grisons avec les Grisons lentement mais s\u00fbrement plusieurs r\u00e9gions du pays se profilent en vue d'une candidature pour des Jeux d'hiver de 2000 26 le Valais, la r\u00e9gion de Gstaad \u00e9ventuellement l'arc l\u00e9manique et les Grisons qui font donc alliance avec Zurich aux Grisons le peuple avait pourtant rejet\u00e9 l'id\u00e9e en votation populaire, c'\u00e9tait il y a tout juste 3 ans prouv\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:36) [95%] :\r\nLe 3 mars 2013 les Grisons disent non \u00e0 la candidature du canton pour les Jeux olympiques d'hiver de 2022 conclusion \u00e0 l'\u00e9poque, la Suisse n'a pas suffisamment le sens de la d\u00e9mesure pour accueillir des JO contemporains, m\u00eame si la candidature grisonne se voulait \u00e0 \u00e9chelle humaine et respectueuse de l'environnement, cette fois, les Grisons font appel \u00e0 un partenaire externe, ils projettent d'organiser les comp\u00e9titions sur glace \u00e0 Zurich or Hallenstadion et \u00e0 Kloten pour \u00e9viter de devoir construire trop de nouvelles infrastructures un projet diff\u00e9rent donc qui vient d'obtenir l'aval du gouvernement z\u00fcrichoises ce dernier se dit favorable pour autant que les villes concern\u00e9es soutiennent le projet de toute mani\u00e8re, le chemin est encore long, l'attribution des Jeux d'hiver 2026 aura lieu en 2019 Swiss Olympic souhaite avoir une candidature suisse d'ici septembre 2017 dans l'histoire, la Suisse a accueilli les JO d'hiver 2 fois en 1928 et en 1948 \u00e0 chaque fois, c'est peut-\u00eatre \u00e0 Saint-Moritz, dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [91%] :\r\nEn football, qualifications hier pour les quarts de finale de l'Europa Ligue de plusieurs clubs 4 clubs liverpool S\u00e9ville le Shakhtar donner un ski et le Villareal qui se sont qualifi\u00e9s et puis c'est une robe mythique qui est \u00e0 vendre, l'embl\u00e9matique robe noire que Marylin Monroe portait dans certains aiment chaud, une maison d'ench\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Los-Angeles mettra en vente des objets, des grandes soir\u00e9es des bijoux, des v\u00eatements personnels des objets qui viennent d'une vaste collection priv\u00e9e recette estim\u00e9e 3 millions $ les souvenirs de Marylin comptent parmi les plus convoit\u00e9s par les collectionneurs, il y a 5 ans sa mythique robe robe, celle qui se gonflaient au-dessus d'une bouche de m\u00e9tro dans cette Andr\u00e9 flexion s'\u00e9tait vendue pour 5 millions de dollars la collection sera expos\u00e9e dans plusieurs pays avant les ench\u00e8res, ce sera le 19 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [96%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal des pluies et des nuages partout sauf en Valais, aujourd'hui, il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies sur les Pr\u00e9alpes quelques orages sera seront possibles en soir\u00e9e temp\u00e9ratures 7 \u00e0 15 degr\u00e9s 18 en Valais toujours des nuages mais un peu plus d'\u00e9claircies possibles demain Et retour de la pluie partout pour dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-15T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B063D3B1-1E07-4939-AC1D-76482C3D6ADF", "internalArchiveId": "B063D3B1-1E07-4939-AC1D-76482C3D6ADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yussef, porte-parole de l'association \u00ab\u00a0les \u00e9tudiants pour l'Europe\u00a0\u00bb;Tom Harwood, pr\u00e9sident de l'association pro-Brexit Etudiants pour le Royaume-Uni;Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis d'Am\u00e9rique\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:33-08:01:01 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D6 GB LANCEMENT CAMPAGNE BREXIT) Coup d'envoi aujourd'hui \u00e0 Londres...de la campagne officielle du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance du Royaume-Uni \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\u00a0; le vote est pr\u00e9vu le 23 juin. Dans les sondages le OUI et le NON sont toujours au coude-\u00e0-coude. Les jeunes sont les plus europhiles....les plus de 55 ans sont majoritairement pour une sortie de l'UE. Cela donne un avantage au camp du Brexit, car les jeunes se rendent moins facilement aux urnes que les a\u00een\u00e9s et ils ne s'int\u00e9ressent pas beaucoup \u00e0 ce d\u00e9bat...Catherine Ilic.\r\n((Quelque 2 millions d'\u00e9tudiants sont en mesure de prendre part au r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin. Etant donn\u00e9 que deux tiers d'entre eux, selon les sondages, souhaitent rester dans l'Union europ\u00e9enne, ils pourraient jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans le r\u00e9sultat du scrutin. Mais encore faut-il qu'ils se rendent aux urnes, note l'association \u00ab\u00a0les \u00e9tudiants pour l'Europe\u00a0\u00bb, qui fait campagne pour un maintien dans l'Union. Yussef, son porte-parole..\r\nExtrait\r\n\u00ab\u00a0Il y a eu des changements dans le processus d'inscription des \u00e9lecteurs, et cela pose probl\u00e8me. Par ailleurs, la date du r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas du tout id\u00e9ale, car de nombreuses universit\u00e9s auront d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leurs cours. Pour les \u00e9tudiants, cela risque d'\u00eatre compliqu\u00e9. Ils vont devoir penser plusieurs mois \u00e0 l'avance s'ils vont s'inscrire pour voter, s'ils vont voter par correspondance. or quand vous \u00eates \u00e9tudiants, ce n'est pas forc\u00e9ment comme \u00e7a que vous g\u00e9rer votre temps.\u00bb\r\nLa logistique n'est pas le principal probl\u00e8me, il y a surtout une \u00e9norme apathie civique au sein de la population estudiantine, observe Tom Harwood, pr\u00e9sident de l'association pro-Brexit Etudiants pour le Royaume-Uni. Pour attirer l'attention, son organisation distribue m\u00eame des pr\u00e9servatifs.\r\nExtrait \r\n\u00ab\u00a0Voter la sortie est le choix le plus s\u00fbr\u00a0! C'est l'un des slogans appos\u00e9s sur nos pr\u00e9servatifs, nous avons aussi \u00ab\u00a0c'est risqu\u00e9 si vous rester dedans\u00a0\u00bb\u00a0; Un peu d'humour, des jeux de mots, \u00e7a permet d'int\u00e9resser les gens, de d\u00e9marrer une conversation.\u00a0\u00bb\r\nLe d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9tudiants pour l'Europe n'est que le reflet d'un manque d'enthousiasme de la population en g\u00e9n\u00e9ral. Elle se mobilise peu pour l'instant, contrairement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9cossais. CI, RTS-info, londres))\r\n(8H(2) 23 VD UDC) Pas de 3\u00e8me mandat pour Maurice Tornay...dans le Nouvelliste du jour, le conseiller d'\u00e9tat PDC valaisan annonce qu'il ne sera pas candidat \u00e0 sa succession l'an prochain....du pain b\u00e9ni pour Christophe Darbellay...le futur ex pr\u00e9sident du PDC suisse vise le gouvernement de son canton depuis longtemps....\r\nEt si la section UDC du district de Lausanne faisait s\u00e9cession? la question se pose apr\u00e8s la d\u00e9cision du congr\u00e8s du parti cantonal hier soir \u00e0 Savigny...d'exclure son pr\u00e9sident, Pierre Oberson et le secr\u00e9taire romand de l'UDC suisse, Claude Alain Voiblet...au coeur de ce double d\u00e9part forc\u00e9...des affiches \u00e9lectorales coll\u00e9es sur celles des camarades de parti lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....En fin de soir\u00e9e certains membres de la section lausannoise ont d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir appliquer ce verdict... Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud en appelle au calme et \u00e0 la raison...\r\nJacques Nicolet avec Michael Peuker...\r\nSe pr\u00e9parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 en mati\u00e8re d'asile....Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons,  villes et communes se sont entendus sur des plans d'urgence pour faire face \u00e0 un afflux massif. Trois scenarios sont envisag\u00e9s : 10'000 demandes d'asile en 30 jours; 10'000 demandes par mois pendant trois mois et le plus critique : 30'000 entr\u00e9es en quelques jours. Il est pr\u00e9vue que la Conf\u00e9d\u00e9ration garde la comp\u00e9tence d'enregistrer les nouveaux arrivants.\r\n(8H(3) 17 USA : CLINTON - SANDERS DEBAT TV) C'est un d\u00e9bat acharn\u00e9 qui a oppos\u00e9 Hillary Clinton \u00e0 Bernie Sanders, la nuit derni\u00e8re \u00e0 Brooklyn. Devant les cam\u00e9ras de CNN, les deux candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ont tent\u00e9 de convaincre les \u00e9lecteurs, \u00e0 4 jours de la Primaire d\u00e9cisive de New York. Toujours en t\u00eate de la course, et favorite de la primaire new-yorkaise, Hillary Clinton a appel\u00e9 Bernie Sanders \u00e0 penser \u00e0 l'AVENIR du parti.\r\nLa cour supr\u00eame du Br\u00e9sil refuse d'interdire le vote sur la destitution de Dilma Rousseff....d\u00e9cision prise cette nuit sur un recours de la pr\u00e9sidente...qui voit avec effroi le nombre de d\u00e9put\u00e9s la l'acher, augmenter de jour en jour. Verdict dimenche tard!\r\n(8H(4) 24 HOLLANDE RP 8H) Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a pas convaincu lors de son intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, hier soir, sur France 2...\r\nDurant deux heures d'\u00e9mission, face aux fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9fendu sa politique de r\u00e9formes sociale, en vain !...C'est du moins ce qui ressort \u00e0 la Une de la presse fran\u00e7aise, ce matin, Estelle Braconnier...\r\n\"Les ressorts d'un pr\u00e9sident que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9\" affiche sans mani\u00e8re Le Monde, photo \u00e0 l'appuy d'un fran\u00e7ois Hollande carr\u00e9 dans son costume !\r\n\"Pugnace, mais jamais agressif, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9\" commente le journal qui estime que son discours manque de souffle et est \u00e0 la fois trop technique et trop vague.\r\n\"Pour Hollande, \u00e7a ne va pas bien mais mieux\" analyse Lib\u00e9ration qui souligne que le pr\u00e9sident a particuli\u00e8rement insist\u00e9 sur la dimension sociale de ses r\u00e9formes et le journal de rappeller que 87% des fran\u00e7ais jugent son bilan n\u00e9gatif.\r\nMoins lapidaire, Le Figaro explique au lecteur \"ce qu'il faut retenir de l'intervention de Fran\u00e7ois Hollande\" en huit points pr\u00e9cis allant du nucl\u00e9aire au FN en passant par le voile et la loi sur le travail.\r\nTout aussi didactique, Le Parisien titre sur l'annonce de sa candidature potentielle \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\nOuest France enfin, relaie les r\u00e9actions politiques \u00e0 l'issue de cette \u00e9mission...\r\nEn quelques mots, pour les R\u00e9publicains, Fran\u00e7ois Hollande a pataug\u00e9 sur tous les sujets, Alain Jupp\u00e9 l'estime courageux, quand Marine Le pen parle de nouveau rattage pr\u00e9sidentiel.\r\nParis th\u00e9\u00e2tre hier soir de d\u00e9pradations...des vitrines et du mobilier urbain fracass\u00e9 par des manifestants du mouvement \"nuit debout\"....ils protestent depuis plusieurs soirs\r\n(8(5) 14 BXL COMMISSION D'ENQU\u00caTE) Les circonstances qui ont conduit aux attentats du 22 mars et la lutte contre la radicalisation seront bien au centre de la vie politique belge ces prochains mois. Le parlement a mis la commission d'enqu\u00eate sur les rails. Un exercice sous forme de stress test pour le gouvernement, mais aussi pour l'opposition.Romain Clivaz\r\n((je te tiens tu me tiens par la barbichette.c'est probablement le jeu qui r\u00e9sume le mieux le climat qui pourrait animer ces travaux.une forme d'\u00e9quilibre de la terreur. A chacun son angle d'attaque\u00a0: l'opposition ne manquera pas d'\u00e9pingler l'\u00e9chec objectif de la majorit\u00e9 actuelle avec ces attentats, une coalition qui regroupe nationalistes, lib\u00e9raux et centriste flamands, ainsi que les lib\u00e9raux francophones. A son tour le gouvernement devrait \u00e9pingler la gestion de l'int\u00e9gration des migrants par l'ancienne majorit\u00e9 de gauche, ou encore \u00e0 Molenbeek, longtemps bastions socialistes.Quant aux nationalistes flamands, ils auront l'inconfortable t\u00e2che de d\u00e9fendre l'action de leur ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur Jan Jambon, alors qu'ils veulent pr\u00e9cis\u00e9ment supprimer ce niveau de pourvoir au profit de la Flandre. On saura donc ces prochaines semaines si les fronts politiques se neutraliseront, ou si l'on assistera \u00e0 des r\u00e8glements de compte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, pas forc\u00e9ment propices aux r\u00e9formes n\u00e9cessaires suit aux terribles \u00e9v\u00e9nements du 22 mars.Romain Clivaz\u00a0; RTS info\u00a0; Bruxelles))\r\n(8H(6) 12 GURTEN TEST BILLETS NOMINAUX) Le march\u00e9 noir....ennemi num\u00e9ro UN des festival...le Gurten lutte de mani\u00e8re originale....pour assister aux concerts, il faudra d\u00e9sormais s'inscrire personnellement,  sinon le billet sera caduc et remis en vente.  C'est la premi\u00e8re fois que ce syst\u00e8me est test\u00e9 en Suisse. Alain Croubalian. \r\nDeux suisses en quarts de finale du master 1000 de tennis de Monte Carlo...en tot d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi Stan Wawrinka d\u00e9fie Rafael Nadal....juste apr\u00e8s Rodger Federer face \u00e0 Jo Wilfried Tsonga...s'ils poursuivent victorieusement, les deux suisses pourraient se retrouver face \u00e0 face en finale...comme il y a 2 ans!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7632529", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7632547", "ece-7632529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-21T04:42:12Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n8 heures, une sur la 1\u00e8re cette journ\u00e9e sans Viscardi et si la Grande-Bretagne quitter l'Union europ\u00e9enne, faute de mobilisation des jeunes, le vote sur le Brexit 23 juin et les jeunes europhiles se dessine d\u00e9j\u00e0 comme largement abstentionniste, la presse fran\u00e7aise, pas tendre avec Fran\u00e7ois Hollande, sa prestation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e hier soir est jug\u00e9e peu convaincante, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, estime que son pays va mieux la solution contre le march\u00e9 noir tonnes de Berne, ce sera cet \u00e9t\u00e9 le billet nominal 1er test en Suisse suivie avec attention par les autres festivals pointe, coup d'envoi aujourd'hui \u00e0 Londres de la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nCelle du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance du Royaume-Uni \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le vote est pr\u00e9vu le 23 juin dans les sondages, le oui et le non sont toujours au coude-\u00e0-coude, les jeunes sont de plus en sont les plus europhiles, les plus de 55 ans sont majoritairement pour une sortie de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a donne un Avantage au camp du Brexit car les jeunes se rendent moins facilement aux urnes que les a\u00een\u00e9s, elle ne s'int\u00e9resse pas beaucoup \u00e0 ce d\u00e9bat, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nQuelque 2 millions d'\u00e9tudiants sont en mesure de prendre part au r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin \u00e9tant donn\u00e9 que 2 tiers d'entre eux, selon les sondages, souhaitent rester dans l'Union europ\u00e9enne, il pourrait jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans le r\u00e9sultat du scrutin, mais encore faut -il qu'ils se rendent aux urnes, note l'association les \u00e9tudiants pour l'Europe, qui fait campagne pour un maintien dans l'Union, Youssef, son porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [88%] :\r\nS'il y a eu des changements dans le processus d'inscription des \u00e9lecteurs et cela pose probl\u00e8me, par ailleurs, la date du r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas du tout id\u00e9ale, car de nombreuses universit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leurs cours pour les \u00e9tudiants, cela risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 et puis qu'est ce que tu as, ils vont devoir penser plusieurs mois \u00e0 l'avance, ils vont s'inscrire pour voter s'ils vont voter par correspondance, or, comme vous \u00eates \u00e9tudiants ce n'est pas forc\u00e9ment comme \u00e7a que vous g\u00e9rez votre temps et dans la Jospin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [96%] :\r\nLa logistique n'est pas le principal probl\u00e8me il y a surtout une \u00e9norme apathie civique au sein de la population estudiantine observe Tom Harwood, pr\u00e9sident de l'association pro- Brexit d'\u00e9tudiants pour le Royaume-Uni pour attirer l'attention, son organisation distribue m\u00eame des pr\u00e9servatifs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [82%] :\r\nAvec une que les Verts pas exception vot\u00e9 la sortie est le choix le plus s\u00fbr, c'est l'un des slogans appos\u00e9s sur le pr\u00e9servatif, nous avons aussi c'est risqu\u00e9 si vous rester dedans un peu d'humour, des jeux de mots, \u00e7a permet d'int\u00e9resser les gens, de d\u00e9marrer une conversation en pleine donc a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [93%] :\r\nLe d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9tudiants pour l'Europe, n'est que le reflet d'un manque d'enthousiasme de la population g\u00e9n\u00e9rale, elle se mobilise peu pour l'instant, contrairement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9cossais Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [97%] :\r\nPas de 3\u00e8me mandat pour Maurice Tornay, dans le Nouvelliste du jour, le conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan annonce qu'il ne sera pas candidat \u00e0 sa succession l'an prochain, du pain b\u00e9ni pour Christophe Darbellay, le futur ex- pr\u00e9sident du PDC suisse vise le gouvernement de son canton depuis longtemps et si la section UDC du District de Lausanne faisait s\u00e9cession, la question se pose apr\u00e8s la d\u00e9cision du congr\u00e8s du parti cantonal hier soir \u00e0 Savigny d'exclure son pr\u00e9sident Pierre Oberson, et le secr\u00e9taire Romand de l'UDC suisse Claude Alain Voiblet au coeur de ce double d\u00e9part forc\u00e9 des affiches \u00e9lectorales coll\u00e9es sur celles des camarades de parti lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors en fin de soir\u00e9e, certains membres de la section lausannoise ont d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir appliquer ce verdict Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, appel au calme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [87%] :\r\nOn a pas condamner le lyc\u00e9e lausannoise avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 les discussions, je crois que l'UDC le nous doit prendre acte de la d\u00e9cision de l'UDC Vaud et puis ensuite devra l'appliquer, je crois que je vais pas aujourd'hui pr\u00e9juger de la position de l'UDC lausannoise l\u00e0- dessus vous craignez ce soir une scission, effectivement, il y a, il y a, il y a peut-\u00eatre pas mal de questions qui se posent, mais on n'en est pas stable forc\u00e9ment d'une scission, je pense que la journ\u00e9e \u00e9motionnel, le congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 long, hier, il y a plus d'une heure du matin quand on finit ce congr\u00e8s mais je crois que, apr\u00e8s une nuit de repos et puis quelques jours \u00e0 laisser un petit peu tergivers\u00e9, tout \u00e7a, je pense que les gens d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale vont vont comprendre cette d\u00e9cision et puis vont vont s'atteler \u00e0 refaire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [93%] :\r\nJacques Nicolet avec Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [95%] :\r\nSe pr\u00e9parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 en mati\u00e8re d'asile, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les communes se sont entendus sur des plans d'urgence pour faire face \u00e0 un afflux massif 3 sc\u00e9narios 10000 demandes d'asile en 30 jours 10000 demandes par mois pendant 3 mois et le plus critique 30000 entr\u00e9es en quelques jours, il est pr\u00e9vu que la Conf\u00e9d\u00e9ration garde la comp\u00e9tence d'enregistrer les nouveaux arrivants, c'est un d\u00e9bat acharn\u00e9 qui a oppos\u00e9 Hillary Clinton \u00e0 Bernie Sanders, la nuit derni\u00e8re \u00e0 Brooklyn, devant les cam\u00e9ras de CNN, les 2 candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, ont tent\u00e9 de convaincre les \u00e9lecteurs \u00e0 4 jours de la Primaire d\u00e9cisive de New York, toujours en t\u00eate de la course et favorite \u00e0 la primaire, Hillary Clinton a appel\u00e9 Bernie Sanders \u00e0 penser \u00e0 l'avenir du parti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [82%] :\r\nVoil\u00e0, je pense qu'il est absolument crucial est incroyable que nous ayons autant de jeunes gens engag\u00e9s dans le processus politique et j'applaudis tout ce qui vous applaudissent s\u00e9nateur Saunders hier soir AP la terre, et ce pour les sommes heureux qu'ils vous soutiennent et qu'il soit passionn\u00e9ment d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 vous- m\u00eame \u00e0 vous cause pas voir mais \u00e7a c'est aimer, laissez -moi dire aussi qu'il sera important pour nous, une nation, le Parti d\u00e9mocrate \u00e0 la primaire, \u00e7a va -t-elle. \r\nJ'en sais quelque chose, car lorsque je suis arriv\u00e9 au terme de ma campagne compte Barack Obama nous avons unifier le parti nous avons \u00e9lu un pr\u00e9sident de notre el-Oued, dialogue, dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [92%] :\r\nLa Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil refuse d'interdire le vote sur la destitution de Dilma Rousseff, d\u00e9cision prise cette nuit sur un recours de la pr\u00e9sidente, qui voient avec effroi le nombre de d\u00e9put\u00e9s la l\u00e2ch\u00e9 augmenter de jour en jour verdict ce sera dimanche assez tard, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a pas convaincu lors de son intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e hier soir sur France 2 durant 2 heures d'\u00e9mission face au Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9fendu sa politique de r\u00e9formes sociales, en vain, c'est du moins ce qui en ressort \u00e0 la une de la presse fran\u00e7aise ce matin, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [93%] :\r\nLes ressorts d'un pr\u00e9sident, que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 affiche sans mani\u00e8re, Le Monde, photo \u00e0 l'appui d'un Fran\u00e7ois Hollande carr\u00e9 dans son costume pugnace mais jamais agressif, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9, commente le journal, qui estime que son discours, manque de souffle et est \u00e0 la fois trop technique et trop vague pour Hollande, \u00e7a ne va pas bien, mais mieux, analyse Lib\u00e9ration qui souligne encore que le pr\u00e9sident a particuli\u00e8rement insist\u00e9 sur la dimension sociale de ses r\u00e9formes et le journal de rappeler que 87 pourcent des des Fran\u00e7ais jugent son bilan n\u00e9gatif moins lapidaire : Le Figaro explique au lecteur ce qu'il faut retenir de l'intervention de Fran\u00e7ois Hollande en vue point pr\u00e9cis allant du nucl\u00e9aire au FN en passant par le voile et la loi sur le travail, tout aussi didactique, Le Parisien titre sur l'annonce de sa candidature potentielle \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Ouest- France enfin relaie les r\u00e9actions politiques \u00e0 l'issue de cette \u00e9mission, en quelques mots pour les R\u00e9publicains, Fran\u00e7ois Hollande a pataug\u00e9 sur tous les sujets, Alain Jupp\u00e9 l'estime, lui, courageux, quand Marine Le Pen parle de nouveaux ratages pr\u00e9sidentiel merci Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [91%] :\r\nParis th\u00e9\u00e2tre en plus hier soir de d\u00e9pravation des vitrines et du mobilier urbain fracass\u00e9 par des manifestants du mouvement nuit debout, rappelons qu'ils ne protestent depuis plusieurs soirs les circonstances qui ont conduit aux attentats du 22 mars et la lutte contre la radicalisation seront bien au centre de la vie politique belge ces prochains mois, le Parlement Amir, la commission d'enqu\u00eate sur les rails un exercice sous forme de stress test pour le gouvernement mais aussi pour l'opposition, Romain qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [92%] :\r\nJe te tiens, tu me tiens par la barbichette, c'est probablement le jeu qui r\u00e9sume le mieux le climat qui pourrait animer ces travaux une forme d'\u00e9quilibre de la terreur, \u00e0 chacun son angle d'attaque, l'opposition ne manquera pas d'\u00e9pingler l'\u00e9chec, objectif de la majorit\u00e9 actuelle avec ces attentats, une coalition qui regroupe nationalistes, lib\u00e9raux et centristes flamands ainsi que les lib\u00e9raux francophones \u00e0 son tour, le gouvernement devrait \u00e9pingler la gestion de l'int\u00e9gration des migrants par l'ancienne majorit\u00e9, par exemple \u00e0 Molenbeek longtemps bastions socialistes quant aux nationalistes flamands, ils auront l'inconfortable t\u00e2che de d\u00e9fendre l'action de leur ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur et Yann Guillaume bonne alors que ces nationalistes veulent pr\u00e9cis\u00e9ment supprimer ce niveau de pouvoir au profit de la Flandre, on sera donc ces prochaines semaines si les fronts politiques se neutralisent rond ou si l'on assistera \u00e0 des r\u00e8glements de comptes et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, pas forc\u00e9ment propices aux r\u00e9formes n\u00e9cessaires suite au terrible s'\u00e9v\u00e9nements du 22 mars Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [88%] :\r\nLe march\u00e9 noir Ennemi num\u00e9ro un des festival le Gurten lutte de mani\u00e8re originale puisque pour assister au concert, il faudra d\u00e9sormais s'inscrire personnellement, sinon le billet sera caduc et donc remis en vente, en fait, c'est la premi\u00e8re fois que ce syst\u00e8me est test\u00e9 en Suisse Alain gros Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [88%] :\r\nLes billets du Gordon, comme ceux de Pal\u00e9o seront tous vendus puis commence la foire d'empoigne du march\u00e9 noir et pour certains l'addition sera sal\u00e9e un billet \u00e0 imprimer soi -m\u00eame peut-\u00eatre reproduit \u00e0 l'infini, mais ne fonctionne qu'une seule fois mais ce n'est pas tant le march\u00e9 noir qui donne des cauchemars aux Gurten, mais le march\u00e9 gris, la revente l\u00e9gal, notamment sur internet, car il est tout \u00e0 fait l\u00e9gal d'acheter des billets au prix normal et de les revendre le double et ces portails ne s'en prive pas le biais nominal n'est pas une nouveaut\u00e9 mondiale mais une 1\u00e8re suisse imagin\u00e9 par le Gurten Festival, et l'entreprise statique \u00eatre et les autres Festival, ils attendent de voir si le r\u00e9sultat est probant, ils estiment de toute fa\u00e7on, que ce n'est pas leur probl\u00e8me, mais celui de la billetterie qui sont \u00e0 d'autres entreprises pour une bonne raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [85%] :\r\nDe Suisse en quart de finale du Masters 1000 de tennis de Mont\u00e9-Carlo en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, Stan Vavrinka des filles et Rafa\u00ebl Nadal juste rappellerai juste apr\u00e8s lui, Roger Federer sera face \u00e0 Jo-Wilfried Sangha alors s'ils poursuivent victorieusement, h\u00e9 bien, les 200 suisses pourraient se retrouver face \u00e0 face en finale, comme il y a 2 ans, comme il y a 2 ans, destin qui avait gagn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-15T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87F88AA9-58E9-4FE0-BB9E-34202C38D1A1", "internalArchiveId": "87F88AA9-58E9-4FE0-BB9E-34202C38D1A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La section de L'UDC Lausanne menac\u00e9e de scission suite \u00e0 l'exclusion de leur pr\u00e9sident Claude-Alain Voiblet. Ce dernier est accus\u00e9 d'avoir coll\u00e9 ses propres affiches \u00e9lectorales sur celles de ses co-listiers", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Des tensions r\u00e8gnent entre les diff\u00e9rentes sections de l'UDC Vaud apr\u00e8s le vote pour l'exclusion de Claude-Alain Voiblet. ", "durationSec": 347, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "politique", "vandalisme"], "thematicPersons": ["Voiblet, Claude-Alain", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'UDC lausannoise menac\u00e9e de scission suite \u00e0 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet / FOR_2016-04-15T18:04:00_developpement-3"], "alternativeSummary": ["Les membres de l'UDC Lausanne peinent \u00e0 dig\u00e9rer la d\u00e9cision du congr\u00e8s de l'UDC Vaud. R\u00e9unis en congr\u00e8s jeudi soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont confirm\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet. Interview de Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-7632581"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-28T12:58:39Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIls sont nombreux \u00e0 parler de rupture, les membres de l'UDC Lausanne peinent \u00e0 dig\u00e9rer la d\u00e9cision de l'UDC Vaud hier soir, r\u00e9unis en congr\u00e8s, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont confirm\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet, le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une part importante de sa section fait bloc derri\u00e8re lui, il devrait, selon toute vraisemblance, refuser de l'exclure une situation tendue, que nous allons \u00e9voquer ce soir avec Kevin Grangier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud alors la situation au sein du parti est plus que jamais explosive, certains \u00e9voquent le foss\u00e9 qui s\u00e9pare d\u00e9sormais l'UDC cantonal et sa section lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [84%] :\r\n\u00e9coutez la question aux Toulousains la mise et peut-\u00eatre mal pos\u00e9, il n'y avait pas ou il a, il y a pas dans la volont\u00e9 de l'action de la direction de l'UDC Vaud la beaut\u00e9 de son prendre au bilan de Claude-Alain Voiblet ou de Pierre Oberson, qui sont les 2 personnes exclues ou leur profil politique, il s'agissait au contraire de d\u00e9sincarn\u00e9e, l\u00e0, le probl\u00e8me est de consid\u00e9rer qu'il y avait eu des des actes et un comportement qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas admissibles et ces actes -l\u00e0 ce comportement -l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et notamment en dernier recours, hier soir, lors de notre congr\u00e8s, il appartient en fait \u00e0 chaque membre du parti ind\u00e9pendamment de savoir o\u00f9 il habite, non content, si il est en ad\u00e9quation avec les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les personnes et plus d'exclus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nLa Claude-Alain Voiblet, a d\u00e9nonc\u00e9 un une instrumentalisation de son cas au profit de cette guerre des clans, l'absence de journalistes lors des d\u00e9bats, semble -t-il, exacerb\u00e9 les tensions, hier soir, alors je vous propose d'\u00e9couter sa r\u00e9action demandent son d\u00e9part, c'\u00e9tait juste avant l'annonce de son exclusion hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [88%] :\r\nOn a parl\u00e9 un peu de mon exclusion mais une fois que la presse \u00e9tait pas l\u00e0 en fait, le d\u00e9bat s'est enflamm\u00e9 quand m\u00eame entre finalement Lausanne le grand Lausanne et le reste du canton, c'\u00e9tait \u00e7a la base du d\u00e9bat, donc on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que finalement les motivations peut-\u00eatre qui sont seuls devant l'exclusion sont soit peut-\u00eatre pas chercher simplement dans cette histoire d'affichage tr\u00e8s clairement ce soir, il y a des choses qui se sont pass\u00e9s qui sont absolument extraordinaires lorsque la presse \u00e9tait absente, c'\u00e9tait assez assez dramatique assez cocasse quoi je Tanger j'ai, moi j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a en politique en 32 ans, dans sa partie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [90%] :\r\nUn r\u00e8glement de comptes en quelque sorte, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cet argument, Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne partage pas l'analyse qui vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Claude-Alain Voiblet, hier soir, \u00e0 chaud, je que je peux comprendre, c'est-\u00e0-dire soit une heure et demie m\u00eame ce matin, \u00e7a s'est pass\u00e9, je peux comprendre qu'on \u00e9tait tous un petit peu sous le coup d'une certaine \u00e9motion ne leur pas moins que c'est pas la raison qui a justifi\u00e9 l'exclusion aucun on on a aucun cas c'est ce qui a motiv\u00e9 le comit\u00e9 central de l'UDC Vaud \u00e0 exclure de Claude-Alain Voiblet, du parti donc au congr\u00e8s de de valider la d\u00e9cision hier soir. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:45) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [89%] :\r\nIl y a ceux qui, ce qui a motiv\u00e9, c'est bel et bien le comportement et les actes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis, c'est pas acceptable dans un parti que ce soit d'ailleurs, l'UDC ou d'autres partis partout, on se doit d'\u00eatre exemplaire, surtout quand on a vocation \u00e0 vouloir repr\u00e9senter l'autorit\u00e9 politique, l'autorit\u00e9 publique, h\u00e9 ben h\u00e9 ben \u00e7a commence \u00e9videmment en respectant ses propres camarades de parti, ses propres colistiers et non pas en allant tenter de leur de leur nuire en saccageant les affiches, puis ensuite on a longuement mentir \u00e0 aux directions du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\nKevin Grangier, selon nos informations, l'UDC Lausanne n'aurait aucunement l'intention de proc\u00e9der \u00e0 l'exclusion, hein, de, de Claude-Alain Voiblet elle risque donc cette section, l'exclusion, la radiation en tant que section elle se pr\u00e9parerait en tout cas ce cas de figure, nous ont confi\u00e9 certains de ses membres, ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez, voil\u00e0, il y a, il y a une proc\u00e9dure qui est statutaire, notre direction a agi dans le cadre des statuts du lyc\u00e9e voil\u00e0 respectent les r\u00e8gles. \r\nQui sont va l\u00e0 pour tous ceux dans le parti, or le cas que vous citez, il est il est \u00e9galement pr\u00e9vu dans les statuts, il est possible, alors c'est de loin pas ce que souhaite la direction de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [55%] :\r\nPour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [93%] :\r\nCe que nous souhaitons \u00e9videmment tout d'abord dire ici, c'est que nous t\u00e9moignons notre pleine, enti\u00e8re confiance aux dirigeants de l'UDC Lausanne pour que la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise souverainement par l'organe supr\u00eame du parti, dans le canton de Vaud d\u00e9sormais dans toutes les sections qui sont affili\u00e9s, c'est sexy morsure lance dans nos statuts et si et si des gens qui ont des des responsabilit\u00e9s qui font autorit\u00e9 dans le parti \u00e0 des \u00e9chelons communaux ou r\u00e9gionaux n'applique pas dire. \r\nVoil\u00e0 dans le parti, il faudra peut-\u00eatre envisager effectivement d\u00e9tendre la la l'exclusion du parti de ne serait toute une section mais c'est le sc\u00e9nario du p\u00e8re et c'est parce que nous souhaitons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [91%] :\r\nLa situation, tout, tout de m\u00eame pourrait s'envenimer un vous entendrez \u00e0 entendre Claude-Alain Voiblet l'image du parti cantonal, pourrait p\u00e2tir d'untel bras-de-fer avec une une de ses sections S mais est -ce que ce n'est pas inqui\u00e9tant \u00e0 la veille des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 moi j'aime, analyse un peu diff\u00e9rente, quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, il y a, il y a une direction dans dans le parti, il y a eu pendant longtemps \u00e0 parti, qui a fait effectivement la une des journaux pour des affaires, les affaires de personne, c'est le cas depuis malheureusement plusieurs ann\u00e9es dans le canton de Vaud et croyez bien que je suis le 1er \u00e0 le regretter, or aujourd'hui, il y a un changement de ton est aussi un changement de personnes assez importantes ces derniers mois, la direction de l'UDC Vaud et je crois que la confiance qui est accord\u00e9 \u00e0 la direction du parti soit par le comit\u00e9 central, soit par le Congr\u00e8s, vous l'avez dit que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, c'est vrai, c'est que cette, ce congr\u00e8s fait confiance \u00e0 sa direction fait confiance \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la capacit\u00e9 de cette direction \u00e0 prendre les choses en main, faire face au probl\u00e8me et \u00e7a c'est plut\u00f4t un signe positif, \u00e0 la veille d'\u00e9lections cantonales, c'est que le parti, h\u00e9 ben il est repris, on a l'impunit\u00e9 l'indigence ne sont pas des r\u00e8gles que nous acceptons on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nC'est aussi une autre fa\u00e7on de voir merci beaucoup en tout cas de l'avoir partag\u00e9 avec nous, Kevin Grangier vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, bonsoir \u00e0 Gen\u00e8ve les cons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "pr\u00e9sident UDC Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-236ED28E-7672-4999-B1E9-DE6556BAC63B", "internalArchiveId": "236ED28E-7672-4999-B1E9-DE6556BAC63B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique;Guignard, Laurent;Christian Cudr\u00e9-Mauroux ,chef du d\u00e9partement de la police;Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ministre justice et police;   Reprise 22h30;Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:01-07:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/PRESTATION F. HOLLANDE SUR FRANCE2) Fran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra hier soir...\r\nC'\u00e9tait sur France 2...\r\nUn grand oral d'une heure et demi, en direct.\r\nDans le r\u00f4le des experts...qui questionnent: 4 citoyens et 3 journalistes...\r\nTh\u00e8mes abord\u00e9s: l'\u00e9conomie, la loi El Khomry, le djihad, l'immigration ou encore les jeunes.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu sa politique point par point....\r\nIl n'a reni\u00e9 aucune de ses d\u00e9cisions.\r\nAriane Hasler bonjour...\r\nVous avez suivi ce d\u00e9bat...\r\nQuel bilan pour cet exercice de communication? \r\nD'abord un mot sur l'\u00e9mission elle-m\u00eame : elle s'est faite dans la pol\u00e9mique, une syndicaliste aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9e de ces dialogues citoyens, le conducteur de l'\u00e9mission aurait \u00e9t\u00e9 gliss\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e . sur le plateau de France 2 on avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer mordant pour ne pas \u00eatre accus\u00e9 de complaisance. \u00e0 ce niveau-l\u00e0 l'exercice \u00e9tait r\u00e9ussi.. du fait notamment de la pr\u00e9sence de la tr\u00e8s pugnace L\u00e9a Salam\u00e9 comme intervieweuse, du fait aussi du ton des citoyens sur le plateau, venus demander des comptes au pr\u00e9sident.durant la premi\u00e8re heure Fran\u00e7ois Hollande a sembl\u00e9 parfois carr\u00e9ment accul\u00e9, brouillon.adoptant tour \u00e0 tour un ton d\u00e9fensif voir rigide pour d\u00e9fendre sa politique assurant par exemple qu'en mati\u00e8re d'\u00e9conomie \u00ab \u00e7a va mieux \u00bb ou que sur la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 il a eu raison.\r\nSon '48\r\nCC: Ariane on entend un Hollande droit dans ses bottes.. des annonces ? \r\nNon. mais \u00e7a n'est pas une surprise. hollande a toujours fait fi de cette r\u00e8gle de communication politique basique : si vous faites une t\u00e9l\u00e9, c'est que vous avez qqchose \u00e0 annoncer. ajoutons tout de m\u00eame que sur la fin il s'est d\u00e9tendu, glissant m\u00eame deux trois jeux de mots, reprenant un peu la main.mais il \u00e9tait tard.pas sure que tout le monde ait tenu jusque-l\u00e0. bref. une nouvelle \u00e9mission pour rien.\r\nCC: Bon Ariane on le sait, ce genre d'exercice est compliqu\u00e9, surtout pour un pr\u00e9sident aussi mal aim\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande, et pourtant \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il se pr\u00eate au jeu. pourquoi il remet \u00e7a?\r\nD'abord parce qu'il croit en sa politique et qu'il cherche \u00e0 convaincre les fran\u00e7ais. et puis il l'a dit hier, il dira s'il est candidat d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. mais les signes se multiplient sur sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter.. Fran\u00e7ois Hollande veut expliquer et s\u00e9duire .mais la t\u00e2che sera ardue et c'est un euph\u00e9misme. selon un sondage hier pr\u00e8s de 80% des fran\u00e7ais ne veulent pas le revoir en 2017. \r\nAriane Hasler \u00e0 Paris merci...\r\n(16/GE RAPPORT POUR NUMERO 2 DE LA POLICE ITV. CUDRE-MAUROUX) Il savait que les manifestants seraient nombreux....mais il n'a pas mobilis\u00e9 suffisamment de policiers...en raison de l'alerte terroriste en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque...\r\nSomm\u00e9 de s'expliqer, il n'aurait pas tout dit \u00e0 ses sup\u00e9rieurs...\r\nA Gen\u00e8ve, le num\u00e9ro 2 de la police aurait failli \u00e0 ses devoirs...\r\n***Selon la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate administrative ouverte par le conseiller d'Etat Pierre Maudet \u00e0 l'encontre de Christian Cudr\u00e9-Mauroux...\r\nCe matin sur notre antenne, le principal int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond aux critiques, en exclusivit\u00e9.\r\n((Il d\u00e9plore notamment la fuite de ce rapport...et les informations sensibles qu'il contient...))\r\nChrisitian Cudr\u00e9-Mauroux est avec Leatitia Guinand.\r\nLes explications exclusives de Christian Cudr\u00e9-Mauroux num\u00e9ro 2 de la police genevoise...qui risquerait la r\u00e9vocation selon le Temps...\r\n(21/MULTI VD UDC itv VOIBLET) Cette sanction l\u00e0 est confirm\u00e9e...Claude-Alain Voiblet est exclu de l'UDC Vaud.\r\nD\u00e9cision prise tard hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s...pour un d\u00e9bat \u00e0 huis clos...\r\nIls ont donc confirm\u00e9 la sanction prononc\u00e9e par la direction du parti...\r\n91 voix pour, 57 contre, 3 abstentions...\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne est donc pouss\u00e9e vers la sortie...pour avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....\r\nHier soir il n'a m\u00eame pas attendu le vote final pour partir...r\u00e9sign\u00e9 et d\u00e9pit\u00e9...\r\nClaude-Alain Voiblet...\r\nClaude-Alain Voiblet avec Michael Peuker....\r\n(26/D\u00e9part Tornay) ***C'est d\u00e9sormais officiel...La voie est libre pour Christophe Darbellay...\r\nOui puisque Maurice Tornay va quitter le gouvernement valaisan.\r\nLe conseiller d'Etat PDC, ne briguera pas un 3\u00e8me mandat l'ann\u00e9e prochaine. \r\nIl admet \u00eatre politiquement affaibli...\r\nEstelle Braconnier, Maurice Tornay annonce son d\u00e9part dans le Nouvelliste ce matin...\r\nUne d\u00e9cision prise il y a 6 semaines environ et communiqu\u00e9e volontairement avant le conseil de parti du PDC du valais romand qui aura lieu lundi soir.\r\nA 64 ans et apr\u00e8s 28 ans de carri\u00e8re politique, il estime qu'il est temps de s'arr\u00eater.\r\nPas question du coup de dissidence.\r\nPour sa succession, il revient sans encombre sur la candidature de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC Suisse.\r\n\"Je ne lui en veux pas contre on peut s'\u00e9tonner de la mani\u00e8re qu'il a choisi pour le faire savoir\" d\u00e9clare Maurice Tornay dans le quotidien valaisan.\r\nIl aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre directement inform\u00e9 plut\u00f4t que par l'interm\u00e9diaire des m\u00e9dias.\r\nIl estime \u00e9galement que le parti a commis une erreur en choisissant une date pr\u00e9coce pour d\u00e9signer ses candidats au gouvernement.\r\nIl reste 12 mois \u00e0 Maurice Tornay pour donner le meilleur de lui-m\u00eame selon ses propres termes et de pr\u00e9ciser encore \"m\u00eame durant les p\u00e9riodes difficiles cela ne m'a jamais co\u00fbt\u00e9 de me lever \u00e0 5 heures du matin\".\r\n(Br\u00e8ve Japon) La terre continuait de trembler cette nuit au Japon...\r\nPlusieurs s\u00e9ismes et r\u00e9pliques ont fait 9 morts au moins et pr\u00e8s de 900 bless\u00e9s...dont une cinquantaine gravement...\r\nC'est le sud-ouest du pays qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9...\r\nplus d'une centaine de r\u00e9plique, dont l'intensit\u00e9 \u00e9galait parfois le s\u00e9isme du 11 mars 2011...qui avait d\u00e9clench\u00e9 un tsunami et Fukushima...\r\nCette fois les centrales nucl\u00e9aires sont saines et sauves...\r\npas d'alerte au tsunami non plus.\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil) La Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a\r\nrejet\u00e9 vendredi une tentative de la derni\u00e8re chance de la\r\npr\u00e9sidente Dilma Rousseff d'\u00e9viter  la proc\u00e9dure de destitution\r\nlanc\u00e9e \u00e0 son encontre.\r\n(09/MULTI ASILE MESURES CH-CANTONS-COMMUNES ITV SOMMARUGA) ***7h...Retour en Suisse o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les communes tiennent leur plan d'urgence pour l'asile. \r\nil sera d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 partir de 10'000 demandes d'asile par mois...\r\nIlpr\u00e9voit notamment une augmentation des places d'accueil de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 4'800 actuellement \u00e0 9000 places,  ainsi qu'un engagement de l'arm\u00e9e et des gardes-fronti\u00e8re. \r\nLe plus extr\u00eame des sc\u00e9nario table sur l'arriv\u00e9e de 30 mille migrants en quelques jours...\r\nThibaut Schaller a demand\u00e9 \u00e0 Simonetta Sommaruga, ministre de justice et police si ces sc\u00e9narios  n'allaient pas r\u00e9pandre l'inqui\u00e9tude dans la population.\r\n  35''\r\n Simonetta Sommaruga avec Thibaut Schaller. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  finalisera la question lors d'une prochaine s\u00e9ance.\r\n(D1//2/3/LES VERTS, BILAN DE LA CO-PRESIDENCE, L'AVENIR DI) Demain (sa), la co-pr\u00e9sidence des Verts suisses aura v\u00e9cu. \r\nLes chemins de la vaudoise Ad\u00e8le Thorens et la bernoise Regula Rytz se s\u00e9parent, 4 ans apr\u00e8s avoir pris ensemble la pr\u00e9sidence du parti. \r\nL'al\u00e9manique va \u00eatre \u00e9lue seule \u00e0 la t\u00eate du parti, Ad\u00e8le Thorens ne se repr\u00e9sente pas. \r\nL'occasion de tirer le bilan de cette copr\u00e9sidence avec vous, Muriel Ballaman. \r\nUne copr\u00e9sidence sur laquelle les Verts fondaient beaucoup d'espoir. \r\n  35''\r\n((Thorens la fus\u00e9e. C'\u00e9tait le titre de certains journaux romands au lendemain de l'\u00e9lection des deux copr\u00e9sidentes en 2012. \r\nMais la fus\u00e9e n'a pas fait long feu: les Verts connaissent une deuxi\u00e8me d\u00e9bacle \u00e9lectorale en 2015 apr\u00e8s celle de 2011. Pire, pour la co-pr\u00e9sidente des Verts: elle ne doit sa r\u00e9\u00e9lection qu'au retrait de son coll\u00e8gue Luc Recordon. La faute au d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs pour les probl\u00e9matiques environnementales, analyse Ad\u00e8le Thorens. Mais \u00e0 l'interne du parti, on glisse qu'elle est peu encline \u00e0 faire son auto-critique. D'ailleurs la vaudoise le promet: ce n'est pas parce que les Verts ont perdu les \u00e9lections qu'elle d\u00e9missionne, elle l'avait d\u00e9cid\u00e9 avant.))\r\nCC: Regula Rytz va donc perdre sa  copilote. Qu'est-ce qu'on attend de la nouvelle pr\u00e9sidence ? \r\n  29''\r\nEt bien ce qui manquait \u00e0 l'ancienne: de l'audace, de la prise de risque! A l'interne du parti, certains r\u00e9clament la fin de la politique de compromis. Une recherche permanente de consensus qui a amen\u00e9, selon l'analyse de certains verts, \u00e0 une faible pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias. On reproche \u00e0 Ad\u00e8le Thorens, malgr\u00e9 sa copr\u00e9sidence, d'appara\u00eetre surtout sur ses propres dossiers, mais pas en tant que leader du parti. D'ailleurs, dans un sondage gfs de l'an dernier, les deux co-pr\u00e9sidentes sont consid\u00e9r\u00e9res comme les moins cr\u00e9dibles de tous les dirigants politiques. \r\nCC: Et la direction des Verts va \u00e9galement perdre un autre t\u00e9nor...\r\n  29''\r\n((Le s\u00e9nateur Robert Cramer effectivement... Place donc \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Verts romands: la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone et le fribourgeois Gerhard Andrey. Mais tous deux manquent d'exp\u00e9rience: Gerhard Andrey n'a aucun mandat \u00e9lectoral. Et si les Verts attendent beaucoup de Lisa Mazzone, elle n'en est pas moins la benjamine du parlement, \u00e0 peine \u00e9lue \u00e0 Berne. D'ailleurs, \u00e0 l'interne du parti, on admet volontiers qu'il aurait fallu lui laisser 2 ans pour faire ses armes. Mais voil\u00e0: il n'y a personne d'autre. Chez les Verts, \u00eatre une fus\u00e9e semble \u00eatre une n\u00e9cessit\u00e9.))  \r\nMuriel merci pour la rampe de lancement...\r\n***et Ad\u00e8le Thorens r\u00e9agira en personne...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h35...\r\n(D3/USA : CLINTON - SANDERS DEBAT TV) A la t\u00e9l\u00e9vision hier soir...il y avait donc Fran\u00e7ois Hollande...Mais outre atlantique c'est Bernie Sanders et Hillary Clinton qui monopolisaient les \u00e9crans...\r\nPour un d\u00e9bat 100% d\u00e9mocrates \u00e0 Brooklyn...\r\nDevant les cam\u00e9ras de CNN, les deux candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ont tent\u00e9 de convaincre les \u00e9lecteurs, \u00e0 4 jours de la Primaire d\u00e9cisive de New York. \r\nEt l'importance de l'enjeu s'est refl\u00e9t\u00e9e dans le ton du d\u00e9bat.\r\nR\u00e9cit..Philippe Revaz. \r\nMAg excuuuuse me\r\nle teint cramoisi et la voix enrou\u00e9e bernie sanders proteste contre une nouvelle interruption habile d'hillary clinton. il faut dire qu'il l'attaque frontalement, sur la guerre en irak, son soutien au libre echange, et surtout, surtout, sa soumission a wall street.\r\nMAG\r\nClinton a gard\u00e9 sa maitrise de soi,  a peine interrompue par quelques rires d'exasperation.\r\nMAG\r\n Exasperation d'etre sans cesse au centre d'un proces instruit par bernie sanders. quand on n'est pas d'accord avec lui, on est de l'establishmennt. proteste-t-elle\r\nMAG\r\nCe debat aura revel\u00e9 le virage a gauche du parti democrate. on est tres loin de la periode centriste de bill clinton. sanders pousse le parti encore plus a gauche que sous le mandat d'obama.. sur l'assurance maladie, l'environnement, le salaire minimal, clinton est forc\u00e9e de le suivre, de lui donner des gages. comme ici sur la justice criminelle de son mari bill, elle regrette ses incarcerations massives. \r\nMAG\r\nA gauche toute, donc, et quand clinton met en difficult\u00e9 sanders, c'est justement sur le seul sujet ou elle peut se dire plus progressiste que lui : le controle des armes. sur la politique etrangere, sanders a bris\u00e9 un tabou, a ce niveau l\u00e0 de la politique en plaidant la cause des palestiniens de gaza, denon\u00e7ant la disproportion israelienne.\r\nMAG\r\nIl ya peu de temps encore, ces propos auraient \u00e9t\u00e9 impensables politiquement \u00e0 new york,  dans la bouche d'un finaliste de la primaire democrate. \u00e0 new york dans 4 jours, clinton est toujours favorite. elle a rappel\u00e9 qu'elle est excellente debattaire. d'une serenit\u00e9 de sphynx, mais cinglante dans ses repliques.\r\ntres bien prepar\u00e9e. comme le serait peutetre une presidente. \r\nPh r r w))\r\nscurtin le 19 avril...\r\n(Br\u00e8ve sport) Deux suisses sont en lice cet apr\u00e8s-midi pour les quarts de finale du masters 1000 de tennis de Monte-Carlo.Rodger Federer retrouve le fran\u00e7ais Jo Wielfried Tsonga....et Stan Wawrinka sera face \u00e0 Rafa\u00e8l Nadal.....les deux helv\u00e8tes se sont facilement qualifi\u00e9 hier. \r\nLe tirage au sort des demi-finale de l'europa ligue de foot...c'est en fin de matin\u00e9e au si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon....le 4 qualifi\u00e9s sont Liverpool, le Shakhtar Donetsk, Villarreal et S\u00e9ville....S\u00e9ville qui a d\u00fb recourir aux prolongations pour dominer l'Athletic Bilbao.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des pluies et des nuages partout sauf en Valais aujourd'hui... Il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies sur les Pr\u00e9alpes... Quelques orages seront possibles en soir\u00e9e... Temp\u00e9ratures 7 \u00e0 15 degr\u00e9s, 18 en Valais. \r\nPour demain, du gris toujours, mais un peu plus d'\u00e9claircies... Et dimanche des pluies sur toutes les r\u00e9gions...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 1007, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7632540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7632558", "ece-7632540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-21T04:52:54Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSur le 1er jour le journal Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [92%] :\r\nClaude rien il ne regrette rien, son r\u00e9trop\u00e9dalage sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 sa loi travail, Fran\u00e7ois Hollande l'assure, la France va mieux, il a tent\u00e9 de le prouver, hier soir, face cam\u00e9ra, une heure et demie de Direct pour rien nous dire, Ariane Hasler \u00e0 Paris ce matin le pr\u00e9sident semble bien seul \u00e0 croire que la France va vraiment mieux dans ce journal une interview exclusive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nCelle du num\u00e9ro 2 ou de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nChristian Cudr\u00e9-Mauroux, accus\u00e9 dans un rapport d'avoir mal anticip\u00e9 la manifestation sauvage de d\u00e9cembre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve d'avoir cach\u00e9 des informations, ils d\u00e9noncent une enqu\u00eate orient\u00e9e qui commande paie ce sont ses mots, vous les entendrez \u00e0 venir aussi la r\u00e9action de Claude-Alain Voiblet, exclu de l'UDC Vaud une sanction qui laissera des traces, la hache de guerre semble d\u00e9terr\u00e9e entre l'UDC des villes et l'UDC Deschamps, la voie est libre pour Christophe Darbellay, Maurice Tornay, quittera le gouvernement valaisan \u00e0 la fin de son mandat, la candidature du pr\u00e9sident du PDC n'est pas pour rien, elle quittera demain la pr\u00e9sidence des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, elle a repr\u00e9sent\u00e9 durant 4 ans, le parti en tant que compte pr\u00e9sidente en tandem avec Regula Rytz alors pourquoi partir maintenant comment voit -elle l'avenir des Verts en Suisse, Ad\u00e8le, invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, il ne cesse de d\u00e9gringoler sur le march\u00e9 europ\u00e9en aux d\u00e9pens des communes qui poss\u00e8de des participations dans des barrages, notamment dans les Grisons et en Valais Marie de Giovanola nous donnera quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [88%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, cette nuit, un d\u00e9bat 100 pourcent d\u00e9mocrates d\u00e9mocrates 100 pourcent new-yorkais new-yorkais entre Bernie Sanders et Hillary Clinton, on vous a gard\u00e9 les meilleurs extraits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [83%] :\r\nIl sera inaugur\u00e9 en grande pompe ce Week-End, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de B\u00e2le grandi B\u00e2le et ses mus\u00e9es, une v\u00e9ritable success Story qui fait des envieux ailleurs en Suisse, explication du ph\u00e9nom\u00e8ne, ce sera tout \u00e0 l'heure avec Alain Khroub Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra, hier soir, c'\u00e9tait sur France 2, un grand Oral d'une heure et demie en Direct dans le r\u00f4le des experts qui questionnentIV. citoyens 3 journalistes, th\u00e8me abord\u00e9 : l'\u00e9conomie, la loi El Khomri le Djihad, l'immigration ou encore les jeunes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu sa politique, point par point, il n'a reni\u00e9 aucune de ses d\u00e9cisions, bonjour, Ariane Hasler bonjour, vous avez suivi ce d\u00e9bat : quel bilan pour cet exercice de communication. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [92%] :\r\nEh bien, durant toute la premi\u00e8re heure, Fran\u00e7ois Hollande a sembl\u00e9 parfois accul\u00e9 brouillon adoptant tour \u00e0 tour un ton d\u00e9fensif voir rigide pour d\u00e9fendre sa politique, assurant par exemple qu'en mati\u00e8re d'\u00e9conomie, h\u00e9 bien \u00e7a va mieux ou que, sur la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, h\u00e9 bien il a eu raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [91%] :\r\nQuand je me suis exprim\u00e9 devant le Congr\u00e8s \u00e0 Versailles pour dire que ce qui fran\u00e7ais avait tu\u00e9 d'autres Fran\u00e7ais parce qu'ils \u00e9taient fran\u00e7ais. \r\nNe m\u00e9ritait pas la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, tout le monde s'\u00e9lever. \r\nJe n'ai pas vu un qui ne s'est pas lev\u00e9 si d'ailleurs, le texte avait \u00e9t\u00e9 soumis au Parlement dans les semaines qui avaient suivi ce discours, ce texte aurait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 apr\u00e8s les calculs politiques s'en sont m\u00eal\u00e9s le d\u00e9bat traitez pas de l'avoir propos\u00e9 lyonnais parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'\u00e0 moment il y a cette unit\u00e9 quand j'ai vu que l'unit\u00e9, h\u00e9las, pour des raisons qui tiennent \u00e0 des comportements politiques sur lesquelles je n'ai pas besoin de revenir ou \u00e0 des doutes qui pouvaient s'exprimer \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que nous rendons bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [85%] :\r\nAriane on entend Fran\u00e7ois Hollande, droit dans ses bottes et ce qu'il a fait des annonces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [90%] :\r\nNon, alors ce n'est pas une surprise, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a toujours fait fi de cette r\u00e8gle de communication politique pourtant basique, si vous avez si vous faites une telle essai que vous avez quelque chose \u00e0 annoncer bien pas Fran\u00e7ois Hollande ajoutons tout de m\u00eame que sur la fin, il s'est d\u00e9tendu, glissant m\u00eame deux 3 jeux de mots, reprenant un peu la main mais les t\u00eatards d\u00e9j\u00e0 pas s\u00fbr que tout le monde est tenu jusque -l\u00e0, bref une nouvelle \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [85%] :\r\nPour rien, bon Ariane, on le sait en ce genre d'exercice est compliqu\u00e9, surtout pour un pr\u00e9sident aussi mal aim\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, et pourtant ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il se pr\u00eate au jeu pourquoi il remet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [90%] :\r\nEh bien d'abord parce qu'il croit en sa politique h\u00e9 oui qu'il cherche \u00e0 convaincre les Fran\u00e7ais, et puis l'a annonc\u00e9 hier il dira s'il est candidat, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e mais les signes se multiplient sur sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter, Fran\u00e7ois Hollande veut donc expliquer et s\u00e9duire, mais la t\u00e2che sera ardue et c'est un euph\u00e9misme : selon un sondage hier pr\u00e8s de 80 pourcent des des Fran\u00e7ais ne veulent pas le revoir en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [93%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci, il savait que les manifestants seraient nombreux, mais il n'a pas mobilis\u00e9 suffisamment de policiers en raison de l'alerte terroriste en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque, somm\u00e9 de s'expliquer, il n'aurait pas tout dit \u00e0 ses sup\u00e9rieurs \u00e0 Gen\u00e8ve le num\u00e9ro 2 et de la police aurait failli \u00e0 ses devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [97%] :\r\nSelon la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate administrative ouverte par le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet \u00e0 l'encontre de Christian Cudr\u00e9-Mauroux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [90%] :\r\nMais ce matin sur notre antenne, le principal int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond aux critiques en exclusivit\u00e9, il d\u00e9plore notamment la fuite de s'rapport et les informations sensibles qu'il contient, Christian Cudr\u00e9-Mauroux est avec Leatitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [90%] :\r\nIl se peut qu'on puisse avoir des renseignements consolid\u00e9e ensuite de quoi est -il pertinent d'exposer, ceux qui sont susceptibles de l'avoir transmise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:19) [90%] :\r\nEt alors est -ce que c'est bien normal parce que c'est bien correct que justement ces renseignements figurent dans ce rapport qui vient d'\u00eatre rendu public est -ce que \u00e7a c'est nuisible pour le fonctionnement de la police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [90%] :\r\nAujourd'hui, vous faites rompre l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 d'un dispositif de renseignement, vous mettez en p\u00e9ril les gens qui sont susceptibles de vous alimentez subsidier ment, vous pouvez m\u00eame vous poser la question si des partenaires \u00e9trangers, par exemple, d'autres polices se disent mais est -ce que je suis enclin \u00e0 partager mes informations avec une organisation qui est susceptible de d\u00e9voiler mes propres agents, quelle est la sanction qui a \u00e9t\u00e9 retenue contre vous, aucune d\u00e9cision nous a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, une des questions qu'on peut l\u00e9gitimement se poser mais que toute mon va se poser d\u00e8s lors qu'il y a enqu\u00eate administrative, elle est commandit\u00e9e par un magistrat peut toujours se poser la question de du qui commande paye. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [85%] :\r\nVous voulez dire par l\u00e0 que le rapport pourrait \u00eatre orient\u00e9s dans ses conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [89%] :\r\nJe peux pas aujourd'hui en voyant la tournure qu'a pris cette enqu\u00eate en regardant qu'on n'a m\u00eame pas eu l'occasion de discuter nos observations de voir qu'on fuite compl\u00e8tement s'rapport je peux pas l\u00e9gitimement ne pas me poser la question c'est : c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [94%] :\r\nLes explications exclusives de Christian Cudr\u00e9-Mauroux, num\u00e9ro 2 de la police genevoise qui risquerait la r\u00e9vocation selon le temps cette sanction l\u00e0 est confirm\u00e9e, Claude-Alain Voiblet est exclu de l'UDC Vaud, d\u00e9cision prise tard hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s pour un d\u00e9bat \u00e0 huis clos, ils ont donc confirm\u00e9 la sanction prononc\u00e9e par la direction du parti 91 voix pour, 57 contre 3 abstentions, le pr\u00e9sident de l'UDC lausannoises et donc pouss\u00e9e vers la sortie pour avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hier soir, il n'a m\u00eame pas attendu le vote final pour partir r\u00e9sign\u00e9 et d\u00e9pit\u00e9 Claude-Alain Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [89%] :\r\nOn a parl\u00e9 un peu de mon exclusion mais une fois que la presse \u00e9tait pas l\u00e0 en fait, le d\u00e9bat s'est enflamm\u00e9 quand m\u00eame entre finalement Lausanne le grand Lausanne et le reste du canton, c'\u00e9tait \u00e7a la base du d\u00e9bat, donc on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que finalement les motivations peut-\u00eatre qui sont celles de mon exclusion sont soit peut-\u00eatre pas chercher simplement dans cette histoire d'affichage tr\u00e8s clairement : vous partez avant la fin, l\u00e0 vous vous aurez pas le le verdict en Direct en fait, \u00e7a vous importe peu au final non c'est pas \u00e7a m'importe peu mais le r\u00e9sultat, je peux d\u00e9j\u00e0 vous le donner, si vous voulez je crois comme d'apr\u00e8s les votes qui ont eu lieu ce soir, on sait exactement le r\u00e9sultat UDC lausannoise va \u00eatre exclu du parti ou \u00e0 faire scission du parti, vous pouvez dire clairement ce soir, moi j'entends ce que je vais voir c'est c'est la r\u00e9action qui sera celle effectivement de la section lausannoise mais mais ce soir il y a des choses qui se sont pass\u00e9es qui qui sont, qui sont absolument extraordinaires lorsque la presse \u00e9tait absente, c'\u00e9tait assez assez dramatique, assez, assez cocasse quoi je Tanger j'ai, moi j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a en politique en 32 ans, dans sa partie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [84%] :\r\nClaude-Alain Voiblet avec quelque peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [80%] :\r\nEt c'est d\u00e9sormais quasiment officielle donc un certain la la voie est libre pour Christophe Darbellay et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [94%] :\r\nQue Maurice Tornay va quitter le gouvernement valaisan, le conseiller d'\u00c9tat PDC ne briguera pas un 3\u00e8me mandat l'ann\u00e9e prochaine il admet \u00eatre politiquement affaibli Estelle Braconnier, Maurice Tornay, annonce son d\u00e9part dans le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:21) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise il y a 6 semaines environ et communiqu\u00e9e volontairement avant le conseil de parti du PDC du Valais Romand, qui aura lieu ce lundi soir \u00e0 64 ans, et apr\u00e8s 28 ans de carri\u00e8re politique, il estime qu'il est temps d'arr\u00eater, pas question du coup de dissidence pour sa succession, il revient sans encombre sur la candidature de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse, je ne lui en veux pas, dit -il, par contre, on peut s'\u00e9tonner de la mani\u00e8re qu'il a choisi pour le faire savoir, d\u00e9clare Maurice Tornay dans le quotidien valaisan, il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre directement inform\u00e9 plut\u00f4t que par l'interm\u00e9diaire des m\u00e9dias, il estime \u00e9galement que le parti a commis une erreur en choisissant une date pr\u00e9coce pour d\u00e9signer ses candidats au gouvernement, il reste 12 mois \u00e0 Maurice Tornay, pour donner le meilleur de lui- m\u00eame, selon ses propres termes, et de pr\u00e9ciser encore m\u00eame durant les p\u00e9riodes difficiles, cela ne m'a jamais co\u00fbt\u00e9 de me lever \u00e0 5 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [94%] :\r\nEstelle merci en bref la terre continuait de trembler cette nuit au Japon plusieurs s\u00e9ismes et r\u00e9pliques ont fait 9 morts au moins, et pr\u00e8s de 900 bless\u00e9s dont une cinquantaine gravement c'est le sud- ouest du pays, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 plus d'une centaine de r\u00e9plique, dont l'intensit\u00e9 \u00e9galait parfois le s\u00e9isme du 11 mars 2011 qui avait d\u00e9clench\u00e9 un tsunami et Fukushima, cette fois, les centrales nucl\u00e9aires sont saines et sauves, pas d'alerte au tsunami non plus, la Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a rejet\u00e9 aujourd'hui une tentative de la derni\u00e8re chance de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, d'\u00e9viter la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e \u00e0 son encontre tentative donc rejet\u00e9 le vote sur la destitution de la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne aura bien lieu dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 10 ans revient en Suisse, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les communes tiennent leur plan d'urgence pour l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [93%] :\r\n\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 partir de 10000 demandes d'asile par mois, il pr\u00e9voit notamment une augmentation des places d'accueil de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 4800 actuellement 9000 places mais aussi l'engagement de l'arm\u00e9e et des gardes- fronti\u00e8res le plus extr\u00eame des sc\u00e9nario table sur l'arriv\u00e9e de 30000 migrants en quelques jours leur Thibaut Schaller a demand\u00e9 \u00e0 Simonetta Sommaruga ministre de justice et police si ces sc\u00e9narios n'allait pas r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:29) [91%] :\r\nNon, je pense que la population a compris que, aujourd'hui, on parle de situation d'urgence et on se pr\u00e9pare \u00e0 cette situation, savait pas dire que \u00e7a sera comme \u00e7a, mais je crois pour la population, c'est important de savoir qu'on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi, r\u00e9fl\u00e9chi qu'est -ce qu'on fait et surtout que la population sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les communes, les villes se pr\u00e9pare maintenant que dans cette situation d'urgence, on a vraiment un plan d'urgence, je crois que c'est important pour la population de savoir qui a aussi ses taux, volont\u00e9 de de travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:05) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalisera ce dossier lors d'une prochaine s\u00e9ance demain la co- pr\u00e9sidence des Verts suisses aura v\u00e9cu les chemins de la vaudoise Ad\u00e8le Thorens et de la bernoise Regula Rytz vont se s\u00e9parer, 4 ans apr\u00e8s avoir pris ensemble la pr\u00e9sidence du parti l'al\u00e9manique va \u00eatre \u00e9lue seule \u00e0 la t\u00eate des Verts suisses de l'Torrence, ne se repr\u00e9sente pas l'occasion de tirer le bilan de cette copr\u00e9sidence avec vous Muriel vaillamment une copr\u00e9sidence sur laquelle les Verts fondaient beaucoup d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:34) [94%] :\r\nTorrence la fus\u00e9e, c'\u00e9tait le titre de certains journaux romands, au lendemain de l'\u00e9lection des 2 co- pr\u00e9sidente en 2012 mais la fus\u00e9e n'a pas fait long feu, les Verts connaissent une 2\u00e8me d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale en 2015, apr\u00e8s celle de 2011 pire pour la co- pr\u00e9sidente des Verts, elle ne doit sa r\u00e9\u00e9lection qu'au retrait de son coll\u00e8gue Luc Recordon la faute au d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs pour les probl\u00e9matiques environnementales, analyse Ad\u00e8le Terence mais \u00e0 l'interne du parti, on glisse qu'elle est peu encline \u00e0 faire son autocritique d'ailleurs la vaudoise le promet, ce n'est pas parce que les Verts ont perdu les \u00e9lections, qu'elle d\u00e9missionne, elle l'avait d\u00e9cid\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [91%] :\r\nRegula Rytz va donc perdre sa copilote qu'est -ce qu'on attend de la nouvelle pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:14) [93%] :\r\nEh bien, ce qui manquait \u00e0 l'ancienne, de l'audace de la prise de risque \u00e0 l'interne du parti, certains r\u00e9clament la fin de la politique de compromis, une recherche permanente de consensus qui a amen\u00e9, selon l'analyse de certains verts \u00e0 une faible pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias, on reproche \u00e0 Ad\u00e8le Thorens malgr\u00e9 sa copr\u00e9sidence d'appara\u00eetre surtout sur ses propres dossiers mais pas en tant que leader du parti d'ailleurs dans un sondage gfs de l'an dernier les 2 co- pr\u00e9sidentes sont consid\u00e9r\u00e9s comme les moins cr\u00e9dibles de tous les dirigeants politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:44) [94%] :\r\nMuriel, la direction des Verts va \u00e9galement perdre un autre t\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:47) [94%] :\r\nLe s\u00e9nateur Robert Kramer effectivement place donc \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Verts romands la consternation n'a Lisa Mazzone et le fribourgeois Gerhard Andrey mais tout de manque d'exp\u00e9rience Gerhard Andrey n'a aucun mandat \u00e9lectoral et si les Verts attendent beaucoup de Lisa Mazzone elle n'en est pas moins la benjamine du Parlement, \u00e0 peine \u00e9lu \u00e0 Berne d'ailleurs \u00e0 l'interne du parti, on admet volontiers qu'il aurait fallu laisser 2 ans pour faire ses armes mais voil\u00e0, il n'y a personne d'autre, chez les Verts, \u00eatre une fus\u00e9e semble \u00eatre une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:17) [79%] :\r\nMuriel, merci pour la rampe de Lens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [86%] :\r\nBon, Ad\u00e8le Thorens r\u00e9agira en personne a tout ce qu'on vient dire, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [95%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir il y avait donc Fran\u00e7ois Hollande mais outre- Atlantique, c'est Bernie Sanders et Hillary Clinton, qui monopolisaient les \u00e9crans pour un d\u00e9bat 100 pourcent d\u00e9mocrates d\u00e9mocrates \u00e0 Brooklyn, devant les cam\u00e9ras de CNN, les 2 candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, ont tent\u00e9 de convaincre les \u00e9lecteurs \u00e0 4 jours de la Primaire d\u00e9cisive de New York et l'importance de l'enjeu s'est refl\u00e9t\u00e9e dans le ton du d\u00e9bat r\u00e9cit Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [66%] :\r\nPourquoi s'appelle BNP Fortis, ce que je vais arr\u00eater en mars Mandriva dispara\u00eetre, cela arrive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:56) [92%] :\r\nLe teint cramoisi et la voix enrou\u00e9e Bernie Sanders, proteste contre une nouvelle interruption habile d'Hillary Clinton, il faut dire qu'il l'attaque frontalement sur la guerre en Irak son soutien au libre \u00e9change et surtout, surtout, sa soumission \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [60%] :\r\nNon rien d'un rose faut boire, oui, oui, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:13) [89%] :\r\nGarde sa ma\u00eetrise de soi, \u00e0 peine interrompue par quelques ricanements d'exasp\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [76%] :\r\n\u00e7a peut dire oui, voil\u00e0, et est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [81%] :\r\nExasp\u00e9ration d'\u00eatre sens\u00e9 s'au centre d'un proc\u00e8s instruit par Bernie Sanders, quand on n'est pas d'accord avec lui donner de l'establishment proteste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [62%] :\r\nIl observe, c'est un virus d'oui ouais travailler a provoqu\u00e9 une centaine d'Anyway membre \u00e0 vie parce je me voir mais c'est qu'il dort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:37) [93%] :\r\nLes les le virage \u00e0 gauche du Parti d\u00e9mocrate, on est tr\u00e8s loin de la p\u00e9riode centriste de Bill Clinton Sanders pousse le parti encore plus \u00e0 gauche que sous le mandat d'Obama sur l'assurance maladie, l'environnement, le salaire minimal, Clinton est forc\u00e9e de le suivre, de lui donner des gages, comme ici sur la justice criminelle de son mari Bill, elle regrette cette politique d'incarc\u00e9ration Massy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:57) [62%] :\r\nDans le sol ah \u00e7a FED 47 points de saisie la oui \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:01) [95%] :\r\n\u00e0 gauche toute, donc, et quand Clinton met en difficult\u00e9 Sanders, c'est justement sur le seul sujet o\u00f9 elle peut se dire plus progressiste que lui, le contr\u00f4le des armes sur la politique \u00e9trang\u00e8re Sanders a bris\u00e9 un tabou, ce niveau de la politique en plaidant la cause des Palestiniens de Gaza en d\u00e9non\u00e7ant la disproportion isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [64%] :\r\nDans la rave Touch peut prendre un pays pour motif et propos cur\u00e9 qui un pont symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:26) [87%] :\r\nIl y a peu de temps encore \u00e0 New York et dans la bouche d'un finaliste de la primaire d\u00e9mocrate la primaire de New York 4 jours Clinton, on est toujours la favorite, une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de 5 mais cinglante dans ses r\u00e9pliques tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9, comme le serait peut-\u00eatre une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [75%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe Revaz rtsinfo Washington qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:45) [88%] :\r\nVerdict de cette bataille entre 2 d\u00e9mocrates New-Yorkais, le 19 avril voil\u00e0 pour le programme t\u00e9l\u00e9 d'hier \u00e0 venir aujourd'hui c'est du tennis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, avec les 2 Suisses en lice pour les quarts de finale du Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, Roger Federer retrouve le Fran\u00e7ais Joe Wilfried Tsonga et Vavrinka sera face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, les 2 Suisses se sont facilement qualifi\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:10) [90%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie c'\u00e9tait le journal dans un instant, on aborde des questions \u00e9nerg\u00e9tiques ni li\u00e9e notamment \u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et ensuite on ira \u00e9tudier la success-story b\u00e2loise balaie ces mus\u00e9es, un succ\u00e8s qui ne se d\u00e9ment jamais, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de est inaugur\u00e9 en grande pompe, aujourd'hui on verra tout \u00e7a avec Alain Craus, balayant des pluies et des nuages partout aujourd'hui, sauf en Valais, il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies sur les Pr\u00e9alpes quelques orages possibles en soir\u00e9e temp\u00e9ratures 7 \u00e0 15 degr\u00e9s 18 en Valais pour demain, samedi, du gris toujours mais un tout petit peu plus d'\u00e9claircies et puis pour dimanche, des pluies sur toutes les r\u00e9gions. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-15T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1508341", "internalArchiveId": "AA1604508342", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7652353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7651735.image", "backgrounds": ["Suisse, premier spot publicitaire sur le nouveau billet de banque suisse de 50 francs."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le nouveau billet de 50 francs b\u00e9n\u00e9ficie d'une forte promotion", "VS: Christophe Darbellay devrait se pr\u00e9senter au conseil d\u2019Etat", "VS: Maurice Tornay ne briguera pas un nouveau mandat", "Bruxelles: l'atmosph\u00e8re post-attentat est toujours tr\u00e8s forte", "Le festival \"Visions du R\u00e9el\" fait du bien au cin\u00e9ma suisse", "NE: le projet de r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9", "Brexit: la rivalit\u00e9 entre David Cameron et Boris Johnson se r\u00e9v\u00e8le", "Tennis / FedCup: Timea Bacsinszky ouvre les feux contre la R\u00e9publique tch\u00e8que", "L'Italie voit \u00e0 nouveau des milliers de migrants arriver", "Les partis politiques ne sont pas d\u00e9terminants dans la lutte contre le DPI", "Migration: entretien avec Etienne Piguet"], "alternativeSummary": ["Affichage urbain, spots de t\u00e9l\u00e9vision, fascicules ou m\u00eame cha\u00eene Youtube, la Banque nationale suisse n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens.", "Clairement battu en 2008 par Maurice Tornay, le pr\u00e9sident du PDC suisse esp\u00e8re bien atteindre son objectif cette ann\u00e9e.", "Le point avec Claudine Gaillard Torrent, en direct de Sion.", "Les enqu\u00eateurs, la police ainsi que l'arm\u00e9e sont d\u00e9ploy\u00e9s tandis que les habitants, eux, essaient de reprendre le cours de leur vie.", "Aujourd\u2019hui en Suisse, une projection sur six est un documentaire et la fr\u00e9quentation pour ce genre de film est en augmentation.", "Le conseil d'Etat voudrait r\u00e9duire de moiti\u00e9 le nombre de sites hospitaliers d'ici 2026, ce qui est loin de plaire \u00e0 tout le monde.", "La campagne officielle du r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9marre au Royaume-Uni et une sortie de l'Europe n'a jamais sembl\u00e9 aussi proche.", "La Vaudoise disputera face \u00e0 Barbora Strycova (WTA 33) le premier simple de cette demi-finale.", "Plus de 5000 personnes se sont enregistr\u00e9es dans le pays en moins d'une semaine ; 300'000 migrants sont attendus pour 2016.", "En effet, une mosa\u00efque d\u2019opposants esp\u00e8re faire capoter la loi d\u00e9cid\u00e9e concernant le diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI).", "Ce professeur de g\u00e9ographie de l'UNINE s'exprime en direct de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7539394", "ece-7539396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T16:31:02Z", "subTitles": ["19:30:07:11  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:17:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:22  19:30:20:12\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:28:13\r\n        L'Italie au centre \r\n       des flux migratoires.\r\n\r\n19:30:28:18  19:30:37:20\r\n  Un nouvel itin\u00e9raire, puisque \r\n la route des Balkans est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:43:16\r\nQuelles cons\u00e9quences pour la Suisse ?\r\n\r\n19:30:43:21  19:30:51:18\r\n     En Valais, Maurice Tornay\r\nne rempile pas pour un 3\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:30:51:23  19:31:01:20\r\n   Il laisse ainsi la voie libre\r\n      \u00e0 Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:10:00\r\n          Cette semaine,\r\n  la BNS a lanc\u00e9 en grande pompe\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:16:08\r\n  le nouveau billet de 50 francs:\r\n   la d\u00e9marche laisse perplexe.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:21:15\r\n      A Londres, la campagne\r\n pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:25:02\r\n   a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:32:09\r\nA ce sujet, D.Cameron et B.Johnson\r\n  se livrent un combat acharn\u00e9.\r\n\r\n19:31:35:00  19:31:39:23\r\n      Claire Burgy est \u00e0 Nyon\r\n pour le festival Visions du r\u00e9el.\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:44:23\r\n En Suisse, c'est le seul festival\r\n     consacr\u00e9 au documentaire.\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:53:13\r\n          L'Italie subit\r\n      la pression migratoire.\r\n\r\n19:31:53:18  19:31:57:14\r\n   Depuis mardi, 5'847 migrants\r\n    sont entr\u00e9s dans le pays.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:08:06\r\n   Partis des c\u00f4tes libyennes,\r\n ils prennent le canal de Sicile.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:13:13\r\n    -Des milliers de migrants\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:17:12\r\n     secourus cette semaine\r\n au large des c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:22:04\r\n         Les gardes-c\u00f4tes\r\ndoivent faire face \u00e0 la r\u00e9surgence\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:06\r\n         d'un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n   qu'ils connaissaient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:29:00\r\n       Le flux migratoire\r\n   s'est ralenti plus \u00e0 l'est,\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:32:01\r\n         vu les blocages\r\n    sur la route des Balkans,\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:34:19\r\n     et l'accord entre l'UE\r\n         et la Turquie.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:37:08\r\n          Les passeurs\r\n     privil\u00e9gient \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:32:37:12  19:32:41:14\r\n  la p\u00e9rilleuse route des c\u00f4tes\r\n libyennes aux c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:44:11\r\n        Ici, les migrants\r\n       viennent d'Afrique,\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:47:22\r\nmais pas de Syrie ou d'Afghanistan.\r\n\r\n19:32:48:03  19:32:52:11\r\n    En mars, quatre fois plus\r\nde migrants sont arriv\u00e9s en Italie\r\n\r\n19:32:52:16  19:32:54:16\r\n   par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n19:32:54:21  19:33:00:02\r\n300'000 d'entre eux sont attendus\r\n cette ann\u00e9e, le double de 2015.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:04:23\r\n           Inqui\u00e8te,\r\n l'Autriche a annonc\u00e9 un projet\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:09:08\r\n        de verrouillage\r\n de sa fronti\u00e8re avec l'Italie.\r\n\r\n19:33:09:12  19:33:13:07\r\n         Col\u00e8re \u00e0 Rome,\r\n  car des milliers de migrants\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:16:11\r\n     pourraient se retrouver\r\n       bloqu\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:19:08\r\nSolution: couper le flux en Libye.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:24:08\r\n     Un fragile gouvernement\r\nd'union nationale si\u00e8ge \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:29:20\r\nLe chef de la diplomatie italienne\r\nlui a rendu visite cette semaine.\r\n\r\n19:33:30:01  19:33:32:14\r\n L'id\u00e9e de l'UE et de Washington\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:35:18\r\n  est d'y envoyer du personnel \r\n  de s\u00e9curit\u00e9 et des militaires\r\n\r\n19:33:35:23  19:33:42:00\r\npour aider les autorit\u00e9s \u00e0 reprendre\r\n       le contr\u00f4le des ports.\r\n\r\n19:33:44:06  19:33:45:04\r\n     -Etienne Piguet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:47:13\r\n        Avec la fermeture\r\n     de la route des Balkans,\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:58:23\r\n       il y aura forc\u00e9ment\r\n   des itin\u00e9raires alternatifs.\r\n\r\n19:33:58:23  19:34:04:07\r\n   -Ce sont d'autres populations\r\n       qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:34:04:09  19:34:06:07\r\n    Les personnes qui viennent\r\n           des Balkans\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:08:06\r\n   peuvent passer par l'Albanie.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:09:18\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:12:13\r\n Mais la route de la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n        est impraticable.\r\n\r\n19:34:12:15  19:34:14:20\r\n  Il faudrait passer par Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:19:17\r\n      C'est infranchissable.\r\n\r\n19:34:19:19  19:34:21:05\r\n     Ensuite longer les c\u00f4tes.\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:22:06\r\n         Jusqu'en Tunisie.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:27:01\r\nCe n'est pas les m\u00eames populations.\r\n\r\n19:34:27:03  19:34:29:00\r\n     -Quels sont les facteurs\r\n\r\n19:34:29:05  19:34:32:23\r\nqui vont jouer un r\u00f4le sur les flux\r\n           de migrants ?\r\n\r\n19:34:33:01  19:34:39:01\r\n -Pour ce qui est des populations\r\n            de Syrie,\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:44:14\r\nd'Irak et d'Afghanistan, elles sont\r\n   en partie bloqu\u00e9es en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:50:11\r\nToute la question va \u00eatre de savoir\r\n       si l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:50:13  19:34:55:16\r\n   va mettre en place un accord\r\n         avec la Turquie.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:58:12\r\n     La question avec la Libye\r\n       est toute diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:04:14\r\n   Il s'agit de voir quelle sera\r\n     l'\u00e9volution dans ce pays.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:15:07\r\nEt il y a les populations bloqu\u00e9es\r\npar rapport \u00e0 leur pays d'origine,\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:18:01\r\n    o\u00f9 l'inconnu est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:35:18:03  19:35:20:12\r\n    Mais il n'y a pas de vases\r\n           communicants\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:23:13\r\n    entre la route des Balkans\r\n       et la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:07\r\n-On a vu hier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n            se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:21\r\n    On avance divers chiffres.\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:33:19\r\n     Entre 10'000 et 30'000.\r\n   Certains parlent de 100'000.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:02\r\n         C'est difficile\r\n     de faire des pronostics.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:40:10\r\n       Quel est le sc\u00e9nario \r\n      le plus vraisemblable ?\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:43:05\r\n     -C'est important de faire\r\n          des sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:47:03\r\nY compris avec des nombres \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:49:22\r\n    Mais le plus vraisemblable,\r\n      c'est que les personnes\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:53:04\r\n qui sont venues ces derniers mois\r\n      sont d\u00e9sormais bloqu\u00e9es\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:57:06\r\n   par la fermeture de la route\r\n           des Balkans.\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:00:06\r\n  Il pourrait y avoir des afflux\r\n        venant d'Afrique.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:05:04\r\n Mais ce n'aura pas le m\u00eame volume\r\n      que ces derniers mois.\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:08:04\r\n   On reste dans une fourchette \r\n   de 30'000 \u00e0 40'000 personnes.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:10:16\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:14:01\r\n   -En Valais, la voie est libre\r\n         pour C.Darbellay\r\n\r\n19:36:14:06  19:36:17:22\r\n          dans sa course\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:21:02\r\n     M.Tornay ne briguera pas\r\n       un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:36:21:07  19:36:25:01\r\n  Son nom avait \u00e9t\u00e9 mis en cause\r\n      dans l'affaire Giroud.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:29:07\r\n     Mais c'est la candidature\r\n          de C.Darbellay\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:29:22\r\n   qui le pousse vers la sortie.\r\n\r\n19:36:32:15  19:36:34:18\r\n    Claudine Gaillard-Torrent,\r\n  vous l'avez rencontr\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:39:05\r\n On ne peut pas dire que M.Tornay\r\n  soit parti de gaiet\u00e9 de coeur.\r\n\r\n19:36:39:10  19:36:45:05\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par son parti ?\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:49:05\r\n -Je l'ai effectivement rencontr\u00e9\r\n       longuement ce matin.\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:51:22\r\n  J'ai beaucoup discut\u00e9 avec lui.\r\n\r\n19:36:52:00  19:36:55:10\r\n       Il \u00e9tait un peu amer.\r\n               D\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:36:55:11  19:37:00:15\r\nIl a dit que sa d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9\r\n       difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:04:14\r\n  Il a fait un sch\u00e9ma avec trois\r\n\u00e9l\u00e9ments pour prendre la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:07:17\r\n   Son parti, qui lui a signifi\u00e9\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:12:20\r\n       qu'en se repr\u00e9sentant\r\n      il prenait des risques.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:19:05\r\nNotamment suite aux affaires Giroud\r\n            et du RSV.\r\n\r\n19:37:19:20  19:37:22:18\r\n     M\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 blanchi,\r\n  les dossiers allaient ressortir\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:01\r\n       lors de la campagne.\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:27:08\r\n         L'autre \u00e9l\u00e9ment, \r\n         c'est sa famille.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:32:08\r\n          Assez \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:03\r\n Son p\u00e8re lui a dit \"n'y va pas\".\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:17\r\nC'est l\u00e0 qu'intervient le troisi\u00e8me\r\n             \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:44:20\r\n Celui qui veut prendre sa place.\r\n      Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:37:45:00  19:37:48:01\r\n   Il lui reproche son annonce \r\n   pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 la candidature.\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:50:08\r\n           En 2013 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:52:19\r\n         C'\u00e9tait ind\u00e9cent.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:56:11\r\n   Christophe Darbellay voulait \r\n  sa revanche sur Maurice Tornay.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:58:18\r\n       Aujourd'hui, il l'a.\r\n\r\n19:37:58:18  19:38:02:13\r\n   -Le Conseil d'Etat valaisan\r\n    en r\u00eave depuis longtemps:\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:10\r\nC.Darbellay est \u00e0 bout touchant.\r\n\r\n19:38:04:14  19:38:06:10\r\nM.Tornay renonce \u00e0 se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:38:07:16  19:38:08:18\r\n     -Ca simplifie les choses\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:10:20\r\n         si on peut \u00e9viter\r\n       une lutte fratricide.\r\n\r\n19:38:11:23  19:38:13:17\r\n-La lutte fratricide, c'est celle\r\n  du congr\u00e8s du parti en 2008.\r\n\r\n19:38:13:22  19:38:17:01\r\n     M.Tornay avait mobilis\u00e9\r\n     des cars de partisans,\r\n\r\n19:38:17:06  19:38:20:18\r\n      infligeant une gifle\r\n   au pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:26:14\r\n       -Il y a eu des clans.\r\n\r\n19:38:26:19  19:38:28:11\r\n     Il y a eu des alliances,\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:31:03\r\ndes choses qui \u00e9chappent \u00e0 la raison.\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:36:08\r\n      -Cette fois, C.Darbellay\r\na minutieusement pr\u00e9par\u00e9 le terrain.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:39:01\r\n -J'ai pris des contacts en amont\r\n\r\n19:38:39:06  19:38:40:11\r\n         au sein du parti\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:43:18\r\n  avec les membres traditionnels.\r\n\r\n19:38:43:23  19:38:47:11\r\n  J'ai aussi fait un recrutement\r\n       de membres nouveaux\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:51:06\r\n    qui sont des PDC convaincus\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:54:11\r\n     mais qui n'ont jamais eu\r\n        de carte du parti.\r\n\r\n19:38:54:23  19:38:57:21\r\n          -C.Darbellay\r\n a notamment envoy\u00e9 ce courrier,\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:00:11\r\n{\\an5}  o\u00f9 il propose d'aider \u00e0 payer\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:03:10\r\n{\\an5}    les 50 frs de cotisation\r\n\r\n19:39:03:14  19:39:05:11\r\n{\\an5}     pour adh\u00e9rer au parti.\r\n\r\n19:39:06:02  19:39:08:06\r\n-En 2008, on reprochait que des cars\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:09:22\r\n     soient venus au congr\u00e8s.\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:14:18\r\n     On reproche aujourd'hui\r\n \u00e0 un candidat de s'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:18:08\r\n     -Le 12 mai, au congr\u00e8s\r\n    du PDC du Valais romand,\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:21:10\r\n  la candidature de C.Darbellay\r\n        au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:39:21:14  19:39:25:03\r\ndevrait logiquement \u00eatre valid\u00e9e.\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:31:04\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:00\r\n    -Il y a une autre pression,\r\n    c'est Esther Kalbermatten.\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:46:14\r\n     -Va-t-elle se pr\u00e9senter ?\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:51:16\r\nOn aimerait le savoir avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:54:20\r\n   Ils ont exig\u00e9 de la ministre\r\n       un calendrier clair.\r\n\r\n19:39:54:21  19:39:57:05\r\n       Dans ce m\u00eame congr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:57:07  19:40:02:04\r\n   on lui a reproch\u00e9 son manque\r\n         de combativit\u00e9.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:08:06\r\n  De ne pas d\u00e9fendre suffisamment\r\n        la ligne du parti.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:13:05\r\n Surtout, il y a un t\u00e9nor du parti\r\n           en embuscade.\r\n\r\n19:40:13:07  19:40:18:02\r\n   L'ancien conseiller national\r\n        St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:22:11\r\n   Il a dit que si Esther Waeber\r\n           Kalbermatten\r\n\r\n19:40:22:13  19:40:24:21\r\n      ne se repr\u00e9sentait pas,\r\n        il serait candidat.\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:27:16\r\n  \u00c7a met de la pression sur elle.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:30:04\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:33:11\r\n       Claude-Alain Voiblet\r\n   est exclu de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:37:01\r\n      Le congr\u00e8s a destitu\u00e9\r\nle vice-pr\u00e9sident du parti suisse.\r\n\r\n19:40:37:06  19:40:40:05\r\n          On lui reproche\r\n   d'avoir placard\u00e9 ses affiches\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:19\r\n   sur celles de ses colistiers \r\n   lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:46:06\r\nUne d\u00e9cision sur fond de bras de fer\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:50:09\r\n         entre l'UDC Vaud\r\n       et l'UDC lausannoise.\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:53:22\r\n La section pourrait \u00eatre exclue si\r\nelle ne reconna\u00eet pas la destitution.\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:06\r\n -Le diagnostic pr\u00e9implantatoire,\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:00:04\r\n       c'est l'un des objets\r\n  de votation du 5 juin prochain.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:02:16\r\n  Un sujet hautement \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:10:00\r\n   Le comit\u00e9 d'opposition comprend\r\ndes repr\u00e9sentants de tous les partis.\r\n\r\n19:41:11:00  19:41:15:23\r\n-L'un est UDC, l'autre socialiste.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:20:05\r\n   Mais la loi qui autorisera\r\n le diagnostic pr\u00e9implantatoire\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:23:09\r\n      f\u00e9d\u00e8re des opposants \r\n      dans tous les partis,\r\n\r\n19:41:23:13  19:41:27:14\r\n      inquiets d'un instrument\r\nqui permettra aux couples infertiles\r\n\r\n19:41:27:19  19:41:31:11\r\n  de s\u00e9lectionner des embryons\r\nlors d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:33:16\r\n    Le message est semblable.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:36:14\r\n      -A Sparte, les enfants\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:38:16\r\n        jug\u00e9s plus faibles,\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:41:18\r\n       on s'en d\u00e9barrassait\r\n        dans une montagne.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:49:10\r\n      Le choix qui est fait \r\n      ressemble un peu \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:52:12\r\n   C'est une forme d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n19:41:52:17  19:41:54:12\r\n       -C'est une ouverture\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:56:11\r\n    du d\u00e9pistage chromosomique\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:00:05\r\n      \u00e0 tous ceux qui feront \r\n     une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n19:42:00:09  19:42:03:17\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait\r\n  contre cette version \u00e0 la base.\r\n\r\n19:42:03:22  19:42:07:04\r\n      Il disait qu'il y avait\r\n      un risque d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:07\r\nOn ne peut pas balayer ces craintes\r\n       d'un revers de main.\r\n\r\n19:42:10:17  19:42:13:20\r\n         -La nouvelle loi\r\ninterdit toute s\u00e9lection d'embryon\r\n\r\n19:42:14:01  19:42:16:17\r\n       sur la base du sexe\r\n  ou de la couleur des cheveux.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:12\r\n Mais elle autorise la d\u00e9tection\r\n   d'anomalies chromosomiques\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:22:06\r\n      comme la trisomie 21.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:24:22\r\n       Cette possibilit\u00e9\r\n   mobilise les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:26:23\r\n des associations d'handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:29:06\r\n          -Je ne veux pas\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:31:00\r\n     d'une s\u00e9lection inhumaine\r\n\r\n19:42:31:05  19:42:32:21\r\n     qui donne la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:37:11\r\n de d\u00e9cider quand une forme de vie\r\n      est digne d'\u00eatre v\u00e9cue.\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:40:20\r\nCe serait comme jouer \u00e0 \u00eatre Dieu.\r\n\r\n19:42:41:08  19:42:45:08\r\n-Apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n      ces opposants esp\u00e8rent\r\n\r\n19:42:45:12  19:42:50:00\r\n faire capoter la loi, d\u00e9cid\u00e9e \r\n par une majorit\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n19:42:51:09  19:42:58:15\r\n      -Faire de la publicit\u00e9 \r\n     pour un billet de banque,\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:02:22\r\n    cela peut sembler absurde.\r\n\r\n19:43:03:03  19:43:07:19\r\n    La BNS a mis le paquet pour\r\nle lancement de son nouveau billet.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:13:22\r\n  -Exit Sophie Taeuber-Arp, place\r\n\u00e0 une Suisse invitant \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:20:04\r\n Une vaste campagne est organis\u00e9e \r\nautour du nouveau billet de 50 frs.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:23:08\r\n          Des affiches\r\n  vantent la nouvelle coupure.\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:25:22\r\n      -C'est un peu couillon.\r\n\r\n19:43:26:03  19:43:29:11\r\n  -C'est de l'argent foutu loin.\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:38:10\r\n-Ca montre au monde comment la Suisse\r\n  d\u00e9veloppe son \u00e9conomie mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:44:04\r\n-Affiches, spots TV, cha\u00eene YouTube:\r\n la BNS a sorti les grands moyens.\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:49:13\r\nPar \u00e9crit, elle d\u00e9fend les arguments\r\n     informatif et s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:54:01\r\n    -L'ampleur de l'op\u00e9ration\r\nessuie des critiques outre-Sarine.\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:09:23\r\n    -L'ampleur de l'op\u00e9ration\r\nessuie des critiques outre-Sarine.\r\n\r\n19:44:10:04  19:44:13:20\r\n    En Suisse romande aussi.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:16:17\r\n   -La mission de l'information\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:18:13\r\n       peut \u00eatre plausible.\r\n\r\n19:44:18:18  19:44:23:00\r\n      Mais je pense que c'est\r\n une campagne d'image pour la BNS,\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:32:18\r\n    dont l'image a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e \r\n    avec le rel\u00e8vement du taux.\r\n\r\n19:44:33:22  19:44:37:21\r\n      -Le billet de banque\r\nreste un symbole fort en Suisse,\r\n\r\n19:44:38:02  19:44:40:21\r\n       presque une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:02  19:44:41:09\r\n     Une application sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:44:41:13  19:44:45:16\r\npermet de comprendre les subtilit\u00e9s\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:47:04\r\n          de ces billets.\r\n\r\n19:44:47:09  19:44:51:14\r\n         Ca ne fonctionne\r\n       qu'avec les nouveaux.\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:55:23\r\n  L'application d\u00e9crypte toutes\r\n les caract\u00e9ristiques du billet.\r\n\r\n19:44:56:04  19:44:58:06\r\n        Reste \u00e0 attendre\r\n     que tous les bancomats\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:01:11\r\n         soient \u00e9quip\u00e9s\r\n     des nouvelles coupures.\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:07:20\r\n  -Les Britanniques se prononcent\r\n         dans 10 semaines\r\n\r\n19:45:08:01  19:45:11:20\r\n  sur le maintien ou non du pays\r\n  au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:16:07\r\n      La campagne officielle\r\n    a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:21:17\r\n   M\u00eame si \u00e7a fait des semaines\r\n    qu'on ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n19:45:24:20  19:45:28:10\r\n-Il n'y a pas un jour sans une prise\r\n    de position de politiciens.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:05\r\n  Sans un article dans la presse.\r\n\r\n19:45:32:07  19:45:36:17\r\n     La campagne bat son plein\r\n       depuis des semaines.\r\n\r\n19:45:36:19  19:45:39:13\r\n      Regardez ce tout m\u00e9nage\r\n    publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:41:20\r\n     Un pamphlet pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:44:08\r\n        Il est en couleurs.\r\n\r\n19:45:44:10  19:45:47:16\r\n Son co\u00fbt, 12 millions de francs.\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:53:18\r\n    Aux frais du contribuable.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:57:07\r\n         Les Britanniques\r\n    sont des gens pragmatiques.\r\n\r\n19:45:57:09  19:46:00:21\r\n           Ils d\u00e9cident\r\n     avec leur porte-monnaie.\r\n\r\n19:46:00:23  19:46:06:23\r\nChaque semaine il y a une nouvelle \r\n\u00e9tude publi\u00e9e pour \u00e9valuer l'impact\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:11:07\r\npositif ou n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:17:09\r\n     Difficile d'y voir clair.\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:23:17\r\n     C'est donc la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n     et l'aura des politiciens\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:02\r\n      qui fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:46:25:07  19:46:28:06\r\n       Il y a un poids lourd\r\n    dans le camp eurosceptique.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:29:14\r\n       Le maire de Londres.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:31:03\r\n       Regardez ce portrait.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:34:00\r\n        -Ils semblaient\r\n  les meilleurs amis du monde.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:37:02\r\n          La rivalit\u00e9\r\n  entre D.Cameron et B.Johnson\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:40:04\r\n      \u00e9clate au grand jour \r\n     avec le d\u00e9bat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:42:01\r\n          -Il faut sortir\r\n\r\n19:46:42:06  19:46:44:10\r\n   de cette voiture europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:49:15\r\nNous sommes emmen\u00e9s par un conducteur\r\n   erratique, sans aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:50:18  19:46:53:10\r\n          -Une position\r\n    qui embarrasse D.Cameron.\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:57:08\r\n      -L'UE est un bon moyen\r\n\r\n19:46:57:12  19:46:59:16\r\n    de faire avancer les choses\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:01:19\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:08:11\r\n-Ces deux-l\u00e0 ont partag\u00e9 les bancs\r\n    de l'\u00e9cole priv\u00e9e d'Eton.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:13:16\r\n    A l'universit\u00e9 d'Oxford,\r\n ils appartenaient au m\u00eame club.\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:16:20\r\n            -D.Cameron\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:20:01\r\na deux ans de moins que B.Johnson.\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:23:02\r\n   C'est \u00e9nervant pour B.Johnson\r\n\r\n19:47:23:07  19:47:27:21\r\n    de voir un gamin plus jeune\r\ndevenir Premier ministre avant lui.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:31:21\r\n -B.Johnson, un clown populaire\r\n       et charismatique,\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:35:16\r\n  a un sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9\r\n        face \u00e0 D.Cameron.\r\n\r\n19:47:35:21  19:47:39:01\r\n    Alors qu'il devient maire\r\n       de Londres en 2008,\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:42:04\r\n        son rival est \u00e9lu\r\n    Premier ministre en 2010.\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:50:21\r\n Une question demeure: le maire\r\n d'une capitale multiculturelle\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:54:07\r\nest-il vraiment un eurosceptique ?\r\n\r\n19:47:54:17  19:47:57:23\r\n     -Il est souvent d'accord\r\n      avec ce que fait l'UE.\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:01:13\r\n      Il le dit plus souvent\r\n      en priv\u00e9 qu'en public.\r\n\r\n19:48:01:18  19:48:06:22\r\n  Il a compris qu'il valait mieux\r\n  se positionner contre l'Europe.\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:12:22\r\n      -Rien ne le destinait\r\n        \u00e0 d\u00e9tester l'UE,\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:19\r\n           si ce n'est\r\n    son ambition personnelle.\r\n\r\n19:48:16:00  19:48:19:02\r\n     A chaque d\u00e9placement, \r\n     la question revient...\r\n\r\n19:48:19:07  19:48:23:01\r\n-Vous voulez \u00eatre Premier ministre ?\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:26:11\r\n       -Si les Britanniques\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:28:18\r\n     votent pour quitter l'UE,\r\n\r\n19:48:28:23  19:48:33:14\r\n  D.Cameron pourra difficilement\r\n     rester Premier ministre.\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:41:01\r\n  Et qui pourrait le remplacer ?\r\n          Boris Johnson.\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:44:10\r\n-Etre calife \u00e0 la place du calife:\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:50:02\r\n  sans doute la vis\u00e9e politique\r\n          de B.Johnson.\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:56:14\r\n  -Un tremblement de terre a frapp\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi le sud-ouest du Japon.\r\n\r\n19:48:56:19  19:49:01:01\r\nLa secousse d'une magnitude de 7,4\r\na d\u00e9clench\u00e9 une alerte au tsunami.\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:04:08\r\n        La vague attendue\r\n   ne devrait pas d\u00e9passer 1 m.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:08:21\r\n  Hier, un s\u00e9isme a fait 9 morts\r\n    et pr\u00e8s de 1'000 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:49:11:06  19:49:15:00\r\n     En Belgique, la ministre\r\n   des Transports a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:17:21\r\n      Elle est mise en cause\r\n    en raison de l'insuffisance\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:20:23\r\n     des mesures de s\u00e9curit\u00e9 \r\n    \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:23:14\r\nTrois semaines apr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:28:13\r\nles habitants de la capitale tentent\r\n   de reprendre leur vie d'avant.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:34:03\r\n -Maelbeek est la seule station \r\nde m\u00e9tro encore ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:36:19\r\n         La vie a repris\r\n    mais personne n'a oubli\u00e9.\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:41:23\r\n-Quand le m\u00e9tro passe par Maelbeek,\r\n     je ne peux pas m'emp\u00eacher\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:46:01\r\nde penser aux gens qui sont partis\r\n        aussi brutalement.\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:50:20\r\n-Le temps passe mais ce n'est pas\r\n si simple de reprendre sa vie.\r\n\r\n19:49:51:06  19:49:54:08\r\n      -En reprenant le m\u00e9tro,\r\n           j'ai trembl\u00e9.\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:58:11\r\n    Mais je ne veux pas changer\r\n         mon mode de vie.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:04:01\r\n        -Sinon ils gagnent\r\net nous imposent leurs conditions;\r\n\r\n19:50:04:06  19:50:07:22\r\nil ne faut pas changer nos habitudes.\r\n\r\n19:50:08:08  19:50:11:15\r\n       -Mais la normalit\u00e9\r\n      n'est pas de retour:\r\n\r\n19:50:11:20  19:50:15:22\r\n      le m\u00e9tro ferme \u00e0 22h00,\r\nune entr\u00e9e est ouverte par station.\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:19:22\r\n     Les hommes d'affaires\r\n et les touristes sont absents.\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:23:14\r\n   Le restaurant de cet h\u00f4tel\r\n          est d\u00e9sert.\r\n\r\n19:50:23:19  19:50:27:18\r\n  300 chambres ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es\r\n      apr\u00e8s les attentats.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:31:10\r\n    -Pour avril, on est \u00e0 36 %\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:34:18\r\n alors que dans les bonnes ann\u00e9es,\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:38:17\r\n     on est \u00e0 75 % pour avril.\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:41:16\r\n -Mai et juin ne sont pas mieux:\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:45:22\r\nune partie du personnel a \u00e9t\u00e9 mise\r\n      au ch\u00f4mage technique.\r\n\r\n19:50:46:03  19:50:49:11\r\n       M\u00eame la Grand-Place\r\n       est moins remplie.\r\n\r\n19:50:49:16  19:50:53:12\r\nPourtant, cette famille fran\u00e7aise\r\n      a maintenu sa visite.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:57:08\r\n   -On ne se sent pas en danger.\r\n\r\n19:50:57:12  19:51:01:23\r\n         Mais on y pense\r\n   quand on entend des sir\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:05:23\r\n  -Le niveau d'alerte de la ville\r\n        est toujours \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:08:09\r\n  Les Bruxellois vivent au rythme\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:10:20\r\n  des perquisitions, des sir\u00e8nes,\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:13:11\r\net avec les militaires dans la rue.\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:18:11\r\nLes enqu\u00eateurs sont sur les dents, \r\nles op\u00e9rations de police continuent\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:22:16\r\n   pour trouver des complices\r\n et un \u00e9ventuel sac d'explosifs.\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:25:09\r\n On ne rel\u00e2che pas la vigilance:\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:31:13\r\n     plus de 1'800 soldats\r\n patrouillent dans la capitale.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:36:18\r\n   -Bata s'appr\u00eaterait \u00e0 fermer \r\n  de nombreux magasins en Suisse,\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:39:02\r\n   et \u00e0 licencier des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:43:18\r\nLe syndicat Unia le d\u00e9nonce et exige\r\nqu'un maximum d'emplois soit sauv\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:51:00\r\n      Les responsables de Bata\r\nsont rest\u00e9s injoignables aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:56:03\r\n-A Fribourg, les requ\u00e9rants d'asile\r\n       du Foyer des Remparts\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:00\r\n      peuvent \u00e0 nouveau jouer\r\n      au football apr\u00e8s 19h00\r\n\r\n19:51:59:05  19:52:01:03\r\n sur la place de jeux du quartier.\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:05:07\r\nL'entreprise qui encadre les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   a lev\u00e9 cette interdiction hier.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:07:11\r\n La mesure avec cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:11:10\r\n Mardi, un tournoi de foot s'\u00e9tait\r\n  tenu en soutien aux requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:15:11\r\n  On reparle de la planification\r\n    hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:20:05\r\n    Un an de travaux, et au final\r\nce plan pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement.\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:24:18\r\n  Il pr\u00e9voit de diviser par deux\r\n  le nombre de sites en 10 ans.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:36:20\r\n-Dans un contexte de vives tensions\r\nentre le haut et le bas du canton,\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:41:23\r\nle gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n son plan de r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:52:42:04  19:52:47:05\r\nLes soins aigus sont regroup\u00e9s sur\r\nle site de Pourtal\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:51:11\r\n    La Chaux-de-Fonds h\u00e9rite\r\n  d'un centre de r\u00e9adaptation,\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:56:02\r\n       avec des urgences \r\n      et une polyclinique.\r\n\r\n19:52:56:07  19:53:00:03\r\n          Ce b\u00e2timent\r\nest devis\u00e9 \u00e0 175 mios de francs.\r\n\r\n19:53:01:02  19:53:03:21\r\n  -Le projet permet d'\u00e9conomiser\r\n\r\n19:53:04:02  19:53:08:02\r\n     10 \u00e0 15 millions par an.\r\n\r\n19:53:08:07  19:53:12:16\r\n     Le projet d'assainissement\r\nde son bilan lui permet de retrouver\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:17:14\r\n   une capacit\u00e9 d'investissement\r\n pour r\u00e9aliser cette organisation.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:21:15\r\n    -Les opposants au projet\r\n  des montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:24:07\r\n     ne sont pas satisfaits.\r\n\r\n19:53:24:16  19:53:28:03\r\n-Pour l'urgence vitale, la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:53:28:08  19:53:31:04\r\nce n'est pas du tout la m\u00eame chose\r\n\r\n19:53:31:09  19:53:34:17\r\n d'avoir un centre de r\u00e9\u00e9ducation\r\n          ou un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:37:04\r\n            -Pour nous,\r\n\r\n19:53:37:09  19:53:41:08\r\n    c'est une grande d\u00e9ception.\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:45:03\r\n-Pressentie, cette r\u00e9organisation\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:49:13\r\n avait provoqu\u00e9 le soul\u00e8vement \r\ndes habitants du haut du canton.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:08\r\n   Ici, on r\u00e9clame le maintien\r\n    d'un site de soins aigus.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:54:22\r\n      Une variante recal\u00e9e.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:57:04\r\n   -La multiplication des sites\r\n\r\n19:53:57:09  19:53:59:07\r\n   conduit \u00e0 un affaiblissement\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:01:13\r\n    de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:16\r\n      Voire \u00e0 sa disparition,\r\n   selon des groupes de travail.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:10:15\r\nCela se chiffrerait en dizaines de \r\nmillions de revenus pour le canton.\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:16:11\r\n-Estim\u00e9 \u00e0 240 mios, le projet devra\r\n passer la rampe du Grand Conseil.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:20:15\r\n   Le peuple aura sans doute\r\n le dernier mot, l'an prochain.\r\n\r\n19:54:21:17  19:54:26:02\r\n-En tennis, la tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e\r\n     des Suisses \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:30:04\r\n    Stan Wawrinka n'a pas fait \r\n   le poids face \u00e0 Rafael Nadal.\r\n\r\n19:54:30:09  19:54:34:12\r\n Le Vaudois s'est inclin\u00e9 6-1 6-4\r\n     dans ce quart de finale.\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:40:18\r\n         Et Roger Federer\r\n   quitte \u00e9galement le tournoi,\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:46:06\r\n      vaincu en trois manches\r\n      par Jo-Wilfried Tsonga.\r\n\r\n19:54:51:02  19:54:53:05\r\n       Et en tennis encore, \r\n      esp\u00e9rons que les femmes\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:56:07\r\n     soient en meilleure forme\r\n           ce week-end.\r\n\r\n19:54:56:11  19:54:59:23\r\n         Elles disputent\r\n  les demi-finales de la Fed Cup\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:00:20\r\n   face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:05:15\r\n      En l'absence de B.Bencic,\r\nT.Bacsinszky ouvrira les feux demain.\r\n\r\n19:55:06:16  19:55:12:01\r\n  -Tirage au sort heureux: le nom\r\nde T.Bacsinszky r\u00e9sonne en premier.\r\n\r\n19:55:12:06  19:55:16:13\r\n    Elle affrontera B.Strycova\r\nen ouverture de cette demi-finale.\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:19:20\r\n      L'occasion de marquer\r\n        un premier point.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:23:07\r\n-Je suis contente d'\u00eatre premi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:23:11  19:55:25:20\r\n  Viktorija voulait jouer en 2\u00e8me\r\n\r\n19:55:26:01  19:55:30:03\r\n           vu que c'est\r\n sa premi\u00e8re rencontre en simple.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:34:17\r\n  -V.Golubic a la lourde charge\r\n     de remplacer B.Bencic,\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:38:20\r\n  la meilleure joueuse suisse,\r\n       absente \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:43:05\r\n      V.Golubic, le joker\r\n   du capitaine H.Guenthardt.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:47:02\r\n-Elle a bien jou\u00e9 les derniers mois.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:48:13\r\n           Elle a un jeu\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:09\r\n   difficile pour tout le monde.\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:55:10\r\n      -En simple, l'\u00e9quipe \r\n      s'appuiera sur Timea.\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:00:10\r\n   Elle vient d'atteindre les\r\ndemi-finales du tournoi de Miami.\r\n\r\n19:56:00:14  19:56:05:04\r\n        Elle a d\u00e9j\u00e0 pris\r\n    la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:10:03\r\n         -Une demi-finale,\r\n   c'est quelque chose de grand.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:12:15\r\n Je me rappelle quand je regardais\r\n\r\n19:56:12:20  19:56:15:21\r\n   la demi-finale \u00e9tant petite.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:19:16\r\n Etre actrice de cette demi-finale\r\n          pour la Suisse\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:21:19\r\n    me donne un \u00e9norme honneur.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:25:18\r\nJouer pour le pays est une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:29:10\r\n        -La Suisse compte\r\n     sur M.Hingis en double.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:34:17\r\n   Mais la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n     a remport\u00e9 quatre fois\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:39:10\r\n     la Fed Cup depuis 2011,\r\n    de quoi rester vigilants.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:41:18\r\n    -Tout le monde est nerveux\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:43:15\r\n      mais dans un bon sens.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:46:07\r\n  Tout le monde est pr\u00eat \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:51:04\r\n-On attend Timea demain \u00e0 13h00.\r\n\r\n19:56:52:05  19:56:56:17\r\n -Direction Nyon, avec l'ouverture\r\n    ce soir de Visions du r\u00e9el.\r\n\r\n19:56:56:22  19:57:00:11\r\n      Unique festival suisse \r\n     consacr\u00e9 au documentaire.\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:05:04\r\n     Une rencontre qui r\u00e9unit\r\n       35'000 spectateurs.\r\n\r\n19:57:05:09  19:57:08:07\r\n      Un temps fort du cin\u00e9ma\r\n      du r\u00e9el pour le public,\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:12:23\r\n           Claire Burgy,\r\nmais aussi pour les professionnels.\r\n\r\n19:57:17:20  19:57:21:18\r\n       -C'est un temps fort.\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:25:10\r\n  On voit que le public rencontre\r\n     le monde du documentaire.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:28:14\r\n       On voit derri\u00e8re moi\r\n        une programmation\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:31:03\r\n        qui met \u00e0 l'honneur\r\n     des grands noms du genre.\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:34:19\r\n       Comme Michael Moore.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:38:03\r\n           Excusez-moi,\r\nil y a les discours en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:44:12\r\nVision du R\u00e9el, c'est le plus grand\r\n     march\u00e9 du film en Suisse.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:46:11\r\n   Un millier de professionnels\r\n          viennent ici.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:54:00\r\n   A l'heure o\u00f9 le cin\u00e9ma suisse\r\n     souffre de son exclusion\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:59:12\r\n     des programmes europ\u00e9ens\r\n suite \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:57:59:17  19:58:10:09\r\nLe march\u00e9 parvient \u00e0 garder des liens\r\nentre la Suisse et le reste du monde.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:12:22\r\n       Pour les \u00e9trangers,\r\n le public suisse est tr\u00e8s pris\u00e9,\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:15:14\r\n    puisque nous sommes friands\r\n        de cin\u00e9ma du r\u00e9el.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:20\r\n-En d\u00e9but d'ann\u00e9e, le documentaire\r\n   prometteur du Vaudois S.Go\u00ebl\r\n\r\n19:58:21:01  19:58:25:12\r\n    s'est fait voler la vedette\r\npar un autre documentaire, \"Demain\".\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:29:21\r\n     Dans les salles romandes,\r\nil y a parfois l'embarras du choix.\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:32:19\r\n         Cet engouement\r\n     pour ce genre de films\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:35:11\r\n         n'est pas pour\r\n   d\u00e9plaire aux distributeurs.\r\n\r\n19:58:35:16  19:58:38:00\r\n       Certains y trouvent\r\n       m\u00eame des avantages.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:21\r\n    -L'avantage du documentaire\r\nen Suisse, c'est que le public aime.\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:45:11\r\nL'avantage, c'est qu'on peut parfois\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:48:00\r\n plus facilement trouver le public\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:50:03\r\n     auquel le film s'adresse.\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:53:20\r\n       On va pouvoir cibler\r\n  une cat\u00e9gorie de la population.\r\n\r\n19:58:54:01  19:58:56:18\r\n        C'est plus simple \r\n       que sur une fiction.\r\n\r\n19:58:56:23  19:59:02:08\r\n    L\u00e0, on ne va pas forc\u00e9ment\r\n    savoir \u00e0 qui communiquer.\r\n\r\n19:59:02:17  19:59:06:19\r\n-Programmer un documentaire en salle\r\n        peut rapporter gros.\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:11:03\r\nRarement il est vrai, mais ce fut\r\n le cas pour \"More than Honey\",\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:13:21\r\n      devenu le plus grand\r\n      succ\u00e8s documentaire\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:16:04\r\n avec 254'000 entr\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:59:16:09  19:59:19:11\r\n   De tels succ\u00e8s et la bonne\r\n    pr\u00e9disposition du public\r\n\r\n19:59:19:15  19:59:22:09\r\n       encouragent aussi\r\n    les petites productions.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:26:08\r\nD'autant que les outils pour faire\r\n  des films se sont simplifi\u00e9s.\r\n\r\n19:59:26:12  19:59:30:01\r\n     Dans le Jura, C.Stadelmann\r\nautoproduit ses films depuis 30 ans.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:33:23\r\n  -Je pense que le documentaire,\r\n\r\n19:59:34:04  19:59:35:22\r\n  si on prend des sujets locaux,\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:40:05\r\n  qui parlent et qui d\u00e9veloppent \r\n  une \u00e9motion chez le spectateur,\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:45:00\r\n  il n'y a pas de raison que \u00e7a ne\r\npasse pas dans les salles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:49:11\r\n    En Suisse, le documentaire\r\n      se porte plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:59:49:22  19:59:53:15\r\n-Quelques propri\u00e9taires de cin\u00e9ma\r\n       l'ont bien compris.\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:58:08\r\n           A Carouge,\r\n  une petite salle de 20 places\r\n\r\n19:59:58:12  20:00:01:17\r\npermet de proposer des documentaires\r\n\r\n20:00:01:22  20:00:06:21\r\n  tels que l'\u00e9vocation de la vie\r\ncr\u00e9ative r\u00e9alis\u00e9e par C.Stadelmann.\r\n\r\n20:00:07:02  20:00:16:11\r\n...\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:20:18\r\n    Un film sur six projet\u00e9s\r\n en Suisse est un documentaire.\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:24:23\r\n  Contrairement \u00e0 d'autres pays\r\n  o\u00f9 la fr\u00e9quentation diminue,\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:28:01\r\n  en Suisse, elle reste stable.\r\n\r\n20:00:29:00  20:00:31:04\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:31:09  20:00:36:01\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les Jumelles\".\r\n\r\n20:00:36:06  20:00:38:06\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:42:03\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:00:43:09  20:00:48:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     C.Berthet, V.Fiore-Donno,\r\nF.Froidevaux, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-15T00:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509979", "durationSec": 137, "title": "FRIGO VISIONS DOCU_RTS000000790616", "excerpt": "1 film sur 6 projet\u00e9 en Suisse est un documentaire. Contrairement \u00e0 d'autres pays en Europe o\u00f9 la fr\u00e9quentation pour ce genre de films diminue, celle enregistr\u00e9e en Suisse reste stable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA", "FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1510688"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509980", "durationSec": 107, "title": "SO BACSINSZKY FED CUP_RTS000000791981", "excerpt": "Lors du tirage au sort du d\u00e9roulement des rencontres de la demi-finale de la Fed Cup qui opposera les \u00e9quipes nationales suisse et tch\u00e8que, le s\u00e9lectionneur de l''\u00e9quipe suisse Heinz Guenthardt a du remplacer Belinda Bencic bless\u00e9e par une nouvelle joueuse prometteuse, Viktorija Golubic qui disputera les simples avec la capitaine de l'\u00e9quipe Tim\u00e9a Baczinszky.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FED CUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509981", "durationSec": 27, "title": "SO BATA_RTS000000791978", "excerpt": "Les habitants de Bruxelles tentent de reprendre une vie normale trois semaines apr\u00e8s les attentats du 22.03.2016. Le niveau d'alerte demeure \u00e9lev\u00e9 et 1800 militaires sont d\u00e9ploy\u00e9s dans la ville."}, {"internalArchiveId": "AA1604509982", "durationSec": 126, "title": "SO BELGIQUE AMBIANCE ATTENTATS_RTS000000791745", "excerpt": "Une campagne d'affichage et des spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s accompagnent la sortie du nouveau billet de 50 francs. La BNS se d\u00e9fend de faire de la publicit\u00e9 et \u00e9voque des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Elle argue que cette campagne d'information est n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger les usagers des fausses coupures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["VIE QUOTIDIENNE", "ATTENTAT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1510672"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509983", "durationSec": 114, "title": "SO BILLET 50 FRANCS BNS PUB_RTS000000792038", "excerpt": "La r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (LPMA) en votation le 05.06.2016 pr\u00e9voit un acc\u00e8s \u00e9largi au diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI). Des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis craignent que la s\u00e9lection des embryons entra\u00eene des d\u00e9rives eug\u00e9nistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE", "PUBLICIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1510663"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509984", "durationSec": 100, "title": "SO DPI OPPOSANTS PORTRAIT_RTS000000791948", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est inclin\u00e9 en 3 sets 6-3, 2-6 et 5-7 face au Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga au terme d'un match des quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Monte-Carlo.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION", "EUG\u00c9NISME", "F\u00c9CONDATION IN VITRO", "F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE"], "sequenceIds": ["1510657"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509985", "durationSec": 20, "title": "SO FEDERER_RTS000000792022", "excerpt": "La nouvelle strat\u00e9gie hospitali\u00e8re neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les autorit\u00e9s du canton. Elle pr\u00e9voit une concentration des soins sur 3 sites au lieu des 6 \u00e9tablissements actuels. Les soins aigus seraient regroup\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de r\u00e9adaptation serait construit \u00e0 la Chaux-de-Fonds.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "TSONGA, JO-WILFRIED"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509986", "durationSec": 110, "title": "SO HOPITAUX REPARTITION NE 2_RTS000000792033", "excerpt": "Le festival du film documentaire \"Vision du r\u00e9el\" d\u00e9bute \u00e0 Nyon en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. La manifestation attire, en 9 jours, 35000 spectateurs.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1510682"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509987", "durationSec": 16, "title": "SO OUVERTURE VISION REEL_RTS000000792036", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est inclin\u00e9 en 2 sets 1-6 et 4-6 face \u00e0 l'Espagnol Rafa\u00ebl Nadal au terme d'un match des quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Monte-Carlo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509988", "durationSec": 25, "title": "SO PC FOOT REQUERANTS_RTS000000791489", "excerpt": "Le candidat au Conseil d'Etat PDC valaisan Christophe Darbellay a de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu en 2017 pour succ\u00e9der au conseiller d'Etat en exercice Maurice Tornay. L'actuel chef du D\u00e9partement des finances et des institutions a annonc\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale qu'il ne briguera pas un 3e mandat."}, {"internalArchiveId": "AA1604509989", "durationSec": 93, "title": "SO PREPROD ROUTE MIGRATOIRE_RTS000000792007", "excerpt": "Portrait du maire de Londres Boris Johnson. Un temps alli\u00e9 du premier ministre David Cameron, le politicien s'oppose \u00e0 lui sur la question du Brexit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509990", "durationSec": 21, "title": "SO TENNIS WAWRINKA NADAL_RTS000000791783", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509991", "durationSec": 19, "title": "SO TORNAY 2_RTS000000791890"}, {"internalArchiveId": "AA1604509992", "durationSec": 93, "title": "SO TORNAY DARBELLAY_RTS000000791966", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "TORNAY, MAURICE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1510650"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509993", "durationSec": 20, "title": "SO TSUNAMI_RTS000000792037"}, {"internalArchiveId": "AA1604509994", "durationSec": 145, "title": "SO UK CAMERON JOHNSON POUR ARCH_RTS000000792078", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID", "JOHNSON, BORIS"], "sequenceIds": ["1510667"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509995", "durationSec": 22, "title": "SO VOIBLET_RTS000000791830"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510659", "summary": "Duplex Lausanne : Itw d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (UNINE).", "id": "1510638"}, {"internalArchiveId": "AA1604510671", "summary": "Sion, place de la Planta : Christophe Darbellay, candidat \u00e0 la candidature PDC au Conseil d'Etat valaisan discutant avec des passants. Itw de Christophe Darbellay.\nItw de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.", "id": "1510650", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510678", "summary": "Jean-Luc Adorr, conseiller national UDC valaisan et Mathias Reynard, conseiller national PS en conf\u00e9rence de presse. Affiches de campagne contre la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (LPMA).  Itw de Jean-Luc Addor. Itw de Mathias Reynard. Animation symbolique montrant une silhouette de b\u00e9b\u00e9 dans une \u00e9prouvette. Itw de Christian Lohr, conseiller national PDC thurgovien.", "id": "1510657", "visualThemes": ["F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE", "CONSEILLER NATIONAL", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510684", "summary": "Zurich : Affiche publicitaire an allemand pour le nouveau billet de 50 francs. Statement de No\u00e9mie Guignard.\nMicro-trottoir. Extrait d'un spot vid\u00e9o pour le nouveau billet.\nLausanne Itw de Michael Kamm, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence de communication Trio.", "id": "1510663", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "BILLET DE BANQUE", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510688", "summary": "Stills montrant David Cameron, premier ministre et Boris Johnson, maire de Londres ensemble \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements. Archives et itw de Boris Johnson et de David Cameron. Photos de Cameron et Johnson \u00e0 Eton. Boris Johnson et David Cameron discutant ensemble \u00e0 une table de travail. Itw de Sonia Purnell, biographe de Boris Johnson.", "id": "1510667", "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "visualPersons": ["JOHNSON, BORIS", "CAMERON, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510693", "summary": "Couronnes de fleurs fan\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es devant la station de m\u00e9tro de Malbeek. Micro-trottoir. Panneaux et \u00e9crans d'affichage du m\u00e9tro. Ext et int de l'h\u00f4tel Warwick. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Algan, directeur de l'h\u00f4tel. Cal\u00e8che circulant sur la Grand-Place. Famille de touristes prenant un selfie. Militaires observant la circulation et marchant dans la rue. Statement d'Isabelle Ory.", "id": "1510672", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510703", "summary": "Itw de Laurent Kurth, conseiller d'Etat, chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9. Itw de Claude-Andr\u00e9 Moser, copr\u00e9sident du groupe de travail interpartis \"H\u00f4pital neuch\u00e2telois\". Itw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident du conseil communal de la La Chaux-de-Fonds", "id": "1510682", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510709", "summary": "Extraits des films \"Fragments du Paradis\", du r\u00e9alisateur St\u00e9phane Go\u00ebl, \"Demain\" de Cyril Dion et M\u00e9lanie Laurent, \"More than Hony\", de Markus Imhoof, \"Des Ailes et des Ombres\", de Claude Stadelmann. Itw de Laurent Dutoit, directeur Agora Films. Itw de Claude Stadelmann, cin\u00e9aste ind\u00e9pendant. Ext et int du Cin\u00e9ma Bio \u00e0 Carouge.", "id": "1510688", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "GENEVE-VILLE", "DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649534", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024756", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1508342", "internalArchiveId": "AA1604508343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1164, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7652247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7652260.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Un homme entame un tour de Suisse en m\u00e9moire des enfants plac\u00e9s de force", "VD: l'UDC Claude-Alain Voiblet est exclu de sa section", "GE: des jeunes en r\u00e9insertion jouent une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre", "JU / VD: des m\u00e9tiers s\u00e9culaires sont mis en lumi\u00e8re", "GE: un nouveau pont traverse l'Arve", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: Maurice Tornay ne briguera pas un troisi\u00e8me mandat", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Cl\u00e9ment Wieilly a lui m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de ses parents et mis dans un orphelinat. D\u00e9sormais, il r\u00e9clame une r\u00e9paration de l'Etat.", "Le d\u00e9put\u00e9 a fait part de certains regrets lors d'une assembl\u00e9e sp\u00e9ciale con\u00e7ue pour d\u00e9lib\u00e9rer sur son cas.", "Pr\u00e9par\u00e9e en seulement six mois, cette pi\u00e8ce donne l'occasion \u00e0 ces jeunes de se relancer dans le monde profesionnel.", "C'est dans le cadre des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art que les artisans ont ouvert les portes de leurs ateliers.", "Cette construction a demand\u00e9 un travail particuli\u00e8rement intense et le r\u00e9sultat est tout autant impressionnant \u00e0 voir.", "L'actuel chef des finances du gouvernement avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 dans l'affaire Giroud et dans l'affaire du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais."], "variantIds": ["ece-7539399", "ece-7539401", "ece-7536965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T11:22:51Z", "subTitles": ["18:59:01:14  18:59:17:20\r\n...\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:23:00\r\n    -Inaugur\u00e9 cet apr\u00e8s-midi,\r\n        le Pont de l'Arve\r\n\r\n18:59:23:05  18:59:27:03\r\n       permettra de relier\r\n la commune de Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:27:08  18:59:33:12\r\n    Une op\u00e9ration titanesque,\r\nqui a attir\u00e9 de nombreux curieux.\r\n\r\n18:59:33:17  18:59:36:12\r\n-Cette masse d'acier est incroyable!\r\n\r\n18:59:36:17  18:59:40:16\r\n        C'est pharaonique !\r\n\r\n18:59:41:08  18:59:45:07\r\n   -A l'occasion des journ\u00e9es\r\n europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art,\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:48:07\r\n     on vous fait d\u00e9couvrir\r\n     le m\u00e9tier de charron.\r\n\r\n18:59:48:11  18:59:55:03\r\n Charrettes, chars ou chariots,\r\n  ils doivent \u00eatre entretenus.\r\n\r\n18:59:55:08  19:00:00:02\r\n    -Je dois remplacer un bout\r\nde la carrosserie qui est pourrie.\r\n\r\n19:00:01:10  19:00:06:01\r\n -Le grand soir pour ces Genevois\r\nsans formation ou sans profession.\r\n\r\n19:00:06:06  19:00:11:16\r\nIls ont particip\u00e9 \u00e0 un programme\r\n    de r\u00e9insertion novateur.\r\n\r\n19:00:11:21  19:00:15:01\r\n     Une reconversion gr\u00e2ce\r\n     aux arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:00:17:14  19:00:20:04\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:20:09  19:00:24:14\r\n Un \u00e9pisode de plus dans l'affaire\r\n    qui secoue l'UDC vaudoise.\r\n\r\n19:00:24:19  19:00:28:18\r\n Claude-Alain Voiblet a \u00e9t\u00e9 exclu\r\n     de sa section cantonale.\r\n\r\n19:00:28:23  19:00:33:08\r\n      Le conseiller communal\r\n et vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse\r\n\r\n19:00:33:12  19:00:37:00\r\n    est exclu pour avoir coll\u00e9\r\n       ses propres affiches\r\n\r\n19:00:37:05  19:00:42:05\r\n   sur celles d'autres candidats\r\n   lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:00:44:00  19:00:46:07\r\n    -Les urnes UDC ont parl\u00e9:\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:50:14\r\n    C-A.Voiblet et P.Oberson\r\n sont exclus pour avoir placard\u00e9\r\n\r\n19:00:50:19  19:00:54:06\r\n    des affiches sur celles \r\n   d'autres membres du parti.\r\n\r\n19:00:54:11  19:00:57:17\r\n       On leur reprochait\r\n     surtout d'avoir menti.\r\n\r\n19:00:59:04  19:01:01:12\r\n   -On s'est assez discr\u00e9dit\u00e9s.\r\n\r\n19:01:01:17  19:01:05:06\r\n       Il faut reconqu\u00e9rir\r\n     des lettres de noblesse.\r\n\r\n19:01:06:14  19:01:11:14\r\n-Mais C-A.Voiblet, vice-pr\u00e9sident de\r\nl'UDC suisse jusqu'\u00e0 la fin du mois,\r\n\r\n19:01:11:19  19:01:13:12\r\n   n'est pas pr\u00eat \u00e0 abdiquer.\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:16:15\r\n        -J'ai encore envie\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:01:16:20  19:01:20:23\r\n     Il faut voir ce que fera\r\n     la section de Lausanne.\r\n\r\n19:01:21:04  19:01:24:09\r\n       Si je peux y rester,\r\n    j'aurai plaisir \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:01:24:14  19:01:29:21\r\n         Sinon, peut-\u00eatre\r\n      une troisi\u00e8me carri\u00e8re.\r\n\r\n19:01:30:10  19:01:33:10\r\n     -Les prochaines semaines\r\n       s'annoncent tendues.\r\n\r\n19:01:33:14  19:01:36:16\r\n         L'UDC lausannoise\r\n    peut refuser ces exclusions\r\n\r\n19:01:36:21  19:01:40:04\r\n     et jouer le bras de fer \r\n    avec la section cantonale.\r\n\r\n19:01:40:09  19:01:43:11\r\n     Certains semblent tent\u00e9s\r\n     par ce rapport de force.\r\n\r\n19:01:44:01  19:01:46:10\r\n      Le pr\u00e9sident cantonal\r\n       se veut optimiste.\r\n\r\n19:01:46:19  19:01:50:18\r\n -Je suis persuad\u00e9 qu'on trouvera\r\n    des gens pr\u00eats \u00e0 dynamiser\r\n\r\n19:01:50:23  19:01:55:00\r\n     la section lausannoise et\r\nla faire travailler avec l'UDC Vaud.\r\n\r\n19:01:55:05  19:01:56:06\r\n           -Et sinon ?\r\n\r\n19:01:56:11  19:02:02:08\r\n-Une proc\u00e9dure interne sera engag\u00e9e\r\n pour demander l'exclusion forc\u00e9e.\r\n\r\n19:02:02:12  19:02:07:09\r\n    Le pire serait l'exclusion\r\n    de la section lausannoise,\r\n\r\n19:02:07:13  19:02:10:10\r\n mais je ne veux pr\u00e9juger de rien.\r\n\r\n19:02:10:19  19:02:13:04\r\n  -L'UDC vaudoise n'a pas fini\r\n    de laver son linge sale.\r\n\r\n19:02:14:08  19:02:17:05\r\n     -Autre annonce politique,\r\n          mais en Valais.\r\n\r\n19:02:17:10  19:02:22:02\r\n  Maurice Tornay ne briguera pas \r\n un 3\u00e8me mandat au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:22:07  19:02:26:12\r\n    L'actuel chef des finances\r\n du gouvernement avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9\r\n\r\n19:02:26:17  19:02:30:15\r\n       dans l'affaire Giroud\r\net l'affaire du R\u00e9seau sant\u00e9 Valais.\r\n\r\n19:02:30:20  19:02:36:06\r\nIl \u00e9vite donc un guerre fratricide\r\n    avec Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:02:38:01  19:02:42:04\r\n-Maurice Tornay ne se repr\u00e9sente pas\r\n        pour un 3\u00e8me mandat\r\n\r\n19:02:42:09  19:02:46:12\r\n   au Conseil d'Etat valaisan,\r\n    \u00e0 un mois de la primaire\r\n\r\n19:02:46:17  19:02:50:10\r\ndu Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien (PDC)\r\n        du valais romand.\r\n\r\n19:02:50:14  19:02:52:20\r\n      Certains craignaient\r\n   un affaiblissement du PDC.\r\n\r\n19:02:53:06  19:02:56:05\r\n     -L'autorit\u00e9 de mon parti\r\n        a fait l'analyse,\r\n\r\n19:02:56:10  19:03:01:11\r\ns\u00fbrement marqu\u00e9e par le fait qu'un\r\ncandidat voulait prendre ma place,\r\n\r\n19:03:01:16  19:03:09:02\r\n  que les risques \u00e9taient grands \r\n et que je devais y \u00eatre attentif.\r\n\r\n19:03:10:13  19:03:14:15\r\n-Apr\u00e8s l'affaire du R\u00e9seau sant\u00e9\r\n  Valais et l'affaire Giroud,\r\n\r\n19:03:14:20  19:03:17:11\r\n M.Tornay n'a pas \u00e9t\u00e9 poursuivi\r\n           p\u00e9nalement\r\n\r\n19:03:17:15  19:03:20:11\r\n        et a toujours dit\r\n  \"\u00eatre droit dans ses bottes\".\r\n\r\n19:03:20:16  19:03:24:03\r\n Mais son attitude avait \u00e9branl\u00e9\r\n       l'opinion publique.\r\n\r\n19:03:24:08  19:03:26:02\r\n      -La coupe \u00e9tait pleine.\r\n\r\n19:03:26:07  19:03:30:12\r\n Il avait fini 5\u00e8me il y a 4 ans,\r\n   avant le d\u00e9but des affaires.\r\n\r\n19:03:30:17  19:03:34:07\r\n          On le voit mal\r\n      remonter au classement.\r\n\r\n19:03:35:10  19:03:38:16\r\n     -Elu une premi\u00e8re fois\r\n   au Conseil d'Etat en 2009,\r\n\r\n19:03:38:21  19:03:41:13\r\n       le PDC d'Entremont\r\n     avait gagn\u00e9 la primaire\r\n\r\n19:03:41:18  19:03:43:19\r\n face \u00e0 un certain C.Darbellay.\r\n\r\n19:03:44:00  19:03:48:09\r\nAujourd'hui, il aurait fait face\r\n\u00e0 son adversaire dans une guerre\r\n\r\n19:03:48:13  19:03:51:20\r\njug\u00e9e fratricide, o\u00f9 ses chances\r\n de victoires \u00e9taient r\u00e9duites.\r\n\r\n19:03:52:01  19:03:54:03\r\n     -C'est le jeu politique.\r\n\r\n19:03:54:08  19:03:57:13\r\n    Dans de justes proportions,\r\n        on peut l'accepter,\r\n\r\n19:03:57:18  19:04:00:20\r\n   mais si c'est pour d\u00e9nigrer\r\n une personne, il est d\u00e9testable.\r\n\r\n19:04:01:11  19:04:04:19\r\n  -M.Tornay a \u00e9galement suivi \r\n  les conseils de ses proches.\r\n\r\n19:04:05:18  19:04:11:10\r\n -\"Tu as l'\u00e2ge d'arr\u00eater, tu en as\r\n  assez fait depuis bient\u00f4t 30.\"\r\n\r\n19:04:11:14  19:04:17:11\r\n         Il faut vraiment\r\n   laisser la place aux autres.\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:22:04\r\n    -M.Tornay a encore un an\r\n de mandat de conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:25:11\r\nil pourra donc prendre des d\u00e9cisions\r\n   avec un peu moins de pression.\r\n\r\n19:04:26:12  19:04:30:11\r\n        -On dit que le CEVA\r\nest le chantier du si\u00e8cle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:30:15  19:04:35:00\r\nLa liaison ferroviaire qui reliera\r\n  la gare Cornavin \u00e0 Annemasse,\r\n\r\n19:04:35:05  19:04:39:02\r\n a franchi une \u00e9tape en inaugurant\r\n        le Pont de l'Arve.\r\n\r\n19:04:39:07  19:04:43:20\r\n     Une op\u00e9ration titanesque,\r\n  qui a attir\u00e9 nombre de curieux.\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:49:20\r\n     -Surplombant la rivi\u00e8re\r\n     de l'Arve depuis hier,\r\n\r\n19:04:50:00  19:04:53:05\r\n        l'ouvrage \u00e9blouit\r\n       par ses dimensions.\r\n\r\n19:04:54:10  19:04:56:08\r\n        -C'est incroyable !\r\n\r\n19:04:56:12  19:04:58:06\r\n           -Magnifique.\r\n            -Immense.\r\n\r\n19:04:58:11  19:05:02:20\r\n        -C'est pharaonique.\r\n\r\n19:05:03:01  19:05:08:06\r\n -C'est le r\u00eave de tout ing\u00e9nieur\r\n        de construire \u00e7a.\r\n\r\n19:05:08:11  19:05:14:01\r\n      -On se r\u00e9jouit de voir\r\n        passer les trains.\r\n\r\n19:05:15:09  19:05:18:04\r\n     -Mais il faudra encore\r\n      un peu de patience.\r\n\r\n19:05:18:09  19:05:21:09\r\n    Les \u00e9tapes de ce chantier\r\n       demandent du temps.\r\n\r\n19:05:21:13  19:05:23:23\r\n       Pendant l'op\u00e9ration\r\n       de ripage du pont,\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:26:17\r\n    la vitesse maximale \u00e9tait\r\n     de 7 m\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:05:27:04  19:05:28:15\r\n       -Ca avance lentement.\r\n\r\n19:05:28:20  19:05:33:14\r\nC'est parfois tr\u00e8s peu perceptible \r\ncar le v\u00e9rin ne fait pas un \u00e0-coup,\r\n\r\n19:05:33:19  19:05:37:15\r\nil avance l'\u00e9l\u00e9ment tout doucement.\r\n\r\n19:05:38:20  19:05:42:05\r\n -Le pont est reli\u00e9 \u00e0 ces c\u00e2bles \r\nqui le tractent vers l'autre rive.\r\n\r\n19:05:42:11  19:05:44:21\r\nPour le glisser tout en douceur,\r\n\r\n19:05:45:02  19:05:48:06\r\n les ouvriers installent ces patins\r\nconstitu\u00e9s de t\u00e9flon et de n\u00e9opr\u00e8ne.\r\n\r\n19:05:48:15  19:05:52:07\r\n      -C'est pont de 2'500 t\r\n       \u00e0 glisser sur 87 m.\r\n\r\n19:05:52:11  19:05:55:21\r\n      60 personnes ont oeuvr\u00e9\r\n         pendant 3 jours.\r\n\r\n19:05:56:02  19:06:00:09\r\n On avait pr\u00e9dit que ce serait en\r\n trois jours, je suis satisfait.\r\n\r\n19:06:01:16  19:06:04:18\r\n   -Restent le second oeuvre,\r\n    avec la pose des rails,\r\n\r\n19:06:04:23  19:06:09:02\r\n et les finitions qui donneront\r\n  un aspect vitr\u00e9 \u00e0 l'ouvrage.\r\n\r\n19:06:09:07  19:06:13:08\r\nLe toit sera b\u00e9tonn\u00e9 pour servir\r\n de promenade au grand public.\r\n\r\n19:06:14:03  19:06:16:09\r\n      -Voici notre s\u00e9lection\r\ndes autres faits marquants du jour\r\n\r\n19:06:16:13  19:06:19:02\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:06:22:10  19:06:26:15\r\n-L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois regroup\u00e9\r\n sur trois sites d'ici 10 ans,\r\n\r\n19:06:26:20  19:06:28:11\r\n    contre six actuellement.\r\n\r\n19:06:28:16  19:06:31:23\r\n     Le gouvernement propose\r\n    de concentrer \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:06:32:04  19:06:35:13\r\n      tous les soins aigus,\r\n         tant convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:06:35:18  19:06:40:09\r\nLa Chaux-de-Fonds h\u00e9rite d'un site\r\n  de r\u00e9adaptation, \u00e0 construire,\r\n\r\n19:06:40:13  19:06:43:03\r\n avec polyclinique et urgences.\r\n\r\n19:06:45:04  19:06:49:01\r\n     -Le projet d'organisation\r\n    propos\u00e9 permet d'\u00e9conomiser\r\n\r\n19:06:49:06  19:06:52:11\r\n       10 \u00e0 15 mios par an.\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:56:17\r\n      -Cette r\u00e9organisation\r\n     est devis\u00e9e \u00e0 240 mios.\r\n\r\n19:06:56:22  19:07:01:17\r\n    Le peuple aura sans doute\r\n     le dernier mot en 2017.\r\n\r\n19:07:03:08  19:07:07:03\r\n -Le nouveau syndic de Lausanne,\r\n    Gr\u00e9goire Junod, a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:07:07:08  19:07:11:11\r\nla future r\u00e9partition des dossiers\r\n   au sein de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:07:11:15  19:07:14:19\r\n  Les sortants se sont partag\u00e9s\r\n        les gros dossiers\r\n\r\n19:07:15:00  19:07:17:03\r\n  laiss\u00e9s par Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:07:17:08  19:07:19:18\r\n F.Germond reprend la Mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:07:19:23  19:07:23:08\r\n Le PLR Pierre-Antoine Hildbrand\r\n\r\n19:07:23:12  19:07:26:19\r\ndoit se contenter de la S\u00e9curit\u00e9\r\n       et de l'Economie.\r\n\r\n19:07:27:06  19:07:30:04\r\n   -Nous avons port\u00e9 ces th\u00e8mes\r\n       durant la campagne.\r\n\r\n19:07:30:09  19:07:34:08\r\n           Il est juste\r\n     de s'en occuper ensuite.\r\n\r\n19:07:39:10  19:07:42:20\r\n-La nouvelle Municipalit\u00e9 prendra\r\n  ses fonctions le 1er juillet.\r\n\r\n19:07:44:07  19:07:47:02\r\n        -Quatre incendies\r\n    en moins de deux semaines\r\n\r\n19:07:47:07  19:07:49:08\r\n  dans la r\u00e9gion de la Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:07:49:12  19:07:53:20\r\nLa multiplication des \u00e9v\u00e9nements\r\n laisse supposer qu'un pyromane\r\n\r\n19:07:54:01  19:07:56:02\r\n  pourrait en \u00eatre \u00e0 l'origine.\r\n\r\n19:07:56:07  19:07:58:18\r\nC'est un hangar proche d'une ferme\r\n\r\n19:07:58:23  19:08:03:04\r\n qui a partiellement br\u00fbl\u00e9 hier,\r\n         \u00e0 La Ch\u00e2tagne.\r\n\r\n19:08:04:12  19:08:09:15\r\n-La police fait des investigations\r\net on recoupe diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:08:09:20  19:08:13:16\r\n       En l'occurrence ici,\r\n   tout se passe sur La Br\u00e9vine,\r\n\r\n19:08:13:21  19:08:18:20\r\n        donc on privil\u00e9gie\r\nla piste de l'incendie volontaire.\r\n\r\n19:08:20:03  19:08:23:03\r\n       -La police invite\r\n   toute personne susceptible\r\n\r\n19:08:23:08  19:08:33:08\r\n   de fournir des informations\r\n         \u00e0 la contacter.\r\n\r\n19:08:33:08  19:08:35:19\r\n -C'est parti pour un long voyage\r\n         \u00e0 pied et \u00e0 v\u00e9lo\r\n\r\n19:08:35:21  19:08:38:13\r\nen m\u00e9moire d'une des pages sombres\r\n      de l'histoire suisse.\r\n\r\n19:08:38:15  19:08:41:14\r\nLe destin bris\u00e9 des enfants plac\u00e9s\r\n  de force dans les instituions.\r\n\r\n19:08:41:16  19:08:44:09\r\nCl\u00e9ment Wieilly est parti de Berne\r\n     pour sa premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:08:44:11  19:08:48:18\r\n         Victime lui-m\u00eame,\r\n     il multiplie les actions.\r\n\r\n19:08:51:06  19:08:54:20\r\n       -La place F\u00e9d\u00e9rale \r\n      est la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n19:08:54:22  19:08:57:16\r\n        du tour de Suisse\r\n       de Cl\u00e9ment Wieilly.\r\n\r\n19:08:57:18  19:08:59:22\r\n     Il part \u00e0 la rencontre\r\n        de la population\r\n\r\n19:09:00:00  19:09:03:07\r\n  pour que les enfances vol\u00e9es\r\n  ne tombent pas dans l'oubli.\r\n\r\n19:09:03:17  19:09:08:14\r\n-Il faut sensibiliser la population.\r\n\r\n19:09:08:16  19:09:12:00\r\n        Apporter un message\r\n      positif et constructif.\r\n\r\n19:09:12:02  19:09:15:18\r\n      -Cette sensibilisation\r\n     est n\u00e9cessaire et utile.\r\n\r\n19:09:15:20  19:09:18:18\r\n      Il a notre appui moral.\r\n\r\n19:09:19:07  19:09:23:04\r\n       -A 3 ans, C.Wieilly\r\n    est arrach\u00e9 \u00e0 ses parents\r\n\r\n19:09:23:06  19:09:24:16\r\n  et plac\u00e9 dans un orphelinat.\r\n\r\n19:09:24:18  19:09:28:05\r\n  Il rejoint les 20'000 victimes\r\nqui attendent r\u00e9paration de l'Etat.\r\n\r\n19:09:28:13  19:09:32:02\r\n -Un cr\u00e9dit de 300 mios est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:09:32:04  19:09:36:23\r\n       Cela devrait suffire.\r\n\r\n19:09:37:05  19:09:40:01\r\n-Il m\u00e8ne son combat sans rel\u00e2che:\r\n\r\n19:09:40:03  19:09:42:11\r\n     en 2013, il a particip\u00e9\r\n        \u00e0 la table ronde\r\n\r\n19:09:42:13  19:09:45:03\r\n   organis\u00e9e par S.Sommaruga.\r\n\r\n19:09:46:06  19:09:48:15\r\n    -Pourtant, j'\u00e9tais enfant\r\n\r\n19:09:48:21  19:09:52:10\r\n -En septembre, il a enregistr\u00e9\r\n un CD pour r\u00e9colter des fonds.\r\n\r\n19:09:52:11  19:09:54:21\r\n   16h00, arriv\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:09:55:03  19:09:57:23\r\n  -Le plus dur, c'est le mental.\r\n\r\n19:09:58:01  19:10:01:01\r\n Si le mental suit, le reste suit.\r\n\r\n19:10:01:07  19:10:05:04\r\n      -Il faudra 50 \u00e9tapes\r\n  pour ce p\u00e9riple de 1'800 km.\r\n\r\n19:10:05:06  19:10:08:20\r\nArriv\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 Berne, le 23 juin.\r\n\r\n19:10:08:22  19:10:12:05\r\n           Il remettra\r\n  son livre d'or \u00e0 S.Sommaruga.\r\n\r\n19:10:12:05  19:10:16:07\r\n    -Connaissez-vous le m\u00e9tier \r\n   de charron ou de ferronnier ?\r\n\r\n19:10:16:11  19:10:19:08\r\nDes m\u00e9tiers s\u00e9culaires mis en lumi\u00e8re\r\n\r\n19:10:19:12  19:10:23:01\r\n  gr\u00e2ce aux Journ\u00e9es europ\u00e9ennes\r\n        des m\u00e9tiers d'art.\r\n\r\n19:10:23:06  19:10:26:23\r\n   Une centaine d'artisans romands\r\nouvrent les portes de leurs ateliers.\r\n\r\n19:10:27:04  19:10:30:07\r\n          Nous retrouvons\r\n    Fabienne Pambianco Carella.\r\n\r\n19:10:31:16  19:10:35:08\r\n       -Ces journ\u00e9es mettent\r\n       en valeur des m\u00e9tiers\r\n\r\n19:10:35:12  19:10:38:03\r\n   comme luthier ou ferronnier.\r\n\r\n19:10:38:08  19:10:41:01\r\nContrairement aux autres ateliers,\r\n\r\n19:10:41:06  19:10:44:19\r\n  \u00e0 l'Espace Arlaud de Lausanne,\r\n       l'entr\u00e9e est libre.\r\n\r\n19:10:45:00  19:10:48:11\r\n  On peut notamment y d\u00e9couvrir\r\nle savoir-faire de cette brodeuse.\r\n\r\n19:10:50:02  19:10:57:06\r\n       Ces journ\u00e9es sont-elles\r\nun plaidoyer pour les m\u00e9tiers d'art ?\r\n\r\n19:10:57:11  19:11:03:19\r\n-Oui, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir\r\n     des m\u00e9tiers peu expos\u00e9s.\r\n\r\n19:11:04:00  19:11:08:01\r\n     On va voir des artisans\r\nsur le lieu-m\u00eame de leur cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:11:08:06  19:11:12:14\r\n      Ces gens sont porteurs\r\nd'un savoir-faire dont on a h\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:11:12:19  19:11:15:07\r\nLe grand public peut les rencontrer.\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:20:01\r\n   -Y a-t-il un regain d'int\u00e9r\u00eat\r\npour ces m\u00e9tiers souvent m\u00e9connus ?\r\n\r\n19:11:20:06  19:11:21:23\r\n        -Je crois que oui.\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:26:18\r\n    Les retours des visiteurs\r\n et des artisans sont excellents.\r\n\r\n19:11:26:23  19:11:30:13\r\nC'est pareil dans les autres cantons.\r\n\r\n19:11:30:18  19:11:34:12\r\n    Le public retrouve le go\u00fbt\r\n   de certains m\u00e9tiers manuels.\r\n\r\n19:11:34:17  19:11:38:02\r\n-Quel est le public des Journ\u00e9es ?\r\n\r\n19:11:38:07  19:11:44:14\r\n    -Ca va de l'amateur averti\r\n\u00e0 des ados qui cherchent des id\u00e9es.\r\n\r\n19:11:44:19  19:11:52:05\r\n Il y a pas mal de groupes qui se \r\nconstituent pour faire ces visites.\r\n\r\n19:11:52:10  19:11:54:09\r\n   -Cela suscite des vocations ?\r\n\r\n19:11:54:13  19:11:56:03\r\n           -On l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:11:56:08  19:11:59:14\r\nL'an pass\u00e9 une visiteuse nous a \u00e9crit\r\n\r\n19:11:59:19  19:12:03:17\r\n  pour dire que son fils de 8 ans\r\n    voulait devenir bijoutier.\r\n\r\n19:12:03:22  19:12:05:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:05:05  19:12:08:14\r\n     Certains de ces m\u00e9tiers\r\n   sont en voie de disparition.\r\n\r\n19:12:08:19  19:12:10:22\r\n    C'est le cas des charrons.\r\n\r\n19:12:11:03  19:12:14:08\r\n   P.Bourquin a rencontr\u00e9 l'un\r\nde ses dix derniers repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:12:17:03  19:12:21:08\r\n-Je suis en train de mettre en forme\r\n       la partie qu'on tient\r\n\r\n19:12:21:12  19:12:23:04\r\n    pour diriger la charrette.\r\n\r\n19:12:23:09  19:12:27:03\r\n   -Charrettes, chars, autant\r\n de v\u00e9hicules d'un autre temps.\r\n\r\n19:12:27:08  19:12:29:20\r\n        Le charron a pour\r\n      t\u00e2che de les r\u00e9parer.\r\n\r\n19:12:32:12  19:12:37:06\r\n    -Je dois remplacer un bout\r\nde la carrosserie qui est pourrie.\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:42:14\r\n-Le pain quotidien d'un charron,\r\nc'est la restauration des roues.\r\n\r\n19:12:43:18  19:12:47:13\r\n -Je vais chauffer cette baguette\r\n     en bois pour la ramollir\r\n\r\n19:12:47:18  19:12:51:07\r\n      puis l'enrouler autour\r\n         de mon gabarit.\r\n\r\n19:12:51:11  19:12:57:21\r\n     Apr\u00e8s, on laisse reposer\r\n         2 ou 3 semaines.\r\n\r\n19:12:59:14  19:13:03:18\r\n -Bref, l'activit\u00e9 d'un charron\r\n   est pour le moins vari\u00e9e.\r\n\r\n19:13:03:23  19:13:08:17\r\n  -Du chantournage, du tournage,\r\n         de la sculpture.\r\n\r\n19:13:08:22  19:13:12:02\r\n  Beaucoup de travail \u00e0 la main.\r\n\r\n19:13:13:20  19:13:17:14\r\n      -Il reste en Suisse\r\n    une dizaine de charrons.\r\n\r\n19:13:17:19  19:13:21:23\r\n   Car les chars sont en voie\r\n        de disparition.\r\n\r\n19:13:23:08  19:13:28:22\r\n    -Ca a \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, car\r\n on ne trouvait plus les artisans.\r\n\r\n19:13:31:12  19:13:35:11\r\n -Moins de charrons car moins de\r\n       chars ou l'inverse,\r\n\r\n19:13:35:16  19:13:39:03\r\n      la question demeure.\r\n\r\n19:13:39:08  19:13:43:11\r\nCette activit\u00e9 sera \u00e0 d\u00e9couvrir \r\n\u00e0 Courfaivre les 23 et 24 avril,\r\n\r\n19:13:43:16  19:13:48:08\r\n   dans le cadre des journ\u00e9es\r\n europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art.\r\n\r\n19:13:50:04  19:13:54:08\r\n     -Nous sommes \u00e0 Vallorbe,\r\n   dans l'atelier de deux jeunes\r\n\r\n19:13:54:12  19:13:56:13\r\n   restauratrices de peintures.\r\n\r\n19:13:56:18  19:14:00:21\r\n   Lydie Berney, pourquoi avoir\r\n    particip\u00e9 \u00e0 ces journ\u00e9es ?\r\n\r\n19:14:01:02  19:14:04:09\r\n     -Nous voulions valoriser\r\n          notre m\u00e9tier.\r\n\r\n19:14:04:13  19:14:08:00\r\n      Et le rendre accessible\r\n       au plus grand nombre.\r\n\r\n19:14:08:05  19:14:10:17\r\n      -Un besoin de partager\r\n         votre passion ?\r\n\r\n19:14:10:22  19:14:12:23\r\n          -Tout \u00e0 fait !\r\n\r\n19:14:13:04  19:14:19:00\r\n    -Quelles sont les qualit\u00e9s\r\n  n\u00e9cessaires dans votre m\u00e9tier ?\r\n\r\n19:14:19:05  19:14:22:14\r\n-L'humilit\u00e9, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:14:22:19  19:14:27:15\r\n    Savoir se mettre en retrait\r\npour valoriser au mieux le peintre.\r\n\r\n19:14:27:20  19:14:34:14\r\n    On voit ici que la retouche\r\n que nous effectuons est discr\u00e8te.\r\n\r\n19:14:34:19  19:14:38:11\r\n   Elle ne se voit que de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:14:38:16  19:14:43:01\r\n    -C'est vraiment la mission\r\n d'une restauratrice de peinture ?\r\n\r\n19:14:43:06  19:14:46:04\r\n       -Oui, faire comme si\r\n        on n'\u00e9tait pas l\u00e0.\r\n\r\n19:14:46:09  19:14:50:10\r\n    -C'est un m\u00e9tier passion ?\r\n\r\n19:14:50:14  19:14:53:14\r\n -Oui, on ne peut pas faire sans.\r\n\r\n19:14:53:19  19:14:57:21\r\n     -Ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes\r\n     se d\u00e9roulent ce week-end\r\n\r\n19:14:58:02  19:15:00:08\r\ndans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:00:12  19:15:03:11\r\n     Et le week-end prochain\r\n   dans le Jura et \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:15:05:05  19:15:08:17\r\n    -Nous vous avions pr\u00e9sent\u00e9\r\n           l'an dernier\r\n\r\n19:15:08:22  19:15:12:03\r\n        un projet novateur\r\n   d'insertion sociale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:12:08  19:15:15:11\r\n     Une quarantaine de jeunes\r\n           se relan\u00e7ait\r\n\r\n19:15:15:16  19:15:19:15\r\n    dans le monde professionnel\r\n    gr\u00e2ce aux arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:19:20  19:15:25:23\r\n Il s'agissait de cr\u00e9er une pi\u00e8ce\r\n  de th\u00e9\u00e2tre pour les remotiver.\r\n\r\n19:15:28:16  19:15:31:17\r\n             Ce soir,\r\n  c'est la premi\u00e8re du spectacle.\r\n\r\n19:15:31:22  19:15:35:18\r\n  Comment ces jeunes ont-ils g\u00e9r\u00e9\r\n     les derniers pr\u00e9paratifs\r\n\r\n19:15:35:23  19:15:37:15\r\n   et la mont\u00e9e de la tension ?\r\n\r\n19:15:37:20  19:15:40:16\r\n     Steven Mossaz s'est rendu\r\n     \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:15:42:08  19:15:46:23\r\n-Apr\u00e8s 1 h 15 de repr\u00e9sentation, \r\nla fiert\u00e9 se lit dans leurs yeux.\r\n\r\n19:15:47:04  19:15:51:11\r\nCes jeunes, entre 17 et 25 ans, \r\nviennent de d\u00e9voiler le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:15:51:16  19:15:53:10\r\n     de six mois de travail.\r\n\r\n19:15:53:14  19:15:57:19\r\n Une heure avant le spectacle, \r\nnous retrouvons Sofiane, 23 ans.\r\n\r\n19:15:58:00  19:16:02:01\r\n Sans emploi durant quatre ans,\r\n il avait int\u00e9gr\u00e9 en septembre\r\n\r\n19:16:02:06  19:16:06:12\r\n le programme Sc\u00e8ne Active pour\r\nse relancer professionnellement.\r\n\r\n19:16:06:17  19:16:09:02\r\nIl se rem\u00e9more le chemin parcouru.\r\n\r\n19:16:10:08  19:16:11:18\r\n      -Je me sens plus fort.\r\n\r\n19:16:11:23  19:16:13:16\r\n        Moins de timidit\u00e9.\r\n\r\n19:16:13:21  19:16:16:15\r\n       C'est un grand poids\r\n        qu'on m'a enlev\u00e9.\r\n\r\n19:16:16:20  19:16:19:03\r\n       J'ai beaucoup appris.\r\n\r\n19:16:19:08  19:16:21:16\r\n    Au d\u00e9but j'\u00e9tais craintif.\r\n\r\n19:16:21:21  19:16:25:04\r\n      Ici avec 300 personnes,\r\n          c'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:16:25:09  19:16:32:07\r\n  Mais j'ai h\u00e2te de le r\u00e9aliser, \r\n et je serai s\u00fbrement fier de moi.\r\n\r\n19:16:35:14  19:16:43:13\r\n    -Comme Sofiane, ils sont\r\n  une trentaine sans formation\r\n\r\n19:16:43:18  19:16:47:09\r\n   ou sans profession \u00e0 monter\r\n        sur les planches.\r\n\r\n19:16:47:13  19:16:51:13\r\n   Costumes, d\u00e9cors, musiques\r\n et sc\u00e9nario: tout vient d'eux.\r\n\r\n19:16:51:18  19:16:56:01\r\n Et ces jeunes racontent un bout\r\n  de leur histoire personnelle,\r\n\r\n19:16:56:06  19:16:59:08\r\n   marqu\u00e9e par la pr\u00e9paration\r\n        de ce spectacle.\r\n\r\n19:16:59:17  19:17:02:22\r\n            Elle crie\r\n\r\n19:17:03:03  19:17:07:20\r\n -Certains ont appris la rigueur,\r\n d'autres \u00e0 travailler en groupe,\r\n\r\n19:17:08:01  19:17:11:10\r\nou \u00e0 laisser parler leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:17:11:14  19:17:16:01\r\n     Chacun va pouvoir prendre\r\n       ce qu'il a \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:17:19:04  19:17:23:00\r\n  -Avec comme but de permettre\r\n    \u00e0 ces jeunes d'utiliser\r\n\r\n19:17:23:05  19:17:28:05\r\nl'\u00e9nergie investie dans le spectacle\r\n  pour la suite de leur parcours.\r\n\r\n19:17:28:10  19:17:32:19\r\n  Les parents de Sofiane ont vu\r\n   leur fils se m\u00e9tamorphoser.\r\n\r\n19:17:34:03  19:17:37:15\r\n -Il avait une timidit\u00e9 mortelle.\r\n\r\n19:17:37:20  19:17:43:03\r\n  L\u00e0, il prend des initiatives, \r\n  il prend des rendez-vous seul.\r\n\r\n19:17:43:08  19:17:48:16\r\n     Si \u00e7a continue comme \u00e7a, \r\n     on est sur la bonne voie.\r\n\r\n19:17:52:13  19:17:58:22\r\n-Et Sofiane va reprendre ses \u00e9tudes\r\npour devenir professeur d'histoire.\r\n\r\n19:18:00:19  19:18:03:15\r\n-C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:18:03:20  19:18:07:01\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous remercie\r\n        de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:18:07:06  19:18:10:11\r\n    Tr\u00e8s beau week-end \u00e0 tous.\r\n\r\n19:18:13:02  19:18:18:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Berthet, V.Gerber, F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-15T00:50:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509907", "durationSec": 44, "title": "TI HNE REPARTITION 1504_RTS000000791835", "excerpt": "4 incendies ont eu lieu en 2 semaines dans la r\u00e9gion de la Br\u00e9vine. L'origine des sinistres pourrait \u00eatre criminelle selon la police."}, {"internalArchiveId": "AA1604509908", "durationSec": 42, "title": "TI PYROMANE NE 1504_RTS000000791808", "excerpt": "Le nouveau syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse la r\u00e9partition des dicast\u00e8res de la municipalit\u00e9 de Lausanne. Le seul \u00e9lu de droite Pierre-Antoine Hildbrand a re\u00e7u la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "PYROMANIE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509909", "durationSec": 42, "title": "TI VD DICASTERE 1504_RTS000000791869", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan Maurice Tornay a annonc\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale qu'il ne briguera pas un 3e mandat. L'actuel chef du D\u00e9partement des finances et des institutions a \u00e9t\u00e9 affaiblit par l'affaire Giroud et les probl\u00e8mes du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509911", "durationSec": 108, "title": "CL BILAN TORNAY_RTS000000791844", "excerpt": "Le bernois Cl\u00e9ment Wieilly entame un tour de Suisse \u00e0 pied et \u00e0 v\u00e9lo pour sensibiliser la population \u00e0 la cause des enfants plac\u00e9s. Cl\u00e9ment Wieilly, lui-m\u00eame plac\u00e9 de force dans un orphelinat \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, a fond\u00e9 l'association, \"Agir pour la dignit\u00e9\", qui demande r\u00e9paration pour les 20000 victimes de placements forc\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["TORNAY, MAURICE"], "sequenceIds": ["1511849"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509912", "durationSec": 82, "title": "CL ENFANCE VOLEE_RTS000000791973", "excerpt": "Des jeunes en rupture ont particip\u00e9 \u00e0 un stage de th\u00e9\u00e2tre pour se relancer dans la vie sociale et professionnelle. Lors de la premi\u00e8re du spectacle, le directeur de Sc\u00e8ne Active Thomas Gremaud, le participant Sofiane et sa m\u00e8re s'expriment sur ce projet qui permet aux jeunes en difficult\u00e9s de reprendre confiance.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MALTRAITANCE", "INDEMNISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509913", "durationSec": 140, "title": "CL INSERTION JEUNES SPECTACLE_RTS000000791963", "excerpt": "Blaise Martignier,  l'un des 10 derniers charrons de Suisse, participe aux Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art. Dans son atelier jurassien qui sera ouvert au public, il entretient et r\u00e9pare des anciennes charrettes, des chars et des charriots.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ART DRAMATIQUE", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509914", "durationSec": 96, "title": "CL METIER CHARRON JU_RTS000000791722", "excerpt": "Dans le cadre du chantier du CEVA, le pont de l'Arve, qui relie Gen\u00e8ve \u00e0 Carouge a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9. L'op\u00e9ration de tractage de l'ouvrage d'une rive \u00e0 l'autre a dur\u00e9 3 jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURFAIVRE"], "thematicThemes": ["CHARIOT", "CHARRETTE", "CHARRONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509915", "durationSec": 89, "title": "CL PONT SUR ARVE_RTS000000791957", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne Claude-Alain Voiblet et son coll\u00e8gue de parti Pierre Oberson ont \u00e9t\u00e9 exclus de la section vaudoise de l'UDC suite \u00e0 l'affaire des affiches lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e lors d'un congr\u00e8s de l'UDC Vaud \u00e0 Savigny.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509916", "durationSec": 20, "title": "CL SPECTACLES JEUNES 2_RTS000000791980"}, {"internalArchiveId": "AA1604509917", "durationSec": 92, "title": "CL VOIBLET UDC EXCLU_RTS000000791828", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1511841"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511864", "summary": "Membres de la section UDC Vaud assis \u00e0 des tables et d\u00e9posant des bulletins dans une urne. Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud commentant des photographies d'affiches \u00e9lectorales projet\u00e9es. Itw de Pierre-Alain Karlen, membre de l'UDC Vaud. Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident exclu de l'UDC Lausanne faisant une d\u00e9claration sur sc\u00e8ne. Itw de Claude-Alain Voiblet. Statement de Laurent Dufour. Itw de Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.", "id": "1511841", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["SAVIGNY"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "GRANGIER, KEVIN", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511872", "summary": "Itw de Maurice Tornay, conseiller d'Etat valaisan. Itw de Ga\u00ebl Bourgeois pr\u00e9sident du PS Valais romand.", "id": "1511849", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["TORNAY, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511903", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Thierry Hogan, coordinateur vaudois des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art (JEMA).", "id": "1511880"}, {"internalArchiveId": "AA1604511905", "summary": "Duplex Vallorbe : itw de Lydie Berney, restauratrice de peintures murales.", "id": "1511882"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Lausanne et Vallorbe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649535", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024757", "position": "1"}}]}]}