{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1125&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1150&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1100&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-ECB8669A-D0B2-4D44-8230-E0292FE4300E", "internalArchiveId": "ECB8669A-D0B2-4D44-8230-E0292FE4300E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles cons\u00e9quences \u00e0 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud?", "publicationDate": "2016-03-11T00:00:00Z", "summary": "La section vaudoise de l'UDC a exclu Claude-Alain Voiblet pour avoir vandalis\u00e9 des affiches de candidats du parti. Son exclusion aura-t-elle des cons\u00e9quences au niveau national? L'interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC GE.\r\n\r\n* * Quelles cons\u00e9quences \u00e0 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud? 18h Voiblet\r\nL'UDC vaudois Claude-Alain Voiblet exclu de son propre parti... \r\nC'est la d\u00e9cision prise hier soir par la section vaudoise de l'UDC pour avoir vandalis\u00e9 des affiches de candidats du parti. \r\nMais Claude-Alain Voiblet n'est pas un militant lambda. Il est coordinateur romand et encore vice-pr\u00e9sident du parti national. Son exclusion aura-t-elle des cons\u00e9quences au niveau national?   \r\nPour en parler, en direct avec nous, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et surtout probable future vice-pr\u00e9sidente du parti...\r\n- Cette exclusion vous a-t-elle surprise ?\r\n(pour info, elle a appris ce matin en \u00e9coutant la radio que l'UDC vaudoise parlait de son exclusion) \r\n- L'UDC vaudoise traverse des turbulences depuis plusieurs mois. Le parti suisse n'aurait-il pas d\u00fb intervenir plus fermement? \r\n- Claude-Alain Voiblet peut-il rester coordinateur romand ?\r\n- Il est toujours vice-pr\u00e9sident du parti, jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e du 23 avril Peut-il fonctionner \u00e0 ce poste jusque l\u00e0? \r\n- Au fond, vu la situation, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0, de facto, vice-pr\u00e9sidente aujourd'hui. \r\n- Pourrait-il demander son adh\u00e9sion dans une autre section cantonale de votre parti ? A Gen\u00e8ve par exemple ? \r\n- Reste que Claude-Alain Voiblet n'est pas un UDC comme les autres, il est coordinateur romand. Une telle affaire peut-elle occasionner des d\u00e9g\u00e2ts d'image pour le parti ? \r\n-", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544264", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelles cons\u00e9quences \u00e0 l\u2019exclusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud? / FOR_2016-03-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.03.2016"], "alternativeSummary": ["La section vaudoise de l'UDC a exclu Claude-Alain Voiblet pour avoir vandalis\u00e9 des affiches de candidats du parti. Son exclusion aura-t-elle des cons\u00e9quences au niveau national? L\u2019interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC GE."], "variantIds": ["ece-7544264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T04:44:38Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour l'UDC Vaudois Claude-Alain Voiblet exclu de son propre parti, c'est la d\u00e9cision prise hier soir par la section vaudoise de l'UDC pour avoir vandalis\u00e9 des affiches de candidats du parti mais Claude-Alain Voiblet n'est pas un militant lambda il est coordinateur Romand et encore, vice- pr\u00e9sident du parti national alors son exclusion aura -t-elle des cons\u00e9quences au niveau national pour en parler en Direct avec nous, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et surtout probable future vice- pr\u00e9sidente du parti d'abord est -ce que cette exclusion vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [83%] :\r\nAlors oui, c'est l'exclusion ma ma ma surprise mais il moi il ne m'atteint pas ne pr\u00e9cis\u00e9ment, il ne m'appartient pas de prendre position quant au choix de l'UDC beau mais il est vrai que je m'y attendais pas du tout et que j'ai appris ce matin en \u00e9coutant opposant ronde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [95%] :\r\nVous trouvez que c'est un peu excessif. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je n'ai pas \u00e0 juger parce que premi\u00e8rement, je n'ai pas la l\u00e9gitimit\u00e9, premi\u00e8rement, je ne suis pas pr\u00e9sidente ou ni du comit\u00e9 de je n'ai pas de responsabilit\u00e9 au niveau du coton bio et actuellement je ne suis absolument pas vice- pr\u00e9sident donc je n'ai vraiment pas vraiment pas la l\u00e9gitimit\u00e9 pour prendre position, c'est \u00e9vident que l'exclusion c'est toujours une d\u00e9cision difficile, c'est l'ultime, l'ultime d\u00e9cision quoi qu'on peut prendre vis-\u00e0-vis de quelqu'un et j'aurais esp\u00e9r\u00e9 que le coton bio \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences de de ce choix, moi Claude-Alain Voiblet c'est, c'est un ami avec qui j'ai souvent travaill\u00e9, j'ai beaucoup de respect, donc je suis \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u et tr\u00e8s attrist\u00e9 de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [90%] :\r\nAlors, l'UDC vaudoise traverse des turbulences depuis plusieurs mois est -ce que le parti suisse n'aurait pas d\u00fb intervenir plus fermement et plut\u00f4t surtout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [91%] :\r\nPour l'Europe, l'UDC fonctionne comme \u00e7a chaque section cantonale et autonome et l'UDC suisse n'intervient pas dans les affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [68%] :\r\nBonsoir mais en situation prise. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:55) [89%] :\r\n\u00e9coutez en situation de crise, je crois qu'il faut maintenant il y a des pr\u00e9sidents de 2 parties : ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une assembl\u00e9e ce qu'il faut faire maintenant, c'est \u00e9vident, faut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un tout petit peu \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e et je crois qu'il va falloir voir si, au niveau de l'UDC suisse va \u00eatre \u00e9lu le le 23 avril pour diriger le parti si Monsieur Albert Roche qui est pl\u00e9biscit\u00e9 s'est 10 pr\u00e9sidents sont plus puis cit\u00e9 et qui, \u00e9videmment, qu'apr\u00e8s, faudra s'atteler \u00e0 rassurer et \u00e0 les membres de l'UDC, comme de toute la Suisse romande parce que c'est vraiment l'objectif de l'UDC de grandir en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [87%] :\r\nAlors je trouve totalement r\u00e9pondu \u00e0 la question : C\u00e9line Amaudruz question \u00e9tait simplement mais c'est pas grave, la question c'\u00e9tait simplement de savoir si l'Euro \u00e0 ce \u00e0 ce point l\u00e0, d'une crise qui que traverse l'UDC vaudoise il aurait pas fallu m\u00eame si d'accord dans dans la tradition, je dirais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment les sections cantonales on leur on leur autonomie mais assis \u00e0 situation exceptionnelle, il n'y aurait -il pas fallu une intervention exceptionnelle de la part du Parti national. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:59) [86%] :\r\nAlors, pour crier intervention exceptionnelle : aurait -il fallu peut-\u00eatre que l'UDC suisse soit mis au courant, ou soit un peu par la d\u00e9marche et je n'ai pas connaissance, \u00e0 ce jour, de savoir si l'UDC suisse a pu se positionner par rapport aux cas exceptionnel dont vous faites mention, donc si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi h\u00e9las d'information ne remonte pas n\u00e9cessairement au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:25) [84%] :\r\nBah, je, je veux dire je, je n'ai pas eu d'information qui confirmerait dans un sens ou dans d'autres que l'UDC suisse \u00e9tait au courant de la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [89%] :\r\nOn est pas mal, il y a peu, il y a eu pas mal apr\u00e8s ceux qui sont n\u00e9s, qui, qui en a parl\u00e9 il y a eu des d\u00e9clarations des uns et des autres, j'ose imaginer que quand m\u00eame, au niveau national, on \u00e9tait au courant de cette affaire non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [88%] :\r\nMais, h\u00e9 oui, mais on peut pas de savoir qu'il y a des, des, des querelles, enterrer et et des discussions, c'est une chose de d'envisager l'exclusion dans vice- pr\u00e9sident en est une autre, donc je pense que quoi je je ne sais pas, parce qu'on conna\u00eet pas, je n'ai pas eu l'information, la confirmation que des discussions ont eu lieu entre le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud et la direction de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [93%] :\r\nEst -ce que Claude-Alain Voiblet peut rester coordinateur Romand. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:14) [88%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 mon sens, oui, aujourd'hui, il est, il est, il est, il est employ\u00e9 de l'UDC si l'UDC suisse avait eu des des remarques ou des ou des divergences, il organise aurait pris des mesures bien plus t\u00f4t, je crois qu'il a toujours rempli excellemment bien son mandat, faut quand m\u00eame se rappeler que Monsieur Voiblet et depuis peu je crois quasiment 32 ans, au sein de l'UDC, qui a quand m\u00eame men\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de campagne, notamment celle de 2007, o\u00f9 on a connu quand m\u00eame le grand succ\u00e8s de l'UDC notamment aussi en Suisse romande que il a encore men\u00e9 cette campagne en Suisse romande, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, donc oui, je crois qu'il a tout \u00e0 fait sa place au sein d'UDC s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [88%] :\r\nEst -ce qu'est -ce qu'il pourrait demander par exemple son adh\u00e9sion dans une autre section cantonale de votre parti, vous disiez que c'\u00e9tait un ami est -ce que vous pourriez par exemple l'accepter \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [81%] :\r\nAlors \u00e9coutez, effectivement Monsieur Voiblet Blair pourrait totalement d\u00e9cid\u00e9 de de rejoindre une autre section romande, j'ai eu divers discussions avec des autres pr\u00e9sidents de 2 parties de section romande qui ont tous dit que il serait tr\u00e8s heureux de l'accueillir dans la r\u00e9gion, donc l'id\u00e9e aujourd'hui, c'est pas de de faire du lyc\u00e9e bon contre l'UDC Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Valais, c'est de trouver une solution qui satisfasse tout le monde, et encore une fois qui qui r\u00e9pondent aux attentes aussi de de Alain probl\u00e8me parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [71%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:34) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame la personne directement touch\u00e9s et qui doit quand m\u00eame vivre des heures assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [92%] :\r\nDonc c'est une affaire comme on dit \u00e0 suivre, merci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz, merci beaucoup de votre soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-11T17:30:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56721120-0BD1-4428-80F2-70E2CBDD3E5F", "internalArchiveId": "56721120-0BD1-4428-80F2-70E2CBDD3E5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ; Jean-Paul Janssens, professeur de pneumologie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie;Frauke Petry, pr\u00e9sidente de l'AfD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:39-08:01:00 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/UDC EXCLUSION VOIBLET ITV?) Claude-Alain Voiblet se retrouve sans parti au Grand conseil vaudois. La section l'a exclu hier soir. L'affaire des affiches vandalis\u00e9es lors de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales n'a pas du tout pass\u00e9. Le vice-pr\u00e9sident du parti suisse, et pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne a beau nier les faits, pour le comit\u00e9 central Claude-Alain Voiblet est coupable. Alors sous quelles couleurs va-t-il si\u00e9ger au parlement vaudois? George Pop a pos\u00e9 la question \u00e0 Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud\r\nClaude-Alain Voiblet a 30 jours pour faire recourt de cette d\u00e9cision. Pareil pour Pierre Auberson, pr\u00e9sident de l'UDC du district de Lausanne, \u00e9galement exclu hier soir par la section vaudoise.\r\n(26/FUKUSHIMA 5 ANS) Il y a 5 ans jour pour jour, le Japon vivait la pire catastrophe de son histoire. Au nord-est de l'archipel, un s\u00e9isme de force 9 sur l'\u00e9chelle de Richter se produit. S'en suit un tsunami g\u00e9ant et l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima. A 14h46 heure locale, une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans tout le pays pour les plus de 20 mille victimes de la catastrophe. Moment pr\u00e9cis o\u00f9 la terre a trembl\u00e9 il y a 5 ans.\r\nGeorge Baugartner\r\n(25/MIGRANTS TURBERCULOSE ITV.) Il faut contr\u00f4ler la sant\u00e9 des migrants pour \u00e9viter la transmission de maladies \u00e0 la population suisse. La demande vient de membres des partis bourgeois zurichois. \r\nIls aimeraient qu'un bilan de sant\u00e9 soit fait aux migrants avant de les envoyer dans des communes. Ils donnent comme exemple les migrants qui viennent d'Erythr\u00e9e ou du Pakistan, des pays o\u00f9 la tuberculose est tr\u00e8s r\u00e9pandue. Alors la population suisse court-elle un risque? Non r\u00e9pond le professeur de pneumologie Jean-Paul Janssens, il n'y a aucun danger\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(16/REUNION SUR CASQUES BLEUS, DENONCIATION PUBLIQUE) L'ONU se penche sur les scandales sexuels lors d'op\u00e9rations de maintien de la paix. C'est la premi\u00e8re fois depuis 11 ans que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies se r\u00e9uni pour \u00e9voquer le sujet. L'an dernier, 69 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, surtout en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et en Centrafrique. Ces cas il faut s\u00e9v\u00e9rement les punir, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki-Moon l'a dit hier \u00e0 New-York. Marie Bourreau\r\n(D2/ ALLEMAGNE MONTEE AFD) En allemagne, dans les sondages, c'est la troisi\u00e8me force politique du pays: le petit parti populiste de droite AfD est en train de bouleverser le paysage politique allemand. Il devrait r\u00e9aliser de tr\u00e8s bons scores dimanche, lors de trois \u00e9lections r\u00e9gionales, en Saxe Anhalt, en Rh\u00e9nanie Palatina et dans le Bad W\u00fcrttemberg. Il pourrait emp\u00eacher le jeu des alliances traditionnelles, Blandine Milcent.\r\n(23/EV. CANDIDATURE SUISSE JO2026 PA) On saura ce soir si la Suisse se lance dans une candidature pour les Jeux olympiques d'hiver de 2026. Le parlement du sport de Swiss Olympic se r\u00e9unit ce \u00e0 Ittigen. S'il donne son aval, on conna\u00eetra en 2017 la ville qui sera d\u00e9sign\u00e9e pour porter cette candidature devant le CIO, Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nSwiss Olympic va demander ce soir \u00e0 ses membres, de se prononcer sur deux sujets. Tout d'abord, les 34 membres dont le sport est olympique, diront s'ils acceptent les conditions cadre d\u00e9finies par un groupe de travail compos\u00e9 de repr\u00e9sentants des sports d'hiver, des membres suisse du CIO, des milieux touristiques, \u00e9conomiques, politiques et environnementaux. \r\nEt puis l'ensemble des 85 membres diront si Swiss Olympic doit mettre \u00e0 disposition ou non les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration de la candidature. \r\nLe oui devrait logiquement l'emporter, les conditions cadres \u00e9tant r\u00e9alistes et contraignantes. Swiss Olympic veut que les Jeux concernent l'ensemble de la Suisse et que la candidature ait un r\u00e9el plus \u00e0 amener au CIO, afin de convaincre ses membres. \r\nPar contre, aucun candidat ne sera choisi ce soir. Swiss Olympic va travailler avec les responsables des projets... pour l'insant le Valais, les Grisons et un projet multi-ville...  pendant une ann\u00e9e avant de passer \u00e0 un nouveau vote pour d\u00e9signer une ville qui portera la candidature ou renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter devant le CIO en 2019. \r\nA noter aussi que les candidats ont d\u00e9j\u00e0 des contacts et travaillent \u00e0 l'\u00e9laboration de leur projet avec les \u00e9quipes du CIO. C'est une des nouveaut\u00e9s de l'agenda 2020, cher au pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique... Thomas Bach.\r\n(Br\u00e8ve livre imprim\u00e9) Et cette premi\u00e8re europ\u00e9enne pour conclure.... demain \u00e0 Paris, une librairie du future va ouvrir ses portes\r\nUne librairie o\u00f9 les clients pourront imprimer le livre de leur choix directement sur place, en quelques minutes. Le livre fabriqu\u00e9 sur le moment sera vendu le m\u00eame prix que dans une librairie classique. Il s'agit, d'apr\u00e8s les Presses universitaires de France, de r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s au transport et au stockage. Un concept qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7544241", "ece-7544223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T10:07:14Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re et ce journal de Tania Barril, Claude-Alain Voiblet, exclu de la section vaudoise de l'UDC, le comit\u00e9 central accuse le vice- pr\u00e9sident du parti suisse et pr\u00e9sident de la section Lausanne d'avoir vandalis\u00e9 les affiches d'autres candidats UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales cons\u00e9quence il ne pourra plus si\u00e9ger au Grand Conseil Vaudois sous les couleurs du parti le Japon rend hommage aux victimes de la triple catastrophe de 2011 tremblement de terre sous la mis\u00e8re ont pu accident nucl\u00e9aire de Fukushima, c'\u00e9tait il y a 5 ans jour pour jour, plus de 20000 personnes ont p\u00e9ri un drame dont le pays ne s'est toujours pas relev\u00e9 la Suisse va -t-elle accueillir les Jeux olympiques d'hiver de 2026 suisse olympique va poser la question \u00e0 ses membres, ce soir, s'ils disent oui, ils d\u00e9cideront dans un 2\u00e8me temps quelle ville sera candidate le Valais et les Grisons sont sur les rangs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nClaude-Alain Voiblet se retrouve sans parti au Grand Conseil Vaudois la section vaudoise exclu hier soir, l'affaire des affiches vandalis\u00e9es lors de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales n'a pas du tout pass\u00e9 le vice- pr\u00e9sident du parti suisse et pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne a beau nier les faits pour le comit\u00e9 central Claude-Alain Voiblet est coupable, alors sous quelles couleurs va -t-il si\u00e9ger au parlement Vaudois George Pop a pos\u00e9 la question \u00e0 Jacques Nicolet, pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [80%] :\r\nAlors je crois que c'est \u00e0 lui de le d\u00e9finir le le choix qui pourra faire effectivement dans de par cette exclusion, il ne pourra plus si\u00e9ger sous les couleurs UDC au niveau du conseil Vaudois que, libre \u00e0 lui de de rechercher soit une autre formation soit de si\u00e9ger d\u00e9put\u00e9s libres dans le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nEst -ce que c'est en quelque sorte la chute de la maison Voiblet \u00e0 laquelle on assiste aujourd'hui, fin d'une carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je ne peux pas affirmer \u00e7a comme \u00e7a, moi j'affirme que c'est la fin d'une collaboration qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9troites avec l'UDC Vaud : c'est la fin de cette collaboration entre son sous, o\u00f9 justement les Liens de confiance n'ont de loin pas pu \u00eatre r\u00e9tabli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [95%] :\r\nClaude-Alain Voiblet a 30 jours pour faire recourt de cette d\u00e9cision, pareil pour Pierre Auberson, pr\u00e9sident de l'UDC du District de Lausanne \u00e9galement exclu hier soir par la section vaudoise il y a 5 ans jour pour jour, le Japon vivait la pire catastrophe de son histoire, au nord- est de l'archipel, un s\u00e9isme de force 9 sur l'\u00e9chelle de Richter se produit s'ensuit un tsunami g\u00e9ant L accident nucl\u00e9aire de Fukushima \u00e0 14 heures 46 heure locale, une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans tout le pays pour les plus de 20000 victimes de la catastrophe moment pr\u00e9cis o\u00f9 la terre a trembl\u00e9, il y a 5 ans, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [88%] :\r\nDes l\u00e2chers de ballons, un chant d'espoir sur plus de 600 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes du taureau si vuln\u00e9rable au tsunami, des survivants des parents des victimes se souviennent de tous ceux et de toutes celles qui ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, il y a 5 ans par des murs d'eau de 20 \u00e0 30 m\u00e8tres de hauteur le pass\u00e9 ces lois mais nos coeurs restent en 1000 morceaux, Disney survivants parmi eux des dizaines d'orphelins et chaque 11 mars ces maudites vagues viennent r\u00e9habiliter leur m\u00e9moire, les traces de la catastrophe restent pr\u00e9sentes, terrain vague immense d\u00e9solation une reconstruction qui prend du retard \u00e0 cause d'une p\u00e9nurie de main d'heures des mat\u00e9riaux import\u00e9s, ciment, acier dont les co\u00fbts ont tripl\u00e9 depuis la catastrophe naturelle et pourquoi reconstruire des villages, de petites villes qui ont perdu souvent la moiti\u00e9 et plus de leur population, les jeunes sont partis refaire leur vie ailleurs, ne reste que les personnes \u00e2g\u00e9es et d'ici une quinzaine d'ann\u00e9es, elles ne seront plus l\u00e0 de nombreuses petites villes et villages sont condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [92%] :\r\nIl faut contr\u00f4ler la sant\u00e9 des migrants pour \u00e9viter la transmission de maladies \u00e0 la population suisse la demande vient de membres des partis bourgeois Z\u00fcrichois ils aimeraient qu'un bilan de sant\u00e9 soit fait aux migrants avant des envoy\u00e9s dans des communes, il donne comme exemple les migrants qui viennent d'\u00c9rythr\u00e9e ou du Pakistan, des pays o\u00f9 la tuberculose est tr\u00e8s r\u00e9pandue alors la population suisse court- -t-elle r\u00e9ellement \u00e0 risques non, r\u00e9pond le professeur de pneumologie Jean-Paul Ian Sanne, s'il n'y a aucun danger, \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:13) [92%] :\r\nOn a des donn\u00e9es qui sont tr\u00e8s pr\u00e9cis et tenue de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re parle d'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui montre que, en fait, la tuberculose dans notre pays, a r\u00e9gress\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re jusqu'en 2008 et depuis 2008, on est dans une situation tout \u00e0 fait stable avec environ 500 \u00e0 550 cas par ann\u00e9e et donc il n'y a absolument pas de recrudescence, il n'y a pas de nouvelles \u00e9pid\u00e9mies, il y a une situation qui reste tout \u00e0 fait stable au niveau national, sur les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher en Allemagne dans les sondages, c'est la 3\u00e8me force politique du pays, le petit parti populiste de droite AFD est en train de bouleverser le pays paysage politique allemand, il devrait r\u00e9aliser de tr\u00e8s bons scores, dimanche, lors de 3 \u00e9lections r\u00e9gionales en Saxe Anhalt en Rh\u00e9nanie-Palatinat et dans le Bade-Wurtemberg, il pourrait emp\u00eacher le jeu des alliances traditionnelles Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [92%] :\r\nL'AFD pourrait effectivement arriv\u00e9 en 3\u00e8me position dimanche soir lors de ces \u00e9lections r\u00e9gionales, consid\u00e9r\u00e9 comme un test pour Angela Merkel avant les l\u00e9gislatives de 2017 les sondages cr\u00e9ditent la formation populiste de 17 \u00e0 19 pourcent des des intentions de vote en Saxe-Anhalt 13 pourcent dans dans le Bade-Wurtemberg et 9 pourcent en en Rh\u00e9nanie-Palatinat, cr\u00e9\u00e9 en 2013 contre l'Euro, d\u00e9chir\u00e9e par des querelles internes, l\u00e8ve des rena\u00eet de ses cendres \u00e0 la faveur de la crise migratoire, elle pourrait emp\u00eacher dimanche les alliances traditionnelles entre les partis et les forcer \u00e0 des grande coalition entre conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates, ce qui ne peut qu'arranger ses affaires, pr\u00e9sidente de l'AFD. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:52) [86%] :\r\nLyne Arsenault, ce soir, nous partons du principe qu'il y aura, dans certains cas des grandes coalitions dans ces L\u00e4nder la FED doit grandir en jouant son r\u00f4le dans l'opposition \u00e0 prendre le travail parlementaire, nous sommes un parti libre dans ce que nous disons, car nous n'avons pas encore de contraintes de r\u00e9partition de postes au niveau communal, r\u00e9gional ou national, il a alors on n'appartient pas \u00e0 l'establishment, et c'est un grand Avantage pour une jeune force d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [89%] :\r\nDonc aux enfants flamb\u00e9e protestataire ou tendance populiste de fond, certains dirigeants de l'AFD tiennent en tout cas un discours radical sur les migrants n'h\u00e9sitant pas \u00e0 dire qu'au besoin, il faudrait leur tirer dessus pour d\u00e9fendre les fronti\u00e8res allemandes, ce parti ne propose aucune solution au probl\u00e8me, a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment Angela Merkel pour appeler les \u00e9lecteurs \u00e0 s'en d\u00e9tourner, pas s\u00fbr que cet argument puisse les convaincre, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [91%] :\r\nOn saura ce soir si la Suisse se lance dans une candidature pour les Jeux olympiques d'hiver de 2000 26 le parlement du sport de Suisse olympique se r\u00e9unit \u00e0 Lidington s'il donne son aval, on conna\u00eetra en 2017, la ville qui sera d\u00e9sign\u00e9e pour porter cette candidature devant le CIO Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [94%] :\r\nMais c'est s\u00fbr, limpide, va demander ce soir \u00e0 ses membres de se prononcer sur dessus, j'ai tout d'abord les 34 membres dont le sport est olympique diront s'ils acceptent les conditions cadre d\u00e9finies par un groupe de travail, compos\u00e9 de repr\u00e9sentants des sports d'hiver des membres suisse du CIO des milieux touristiques, \u00e9conomiques, politiques et environnementaux et puis l'ensemble des 85 membres diront si suisse olympique doit mettre \u00e0 disposition ou non les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration de la candidature, le oui devrait logiquement l'emporter les conditions cadres \u00e9tant r\u00e9alistes et contraignantes suisse Olympic veut que les Jeux concernent l'ensemble de la Suisse, et que la candidature est un r\u00e9el plus \u00e0 amener au CIO afin de convaincre ses membres par contre aucun candidat ne sera choisi ce soir suit son Olympic va travailler avec les responsables des projets pour l'instant le Valais les Grisons et un projet multi- ville pendant une ann\u00e9e avant de passer \u00e0 un nouveau vote pour d\u00e9signer une ville qui portera la candidature ou alors renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter devant le CIO, en 2019 \u00e0 noter aussi que les candidats ont d\u00e9j\u00e0 des contacts et travaillent \u00e0 l'\u00e9laboration de leur projet avec les \u00e9quipes du CIO, c'est une des nouveaut\u00e9s de l'agenda 20 20, cher au pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique Thomas se marre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [96%] :\r\nMerci Patrick cette premi\u00e8re europ\u00e9enne pour conclure demain \u00e0 Paris une librairie du futur va ouvrir ses portes, une librairie o\u00f9 les clients pourront imprimer le livre de leur choix directement sur place en quelques minutes, le livre fabriqu\u00e9 sur le moment, sera vendu le m\u00eame prix que dans une librairie classique, il s'agit d'apr\u00e8s les Presses universitaires de France, de r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s au transport et au stockage, un concept qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-11T07:14:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1500252", "internalArchiveId": "AA1603500173", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 1873, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7562213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7562204.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Les cartes de paiements pr\u00e9pay\u00e9es pr\u00e9sentent un danger pour la s\u00e9curit\u00e9", "Le Conseil national adopte une motion pour taxer les \u00e9poux individuellement", "Swatch Group ne veut pas se dire en crise", "Le Premier ministre canadien Justin Trudeau est en visite aux Etats-Unis", "Les trains qui emprunteront le tunnel du Gothard sont v\u00e9tustes", "Liste membres EI: les pr\u00e9cisions d'Hasni Abidi, Dir. Centre d'\u00e9tudes et de recherches monde arabe Gen\u00e8ve", "Des m\u00e9dias poss\u00e8dent une liste contenant 22'000 noms de membres de l\u2019EI", "L\u2019horloger Tag Heuer a cess\u00e9 sa collaboration avec Maria Sharapova", "A Verbier, un nouveau scandale de constructions illicites \u00e9clate", "La ville japonaise de Naraha est redevenue habitable", "Les Suisses ne seront pas concern\u00e9s par la loi interdisant la d\u00e9tention d\u2019armes semi-automatiques", "Les jeunes m\u00e9decins restent surcharg\u00e9s de travail", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est ce genre de carte qui est utilis\u00e9 par les terroristes pour effectuer leurs paiements sans \u00eatre trac\u00e9s.", "C\u2019est la premi\u00e8re offensive apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019initiative du PDC.", "Malgr\u00e9 une baisse du b\u00e9n\u00e9fice, le bilan reste somptueux.", "Le charisme du Canadien lui vaut une popularit\u00e9 grandissante.", "Le nouveau tunnel sera prestigieux contrairement aux trains qui le traverseront.", "Si cette liste s\u2019av\u00e8re correcte, cela pourrait \u00eatre un revers pour le groupe terroriste.", "Bien qu\u2019elle soit l\u2019une des plus anciennes ambassadrices de la marque, cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9vitable.", "C\u2019est 15 dossiers litigieux qui seront examin\u00e9s \u00e0 huit clos.", "Situ\u00e9e \u00e0 25km de Fukushima elle avait \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9vacu\u00e9e apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire.", "En visite \u00e0 Bruxelles, Simonetta Sommaruga l\u2019a confirm\u00e9.", "Les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 mais le chemin est encore long."], "variantIds": ["ece-7446259", "ece-7446257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T15:20:31Z", "subTitles": ["19:30:03:06  19:30:17:16\r\n...\r\n\r\n19:30:17:21  19:30:21:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:25:03\r\n   Moment d\u00e9cisif dans la lutte\r\n     contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:32:01\r\nDes listes de djihadistes seraient\r\nen possession de m\u00e9dias europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:32:06  19:30:35:11\r\n     On verra que Daesh subit\r\n       une s\u00e9rie de revers.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:40:09\r\n  Le National veut que les mari\u00e9s\r\n  puissent \u00eatre tax\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:30:40:13  19:30:43:15\r\n   Le premier pas apr\u00e8s l'\u00e9chec\r\n       de l'initiative PDC\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:46:14\r\n  contre la p\u00e9nalisation fiscale\r\n           des couples.\r\n\r\n19:30:47:00  19:30:49:11\r\n     Swatch voit son b\u00e9n\u00e9fice\r\n         reculer de 20 %.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:52:04\r\n Recul relatif \u00e0 plus de 1,1 mia.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:56:06\r\n  Mais la contraction est bien l\u00e0\r\n         dans la branche.\r\n\r\n19:30:56:22  19:31:00:08\r\n     Grand \u00e9v\u00e9nement de 2016,\r\n    l'inauguration au Gothard.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:04:04\r\n     Mais le mat\u00e9riel roulant\r\n   ne suivra pas tout de suite.\r\n\r\n19:31:04:09  19:31:08:23\r\nDes retards et des pannes affectent\r\n    les trains qui circuleront.\r\n\r\n19:31:09:12  19:31:12:16\r\n     Jean-Claude Biver, patron\r\n      de Tag Heuer s'exprime\r\n\r\n19:31:12:21  19:31:14:12\r\n    sur le scandale Sharapova.\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:17:13\r\nLa marque a cess\u00e9 sa collaboration.\r\n\r\n19:31:17:18  19:31:21:11\r\n    C'\u00e9tait in\u00e9vitable, dit-il,\r\n    apr\u00e8s le contr\u00f4le positif.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:26:03\r\n T\u00e9moignage rare, un jeune m\u00e9decin\r\n    \u00e9voque l'\u00e9tat d'\u00e9puisement\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:07\r\nque nombre de ses confr\u00e8res subissent\r\n        en d\u00e9but de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:33:00\r\n   Les HUG prennent ce probl\u00e8me\r\n            de front.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:37:03\r\nL'Etat islamique envahit l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:37:08  19:31:42:01\r\n  Apr\u00e8s les attentats de Paris, il\r\ncommet des crimes de guerre massifs.\r\n\r\n19:31:42:06  19:31:44:14\r\nDes listes de djihadistes seraient\r\n\r\n19:31:44:19  19:31:48:05\r\n en possession de m\u00e9dias allemands\r\n         et britanniques.\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:52:20\r\nLes v\u00e9rifications sont incertaines\r\n mais ce pourrait \u00eatre un revers\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:56:05\r\n    pour le groupe terroriste.\r\n\r\n19:31:57:03  19:32:02:00\r\n -C'est une montagne de documents\r\navec 22'000 noms issus de 55 pays.\r\n\r\n19:32:02:05  19:32:04:16\r\nPour chacun, une s\u00e9rie d'indications\r\n\r\n19:32:04:21  19:32:07:19\r\n      dont le nom de jeune\r\n       fille de la m\u00e8re,\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:11:06\r\n        le groupe sanguin\r\n   ou l'identit\u00e9 du recruteur.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:15:13\r\n Il y a des inconnus, mais aussi\r\n  des combattants d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:20:04\r\nComme Reyaad Khan, venu du Royaume-\r\n     Uni, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:23:18\r\n      Un ancien djihadiste\r\n      a fourni cette liste\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:27:01\r\n        aux journalistes\r\n     de Sky News en Turquie.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:30:07\r\n       Par d\u00e9go\u00fbt, dit-il.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:33:12\r\n-Cette organisation est un mensonge.\r\n\r\n19:32:33:17  19:32:35:11\r\n       Ce n'est pas l'islam.\r\n\r\n19:32:35:16  19:32:39:11\r\n        Elle ne suit jamais\r\n       la charia ou l'islam.\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:43:10\r\n  -V\u00e9ritable scoop ou tentative\r\n       de d\u00e9sinformation ?\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:47:11\r\n   Plusieurs m\u00e9dias allemands \r\n  ont re\u00e7u une liste similaire.\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:51:10\r\n     Et le gouvernement dit\r\nla consid\u00e9rer comme authentique.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:54:02\r\n -Ces documents offrent une chance\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:56:01\r\n    de prouver la participation\r\n\r\n19:32:56:06  19:33:01:13\r\nde citoyens allemands aux activit\u00e9s\r\n   du soi-disant Etat islamique.\r\n\r\n19:33:01:18  19:33:05:20\r\n    Cela permettra d'acc\u00e9l\u00e9rer \r\n   et de clarifier nos enqu\u00eates.\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:10:23\r\n      C'est une bonne chose.\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:13:22\r\n       -La Suisse pourrait\r\n        \u00eatre int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n19:33:14:03  19:33:19:03\r\n     Berne a enregistr\u00e9 58\r\nd\u00e9parts pour la Syrie et l'Irak.\r\n\r\n19:33:19:15  19:33:22:02\r\n -Il s'agit d'\u00e9tablir si des liens\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:25:02\r\navec notre pays peuvent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:26:17\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 ces listes.\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:30:11\r\nPuis de d\u00e9cider des suites p\u00e9nales.\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:33:20\r\n-Mais plusieurs d\u00e9tails intriguent.\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:38:11\r\nApr\u00e8s recoupement, ces documents \r\nne contiendraient que 1'700 noms.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:42:04\r\nL'ensemble daterait de la fin 2013,\r\n\r\n19:33:42:09  19:33:46:09\r\n six mois avant la proclamation\r\n          du califat.\r\n\r\n19:33:46:13  19:33:50:04\r\n  Mais si elle est authentique,\r\n    cette liste t\u00e9moignerait\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:56:10\r\n      de la m\u00e9ticulosit\u00e9 de\r\n      ce groupe terroriste.\r\n\r\n19:33:57:14  19:33:59:10\r\n      -Hasni Abidi, bonsoir.\r\n\r\n19:33:59:14  19:34:08:11\r\n   Les noms sont souvent connus,\r\n      mais il est impossible\r\n\r\n19:34:08:16  19:34:13:07\r\n   de surveiller tout le monde.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:19:00\r\n-On a affaire \u00e0 des anciens soldats.\r\n\r\n19:34:19:05  19:34:25:13\r\n   C'est le noyau dur de l'Etat\r\n            islamique.\r\n\r\n19:34:25:15  19:34:30:10\r\nIls ont des fiches sur tout le monde.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:09\r\n   -Ces fiches circulaient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:37:21\r\n  Il y a des incertitudes sur les\r\n             origines.\r\n\r\n19:34:37:23  19:34:41:23\r\nMais c'est potentiellement un tr\u00e9sor.\r\n\r\n19:34:42:04  19:34:48:11\r\n -Oui, c'est la premi\u00e8re banque de\r\n    donn\u00e9es de l'Etat islamique\r\n\r\n19:34:48:16  19:34:51:12\r\n              qui est\r\n       en circulation libre.\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:56:15\r\n C'est une mine d'or pour tous les\r\n          renseignements.\r\n\r\n19:34:56:20  19:35:03:04\r\n Au-del\u00e0 des zones d'ombre, elles\r\n   contiennent des informations\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:08:00\r\n         sur l'affectation\r\n    et l'origine des candidats.\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:14:02\r\n-Il y a un recul relatif de l'Etat\r\n            islamique.\r\n\r\n19:35:14:09  19:35:18:13\r\n-Oui, il y a un certain rel\u00e2chement\r\n           s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:24:15\r\nL'Etat islamique est en difficult\u00e9s\r\n           financi\u00e8res.\r\n\r\n19:35:30:01  19:35:34:08\r\nCertains osent affronter la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:35:34:10  19:35:39:02\r\n   -C'est une victoire relative.\r\n\r\n19:35:39:04  19:35:42:17\r\n    C'est difficile de pr\u00e9venir\r\n          les attentats.\r\n\r\n19:35:42:19  19:35:47:14\r\n      -On a des informations.\r\n\r\n19:35:47:16  19:35:53:16\r\nMais la grande question r\u00e9side dans\r\nle traitement de ces informations.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:08:10\r\n  -Et quant \u00e0 d\u00e9radicalisation ?\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:10:17\r\n   -Il faut un contre discours.\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:12:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:17:13\r\n -Quelles que soient les listes, \r\nles candidats au djihad \u00e9chappent.\r\n\r\n19:36:17:18  19:36:21:13\r\n   La crainte en Suisse concerne\r\n     les cartes \u00e0 pr\u00e9paiement.\r\n\r\n19:36:21:17  19:36:26:15\r\nAujourd'hui, la socialiste Rebecca \r\nRuiz interpelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:27:17  19:36:30:03\r\n-Les auteurs des attentas de Paris\r\n\r\n19:36:30:08  19:36:33:20\r\nont r\u00e9gl\u00e9 leur h\u00f4tel sur Internet\r\n     avec ce type de carte.\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:37:16\r\n Une carte de payement pr\u00e9pay\u00e9e\r\n  en vente dans des kiosques.\r\n\r\n19:36:37:21  19:36:41:20\r\n Seul un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone est\r\n exig\u00e9, aucun pi\u00e8ce d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:36:42:01  19:36:45:09\r\n    Pour cette parlementaire\r\n sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9,\r\n\r\n19:36:45:13  19:36:47:04\r\n  c'est insuffisant et risqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:49:17\r\n-On a aucune assurance que des cartes\r\n\r\n19:36:49:22  19:36:51:21\r\nde pr\u00e9paiement suisses ne pourraient\r\n\r\n19:36:52:01  19:36:53:12\r\n     participer \u00e0 un attentat.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:56:12\r\n      -Inqui\u00e9tude partag\u00e9e \r\n     par la police f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:36:56:17  19:36:58:12\r\n  comme l'indiquait un rapport:\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:09:08\r\n     -La socialiste demande\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renforcer\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:12:10\r\n sa lutte contre le financement\r\n         du terrorisme.\r\n\r\n19:37:12:14  19:37:18:08\r\nPour ce parlementaire, pas question\r\n    de sacrifier nos libert\u00e9s.\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:21:09\r\n-On va limiter les droits de tous.\r\n\r\n19:37:21:13  19:37:23:19\r\n Certains ont besoin de ces cartes\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:26:10\r\n car ils n'ont pas acc\u00e8s au cr\u00e9dit\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:30:11\r\n  ou souhaitent cacher des choses\r\n         \u00e0 leur entourage.\r\n\r\n19:37:30:16  19:37:36:11\r\n Les terroristes sauront toujours\r\n acqu\u00e9rir ce dont ils ont besoin.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:41:07\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est maintenant\r\n    somm\u00e9 de prendre position.\r\n\r\n19:37:42:02  19:37:46:05\r\n-Les Suisses ne seront pas interdits\r\n       de d\u00e9tenir leur fusils\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:50:11\r\nsemi-automatiques, comme le pr\u00e9voyait\r\n       une directive de l'UE.\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:54:13\r\n A Bruxelles, Simonetta Sommaruga\r\n      confirme que cette loi\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:59:05\r\nn'est pas applicable dans notre pays.\r\n\r\n19:38:01:07  19:38:02:13\r\n          -Il \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:05:14\r\n      dans cette r\u00e9vision...\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:07:14\r\n        (Comment on dit ?)\r\n\r\n19:38:07:19  19:38:13:17\r\nD'interdire aux priv\u00e9s de poss\u00e9der\r\n   des armes semi-automatiques.\r\n\r\n19:38:13:22  19:38:19:06\r\n    Ca serait en contradiction\r\n   avec la situation en Suisse,\r\n\r\n19:38:19:11  19:38:27:01\r\n  o\u00f9 quelqu'un qui quitte l'arm\u00e9e\r\n     peut acqu\u00e9rir cette arme.\r\n\r\n19:38:27:06  19:38:31:15\r\n    Une majorit\u00e9 nette ne veut\r\n        pas ce changement.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:39:07\r\n     La situation est r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:38:40:08  19:38:44:16\r\n  -Le National veut que les \u00e9poux\r\n  puissent \u00eatre tax\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:38:44:21  19:38:49:04\r\n  Il adopte une motion, c'est la\r\n premi\u00e8re offensive apr\u00e8s l'\u00e9chec\r\n\r\n19:38:49:09  19:38:54:06\r\n   de l'initiative PDC contre la\r\np\u00e9nalisation fiscale des conjoints.\r\n\r\n19:38:55:02  19:38:58:03\r\n    -Dix jours apr\u00e8s l'\u00e9chec\r\n      de l'initiative PDC\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:03:00\r\ncontre la p\u00e9nalisation fiscale des\r\ncouples mari\u00e9s face aux concubins,\r\n\r\n19:39:03:05  19:39:05:09\r\n la guerre reprend au Parlement.\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:09:02\r\nLe PDC veut une taxation commune\r\n      des couples mari\u00e9s,\r\n\r\n19:39:09:07  19:39:13:10\r\nd'autres, une taxation individuelle\r\n     des membres d'un couple,\r\n\r\n19:39:13:14  19:39:14:13\r\n         mari\u00e9s ou pas.\r\n\r\n19:39:14:18  19:39:21:06\r\n   Ce matin, ce deuxi\u00e8me camp\r\n     emporte une victoire.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:27:08\r\n       Le Conseil national\r\n      a approuv\u00e9 une motion\r\n\r\n19:39:27:12  19:39:30:11\r\n pour l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:33:17\r\n -Avec l'imposition individuelle,\r\n\r\n19:39:33:22  19:39:35:19\r\n     chaque individu sera tax\u00e9\r\n\r\n19:39:36:00  19:39:41:05\r\n     selon les m\u00eames crit\u00e8res.\r\n\r\n19:39:41:21  19:39:46:07\r\n   -Pour une fois, la socialiste\r\na pu compter sur le soutien du PLR.\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:50:01\r\n   L'imposition individuelle, \r\n   quel que soit l'\u00e9tat civil,\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:54:05\r\n      s'impose par 92 voix,\r\ncontre l'avis du PDC et de l'UDC.\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:57:22\r\n   Mais au Conseil des Etats,\r\n   la r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n19:39:58:03  19:40:02:22\r\n P.Bischof vient de d\u00e9poser une \r\nmotion pour l'imposition commune.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:08:07\r\nEt victoire, elle est co-sign\u00e9e par\r\n une majorit\u00e9 de la Chambre haute.\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:17:07\r\n     -Les opinions des cantons\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:21:18\r\n      sont clairement contre\r\n\r\n19:40:21:23  19:40:23:23\r\n     la taxation individuelle.\r\n\r\n19:40:24:04  19:40:28:09\r\n      Si on votait pour cela,\r\n       \u00e7a ne passerait pas,\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:36:01\r\n       parce que ce serait\r\n    un monstre bureaucratique.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:03\r\n   -La guerre semble d\u00e9clar\u00e9e\r\n    entre les deux Chambres.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:47:22\r\n   Ce pourrait \u00eatre une longue\r\n     bataille de tranch\u00e9es.\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:54:10\r\n  -Le tunnel sera flambant neuf au\r\nGothard mais le mat\u00e9riel ne suit pas.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:57:15\r\n     L'actuel mod\u00e8le de train\r\n      accumule des retards.\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:02:17\r\nIl sera remplac\u00e9 apr\u00e8s l'inauguration\r\n  grandiose qui aura lieu en juin.\r\n\r\n19:41:03:19  19:41:05:12\r\n     -Un tunnel prestigieux,\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:10:11\r\n      mais les trains qui\r\n le traverseront le sont moins.\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:12:23\r\n L'ETR 610 accumule les pannes.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:20:11\r\nLe personnel tessinois en a marre\r\n   et a \u00e9crit \u00e0 sa direction.\r\n\r\n19:41:21:02  19:41:23:17\r\n    -On a souvent des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:41:23:22  19:41:26:18\r\n      avec la climatisation.\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:30:08\r\n       L'odeur des toilettes\r\n       sort dans le couloir.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:35:07\r\n     On a des probl\u00e8mes aussi \r\n     avec le wagon-restaurant.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:44:05\r\n    En tant qu'agent de train,\r\n  on re\u00e7oit beaucoup de plaintes.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:47:11\r\n  -Autre probl\u00e8me, les retards.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:54:10\r\n       Et des client sont \r\n      souvent mal inform\u00e9s.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:57:21\r\n  -J'observe souvent des retards.\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:17\r\n      Surtout \u00e0 Arth-Goldau,\r\n\r\n19:42:00:22  19:42:05:22\r\no\u00f9 je rate souvent la correspondance.\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:11:21\r\n -L'ETR 610 devait faire oublier \r\nle fameux Cisalpino, train retir\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:18:15\r\nOp\u00e9ration rat\u00e9e, estime Pro-Bahn.\r\n\r\n19:42:19:07  19:42:22:10\r\n -Ils ont pris le m\u00eame fabriquant.\r\n\r\n19:42:22:14  19:42:24:23\r\n     Les probl\u00e8mes sont rest\u00e9s\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:26:11\r\n            les m\u00eames.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:30:06\r\n     -Le train aurait r\u00e9ussi\r\n     les tests de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:34:17\r\n      Les CFF travaillent\r\nsur leur confort et ponctualit\u00e9.\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:36:20\r\n      -Nous devons faire face\r\n\r\n19:42:37:01  19:42:39:23\r\n     \u00e0 des pannes techniques.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:43:12\r\n     Nous travaillons dessus.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:47:21\r\n Nous esp\u00e9rons avoir des solutions\r\n          prochainement.\r\n\r\n19:42:48:08  19:42:52:03\r\n       -L'ETR sera retir\u00e9\r\n     de cette ligne en 2019,\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:56:00\r\n  en esp\u00e9rant qu'il ne ternisse\r\n     pas la mise en service\r\n\r\n19:42:56:05  19:42:59:00\r\n       du plus long tunnel\r\n      ferroviaire du monde.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:03:06\r\n -La th\u00e9orie du verre \u00e0 demi vide\r\n         ou \u00e0 demi plein.\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:07:21\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de Swatch est somptueux,\r\n         1,12 mia de frs,\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:12:03\r\nmais c'est un recul de 21 % en 2015\r\n        par rapport \u00e0 2014.\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:17:23\r\n   Swatch est le plus grand groupe\r\nhorloger mondial, une marque du pays.\r\n\r\n19:43:19:13  19:43:24:06\r\nLe franc fort et le ralentissement\r\n chinois confirment leurs effets\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:19\r\n        dans cette branche,\r\n    on le voit dans les stocks.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:31:11\r\n     -Franc fort et s\u00e9ismes\r\n       boursiers en Asie.\r\n\r\n19:43:31:15  19:43:36:04\r\n 2015 n'a pas \u00e9t\u00e9 un long fleuve \r\ntranquille pour le groupe Swatch .\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:40:08\r\n Hausse de 10 % sur les stocks \r\n de montres par rapport \u00e0 2014.\r\n\r\n19:43:40:12  19:43:43:06\r\n   Un niveau encore acceptable\r\n         pour le patron,\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:45:23\r\n    qui ne veut pas entendre\r\n        parler de crise.\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:47:14\r\n      -Si on a 5 % de moins,\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:49:01\r\n       c'est pas une crise.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:53:04\r\n       C'est une variation,\r\n \u00e7a ne peut pas toujours cro\u00eetre.\r\n\r\n19:43:53:09  19:43:56:16\r\n     C'est un ralentissement.\r\n\r\n19:43:57:05  19:43:59:17\r\n      -Ralentissement aussi\r\n       dans la production.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:03:05\r\n      Le bilan 2015 montre\r\n  une baisse du stock de pi\u00e8ces\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:05:03\r\n   et de produits semi-finis.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:09:11\r\n    Jusqu'ici, Swatch Group et\r\nles autres grands groupes horlogers\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:12:16\r\n       n'ont pas annonc\u00e9\r\n  de licenciements collectifs.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:15:21\r\n  Les travailleurs int\u00e9rimaires\r\n        ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.\r\n\r\n19:44:16:02  19:44:18:22\r\n     Impossible de conna\u00eetre\r\n       leur nombre exact.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:21:15\r\n-Ces travailleurs ne sont pas soumis\r\n\r\n19:44:21:21  19:44:23:12\r\n    \u00e0 la convention collective\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:24:23\r\n            de travail.\r\n\r\n19:44:25:04  19:44:27:20\r\n       Leur \"fin de mission\"\r\n       ne sont pas annonc\u00e9s\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:30:18\r\n  aux autorit\u00e9s et aux syndicats.\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:34:01\r\n    Il y a donc une proportion\r\n       de ces travailleurs\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:37:03\r\n          qui ont disparu\r\n    des entreprises horlog\u00e8res.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:39:21\r\n -Swatch n'a pas souhait\u00e9 d\u00e9voiler\r\n\r\n19:44:40:02  19:44:42:13\r\nles premi\u00e8res tendances des ventes\r\n\r\n19:44:42:18  19:44:44:11\r\n      pour ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:46:17\r\n Mais N.Hayek a fait une promesse:\r\n\r\n19:44:46:22  19:44:50:10\r\n      pas de d\u00e9localisation\r\n  de la production \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:50:14  19:44:54:10\r\n   Question de proximit\u00e9 entre\r\n  fabrication et d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:44:54:14  19:44:58:19\r\nLe Salon mondial de l'horlogerie\r\n BaselWorld se tiendra bient\u00f4t\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:01:19\r\n     et permettra de jauger\r\n      la sant\u00e9 du secteur.\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:07:05\r\n  -N.Hayek r\u00e9it\u00e8re ses critiques \r\n  sur la politique du franc fort.\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:12:09\r\nLa Banque nationale suisse ne ferait\r\npresque rien, voire rien, selon lui.\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:17:05\r\nLe d\u00e9bat repartira apr\u00e8s la d\u00e9cision\r\n de la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:17:10  19:45:20:16\r\n      Son pr\u00e9sident a abaiss\u00e9\r\n        les taux directeurs\r\n\r\n19:45:20:21  19:45:23:05\r\net a port\u00e9 le taux central \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:26:20\r\n     La mesure vise \u00e0 relancer\r\n     les cr\u00e9dits et l'activit\u00e9\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:30:01\r\n   et a un impact sur la Suisse.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:33:15\r\nL'euro a baiss\u00e9 et le franc suisse\r\n         s'est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:39:06\r\n-Nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des\r\nconstructions illicites \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:43:00\r\nLe scandale porte sur la violation\r\n        de plusieurs lois.\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:47:11\r\n Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune\r\n  de Bagnes prendra connaissance\r\n\r\n19:45:47:15  19:45:51:23\r\ndu rapport d'expertise \u00e0 huis-clos,\r\n   bien que cela soit contest\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:20  19:45:57:03\r\n-Le citoyen A.Cretton et le d\u00e9put\u00e9\r\n    F.Alter tombent des nues.\r\n\r\n19:45:57:12  19:46:01:15\r\n   *-Le Conseil d'Etat examinera\r\n  la suite \u00e0 donner \u00e0 ce dossier.\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:06:01\r\n    -Le gouvernement valaisan\r\nne prendra aucune mesure radicale\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:08:00\r\n  face \u00e0 la commune de Bagnes.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:10:14\r\n -Il est urgent de ne rien faire.\r\n\r\n19:46:11:00  19:46:15:14\r\n -Il a 2 semaines, le pr\u00e9sident de\r\nla commune de Bagnes rendait public\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:19:04\r\n    le fait qu'une quinzaine \r\n   de dossiers de construction\r\n\r\n19:46:19:09  19:46:21:11\r\nseraient non conformes \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:27:23\r\nIn\u00e9galit\u00e9 de traitements, probl\u00e8mes\r\n avec la Lex Koller, la Lex Weber.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:31:03\r\n-Sur 15 dossiers, 15 sont fautifs.\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:33:11\r\n   Ca laisse beaucoup de doutes\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:35:16\r\n    sur le reste des dossiers.\r\n\r\n19:46:35:21  19:46:39:11\r\n     On sait pas si la commune\r\n     souhaite aller plus loin.\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:42:18\r\n        C'est ce que nous\r\n    souhaiterions en tout cas.\r\n\r\n19:46:43:07  19:46:45:01\r\n    -J'aimerais qu'on applique\r\n\r\n19:46:45:06  19:46:46:20\r\n      les lois qui existent.\r\n\r\n19:46:47:01  19:46:50:01\r\n           La Lex Weber\r\n    s'applique \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:46:50:06  19:46:54:05\r\n          M\u00eame si Bagnes\r\n    est une commune puissante,\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:59:18\r\n   elle ne doit pas se permettre\r\n   de surfer au-dessus des lois.\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:04:18\r\n-Mercredi soir, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n   aura acc\u00e8s aux 15 dossiers.\r\n\r\n19:47:04:23  19:47:08:13\r\n  Mais le huis clos est impos\u00e9\r\n       pour cette s\u00e9ance.\r\n\r\n19:47:08:18  19:47:13:20\r\nL'UDC ne comprend pas cette mesure,\r\n   et exige qu'elle soit lev\u00e9e.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:16:03\r\n        -On peut comprendre\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:17:17\r\n        de cacher des noms.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:21:17\r\n  Mais il faut un \u00e9claircissement\r\n     complet des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n19:47:21:22  19:47:25:00\r\n     que contient ce document.\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:28:07\r\n  -On peut pas dire aux citoyens\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:30:05\r\n    qu'il y a des faits graves\r\n\r\n19:47:30:10  19:47:33:15\r\n       sans les transmettre\r\n     \u00e0 l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente.\r\n\r\n19:47:33:20  19:47:36:03\r\n  On a un devoir de d\u00e9nonciation.\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:40:01\r\n-Que sait l'administration bagnarde\r\n           sur l'\u00e9tendue\r\n\r\n19:47:40:06  19:47:42:16\r\n        des constructions\r\n      illicites \u00e0 Verbier ?\r\n\r\n19:47:42:21  19:47:46:03\r\n      Combien d'architectes\r\n    ou d'\u00e9lus sont concern\u00e9s ?\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:52:01\r\n     Un huis clos aurait des \r\n     cons\u00e9quences politiques.\r\n\r\n19:47:55:10  19:47:58:13\r\n         -Justin Trudeau,\r\n    Premier ministre canadien,\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:03:10\r\n      est un ph\u00e9nom\u00e8ne actuel\r\n    de la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:07:19\r\n     Premi\u00e8re visite du Canada\r\n    \u00e0 Washington depuis 19 ans.\r\n\r\n19:48:08:00  19:48:11:22\r\n         Il sera question\r\n      du d\u00e9sordre climatique.\r\n\r\n19:48:12:03  19:48:19:03\r\n   C'est la rencontre entre deux\r\n   b\u00eates de sc\u00e8nes m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:48:20:18  19:48:25:08\r\nJustin Trudeau est devenu une figure\r\n    des opinions progressistes.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:05\r\n          Il se bat pour\r\n    les droits des homosexuels\r\n\r\n19:48:28:10  19:48:30:11\r\n  ou la l\u00e9galisation du cannabis.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:36:01\r\n    Son sens de la communication\r\net son charisme fonctionnent \u00e0 plein.\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:41:17\r\n   -Un jeune Premier ministre\r\nd\u00e9contract\u00e9 pour son investiture.\r\n\r\n19:48:41:22  19:48:46:08\r\n    Changement de style radical,\r\napr\u00e8s dix ans de r\u00e8gne conservateur.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:50:17\r\n    Le parti lib\u00e9ral gagne les\r\n\u00e9lections, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:55:00\r\n  L'h\u00e9ritier du clan Trudeau,\r\n\u00e9quivalent canadien des Kennedy,\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:04\r\nreprend le flambeau de son p\u00e8re,\r\n   au pouvoir pendant 16 ans.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:02:22\r\nUn p\u00e8re qui bouscule le protocole,\r\n       en voyage officiel,\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:06:03\r\n  pour donner une le\u00e7on de yoyo\r\n           \u00e0 son fils.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:11:00\r\n    Lors de ses fun\u00e9railles,\r\n      J.Trudeau a 29 ans,\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:16:01\r\n  le d\u00e9but de sa vie publique.\r\n\r\n19:49:24:17  19:49:29:01\r\n-Huit ans apr\u00e8s, entr\u00e9e en politique\r\n    apr\u00e8s un parcours atypique.\r\n\r\n19:49:29:06  19:49:31:20\r\n        Passionn\u00e9 de boxe\r\n        et touche-\u00e0-tout,\r\n\r\n19:49:32:01  19:49:34:13\r\n       il est sous-estim\u00e9 \r\n       par ses adversaires\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:38:17\r\n  qui le traitent de \"fils de\",\r\n     d\u00e9pourvu d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:41:02\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 prof de snowboard,\r\n\r\n19:49:41:07  19:49:43:13\r\n videur dans une discoth\u00e8que, etc.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:49:23\r\n    Je n'ai pas \u00e0 me justifier\r\nde mes exp\u00e9riences de vie vari\u00e9es.\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:23\r\n     -Une diversit\u00e9 affich\u00e9e\r\n     dans son gouvernement:\r\n\r\n19:49:54:04  19:49:58:15\r\nparit\u00e9 hommes-femmes, 4 ministres\r\nsikhes, 2 souffrant de handicap.\r\n\r\n19:49:58:20  19:50:02:05\r\n   J.Trudeau d\u00e9fend un Canada\r\n    ouvert et multiculturel,\r\n\r\n19:50:02:10  19:50:09:04\r\nen doublant par exemple le nombre\r\n de r\u00e9fugi\u00e9s syriens accueillis.\r\n\r\n19:50:10:05  19:50:12:23\r\n    -Ils sont sortis de l'avion\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:15:01\r\n       en tant que r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:50:15:06  19:50:21:01\r\n ils sortiront de l'a\u00e9roport comme\r\n  r\u00e9sidents permanents au Canada.\r\n\r\n19:50:21:16  19:50:29:14\r\n-Il est devenu l'un des dirigeants\r\nles plus populaires de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:35:08\r\n   -Au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident\r\nLuiz Inacio Lula a \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:40:00\r\n Il a d\u00e9j\u00e0 subi une arrestation et\r\n un interrogatoire vendredi pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:05  19:50:44:21\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir notamment\r\ncach\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 d'un appartement.\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:48:10\r\n    Le d\u00e9tail de l'inculpation\r\n     est inconnu \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:51:13\r\n-On se rappellera Fukushima demain.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:56:15\r\nCe fut un des plus grands chocs des \r\nopinions devant le danger nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:50:56:20  19:50:59:21\r\n  Des actions sont pr\u00e9vues demain\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:04:14\r\nCe soir, allons constater sur place\r\n  combien le retour des habitants\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:07:01\r\n  est difficile, cinq ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:10:15\r\n C'est le grand format du journal.\r\n\r\n19:51:11:21  19:51:14:13\r\n          -Le silence\r\n   de rues sans vie \u00e0 Naraha.\r\n\r\n19:51:14:18  19:51:18:04\r\n    La centrale de Fukushima\r\n          est \u00e0 25 km.\r\n\r\n19:51:18:09  19:51:22:04\r\n    La radioactivit\u00e9 a baiss\u00e9\r\n mais la terre reste contamin\u00e9e.\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:26:22\r\n     Les oiseaux ont disparu\r\n et les maisons restent ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:29:20\r\n     -Ce n'est pas aussi grave\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:32:12\r\n   qu'on le pense \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:38:14\r\n       Mais je vis toujours\r\n       loin de la commune.\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:42:17\r\n     -Ces sacs noirs partout\r\n      pr\u00e9sents contiennent\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:46:00\r\n      une tonne de terre, \r\n     de branches irradi\u00e9es.\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:50:15\r\nIl a fallu d\u00e9caper les sols pour\r\nfaire baisser la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:51:50:20  19:51:56:20\r\nSeuls 6 % des anciens habitants sont\r\n  officiellement revenus \u00e0 Naraha.\r\n\r\n19:51:57:01  19:52:00:05\r\n Sans toujours s'y r\u00e9installer.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:04:01\r\n  -La radioactivit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:07:01\r\n Il n'est pas possible d'affirmer\r\n\r\n19:52:07:06  19:52:10:10\r\nqu'il est totalement s\u00fbr d'y vivre.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:14:08\r\n -Cette clinique priv\u00e9e n'a pas\r\n       assez de patients.\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:18:08\r\nLe Dr Toki gagne un peu d'argent\r\n    en mesurant l'exposition\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:22:19\r\n       \u00e0 la radioactivit\u00e9\r\n  des ouvriers de la centrale.\r\n\r\n19:52:23:12  19:52:25:09\r\n   -Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y pas\r\n\r\n19:52:25:14  19:52:27:00\r\n      de preuve scientifique\r\n\r\n19:52:27:05  19:52:31:18\r\n   de d\u00e9veloppement de cancers d\u00fb\r\n\u00e0 l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima.\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:34:15\r\nA plus long terme, c'est possible.\r\n\r\n19:52:35:07  19:52:38:11\r\n-Il n'y a pas de mort par radiation.\r\n\r\n19:52:38:15  19:52:41:08\r\n Mais les d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 l'accident,\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:45:06\r\naggravation de maladie ou suicides,\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:47:20\r\n          sont nombreux.\r\n\r\n19:52:48:09  19:52:51:18\r\n     Accroch\u00e9 \u00e0 une colline,\r\n          un cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:54:11\r\n En contrebas un temple d\u00e9sert\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:15  19:52:59:22\r\nEt \u00e0 l'int\u00e9rieur, un moine activiste\r\n      antinucl\u00e9aire en col\u00e8re.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:03:00\r\n-Je ne peux pas imaginer l'avenir.\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:04:20\r\n       Tout est provisoire.\r\n\r\n19:53:05:01  19:53:06:22\r\n   Seuls des vieux sont revenus.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:10:03\r\n    Naraha finira par redevenir\r\n         une ville morte.\r\n\r\n19:53:10:12  19:53:14:23\r\n-Dans cette vaste demeure habitait\r\n  une famille de sept personnes.\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:19:03\r\n Rassemblant trois g\u00e9n\u00e9rations,\r\n  la famille de Toshio Niizuma\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:22:06\r\n         vit d\u00e9sormais\r\n  dans trois lieux diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:24:14\r\n     -Il n'y a plus d'enfants.\r\n\r\n19:53:24:19  19:53:26:14\r\n     La criminalit\u00e9 a augment\u00e9\r\n\r\n19:53:26:19  19:53:30:22\r\n    avec plus de 6'000 ouvriers\r\n qui travaillent dans la centrale.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:33:23\r\n      -Cet ancien chauffeur\r\n      de camion nous montre\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:38:01\r\n    un point de contamination\r\n      radioactive intense.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:41:07\r\n     La radioactivit\u00e9 y est\r\n     4 \u00e0 5 fois plus \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n19:53:41:11  19:53:44:11\r\n      que la dose annuelle\r\n       jug\u00e9e acceptable.\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:49:02\r\n Toshio Niizuma nous emm\u00e8ne vers \r\nla deuxi\u00e8me centrale de Fukushima.\r\n\r\n19:53:49:07  19:53:55:00\r\n  Il ne sait toujours pas s'il\r\n reviendra finir ses jours ici.\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:57:14\r\n  -Si l'on se soucie de l'avenir\r\n\r\n19:53:57:19  19:53:59:08\r\n     du Japon, il faut arr\u00eater\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:03:03\r\n        tous les r\u00e9acteurs\r\n     au lieu de les r\u00e9activer.\r\n\r\n19:54:03:14  19:54:07:21\r\n-Les victimes du tsunami peuvent\r\n esp\u00e9rer reconstruire leur vie.\r\n\r\n19:54:08:02  19:54:11:10\r\n    Les victimes du nucl\u00e9aire\r\n    demeurent des naufrag\u00e9s.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:14:23\r\n       -Jean-Claude Biver, \r\n       patron de Tag Heuer,\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:17:12\r\ns'exprime sur le scandale Sharapova.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:01\r\nLa marque cesse leur collaboration.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:22:21\r\n    C'\u00e9tait in\u00e9vitable, dit-il.\r\n\r\n19:54:24:04  19:54:26:22\r\n        -Maria Sharapova\r\n     suspendue pour dopage:\r\n\r\n19:54:27:03  19:54:30:00\r\nmauvaise surprise pour son sponsor.\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:32:20\r\n -2006, 2007, 2008, 2009, 2010...\r\n\r\n19:54:33:01  19:54:36:04\r\n   13 mios de fans sur Facebook.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:38:11\r\n   Elle \u00e9tait tr\u00e8s sympathique,\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:01\r\ntoujours pr\u00eate pour les \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:43:22\r\n   tr\u00e8s active avec les jeunes.\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:49:01\r\n   Elle \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reuse, belle,\r\n   sympathique et intelligente.\r\n\r\n19:54:49:06  19:54:52:23\r\n   Je m'\u00e9tonne que son entourage\r\n       ne l'ait pas avertie\r\n\r\n19:54:53:04  19:54:56:03\r\n   qu'il ne fallait plus prendre\r\n          ce m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:54:56:08  19:54:59:22\r\n      Je ne la soup\u00e7onne pas\r\n       d'avoir fait expr\u00e8s.\r\n\r\n19:55:00:13  19:55:03:03\r\n        -Maria Sharapova\r\n      ne sera pourtant plus\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:06:03\r\n        l'ambassadrice de\r\n      la marque helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:55:06:13  19:55:09:16\r\n-On souhaite qu'ils nous transf\u00e8rent\r\n             une image.\r\n\r\n19:55:09:21  19:55:14:20\r\nEt qu'ils transf\u00e8rent \u00e0 nos clients\r\n      des \u00e9motions, du r\u00eave.\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:18:13\r\n   Si ce transfert n'a pas lieu\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:21:07\r\n       car l'athl\u00e8te triche\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:24:23\r\n         ou est suspendu\r\n     \u00e0 cause d'un manquement,\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:35:12\r\n   le transfert ne se fait plus,\r\n          il est entach\u00e9.\r\n\r\n19:55:36:05  19:55:40:21\r\n -Dans le domaine de l'\u00e9thique,\r\n     c'est tol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\n\r\n19:55:41:10  19:55:46:18\r\n -Pourquoi renouveler son contrat\r\n  alors qu'on risque d'apprendre\r\n\r\n19:55:46:23  19:55:53:23\r\n      qu'elle sera suspendue \r\n      pour un ou quatre ans ?\r\n\r\n19:55:54:15  19:55:59:13\r\n-M.Sharapova qui se fait attraper:\r\n  un bien pour l'image du sport.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:03:17\r\n     -Moins il y a d'athl\u00e8tes\r\n  qui passent entre les gouttes,\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:06:00\r\n  plus propre deviendra le sport.\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:09:03\r\n   Il faut r\u00e9v\u00e9ler les scandales\r\n          pour nettoyer.\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:14:00\r\n    On va vers une am\u00e9lioration\r\n    de l'\u00e9thique dans le sport.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:18:04\r\n-L'\u00e9poque est \u00e0 la transparence.\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:23:10\r\n       D'autres surprises\r\n    pourraient encore venir.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:26:02\r\n           -En football,\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:30:11\r\n   le FC B\u00e2le affronte S\u00e9ville\r\nen 8\u00e8me de finale de Ligue Europa.\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:34:01\r\n     Aucun but marqu\u00e9 au terme\r\n     des 45 premi\u00e8res minutes.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:39:10\r\n    Malgr\u00e9 l'absence de Embolo,\r\n   leur meilleur atout offensif,\r\n\r\n19:56:39:14  19:56:42:17\r\n     les B\u00e2lois se sont cr\u00e9\u00e9s\r\n      la meilleure occasion.\r\n\r\n19:56:42:22  19:56:47:20\r\n Une t\u00eate de Janko, \u00e0 la 7\u00e8me min, \r\nqui ne trouve pas le cadre des buts.\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:52:20\r\n   La surcharge professionnelle\r\n       des jeunes m\u00e9decins.\r\n\r\n19:56:53:01  19:56:56:21\r\nL'\u00e9puisement semblait faire partie\r\n      des rites de passages.\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:00:22\r\n    Les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9,\r\n mais il reste du chemin \u00e0 faire.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:06:03\r\nLes H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve\r\n(HUG) prennent le probl\u00e8me de front.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:04\r\n    C'est le document du jour.\r\n\r\n19:57:10:08  19:57:15:04\r\n-Le Dr Yvan Monnin s'occupe deux \r\njours par semaine de ses patients\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:04\r\n   aux H\u00f4pitaux Universitaires\r\n        de Gen\u00e8ve (HUG).\r\n\r\n19:57:18:09  19:57:22:18\r\n    Il retrouve son \u00e9quilibre\r\nen travaillant \u00e0 un taux de 50 %.\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:25:07\r\n      -J'ai \u00e9t\u00e9 un an et demi\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:28:18\r\n       sous antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:33:13\r\n       A une autre p\u00e9riode,\r\n     j'ai souffert d'insomnies\r\n\r\n19:57:33:18  19:57:37:11\r\n        et j'ai d\u00fb prendre\r\n        des anxiolytiques.\r\n\r\n19:57:38:01  19:57:42:11\r\n-Y.Monnin revient de loin: il a \r\nv\u00e9cu l'\u00e9puisement professionnel,\r\n\r\n19:57:42:15  19:57:43:22\r\n          leburnout.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:46:08\r\n   Deux mois et demi d'arr\u00eat,\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:50:09\r\nle r\u00e9sultat d'horaires \u00e9puisants\r\n      et de frustrations:\r\n\r\n19:57:50:13  19:58:00:13\r\ntrop de travail administratif et pas\r\n assez de temps pour les patients.\r\n\r\n19:58:00:23  19:58:04:21\r\n-Des situations o\u00f9 on n'arrive plus\r\n\r\n19:58:05:02  19:58:09:00\r\n   \u00e0 \u00eatre satisfait au travail.\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:13:12\r\nLa situation prend toute la place,\r\n   je n'arrivais plus \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:18:12\r\n     Je mettais plus d'\u00e9nergie\r\n   pour faire de moins en moins.\r\n\r\n19:58:18:22  19:58:20:17\r\n    -Pour \u00e9viter leburnout,\r\n\r\n19:58:20:22  19:58:24:11\r\n  les HUG font de la pr\u00e9vention\r\n    chez les jeunes m\u00e9decins.\r\n\r\n19:58:24:21  19:58:26:12\r\n    -D\u00e8s la journ\u00e9e d'accueil,\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:28:15\r\n  un programme les rend attentifs\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:29:17\r\n          \u00e0 ces aspects.\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:36:18\r\n    Et on a d\u00e9velopp\u00e9 des cours\r\n qui permettent d'aller plus loin.\r\n\r\n19:58:38:00  19:58:40:17\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n   sensibilisation auburnout\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:45:19\r\n  avec une s\u00e9ance de relaxation\r\n   men\u00e9e par une psychologue.\r\n\r\n19:58:46:22  19:58:50:20\r\n  -Si vous pensez \u00e0 votre stress\r\n    du quotidien, du travail,\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:54:15\r\n     chassez-le en lui disant \r\n    que ce n'est pas le moment,\r\n\r\n19:58:54:20  19:59:00:07\r\n       que vous \u00eates occup\u00e9s\r\n       \u00e0 vous faire du bien.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:04:16\r\n-Objectif: encourager les m\u00e9decins\r\n      \u00e0 demander de l'aide,\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:07:07\r\n    car ils sont peu nombreux\r\n           \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:59:07:19  19:59:09:12\r\n     -On veut rompre le mythe\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:14:08\r\n     du m\u00e9decin tout-puissant,\r\n\r\n19:59:14:12  19:59:19:21\r\n     infaillible, infatigable.\r\n\r\n19:59:20:02  19:59:26:03\r\nPendant longtemps, le milieu m\u00e9dical\r\n       n'a pas fait attention\r\n\r\n19:59:26:08  19:59:30:10\r\n \u00e0 la sant\u00e9 mentale des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:34:16\r\n  Les jeunes m\u00e9decins sont plus \r\n  vuln\u00e9rables de par leur manque\r\n\r\n19:59:34:21  19:59:39:11\r\nd'exp\u00e9rience et le fait qu'ils ont\r\n devant eux une carri\u00e8re \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:59:39:15  19:59:43:03\r\n  Ils n'imaginent pas se plaindre\r\n        \u00e0 leurs sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:47:09\r\n-Les m\u00e9decins sont moins souvent\r\n    absents que les autres.\r\n\r\n19:59:47:13  19:59:51:08\r\n En 2015, le taux d'absent\u00e9isme\r\n    aux HUG \u00e9tait de 7,3 %.\r\n\r\n19:59:51:12  19:59:55:11\r\nChez les m\u00e9decins, il \u00e9tait \u00e0 4,4 %.\r\n\r\n19:59:56:05  19:59:57:11\r\n        -Des fois on arrive\r\n\r\n19:59:57:16  19:59:59:10\r\n      \u00e0 l'\u00e9puisement extr\u00eame.\r\n\r\n19:59:59:14  20:00:05:10\r\nEn balance, on a 10 ou 15 patients\r\n   avec des pathologies graves.\r\n\r\n20:00:05:14  20:00:08:17\r\n    Sans moi, qui s'en occupe ?\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:13:21\r\n -Yvan Monnin esp\u00e8re contribuer\r\n       \u00e0 briser le tabou.\r\n\r\n20:00:14:02  20:00:18:06\r\n Une n\u00e9cessit\u00e9, car la nouvelle\r\n g\u00e9n\u00e9ration de m\u00e9decins veille\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:22:00\r\n\u00e0 ne pas sacrifier sa vie priv\u00e9e\r\n        pour le travail.\r\n\r\n20:00:22:18  20:00:40:13\r\n  -Je vous rappelle qu'il existe\r\n  une liste de l'Etat islamique.\r\n\r\n20:00:40:18  20:00:48:04\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:48:09  20:00:55:17\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:55:22  20:00:59:01\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:59:06  20:01:07:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n L.Martignetti, G.Quo\u00ebx. A.Giddey,\r\n        T.Bongi, K.Marcato\r\n\r\n20:01:07:10  20:01:09:10\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-10T19:15:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603501813", "durationSec": 194, "title": "FRIGO BURN OUT HUG 2_RTS000000754294", "excerpt": "Le m\u00e9decin genevois Yvan Monnin, victime d'un \u00e9puisement professionnel, t\u00e9moigne de la surcharge de travail \u00e0 laquelle sont soumis les jeunes m\u00e9decins. Les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) se sont engag\u00e9s dans la pr\u00e9vention du burnout.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501814", "durationSec": 18, "title": "SO  INCULPATION LULA_RTS000000756408", "excerpt": "Le gouvernement valaisan ne prendra pas de mesures importantes face aux constructions illicites \u00e0 Verbier qui violent la Lex Weber et la Lex Kohler. Des membres du mouvement alternatif Entremont Autrement et le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence S\u00e9bastien Fanti d\u00e9noncent cette impunit\u00e9. La question devrait \u00eatre trait\u00e9e en huis clos au Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune de Bagnes."}, {"internalArchiveId": "AA1603501815", "durationSec": 27, "title": "SO ARMES CHASSEURS_RTS000000756497", "excerpt": "Le b\u00e9n\u00e9fice 2015 du groupe Swatch est en recul de 21% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le directeur de Swatch Nick Hayek parle d'un ralentissement mais refuse d'\u00e9voquer une crise. Seul les emplois temporaires sont menac\u00e9s pour l'instant."}, {"internalArchiveId": "AA1603501816", "durationSec": 124, "title": "SO CONSTRUCTION ILLEGALE_RTS000000756481", "excerpt": "5 ans apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima, le quotidien des habitants est encore marqu\u00e9 par la catastrophe. La terre reste contamin\u00e9e par la pollution radioactive et de nombreuses maisons ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9es de leurs habitants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "BAGNES"], "thematicThemes": ["CONSTRUCTION ILLICITE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501817", "durationSec": 98, "title": "SO EMPLOI HORLOGERIE V2_RTS000000756358", "excerpt": "Le Conseil National a accept\u00e9 une motion visant \u00e0 introduire un syst\u00e8me d'imposition individuelle pour les couples mari\u00e9s. Soutenue par le PS et le PLS, cette motion est combattue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'UDC et le PDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BILAN", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "TRAVAIL TEMPORAIRE", "HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["SWATCH GROUP"], "sequenceIds": ["1502064"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501818", "durationSec": 16, "title": "SO FOOT 2 BALE_RTS000000756548", "excerpt": "Des m\u00e9dias allemands et britanniques seraient en possession d'une liste contenant les noms de 22000 membres de l'organisation Etat islamique (EIIL), dont une soixantaine de Suisses. Le porte-parole du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration Andr\u00e9 Marty se dit int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 consulter ces fichiers."}, {"internalArchiveId": "AA1603501819", "durationSec": 180, "title": "SO GF FUKUSHIMA 5 ANS_RTS000000755813", "excerpt": "Les trains ETR 610 roulant sur la ligne du Gotthard sont sujets \u00e0 de nombreuses pannes et \u00e0 des retards. Le mat\u00e9riel roulant ne sera remplac\u00e9 qu'apr\u00e8s l'inauguration du nouveau tunnel. Les employ\u00e9s tessinois des CFF ont \u00e9crit une plainte \u00e0 la direction.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON", "FUKUSHIMA"], "thematicThemes": ["POLLUTION RADIOACTIVE", "CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1502094"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501820", "durationSec": 117, "title": "SO IMPOSITION INDIVIDUELLE_RTS000000756515", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et de news du premier ministre canadien Justin Trudeau en marge de sa visite officielle \u00e0 Washington. L'homme de 44 ans, fils de l'ancien premier ministre Pierre Elliott Trudeau, est tr\u00e8s populaire dans son pays et au-del\u00e0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1502052"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501821", "durationSec": 121, "title": "SO LISTE EI_RTS000000756465", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles que la directive de l'Union europ\u00e9enne (EU) sur l'interdiction de la d\u00e9tention d'armes semi-automatiques ne s'appliquera pas en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501822", "durationSec": 116, "title": "SO POLEMIQUE LIGNE GOTHARD_RTS000000756487", "excerpt": "Des cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par les auteurs des attentats de Paris pour pr\u00e9server leur anonymat. La police f\u00e9d\u00e9rale et des \u00e9lus craignent que ces cartes \u00e0 pr\u00e9paiement facilitent le financement du terrorisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501823", "durationSec": 25, "title": "SO POLITIQUE MONETAIRE_RTS000000756403", "excerpt": "Jean-Claude Biver, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'horloger suisse Tag Heuer, s'exprime sur l'arr\u00eat de sa collaboration avec la joueuse de tennis russe Maria Sharapova, suspendue pour dopage. Il explique en quoi cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9vitable."}, {"internalArchiveId": "AA1603501824", "durationSec": 115, "title": "SO PORTRAIT TRUDEAU_RTS000000756521", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603501825", "durationSec": 40, "title": "SO SONORE SOMARUGA 2_RTS000000756427", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ARME", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501826", "durationSec": 80, "title": "SO SUITE POLITIQUE CARTES PREPAYEES_RTS000000756474", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT"], "sequenceIds": ["1502049"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501827", "durationSec": 121, "title": "SO TAG HEUER BIVERT_RTS000000756491", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPONSORISATION", "DOPAGE SPORTIF"], "thematicPersons": ["BIVER, JEAN-CLAUDE", "SHARAPOVA, MARIA"], "thematicCorporations": ["TAG HEUER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501828", "durationSec": 23, "title": "SO TRUDEAU MAISON BLANCHE_RTS000000756512"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603502009", "summary": "Plateau : itw de Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le Monde arabe.", "id": "1502048"}, {"internalArchiveId": "AA1603502010", "summary": "Cliente achetant une carte \u00e0 pr\u00e9paiement dans un kiosque. Itw de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1502049", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502013", "summary": "Itw de Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale PS bernoise.  Itw de Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDS soleurois.", "id": "1502052", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502025", "summary": "Fabrication automatis\u00e9e de montres dans usine Swatch. Direction du Swatch group en conf\u00e9rence de presse. Itw de Nick Hayek, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Swatch. Itw de Pierluigi Fedele, membre du syndicat Unia.", "id": "1502064", "visualThemes": ["MONTRE", "USINE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["HAYEK, NICK"], "visualCorporations": ["SWATCH GROUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502055", "summary": "Maisons et rues vides. Itw d'un chauffeur de taxi. Tas de sacs de plastique noirs contenant de la terre irradi\u00e9e. Itw de Takashi Watanabe, employ\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Naraha. M\u00e9decins et infirmi\u00e8re portant des masques dans une clinique priv\u00e9e. Itw de Takahisa Toki, m\u00e9decin. Cimeti\u00e8re sur une colline. Moine priant dans un temple devant un autel. Itw de Atsuo Hayakawa, moine. Itw de Toshio Nizuma, habitant des environs de Fukushima.", "id": "1502094", "visualThemes": ["VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["FUKUSHIMA", "JAPON"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508983", "summary": "Itw d'Yvan Monnin, m\u00e9decin victime d'un \u00e9puisement professionel. Hommes et femmes couch\u00e9s sur des matelas de sport lors d'un cours de relaxation. Itw de Jacques Hertzschuch, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale HUG. La s\u00e9ance est men\u00e9e par une psychologue. Itw de Chantal Bonfillon, cheffe du service de sant\u00e9 du personnel HUG.", "id": "1508982", "visualThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE DE RELAXATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508987", "summary": "Itw d'Antoine Cretton, membre de Entremont autrement. Itw de Florian Alter, d\u00e9put\u00e9 district d'Entremont. Maison de commune de Bagnes avec drapeaux. Panneau d'entr\u00e9e dans le village de Verbier, plan g\u00e9n\u00e9ral de la localit\u00e9 et chalets enneig\u00e9s.  Itw de Jean-Daniel Troillet, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral de Bagnes, UDC. Sebastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Statement de Flore Dussey.", "id": "1508986", "visualGeographicals": ["BAGNES", "VERBIER", "VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644866", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024171", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-51368700-FF15-4A66-8554-1CB6CECF038D", "internalArchiveId": "51368700-FF15-4A66-8554-1CB6CECF038D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lobby paysan menace-t-il les accords de libre-\u00e9change?", "publicationDate": "2016-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Beno\u00eet Genecand, CN lib\u00e9ral-radical genevois;Micka\u00ebl Buffat, CN UDC vaudois\r\nLe lobby paysan fera-t-il capoter les accords de libre-\u00e9change entre la Suisse et ses partenaires? Mercredi, le d\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a dur\u00e9 sept heures. Or, la Suisse va devoir d\u00e9cider si elle rejoint le trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique (TTIP), qui concerne \u00e9galement l'agriculture. Le d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE) et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD).\r\n\r\n* * Le lobby paysan menace-t-il les accords de libre-\u00e9change?   \r\nLe lobby paysan fera-t-il capoter les accords de libre-\u00e9change entre la Suisse et ses partenaires ? On a vu la force de ce lobby, hier, lors du d\u00e9bat sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Or la Suisse va devoir d\u00e9cider si elle rejoint le trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique TTIP, qui concerne \u00e9galement l'agriculture. \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux : l'UDC vaudois Micka\u00ebl Buffat et le lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand. Bonsoir Messieurs...\r\nBeno\u00eet Genecand, CN PLR GE\r\n- Le monde agricole est uni pour dire qu'il n'a pas grand chose \u00e0 gagner \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 des accords de libre-\u00e9change. Ils demandent d'ailleurs que ce type de trait\u00e9s soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif. Ne m\u00e9ritent-ils pas un peu de protectionnisme?\r\n- peut-on comparer l'exportation de montres ou de machines-outils et la production agricole?\r\n- l'agriculture suisse fait partie des petits poucets mondiaux, \u00e0 part quelques produits de niche. Peut-elle r\u00e9gater? \r\n- Si le TTIP devait un jour exister, ce serait alors \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. C'est ce que nous avait dit Johann Schneider Ammann. Pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique... \r\nMicka\u00ebl Buffat, CN UDC VD\r\n- L'UDC d\u00e9fend plut\u00f4t une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale. Sauf sur l'agriculture. Pourquoi ces relents de protectionnisme soudains dans ce domaine particulier? \r\n- le lobby paysan n'a-t-il pas trop d'influence au Parlement? \r\n- mais un accord de libre-\u00e9change va dans les deux sens. La Suisse peut aussi y gagner, notamment des droits de douane pr\u00e9f\u00e9rentiels, un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 pas mal de marchandise. Bon pour le consommateur et aussi \u00e0 l'exportation?\r\n(d'ailleurs les paysans n'\u00e9taient pas contre l'accord avec la Chine, qui abolit les droits de douane)\r\nquestions \u00e0 Buffat sur Voiblet \r\n- puisque vous \u00eates l\u00e0, l'UDC vaudoise est en s\u00e9ance ce soir. Pour d\u00e9cider d'\u00e9ventuelles sanctions contre Claude-Alain Voiblet. L'ex-vice-pr\u00e9sident de l'UDC SUISSE et actuel pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recouvert certaines affiches de candidats UDC au conseil des Etats pour les remplacer par ses propres affiches. \r\n- On imagine une ambiance tendue ce soir. On parle tout de m\u00eame d'un poids lourd de l'UDC vaudoise?\r\n- r\u00e9tablir l'ordre au sein de l'UDC... Est-ce que Claude-Alain Voiblet va \u00eatre exclu du parti?\r\n- doit-il \u00eatre exclu selon vous? \r\n- Quoi que d\u00e9cide le parti, de toute fa\u00e7on d\u00e9g\u00e2t d'image?", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7541342", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le lobby paysan menace-t-il les accords de libre-\u00e9change? / FOR_2016-03-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le lobby paysan fera-t-il capoter les accords de libre-\u00e9change entre la Suisse et ses partenaires? Mercredi, le d\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a dur\u00e9 sept heures. Or, la Suisse va devoir d\u00e9cider si elle rejoint le trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique (TTIP), qui concerne \u00e9galement l'agriculture. Le d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE) et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-7541342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-27T04:31:28Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe lobby paysan fera -t-il capoter les accords de libre- \u00e9change entre la Suisse et ses partenaires, on a vu la force de ce lobby hier lors du d\u00e9bat sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, or la Suisse va devoir d\u00e9cider si elle rejoint le trait\u00e9 de libre- \u00e9change transatlantique TTIP qui concerne \u00e9galement l'agriculture on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, l'UDC Vaudois Micka\u00ebl Buffat et le lib\u00e9ral- radical Genevois, Beno\u00eet Genecand, bonsoir messieurs, bonsoir Beno\u00eet Genecand va commencer avec vous le monde agricole, on l'a vu hier et est uni pour dire qu'il y a pas grand- chose \u00e0 gagner \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 des accords de libre- \u00e9change, ils demandent que ce type de trait\u00e9s soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, selon vous, est -ce que ces milieux m\u00e9rite pas un peu de protectionnisme tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nIl b\u00e9n\u00e9ficie de de de protectionnisme aujourd'hui dans une mesure tr\u00e8s importante en Suisse si on consid\u00e8re les paiements Directs d'un c\u00f4t\u00e9 et les revenus indirects qu'ils tirent du fait que, il y a des barri\u00e8res quand m\u00eame douani\u00e8res qui sont maintenus : ah, on parle de ces5,5 milliards, ce qui fait environ 100000 francs par exploitation agricole, donc il b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui, la question c'est est -ce qu'ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier de plus leur initiative populaire, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, d'ailleurs dit pas exactement ce qu'elle cherche un c'\u00e9tait un long d\u00e9bat hier pendant 7 heures, on n'a pas bien compris exactement ce que c'est cher, c'est cette initiative, ma conviction, c'est que c'est vrai que les le lobby est un peu le champion enfin les paysans sont champions olympiques du du lobby f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 j'ai l'impression qui qui finalement ils abusent un peu de cette position et qui mettent en p\u00e9ril une chose qui me semble moi fondamental pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est la prosp\u00e9rit\u00e9 avec une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire avec une Suisse sous cloche qui n'a plus de facult\u00e9s de se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement, c'est une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire que personne ne veut, donc il faut trouver une balance aujourd'hui la balance \u00e0 mon sens est favorable \u00e0 l'agriculture, je conteste pas ces aides, par contre j'appelle homme le monde agricole, un peu plus de mesures dans cette dans ce ce bras de fer politique pour garder \u00e0 la Suisse, son attrait pour garder \u00e0 la Suisse, son atout fondamental qui est d'\u00eatre un pays ouvert sur le monde et c'est \u00e7a qui fait sa prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [91%] :\r\nUne Suisse sous cloche, dit Beno\u00eet Genecand Micka\u00ebl Buffat vous vous \u00eates totalement contre davantage de libre- \u00e9change dans le secteur agricole, c'est inimaginable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [80%] :\r\nPour dit : moi je ne consid\u00e8re pas soumis au lobby agricole puisque sur des seuls \u00e9lus non agricole de de l'UDC vaut ce qu'il faut bien comprendre, c'est que l'agriculture c'est pas une id\u00e9e qui, comme les autres, on peut pas lui ouvrir le march\u00e9, comme \u00e7a, c'est pas comme une autre usine o\u00f9 l'entreprise qui peut d\u00e9localiser parce qu'ailleurs, moi, j'ai l'agriculture elle est intimement li\u00e9 au terrain en Suisse, le priv\u00e9 peut pas le dire, les terrains sont toujours Suisse commence \u00e0 produire ailleurs etc dans son entreprise, elle est li\u00e9e au terrain suisse \u00e7a il a pas le choix et puis je crois que c'est une bonne chose qui produit chez nous chaque personne n'a envie d'avoir de la nourriture qui savait 1000 kilom\u00e8tres et produit dans des conditions qu'on sait pas toujours dans quelles conditions se sont produites et puis il y a une chose c'est que si le l'agriculture si on a beau de notre culture suisse ont provoqu\u00e9 des produits venant de l'\u00e9tranger, bah on a ce 2\u00e8me t\u00e2che l'agriculture que nous fournira aux Turcs, c'est l'autre tient du paysage, elle est l\u00e0, c'est clair, on va voir que d\u00e9j\u00e0 cher sur le le Plateau suisse, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [79%] :\r\nOn entend d\u00e9j\u00e0 Micka\u00ebl Buffat elle est la la dose de protectionnisme est d\u00e9j\u00e0 en place, on part pas de 0, l\u00e0, c'est ce que nous dit Beno\u00eet Genecand est -ce que c'est insuffisant vraiment ou fait un caprice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [83%] :\r\nNon, non, je crois que c'est pas du tout, reprise d'ailleurs suffit de voir l'initiative qu'on a d\u00e9battu hier, on a d\u00e9battu presque toute la journ\u00e9e qu'initiative qu'a r\u00e9colt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de signature dans un laps de temps tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00eatera son cas signatures en l'espace de 2 de 3, 4 mois et puis hier dans la la majorit\u00e9 du conseil national, je vous dis on a d\u00e9battu toute une journ\u00e9e et donc chacun a bien pu faire son son avis et l\u00e0 on a vu clairement que la majorit\u00e9 des repr\u00e9sentants de la population soutenait vraiment ce qui s'applique parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [74%] :\r\nOh, d'avoir derni\u00e8res ann\u00e9es elle a rien vu sur la population de ce diff\u00e9rend la braderie de nouveau lors de recueillir 150000 signatures, quand on a, sans un compte 1000 personnes qui travaillent dans le monde agricole, je m'excuse, c'est pas un r\u00e9sultat super impressionnant Michael pas eu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [84%] :\r\nLes \u00e9lus au conseil national se pr\u00e9sente comme une bonne partie de la population, et puis un autre aspect qu'il faut tenir compte est -ce que ce qui \u00e9tait aussi perdez des d\u00e9bats hier, c'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, je crois que c'est quand m\u00eame important de garder une partie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:11) [76%] :\r\nLa parl\u00e9 de l'arm\u00e9e, on a parl\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [82%] :\r\nJe crois aussi, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 Porto, d'avoir de la nourriture qui est produite chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [92%] :\r\nOn sait qu'on aura. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [88%] :\r\nToujours chez nous et qu'on n'ait pas besoin d'\u00eatre au total nous d\u00e9pendons des importations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [75%] :\r\nBeno\u00eet Genecand SAIC, il s'agit de notre assiette, vous savez que les Suisses sont tr\u00e8s sensible et attentif \u00e0 ce qu'mangeaient \u00e0 manger sain est -ce qu'on peut brader pareillement la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [90%] :\r\nOn la brade pas on a entre 50 et 60 pourcent finalement finalement de production locale est -ce qu'on doit arriver \u00e0 100 pourcent certainement certainement non, c'est parce qu'on a, on est sans doute on a 50 \u00e0 60 pourcent on on veut pas et on ne peut pas arriver \u00e0 100 pourcent je je vous ferai juste un exemple : les Genevois seront bien de quoi je parle pour moi en terme en tout cas de d\u00e9veloppement durable parce que c'est aussi un des arguments qu'utilise volontiers les paysans, j'estime que c'est tout autant durable d'avoir une salade ou une pomme qui vient de Saint Julien en Genevois plut\u00f4t qu'elle fasse effectivement 200 kilom\u00e8tres pour venir de Thurgovie, donc c'est un argument de dire la fronti\u00e8re finalement c'est la seule chose qu'importe, on sait que c'est le fantasme de l'UDC, hein, et donc il faut \u00eatre entre soi et tout produire \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:19) [78%] :\r\nC'est un argument que c'est insuffisant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [93%] :\r\nOn a 60 pourcent en en gros de de production. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [77%] :\r\nPeu, on a eu un ramassage compte 51 52 pourquoi qui qui ne peuvent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [81%] :\r\nCulture : c'est la quantit\u00e9, la qualit\u00e9, on sait que la population va aller entre Gayssot donc ce taux d'auto- approvisionnement va de mani\u00e8re m\u00e9canique, il va diminuer cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [68%] :\r\nVoil\u00e0, il a pour les populations rurales, on a vu quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [92%] :\r\nQuestion qui se pose c'est le en fait le c\u00f4t\u00e9 strat\u00e9gique aussi de de l'agriculture de la production indig\u00e8ne si la Suisse adh\u00e8re \u00e0 cet accord de libre- \u00e9change transatlantique est -ce que l\u00e0 il y a pas aussi une part d'autonomie qu'on va, qu'on va laisser ce qui a pas un risque de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [89%] :\r\nBon, laissez -moi vous donner 2 2 exemples d'abord un de fromage, on a quasiment en lever toutes les restrictions \u00e0 l'importation et l'exportation qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 est -ce que la Suisse a produit moins de fromages non, la Suisse a import\u00e9 plus de fromage et en m\u00eame temps elle a export\u00e9 plus de fromage il y a des parties du secteur alimentaire notamment aussi la la viticulture qui sont soumises au march\u00e9 et qui arrivent \u00e0 tirer leur \u00e9pingle du jeu, c'est pas du tout une fatalit\u00e9 en Suisse que de devoir se faire \u00e9jecter du march\u00e9 si on baisse les barri\u00e8res tarifaires et une chose qu'il faut savoir il y a des domaines dans lesquels la Suisse est d\u00e9j\u00e0 largement autosuffisante, la viande, le lait qu'est -ce qui se passe si on rajoute encore la production dans ces domaines, on le voit d\u00e9j\u00e0 dans l'air par les exportations de beurre est -ce que c'est \u00e7a qu'on veut faire une culture intensive pour d\u00e9velopper en Suisse, une production qui d\u00e9passe les besoins locaux, je crois que c'est pas vraiment raisonnables il ne sommes qu'aujourd'hui l'agriculture profite d'une situation Suisse qui est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme bonne puisqu'elle fournit effectivement un service qui n'est pas un service moi, mon impression, c'est que le le lobby agricole, on le currence, il d\u00e9passe un peu les bornes et il essaye d'obtenir des avantages politiques qui vont finalement se retourner contre lui et, surtout, qui vont se retourner contre la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays, mais quel Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:16) [84%] :\r\nNon, non, je peux pas dire sur partager ce que ce que les juges ne pour moi, la nourriture, l'avant l'aspect quantit\u00e9 on va parvenir il y a aussi l'aspect qualit\u00e9, moi j'ai bien plus confiance dans la nourriture qui est fait chez nous, pense Suisse par nos agriculteurs que de la de la nourriture qu'de je ne sais pas quel pays d'Am\u00e9rique du Sud ou autres o\u00f9 l\u00e0, m\u00eame si les conditions, on n'a pas le contr\u00f4le forc\u00e9ment sur les conditions, on n'a pas non plus les contr\u00f4les sur la qualit\u00e9, c'est que quand il y a des scandales qui \u00e9clatent qu'on regrette alors d'avoir apport\u00e9 ces ces, ces denr\u00e9es non moi franchement je pense que on a avec toute fa\u00e7on pour ce soir, donc il \u00e0 \u00e0 vue d'oeil assez correct parce qu'on pourrait m\u00eame l'am\u00e9liorer mais vraiment doit soutenir notre production indig\u00e8ne on doit soutenir nos agriculteurs qui n'ont pas le choix, ils peuvent pas comme une usine pour sa d\u00e9localiser ailleurs, ils sont oblig\u00e9s de produire en Suisse et on doit garder de la production suisse sur nos Terres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [80%] :\r\nMais si \u00e7a un caillou dans la chaussure pourrait rejoindre cette accords transatlantiques Micka\u00ebl Buffat ce sera cher pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:05) [83%] :\r\nMais tranquille dans la chaussure, mais je crois que la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est quelque chose qu'on doit pas transiger, c'est comme la la s\u00e9curit\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis je crois que l\u00e0 dessus on doit on doit pas l\u00e2cher parce que c'est vraiment important, parce que c'est, qu'on se trompe pas, on peut pas garder les ses, c'est-\u00e0-dire comme \u00e7a sont sont les cultiver bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [84%] :\r\nJuste un dernier mot : Beno\u00eet Genecand sur le dans dans la balance un agriculture suisse fait partie des, des, des petits poucets mondiaux, si on peut dire, \u00e0 part quelques produits de de niche, parce que vraiment r\u00e9gater ou est -ce que pour la sauver, il faut passer mesures la renforcer protectionnisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [89%] :\r\nLa r\u00e9gate, aujourd'hui elle regarde il y a beaucoup de de d'agriculteurs qui finalement la plupart des agriculteurs sont des ind\u00e9pendants se comportent comme tels, malgr\u00e9 le fait qu'il soit soutenu, on voit tr\u00e8s bien le ph\u00e9nom\u00e8ne de consolidation qui est en train de se produire dans l'agriculture, on est pass\u00e9 de 300000 personnes qui \u00e9taient actives \u00e0 moins de 150000 aujourd'hui, le nombre d'exploitations, lui aussi \u00e0 baisser les exploitations sont devenues plus grandes, les agriculteurs investissent dans des dans des tracteurs pour prendre un exemple que qui parle \u00e0 tout le monde, donc ils sont en train de se pr\u00e9parer, la question est pas \u00e9videmment de souhaiter leur disparition qui vont pas dispara\u00eetre, ils sont attach\u00e9s \u00e0 ce seul, ils sont n\u00e9cessaires, la question c'est de trouver le bon \u00e9quilibre pour un pays qui a toujours \u00e9t\u00e9 ouvert entre protection dans un secteur particulier et ouverture pour toutes les autres industries qu'on besoin finalement du monde entier pour prosp\u00e9rer, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-10T17:25:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "BUffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-862B2C6C-B08E-4561-ADAF-200487E42C0C", "internalArchiveId": "862B2C6C-B08E-4561-ADAF-200487E42C0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line, jeune manifestante;Ad\u00e8le Thorens. co-pr\u00e9sidente du parti Les Verts;Urs Gasche, conseiller national PBD;Lorenz Hess, vice-pr\u00e9sident du PBD;Andrei Gordeev, collaborateur du NIFI, un institut de recherche du Minist\u00e8re russe des finances;Me Nicolas Capt, specialiste du droit des nouvelles technologies\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/FRANCE MANIFS ANALYSE PA) 220'000 personnes selon les autorit\u00e9s... jusqu'\u00e0 500'000 selon les chiffres des syndicats... \r\nEt des manifestations dans toutes la France... Pour une premi\u00e8re journ\u00e9e de lutte contre la r\u00e9forme du droit travail... La loi El Khomry est cens\u00e9e lutter contre le ch\u00f4mage de masse; elle est d\u00e9cri\u00e9e par les syndicats et une partie de la gauche qui y voit un dangereux retour en arri\u00e8re... Le texte facilite les licenciement, notamment... \r\nCette premi\u00e8re journ\u00e9e de mobilisation est rest\u00e9e modeste... compar\u00e9e \u00e0 d'autres mouvements... contre le contrat premi\u00e8re ambauche en 2006 par exemple... \r\nMais la journ\u00e9e d'hier 9 sert surtout de mise en garde pour Fran\u00e7ois Hollande, qui craint avant tout la mobilisation de la jeunesse... L'analyse d'Ariane Hasler \u00e0 Paris...  \r\n  59''\r\n(12/FRANCE MANIFS, ITV MANIFESTANTE) Ces jeunes justement... Ariane Hasler en a rencontr\u00e9 certain dans le cort\u00e8ge parisien, place de la R\u00e9publique... Des manifestaient autant contre la r\u00e9forme de la loi du travail que contre le syst\u00e8me politique en g\u00e9n\u00e9ral... jug\u00e9 d\u00e9connect\u00e9... T\u00e9moignage d'une manifestante hier... \r\n Son '34\r\nLe ch\u00f4mage est en l\u00e9ger recul en France... M\u00eame s'il atteint 10% de la population active, 24 % chez les jeunes... \r\nEt hasard du calendrier... il y avait aussi une gr\u00e8ve des transports ferroviaires hier... Avec un train sur trois en circulation hier matin...\r\n(02/MULTI /SECURITE ALIMENTAIRE ITV THORENS) En Suisse, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir l'initiative de l'Union suisse des paysans \"pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\" \r\nUne majorit\u00e9 UDC-PDC l'a emport\u00e9 de peu, par moins de dix voix. Le texte demande que la Suisse renforce son approvisionnement en denr\u00e9es alimentaires via la production indig\u00e8ne. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait aussi prendre des mesures contre les pertes des terres cultiv\u00e9es. \r\nLes Verts ont fait pencher la balance... en s'abstenant. Explications de leurs co-pr\u00e9sidente Ad\u00e8le Thorens. \r\n  SON 48''\r\nAd\u00e8le Thorens avec Thibaut Schaller.\r\n(D2/DEFIS DU PBD) Malgr\u00e9 les d\u00e9fections, le PBD ne baisse pas les bras... \r\nApr\u00e8s la d\u00e9ception \u00e9lectorale, la perte de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le parti bourgeois d\u00e9mocratique est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs d\u00e9parts en Suisse romande. \r\nFace \u00e0 cette crise existentielle, ses \u00e9lus sous la Coupole font bloc au c\u00f4t\u00e9s de leur pr\u00e9sident Martin Landolt pour trouver ensemble une strat\u00e9gie gagnante. \r\nPas question de limoger l'entra\u00eeneur pour quelques d\u00e9faites, Alexandra Richard...\r\n  01'33''\r\n(14/LA MACEDOINE FERME SA FRONTIERE CONSEQUENCES PA) Les Grecs n'en croient pas leurs oreilles... \r\nA la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vison la nouvelle passe en boucle... La route des Balkans est ferm\u00e9e... Slov\u00e9nie, Croatie, Serbie et Mac\u00e9doine ont ferm\u00e9 leurs fronti\u00e8res... La Mac\u00e9doine ne laisse plus entrer aucun migrant depuis la Gr\u00e8ce...Et les r\u00e9fugi\u00e9s ne peuvent plus passer vers le nord . \r\nDans chaque caf\u00e9, et dans tous les d\u00e9bats politiques du pays, chacun se demande ce qu'il va se passer, o\u00f9 vont aller ces gens, 40 000 personnes au moins qui sont d\u00e9sormais bloqu\u00e9es dans le pays alors que d'autres continuent d'affluer. Et la r\u00e9ponse \u00e0 cette crise est \u00e9videmment complexe. Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes...\r\n  50''\r\nEt les ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne se penchent d\u00e8s ce matin et pooour deux jours sur cette crise... Ils ont rendez vous aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, pour discuter notamment du plan d'action \u00e9labor\u00e9 par l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie...\r\n(06/VS/DECRET MODE D'ELECTION DU PARLEMENT PA) Sans enthousiasme... mais c'est fait... Le Grand Conseil valaisan a trouv\u00e9 un consensus pour r\u00e9former le mode d'\u00e9lection du Parlement cantonal en 2017... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 le d\u00e9cret propos\u00e9 par le Conseil d'Etat. Une bi-proportionnelle, 6 arrondissements \u00e9lectoraux au lieu des 14 actuels; les districts formant des sous-arrondissements. \r\nUne bi-proportionnelle, Yves Terrani... que le peuple valaisan a pourtant d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9e \u00e0 deux reprises l'an dernier en votation populaire...\r\n  MAG 0'48''\r\n(D5/DIMINUTION DE PROD PETROLE EN RUSSIE D'ICI 20 ANS) Direction la Russie, maintenant... L'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a extrait un volume record de p\u00e9trole. Mais cela ne devrait pas durer. D'ici 2035, la production pourrait sensiblement baisser, selon les pronostics du Minist\u00e8re russe de l'\u00e9nergie, cit\u00e9 hier par la presse. \r\nUn avis soutenu par diff\u00e9rents experts. Qui insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour la Russie de diversifier son \u00e9conomie au plus vite. Isabelle Cornaz.\r\n   01'36''\r\nExtro: et tout \u00e0 l'heure, Tout un Monde vous propose un reportage \u00e0 Sourgout, ville russe qui vit - pour l'instant - presque exclusivement gr\u00e2ce au p\u00e9trole..c'est l'une des r\u00e9gions les plus riches de Russie..\r\n((L'\u00e9conomie russe d\u00e9pend en grande partie de revenus du p\u00e9trole. Or la p\u00e9riode faste de l'or noir, lorsque les pays producteurs dictaient leurs prix, est r\u00e9volue, note Andrei Gordeev, collaborateur du NIFI, un institut de recherche du Minist\u00e8re russe des finances. A cause de la baisse des prix du p\u00e9trole, mais aussi des sanctions, la Russie n'a pas les moyens en ce moment d'investir durablement dans la d\u00e9couverte de nouveaux gisements et de nouvelles technologies d'extraction. Andrei Gardeev :\r\nTRAD VOIX HOMME\r\nCertes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le volume d'extraction de p\u00e9trole a augment\u00e9 en Russie, mais c'est le r\u00e9sultat d'importants investissements qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s  auparavant. Aujourd'hui, on exploite de mani\u00e8re intensive les anciens gisements et ils se tarissent. Et on n'en exploite pas de nouveaux. C'est pourquoi, en l'absence de nouveaux gisements et de technologies, la production va forc\u00e9ment baisser. \r\nSi les compagnies p\u00e9troli\u00e8res russes peinent \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux projets, c'est aussi \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 au niveau fiscal, pr\u00e9cise Andrei Gardeev. Le gouvernement russe ne cesse de modifier l'imposition des compagnies p\u00e9troli\u00e8res. A cela s'ajoute, une concurrence de plus en plus f\u00e9roce :\r\nTRAD MEME VOIX D'HOMME\r\nL'Arabie saoudite, qui est concurrente de la Russie sur le march\u00e9 europ\u00e9en, fait pression. Et puis l'Iran fait son retour sur le march\u00e9. Alors certes, les usines europ\u00e9ennes sont \u00e9quip\u00e9es, au niveau de leur technologie, pour traiter principalement le p\u00e9trole russe - l'Urals. C'est un avantage. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la qualit\u00e9 du p\u00e9trole russe a baiss\u00e9. \r\nEnfin, sur le long terme, les d\u00e9fis sont nombreux. Le secteur des transports reste le principal consommateur de p\u00e9trole. Mais la vente de voitures \u00e9lectriques ou hybrides continue d'augmenter et ce malgr\u00e9 la baisse du prix de l'essence. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.)))\r\n(19/ESPAGNE RESULTATS GROUPE ZARA PA) Inditex, le g\u00e9ant espagnol de l'habillement, propri\u00e9taire de huit marques dont la tr\u00e8s connue Zara, a annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice net en hausse de 15 %, \u00e0 2,8 milliards d'euros. \r\nCette gigantesque entreprise poss\u00e8de d\u00e9sormais plus de 7000 boutiques dans 88 pays sur tous les continents. L'occasion de se pencher sur un groupe dont l'un des secrets repose sur la logistique et la rapidit\u00e9. \r\nA Madrid, Val\u00e9rie Demon...\r\n  01'02''\r\n(\r\n(D3/VENTE BILLETS EURO MARCHE NOIR PI) Football. En ligue des champions, deux nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s hier pour les quarts de finale... Le Paris Saint Germain et le Benifa Lisbonne...\r\nLe PSG en s'imposant face \u00e0 Chelsea, 2 \u00e0 1, \u00e0 Londres...\r\nEt le Benfica a \u00e9limin\u00e9 le Z\u00e9nith Saint pettersbourg en s'imposant 2 \u00e0 1.. \r\nEt toujoues en football, l'UEFA a lanc\u00e9 hier sa plateforme \u00ab officielle \u00bb de revente de billets pour l'Euro 2016, qui aura lieu du 10 juin au 10 juillet en France. Ce support s'adresse aux spectateurs, qui ont achet\u00e9 des billets dont ils ne veulent plus; qui n'ont pas pu en avoir lors des premi\u00e8res phases d'attribution. Alain Th\u00e9voz.\r\n 01'33''\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour aujourd'hui malgr\u00e9 quelques bancs de stratus le matin au nord des Alpes. Temp\u00e9rature en plaine : -2 au minimum; 8 au maximum et jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s en Valais. En montagne, un vent de nord-est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 et puis la bise va souffler sur le Plateau. Et le temps sera le m\u00eame pour demain... Avec du soleil \u00e9galement ce week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Lulla) \r\n(Jazzman Lausannois) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 10 mars\r\nLa journ\u00e9e commence sous un ciel bien d\u00e9gag\u00e9. Il fera beau aujourd'hui, en plaine comme en\r\nmontagne. On trouvera tout au plus quelques bancs de brouillard au lever du jour ici ou l\u00e0 sur le\r\nPlateau. La bise va se lever en cours de journ\u00e9e. En fin d'apr\u00e8s-midi, des bancs de grisaille pourraient\r\nparvenir jusqu'au nord de la Suisse romande, amen\u00e9s par la bise. Demain vendredi, \u00e0 nouveau du soleil en montagne, mais le stratus sera probablement bien pr\u00e9sent en matin\u00e9e sur le Plateau. Il devrait se dissiper l'apr\u00e8s-midi. le bassin l\u00e9manique et le Valais pourraient \u00eatre encore \u00e9pargn\u00e9s. La temp\u00e9rature atteindra aujourd'hui comme\r\ndemain environ 8 degr\u00e9s en plaine. Il fera -4 \u00e0 2000 m. Toujours de la bise demain, plus marqu\u00e9e\r\nqu'aujourd'hui.", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7541374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7541391", "ece-7541374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T23:14:51Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe journal de Blandine ladite des manifestations hier en France contre la r\u00e9forme du code du travail, r\u00e9forme qu'une partie de la gauche et les syndicats qualifient de r\u00e9gression historique 220000 personnes ont battu le pav\u00e9, selon les autorit\u00e9s, plus de 400000 selon les organisateurs, et c'est la mobilisation des jeunes que va scruter le gouvernement fran\u00e7ais, le conseil national du bruit, une plus grande ind\u00e9pendance alimentaire de la Suisse, il a soutenu hier une initiative, c'est assez rare, celle de l'Union suisse des paysans qui veulent un renforcement de la production agricole suisse le texto, doit encore \u00eatre examin\u00e9 aux \u00c9tats r\u00e9action en demi- teinte de la copr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nC'est un mythe suisse en p\u00e9ril le camp de ski, des centaines de semaines de neige ont disparu au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les milieux touristiques s'en inqui\u00e8te : comment remonter la pente dans tous les sens du terme, le vice- pr\u00e9sident de l'initiative, sports de neige suisse est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [96%] :\r\n7000 boutiques dans 80 villes pays sur 5 continents, le profil d'un g\u00e9ant de l'habillement Inditex, propri\u00e9taire de Zara, le groupe annonce un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 15 pourcent l'occasion de se pencher sur la recette de ce succ\u00e8s, une tr\u00e8s grande flexibilit\u00e9 avec un retour perp\u00e9tuel vers les boutiques pour savoir ce qui marche et un r\u00e9approvisionnement des magasins 2 fois par semaine rien que \u00e7a, en 220000 personnes, selon les autorit\u00e9s, jusqu'\u00e0 500000 selon les chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [92%] :\r\n2 syndicats et des manifestations dans toute la France pour une premi\u00e8re journ\u00e9e de lutte contre la r\u00e9forme du droit du travail en France est la loi El Khomri est cens\u00e9e lutter contre le ch\u00f4mage de masse, elle est d\u00e9cri\u00e9e par les syndicats et une partie de la gauche, qui voit un retour en arri\u00e8re, le texte facilite les licenciements, notamment cette premi\u00e8re journ\u00e9e de mobilisation est rest\u00e9e modeste compar\u00e9 \u00e0 d'autres mouvements comme le contrat premi\u00e8re embauche qui avait mobilis\u00e9 contre lui en 2006 par exemple, aimer la journ\u00e9e d'hier, le 9 mars sert surtout de mise en garde pour Fran\u00e7ois Hollande, qui craint avant tout la mobilisation de la jeunesse, analyse d'Ariane Hasler \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [90%] :\r\nCette crainte du pr\u00e9sident, les f\u00e9d\u00e9rations estudiantines bien comprise, certaines ont d'ailleurs appel\u00e9 dans la foul\u00e9e de cette journ\u00e9e \u00e0 une nouvelle manifestation le 17 mars laissent entendre qu'elles avaient de quoi \u00e9largir la mobilisation, et m\u00eame si dans les cort\u00e8ges des jeunes \u00e9taient clairement moins pr\u00e9sent que les syndicats, ils \u00e9taient tout de m\u00eame la pire, la jeunesse socialiste le MJS, appel\u00e9 pour la 1\u00e8re fois de son histoire \u00e0 manifester contre en gouvernement de gauche, le symbole est d\u00e9sastreux pour Fran\u00e7ois Hollande, qui avait fait des jeunes, une de ses priorit\u00e9s et puis c'est aussi un mauvais pr\u00e9sage pour cette r\u00e9forme, les mouvements de jeunes ont laiss\u00e9 des traces dans l'histoire de France, sans remonter jusqu'\u00e0 mai 68 on peut \u00e9voquer 86 \u00e0 la r\u00e9forme universitaire 94 et le SMIC jeunes, ou 2006, c'est le contrat premi\u00e8re embauche, Fran\u00e7ois Hollande le sait un gouvernement gagne rarement contre les jeunes, la simple menace d'une mobilisation plus large pourrait d\u00e9j\u00e0 peser dans les n\u00e9gociations autour du texte Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [91%] :\r\nLes ces jeunes justement Ariane Hasler on a rencontr\u00e9 certain dans cort\u00e8ge parisien, place de la R\u00e9publique, des manifestants qui se mobiliser autant contre la r\u00e9forme de la loi du travail que contre le syst\u00e8me politique en g\u00e9n\u00e9ral jug\u00e9 d\u00e9connect\u00e9, t\u00e9moignage d'une manifestante hier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [86%] :\r\nSur la loi travail, je pense que, pour nous aussi, et on peut nous traiter d'pour nous \u00e7a retour en arri\u00e8re par rapport aux droits sociaux ont \u00e9t\u00e9 acquis et pour \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet inacceptable, il y a une grande assure si des politiques, pr\u00e9sent depuis \u00e0 Santander et qui nous apparaissent comme tr\u00e8s loin des pr\u00e9occupations qui peuvent exister aujourd'hui, je pense qu'il y a aussi un an ras-le-bol sur sur c\u00f4t\u00e9 statique de la classe politique de plus en plus \u00e9loign\u00e9es du peuple fran\u00e7ais je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [96%] :\r\nEt le ch\u00f4mage est en l\u00e9ger recul en France, m\u00eame s'il atteint 10 pourcent de de la population active 24 pourcent chez chez les jeunes et, hasard du calendrier, il y avait aussi une gr\u00e8ve des transports ferroviaires hier en France, avec un train sur 3 en circulation hier matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\nEn Suisse, le Conseil national a donc d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir l'initiative de l'Union suisse des paysans pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [92%] :\r\nUne majorit\u00e9 UDC PDC l'a emport\u00e9 de peu par moins de 10 voix, le texte demande que la Suisse renforce son approvisionnement andorran re- alimentaires via la production indig\u00e8ne la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait aussi prendre des mesures contre les pertes de Terres cultiv\u00e9es, les Verts ont fait pencher la balance en s'abstenant, explications de leurs co- pr\u00e9sidente Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [89%] :\r\nQuand on lit le texte l'article constitutionnel lui- m\u00eame, elle ne bouge pas, pas c'est le cas de le dire, c'est un texte qui reprend des contenus qui existent d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution et qui est m\u00eame positif du point de vue des Verts puisqu'il parle d'une agriculture diversifi\u00e9e, durable et \u00e9galement de la pr\u00e9servation des Terres cultiv\u00e9es sont donc des points auxquels nous souscrivons la difficult\u00e9 n'est pas dans le texte et c'est l\u00e0 la complexit\u00e9 de ce dossier, la difficult\u00e9 dans l'instrumentalisation de ce texte parall\u00e8le productiviste de l'Union suisse des paysans en particulier par l'UDC, qui en a fait assez rapidement une initiative ax\u00e9e sur un retour sur les acquis \u00e9cologique de la politique agricole 14 17, une initiative pour l'intensification de l'agriculture, bien que le texte lui- m\u00eame n'aille pas explicitement dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [99%] :\r\nAd\u00e8le Thorens avec Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9fections, le PBD ne baisse pas les bras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [92%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9faite, la d\u00e9ception \u00e9lectorale, la perte de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le Parti bourgeois d\u00e9mocratique est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs d\u00e9parts en Suisse romande et face \u00e0 cette crise existentielle, ses \u00e9lus sous la Coupole font bloc, aux c\u00f4t\u00e9s de leur pr\u00e9sident, Martin Landolt, tu pour trouver ensemble une strat\u00e9gie gagnante, pas question de limoger l'entra\u00eeneur pour quelques d\u00e9faites Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [88%] :\r\nIl faut dire que trouver un pr\u00e9sident n'est pas si facile, ses coll\u00e8gues sont plut\u00f4t ravis que lui s'investissent \u00e0 leur place et il s'engage \u00e0 Martin Landolt, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, au point que son parti m\u00eame surrepr\u00e9sent\u00e9s par rapport \u00e0 son poids r\u00e9el, tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux aussi un peu trop peut-\u00eatre, au go\u00fbt de certains sont 8 \u00e0 croix gamm\u00e9e s'\u00e9tait un pas de trop pour le conseiller national PBD g\u00e2ch\u00e9 il gagnerait \u00e0 s'imposer un filtre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [87%] :\r\nOn l'a vu maintenant dans la campagne, Martin Landolt, qui l'a provoqu\u00e9 suivent persuad\u00e9 voulait pas provoquer d'une telle mani\u00e8re mais il fait \u00e7a lui tr\u00e8s spontan\u00e9e, je pense qu'on pouvait faire aussi avec pas autant d'activit\u00e9s mais c'est l'esprit du temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [88%] :\r\nUne maladresse vite pardonn\u00e9, on l'entend, c'est que le PBD a besoin de cette visibilit\u00e9 depuis qu'il a perdu sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale les demandes des m\u00e9dias ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9, un coup dur pour ce jeune parti qui existait essentiellement \u00e0 travers Evelyne binaire chez l'homme, mais le vice- pr\u00e9sident du PBD Lorraine serait y voient avant tout une chance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [81%] :\r\nC'est aussi une chance pour le parti parce que on n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme fan club au groupe repr\u00e9sentant de la conseill\u00e8re, on peut se concentrer sur les affaires politiques avec les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [94%] :\r\nDes affaires politiques qui ne se limiterait pas \u00e0 contrer l'UDC c'est aussi cela le d\u00e9fi du PBD n\u00e9e de cette scission, il devait s'en d\u00e9marquer pour exister, mais aujourd'hui il veut davantage miser sur son programme, ses id\u00e9es pour prendre racine, au-del\u00e0 de ces 3 cantons fondateurs en terre romande surtout, c'est son plan de match pour \u00e9viter que d'autres joueurs fil au PLR ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [92%] :\r\nLes Grecs n'en croient pas leurs oreilles \u00e0 la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la nouvelle passe en boucle la route des migrants et ferm\u00e9 : Slov\u00e9nie, Croatie, Serbie Mac\u00e9doine ont ferm\u00e9 leurs fronti\u00e8res, la Mac\u00e9doine, qui ne laisse plus entrer aucun migrant depuis la Gr\u00e8ce et les r\u00e9fugi\u00e9s ne peuvent plus passer vers le nord, alors dans chaque caf\u00e9 dans chaque d\u00e9bat politique dans le pays, chacun se demande ce qui va se passer, o\u00f9 vont aller ces gens 40000 personnes au moins qui sont d\u00e9sormais bloqu\u00e9es dans le pays, alors que d'autres continuent d'affluer et la r\u00e9ponse \u00e0 cette crise est \u00e9videmment complexe Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [89%] :\r\nLe gouvernement grec, d'une part, convaincre non obliger les migrants r\u00e9fugi\u00e9s agglutin\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re nord pr\u00e8s de la Mac\u00e9doine, a quitt\u00e9 le camp des Hommen et pour aller dans les centres d'accueil qui vont se multiplier dans le pays, en attendant, c'est les casernes, les parcs et les installations olympiques qui sont mises \u00e0 contribution, la visite du 1er ministre grec en Turquie pour traiter de la question a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, l'opposition conservatrice tire \u00e0 boulets rouges sur Alexis Tsipras, l'accusant de n'avoir pas su monnayer pas aussi bien que la Turquie, en tout cas la crise migratoire Christie selon Ath\u00e8nes rapporte Ankara 6 milliards d'euros, la gauche du parti, de son c\u00f4t\u00e9, parle elle d'une crise humanitaire qui s'installe, alors que la saison touristique d\u00e9bute les Grecs, eux se sentent trahis une fois de plus par l'Union europ\u00e9enne, qu'il est la seule face \u00e0 cette crise, seul point positif \u00e7a mais ch\u00f4meurs vont \u00eatre engag\u00e9s pour g\u00e9rer les centres d'accueil des migrants Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [95%] :\r\nEt les ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se penche d\u00e8s ce matin et pour 2 jours sur cette crise de migrants, ils ont rendez- vous aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour discuter notamment du plan d'action \u00e9labor\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, sans enthousiasme, mais c'est fait, le Grand Conseil valaisan \u00e0 trouver un consensus pour r\u00e9former le mode d'\u00e9lection du Parlement cantonal en 2017 et les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 hier le d\u00e9cret propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat une bi- proportionnelle 6 arrondissements \u00e9lectoraux au lieu des 14 actuels et les districts formant des sous- arrondissements une bi- proportionnelle Yves Terrani que le peuple valaisan a pourtant d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9e \u00e0 2 reprises l'an dernier en votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [93%] :\r\nAbsolument, mais le d\u00e9cret adopt\u00e9 par le parlement valaisan ne sera valable qu'une ann\u00e9e, c'est dire que la question reviendra sur le tapis apr\u00e8s les cantonales de 2017, il faut rappeler ici qu'il y avait urgence \u00e0 traiter ce sujet puisque, dans un arr\u00eat rendu en f\u00e9vrier 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait jug\u00e9 non conforme \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, le syst\u00e8me actuel d'\u00e9lection du Parlement valaisan, quoi qu'il en soit, hier, et alors que des variantes \u00e0 1 2 6 8 arrondissements \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9es par le pl\u00e9num le PDC et le PLR ont soutenu le gouvernement estimant que la solution des 6 arrondissements, \u00e9tait un compromis pragmatique et la moins mauvaise solution, au final, c'est donc bel et bien la proposition du Conseil d'\u00c9tat qui l'a emport\u00e9 par 98 oui sans opposition, alors que 27 d\u00e9put\u00e9s de l'Alliance de gauche des Verts et de l'UDC du Haut-Valais se sont abstenus, \u00e0 noter encore que brandie lundi par les partis minoritaires lors de l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum semble d\u00e9sormais s'estomper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nDirection la Russie maintenant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a extrait un volume record de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [95%] :\r\nMais cela ne devrait pas durer, d'ici 2035, la production pourrait sensiblement baisser selon les pronostics du minist\u00e8re russe de l'\u00e9nergie, cit\u00e9 hier par la presse russe, un avis soutenu par diff\u00e9rents experts qui insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour la Russie de diversifier son \u00e9conomie au plus vite, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:22) [96%] :\r\nL'\u00e9conomie russe d\u00e9pend en grande partie des revenus du p\u00e9trole, or la p\u00e9riode faste de l'or noir lorsque les pays producteurs dictaient leur prix est r\u00e9volue, note Andrei Gardeev, collaborateur du NIFI, un institut de recherche du minist\u00e8re russe des finances \u00e0 cause de la baisse des prix du p\u00e9trole mais aussi \u00e0 cause des sanctions, la Russie n'a pas les moyens en ce moment d'investir durablement dans la d\u00e9couverte de nouveaux gisements et de nouvelles technologies d'extraction Andr\u00e9 Gardeev. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [86%] :\r\nAbidjan Madame chaud-froid certes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le volume d'extraction de p\u00e9trole a augment\u00e9 en Russie, mais c'est le r\u00e9sultat d'importants investissements qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avant aujourd'hui on exploite de mani\u00e8re intensive, les anciens gisements et se tarissent et on n'en exploite pas de nouveau voil\u00e0 pourquoi en l'absence de nouveaux gisements et de technologies, la production va forc\u00e9ment baisser d'un budget plus d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:07) [97%] :\r\nSi les compagnies p\u00e9troli\u00e8res russes peinent \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux projets, c'est aussi \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 au niveau fiscal, pr\u00e9cise Andrei Gardeev, le gouvernement russe de cesse de modifier l'imposition des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, \u00e0 cela s'ajoute une concurrence de plus en plus f\u00e9roce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:21) [85%] :\r\nIl y a volont\u00e9 non plus, mieux se tient \u00e0 ce que l'Arabie Saoudite qui est concurrente de la Russie sur le march\u00e9 europ\u00e9en fait pression et puis l'Iran fait son retour sur le march\u00e9, alors c'est vrai, les usines europ\u00e9ennes sont \u00e9quip\u00e9es au niveau de leur technologie pour traiter principalement le p\u00e9trole russe, \u00e7a c'est un Avantage, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la qualit\u00e9 de ce p\u00e9trole russe a baiss\u00e9 non de Western, un titre tient beaucoup de F\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:45) [92%] :\r\nEnfin, sur le long terme, les d\u00e9fis sont nombreux, le secteur des transports reste certes le principal consommateur de p\u00e9trole, mais la vente de voitures \u00e9lectriques ou hybrides continue d'augmenter et ce, malgr\u00e9 la baisse du prix de l'essence : Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [93%] :\r\nEt tout \u00e0 l'heure, tout un monde vous propose un reportage \u00e0 Sourgout, ville russe qui vit pour l'instant, presque exclusivement du p\u00e9trole, c'est l'une des r\u00e9gions les plus riches de Russie Inditex, le g\u00e9ant espagnol de l'habillement, propri\u00e9taire de 8 marques dont la tr\u00e8s connue, Zara a lanc\u00e9, a annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice Net : hausse de 15 pourcent \u00e0 \u00e0 2, z'8 milliards d'euros, cette gigantesque entreprise poss\u00e8de d\u00e9sormais plus de 7000 boutiques dans 88 pays sur tous les continents, l'occasion de se pencher sur un groupe dont l'un des secrets, repose sur la logistique et la rapidit\u00e9 \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:34) [92%] :\r\nInditex ne serait pas devenue un v\u00e9ritable empire \u00e9conomique sans son fondateur amende si Ortega aujourd'hui la seconde fortune mondiale derri\u00e8re Bill Gates, cet entrepreneur tr\u00e8s discret, a toujours privil\u00e9gi\u00e9 le consommateur styliste commerciaux travaillent en \u00e9troite collaboration et reste en contact quotidien avec chaque responsable de boutique objectif conna\u00eetre tous les matins les produits qui fonctionne bien ou mal, les couleurs et motifs les plus demand\u00e9s, un proc\u00e9d\u00e9 unique qui permet d'ajuster constamment, en temps r\u00e9el la production et d'approvisionner les boutiques avec des mod\u00e8les nouveaux 12 fois par semaine une r\u00e9activit\u00e9 d'autant plus facilit\u00e9 que 60 pourcent de de la production et r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9, en Espagne, au Portugal, au Maroc et dans d'autres pays europ\u00e9ens, contrairement \u00e0 la concurrence, moins de 40 pourcent des des articles textiles d'Inditex produit en Asie, l'Europe repr\u00e9sente 44 pourcent des des ventes en boutique et en ligne, le groupe espagnol compte continuer sur ces belles performances en 2016 malgr\u00e9 les incertitudes pesant sur l'\u00e9conomie mondiale Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [92%] :\r\nLe F a lanc\u00e9 hier sa plateforme officielle de revente de billets pour l'Euro 2016, qui aura lieu du 10 juin au 10 juillet en France, un support qui s'adresse aux spectateurs qui ont achet\u00e9 des billets dont ils ne veulent plus \u00c9ric ou qui n'ont pas pu en avoir, lors des premi\u00e8res phases d'attribution Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:52) [94%] :\r\nLe site a \u00e9t\u00e9 pris d'assaut par les int\u00e9ress\u00e9s, qui ont d\u00fb patienter durant de longues minutes pour y acc\u00e9der, les billets sont vendus \u00e0 leur valeur faciale sans commission ma\u00eetre Nicolas Capt est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit des nouvelles technologies il estime cependant qu'il sera difficile de contr\u00f4ler l'ensemble de la revente. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:10) [89%] :\r\nEn principe, on la revente d'un billet n'est pas interdite alors maintenant des conditions contractuelles contraires peuvent pr\u00e9voir l'interdiction de, de, de revendre un billet, \u00e7a reste quelque chose d'excessivement difficile \u00e0 appliquer et on voit bien la difficult\u00e9 qu'on a en Suisse, \u00e0 lutter contre le march\u00e9 noir, on voit les grands festivals de l'\u00e9t\u00e9, il \u00e9tait un peu malheureusement sans efficacit\u00e9 contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, mais de mettre en place comme l'UEFA le fait, comme d'autres festivals le des bourses d'\u00e9change \u00e0 la valeur faciale des billets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:39) [91%] :\r\nAvec cette plateforme, l'UEFA veut \u00eatre \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence de ce march\u00e9 de seconde main. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:44) [90%] :\r\nJe dirais que les chances peut \u00eatre qualifi\u00e9e de moyenne \u00e0 Bonn et au-del\u00e0, disons de l'action judiciaire proprement dit, je crois qu'il faut garder \u00e0 l'esprit de l'effet d'annonce qui est souhait\u00e9 aussi et qui intervient au moment o\u00f9 l'UEFA propose son propre syst\u00e8me d'\u00e9change de billets, donc c'est aussi finalement en quelque sorte de donner le ton et et finalement de laisser entendre \u00e0 tous les revendeurs seront poursuivis alors savoir si \u00e7a aboutira ou pas, c'est difficile \u00e0 dire, maintenant le l'accroche dans la loi fran\u00e7aise existe et devrait permettre que les proc\u00e9dures se d\u00e9roulent normalement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:15) [93%] :\r\nL'UEFA est bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 lutter contre le march\u00e9 noir, l'instance dirigeante du football europ\u00e9en engagera des proc\u00e9dures civiles et p\u00e9nales contre les plateformes d'illicite, tout en exigeant leur fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:26) [87%] :\r\nMais toujours en football, en Ligue des champions, de nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s hier pour les quarts de finale, le Paris Saint-Germain et le Benfica Lisbonne le PSG en s'imposant face Chelsea 2 \u00e0 1 \u00e0 Londres et le Benfica \u00e9limin\u00e9 le Z\u00e9nith Saint-Petersbourg, en s'imposant 2 \u00e0 un \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite dans un instant, la revue une puis nous parlerons d'un mythe suisse qui s'effondre, le corps, ce qui pour les \u00e9coliers du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de stratus le matin au nord des Alpes, les temp\u00e9ratures en pleine moins 2 au minimum plus suite au maximum jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s m\u00eame en Valais \u00e7a remonte gentiment en montagne, un vent de nord- est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, puis la bise qui va souffler aussi sur le plateau, le temps sera le m\u00eame pour demain avec du soleil \u00e9galement pour ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-10T05:54:29Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CE2EE11-D19F-4F68-8CE1-26A1A02083B1", "internalArchiveId": "4CE2EE11-D19F-4F68-8CE1-26A1A02083B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  une centaine d'\u00e9lus veut serrer la vis aux mauvais payeurs ...\r\nRas le bol des mauvais payeurs qui profitent de la situation simplement en changeant de canton. \r\nUn couple qui n'a pas pay\u00e9 son loyer \u00e0 Neucha\u00eatl pourra quand m\u00eame prendre un appartement \u00e0 Bern. Car il n'existe aucune base l\u00e9gale pour la mise en place d'un registre f\u00e9d\u00e9ral des mauvais payeurs. L'UDC bernois Eric hess a donc r\u00e9dig\u00e9 une initiative parlementaire pour changer cela ... elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 100 \u00e9lus de droite. Voil\u00e0 Simonetta Sommaruga avertie, elle qui veut rendre un rapport sur le sujet d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Il faudra peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9rer le pas. Car, une phrase r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit de ces \u00e9lus de droite:  le tourisme des dettes est le seul tourisme qui ne m\u00e9rite pas \u00eatre soutenu .\r\nVAL\r\nUne patrouille de s\u00e9curit\u00e9 un peu particuli\u00e8re dans les rues de Gen\u00e8ve\r\nCOURRIER\r\nLa Suisse pr\u00e9voit une rupture de sa neutralit\u00e9. C'est la conclusion tir\u00e9e ce matin par la Baslerzeitung: car l'arm\u00e9e suisse va participer \u00e0 des grandes manoeuvres organis\u00e9e par les forces arm\u00e9es allemandes. Trois h\u00e9licopt\u00e8res Super Puma seront envoy\u00e9s au nord de l'Allemagne du 8 au 24 juin pour cet exercice international de troupes. Et cela malgr\u00e9 le conflit croissant qui se joue entre l'Est et l'OUest, des propos qui rappellent la guerre froide sont \u00e9chang\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9rence de Muich sur la s\u00e9curit\u00e9. 4200 soldats de l'OTAN  y participeront aussi ... Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense se jsutifie. C'est l'occasion pour l'arm\u00e9e suisse de s'entrainer . de tels exercices ne sont pas possible en Suisse. Mais l'UDC Lukas Reimann exige que Guy Parmelin, le nouveau minsitre de la d\u00e9fense, mette un terme \u00e0e cette pratique. \r\nLes maladies voyagent aussi, la tuberculose revient en Suisse ...\r\nA Zurich, les cas de turberculose augmente, de 20 cas \u00e0 25 cas par ann\u00e9e. A B\u00e0le aussi, de 30 cas \u00e0 41 ...  La migration permet \u00e0 cette ma\u00e9adie qui avait disparu en Suisse de reafaire son apparition, car la tuberculose est encore pt\u00e9sente en Erythr\u00e9e, au Pakisatn, en Russie ou encore au Tibet. Plus les hommes voyagent, plus ils r\u00e9pandent des maladies. Les cas de malaria ont aussi augment\u00e9. Pour la tuberculose, les m\u00e9decins recommandent donc la vaccination des r\u00e9fugi\u00e9s. \"On doit mieux s'occuper de la sant\u00e9 des migrants.\" Un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par el d\u00e9partement de la sant\u00e9 pour se pencher sur els mesures ,m\u00e9dicales \u00e0 prendre dans les centres f\u00e9d\u00e9raux. Il faut \u00e9viter que des r\u00e9fugi\u00e9s malades soient dispers\u00e9s  dans des communes, estime la PDC Ruth Humbel. \r\nAide au sucuide\r\nLes \u00e9lections r\u00e9gionales allemandes approchent, et en pleine crise migratoire, ce ne sera pas facile pour le parti d'Angela Merkel, la CDU\r\nCes \u00e9lections font office de test pour le parti d'Angela merkel, la CDU.  un Allemand sur cinq va se rendre aux urnes, dans les trois plus grands L\u00e4nders d'Allemagne. Et au Bade Wurtenberg, lander important pour la Suisse, la CDU aura bien du mal \u00e0 concurrencer les Verts, qui pourraient bien devenir le parti le plus fort, gr\u00e2ce \u00e0 leur ministre-pr\u00e9sident Winfried Kretschmann. Grand portrait dans le Tagesanzeiger de cet homme qui va permettre un miracle, transformer un succ\u00e8s passager, celui des Verts juste apr\u00e8s la catastrophe de Fukhusima en 2011, en victoire sur la dur\u00e9e. Winfried Kretschmann est le ministre pr\u00e9sident le plus aim\u00e9 d'Allemagne. Pragmatique, capable \u00e0 la fois d'accueillir mille r\u00e9fugi\u00e9s irakiens pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays et de dire que la culture de l'accueil a ses limites. Paradoxalement, il soutient la chanceli\u00e8re allemande et ses efforts pour mettre en place une politique migratoire commune en Europe : je prie tous les jours pour qu'angela Merkel reste en bonne sant\u00e9, d\u00e9clare-t-il ...\r\nFukhusima\r\npaiements directs aux dictateurs\r\n****  Beaucoup de mauvaise humeur chez les taxis apr\u00e8s les propos du patron d'Huber, lundi dans la Trbune de Gen\u00e8ve ..\r\nTG\r\nLe coming out des homosexuels est en une du Blick, \r\nLa star du divertissement Jonny Fischer a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par ses parents - les homosexuels sont-ils moins bien accept\u00e9s qu'il n'y para\u00eet ?\r\nPhotos de personnalit\u00e9s qui ont fait de meilleures exp\u00e9riences lors de leur coming out (, parmi eux ... l'UDC Hans Ueli Vogt ou l'ancien mod\u00e9rateur de l'\u00e9mission de d\u00e9bats Arena, Patrick Rohr ...)\r\nVasella\r\n(6h45 La revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Une centaine d'\u00e9lus veut serrer la vis aux mauvais payeurs...\r\nRas le bol des mauvais payeurs qui profitent de la situation simplement en changeant de canton. \r\nUn couple qui n'a pas pay\u00e9 son loyer \u00e0 Neucha\u00eatl pourra quand m\u00eame prendre un appartement \u00e0 Bern. Car il n'existe aucune base l\u00e9gale pour la mise en place d'un registre f\u00e9d\u00e9ral des mauvais payeurs. L'UDC bernois Eric hess a donc r\u00e9dig\u00e9 une initiative parlementaire pour changer cela ... elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 100 \u00e9lus de droite. Voil\u00e0 Simonetta Sommaruga avertie, elle qui veut rendre un rapport sur le sujet d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Il faudra peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9rer le pas. Car, une phrase r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit de ces \u00e9lus de droite:  le tourisme des dettes est le seul tourisme qui ne m\u00e9rite pas \u00eatre soutenu .\r\nLoin de serrer la vis... la police valaisanne est tol\u00e9rante, en mati\u00e8re d'exc\u00e8s de vitesse. Selon une enqu\u00eate du Nouvelliste, la marge laiss\u00e9e avant de d\u00e9clencher le flash sur l'autoroute est bien plus importante que les 4 \u00e0 6 km/h autoris\u00e9s par la loi. On peut rouler \u00e0 132, 135, suivant la m\u00e9t\u00e9o, voire 137. La marge aurait \u00e9t\u00e9 revue, r\u00e9cemment. Mais la police oppose un \"no comment\", secret d\u00e9fense !\r\nMais la pr\u00e9vention semble fonctionner: en Valais, il y a moins d'accidents dus \u00e0 la vitesse que dans les canton de vaud ou fribourg. \r\n***Une patrouille de s\u00e9curit\u00e9 un peu particuli\u00e8re, \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nC'est la \"Black Belt Patrol\". Un groupe de citoyens, emmen\u00e9 par un professeur d'arts martiaux, qui sillonne la ville les vendredi et samedi soir, pour lutter contre ce qu'il appelle un chaos urbain, fait de dealers, de d\u00e9gradations, de pillages et d'agression. Il ram\u00e8ne les filles qui sortent seulen de discoth\u00e8que, fait la morale aux dealers ou ramasse les d\u00e9tritus.\r\nL'Etat appr\u00e9cie peu. La s\u00e9curit\u00e9 c'est son affaire. Rien ne permet de dire que cette patrouille ne sort pas de la l\u00e9galit\u00e9. Ce \u00e0 quoi son fondateur r\u00e9pond: l'Etat n'a pas le monopole de la s\u00e9curit\u00e9, et la rue appartient \u00e0 celui qui y descend. \r\nLa Suisse pr\u00e9voit une rupture de sa neutralit\u00e9. C'est la conclusion tir\u00e9e ce matin par la Baslerzeitung: car l'arm\u00e9e suisse va participer \u00e0 des grandes manoeuvres organis\u00e9e par les forces arm\u00e9es allemandes. Trois h\u00e9licopt\u00e8res Super Puma seront envoy\u00e9s au nord de l'Allemagne du 8 au 24 juin pour cet exercice international de troupes. Et cela malgr\u00e9 le conflit croissant qui se joue entre l'Est et l'OUest, des propos qui rappellent la guerre froide sont \u00e9chang\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9rence de Muich sur la s\u00e9curit\u00e9. 4200 soldats de l'OTAN  y participeront aussi ... Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense se jsutifie. C'est l'occasion pour l'arm\u00e9e suisse de s'entrainer . de tels exercices ne sont pas possible en Suisse. Mais l'UDC Lukas Reimann exige que Guy Parmelin, le nouveau minsitre de la d\u00e9fense, mette un terme \u00e0e cette pratique. \r\n***Les maladies voyagent aussi: la tuberculose revient en Suisse...\r\nA Zurich, les cas de turberculose augmente, de 20 cas \u00e0 25 cas par ann\u00e9e. A B\u00e0le aussi, de 30 cas \u00e0 41 ...  La migration permet \u00e0 cette ma\u00e9adie qui avait disparu en Suisse de reafaire son apparition, car la tuberculose est encore pt\u00e9sente en Erythr\u00e9e, au Pakisatn, en Russie ou encore au Tibet. Plus les hommes voyagent, plus ils r\u00e9pandent des maladies. Les cas de malaria ont aussi augment\u00e9. Pour la tuberculose, les m\u00e9decins recommandent donc la vaccination des r\u00e9fugi\u00e9s. \"On doit mieux s'occuper de la sant\u00e9 des migrants.\" Un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par el d\u00e9partement de la sant\u00e9 pour se pencher sur els mesures ,m\u00e9dicales \u00e0 prendre dans les centres f\u00e9d\u00e9raux. Il faut \u00e9viter que des r\u00e9fugi\u00e9s malades soient dispers\u00e9s  dans des communes, estime la PDC Ruth Humbel. \r\nUn t\u00e9moignage tr\u00e8s fort, dans 24heures et la tribune de Gen\u00e8ve. Celui d'une accompagnatrice d'Exit, l'aide au suicide. Elle raconte son parcours, environ 200 \"accompagnements\" depuis une dizaine d'ann\u00e9e. Elle s'est tourn\u00e9e vers Exit apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de 3 pmembres de sa famille, dans des souffrances qu'elle se sentait incapable de soulager. Elle raconte les rendez-vous avec les personnes qui songent \u00e0 partir volontairement. Certaines renoncent, dit l'accompagnatrice: c'est parfois plus la solitude que la souffrance physique qui poussent certains \u00e0 se tourner vers Exit.\r\n***Les \u00e9lections r\u00e9gionales allemandes approchent, en pleine crise migratoire, et ce ne sera pas facile pour le parti d'Angela Merkel...\r\nCes \u00e9lections font office de test pour le parti d'Angela merkel, la CDU.  un Allemand sur cinq va se rendre aux urnes, dans les trois plus grands L\u00e4nders d'Allemagne. Et au Bade Wurtenberg, lander important pour la Suisse, la CDU aura bien du mal \u00e0 concurrencer les Verts, qui pourraient bien devenir le parti le plus fort, gr\u00e2ce \u00e0 leur ministre-pr\u00e9sident Winfried Kretschmann. Grand portrait de cet homme qui va permettre un miracle, transformer un succ\u00e8s passager, celui des Verts juste apr\u00e8s la catastrophe de Fukhusima en 2011, en victoire sur la dur\u00e9e. Winfried Kretschmann est le ministre pr\u00e9sident le plus aim\u00e9 d'Allemagne. Pragmatique, capable \u00e0 la fois d'accueillir mille r\u00e9fugi\u00e9s irakiens pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays et de dire que la culture de l'accueil a ses limites. Paradoxalement, il soutient la chanceli\u00e8re allemande et ses efforts pour mettre en place une politique migratoire commune en Europe : je prie tous les jours pour qu'angela Merkel reste en bonne sant\u00e9, d\u00e9clare-t-il ...\r\nFukushima, le difficile retour des \u00e9vacu\u00e9s... plusieurs journaux, ce matin, 5 ans apr\u00e8s... Le Temps, avec un reportage dans la ville de Naraha, \u00e0 15 kilom\u00e8tres de la centrale. Un habitant sur 20 franchi le pas, et c'est une vie qui se d\u00e9roule au ralenti, dans un sentiment de solitude. Et pour accompagner ce reportage, une grande interview du premier ministre \u00e0 l'\u00e9poque de la catastrophe, Naoto Kan. Fervent partisan antinucl\u00e9aire, il estime que la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire est un mythe.\r\nDans la Libert\u00e9, le Courrier ou encore le quotidien jurassien, on d\u00e9nonce cette politique du retour, sur des terres pour certaines encore fortement irradi\u00e9es. Selon un sociologue sp\u00e9cialiste du Japon, cette politique vise \u00e0 limiter le montant des r\u00e9parations vers\u00e9es aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n***Beaucoup de mauvaise humeur chez les taxis, apr\u00e8s les propos du patron d'Uber, lundi dans la tribune de Gen\u00e8ve...\r\nEt ils r\u00e9pondent dans les m\u00eames colonnes. Interview de l'avocat des milieux professionnels, et du directeur de la centrale genevoise Taxiphone. Les gens se trompent, disent-ils, \u00e0 propos des intentions d'Uber. Uber qui continue d'exercer ses activit\u00e9s avec l'aval de l'Etat de gen\u00e8ve sous certaines conditions alors que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'a jug\u00e9 ill\u00e9gal. Le camp des taxis pr\u00e9pare une demande civile en dommages et int\u00e9r\u00eats contre l'Etat. \r\nLe coming out des homosexuels est en une du Blick, \r\nLa star du divertissement Jonny Fischer a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par ses parents - les homosexuels sont-ils moins bien accept\u00e9s qu'il n'y para\u00eet ?\r\nPhotos de personnalit\u00e9s qui ont fait de meilleures exp\u00e9riences lors de leur coming out (, parmi eux ... l'UDC Hans Ueli Vogt ou l'ancien mod\u00e9rateur de l'\u00e9mission de d\u00e9bats Arena, Patrick Rohr ...)\r\n***Pour finir, Daniel Vasella, l'ex-patron de Novartis, r\u00e9alise son r\u00eave d'enfant....\r\nEtre paysan et \u00e9lever des vaches. Interview dans l'Hebdo de cette semaine, la premi\u00e8re depuis 3 ans et son d\u00e9part de Novartis. Il r\u00e9alise son r\u00eave en Am\u00e9rique latine actuellement, mais revient r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse, o\u00f9 il paie d'ailleurs ses imp\u00f4ts. Il \u00e9voque dans cet entretien ses ann\u00e9es Novartis, sa prime de d\u00e9part et le toll\u00e9 qui avait suivi. Un peu de politique, aussi, et d'argent: les d\u00e9penses doivent avoir du sens.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7541364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-10T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-10T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7541382", "ece-7541364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T23:07:41Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n46 Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, une centaine d'\u00e9lus veut serrer la visse aux mauvais payeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [97%] :\r\nRas-le-bol des mauvais payeurs qui profitent de la situation, simplement en changeant de canton par exemple un couple qui n'a pas \u00e0 payer son loyer \u00e0 Neuch\u00e2tel pourra quand m\u00eame prendre un appartement \u00e0 Bern car il n'existe aucune base l\u00e9gale pour la mise en place d'un registre f\u00e9d\u00e9ral des mauvais payeurs le Blick raconte ce matin que l'UDC bernois \u00c9ric Hess a donc r\u00e9dig\u00e9 une initiative parlementaire pour changer cela, elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 100 \u00e9lus de droite, voil\u00e0 Simonetta Sommaruga avertie, elle qui veut rendre un rapport sur le sujet d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il faudra peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9rer le pas, car une phrase r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit de ces aux \u00e9lus de droite, le tourisme des dettes est le seul tourisme qui ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre soutenu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors, loin de serrer la visse la police valaisanne est tol\u00e9rante, tr\u00e8s tol\u00e9rante en mati\u00e8re d'exc\u00e8s de vitesse, selon une enqu\u00eate du Nouvelliste la marge laiss\u00e9e avant de d\u00e9clencher le flash sur l'autoroute est bien plus importante que les 4 \u00e0 6 kilom\u00e8tres autoris\u00e9s par la loi, on peut rouler \u00e0 130 235 suivant la m\u00e9t\u00e9o, voire 137 r\u00e9cemment la marge aurait \u00e9t\u00e9 revue du journal, mais la police oppose un no commun de secret d\u00e9fense, mais enfin on enfin la preuve : la pr\u00e9vention semble fonctionner en Valais, il y a moins d'accidents dus \u00e0 la vitesse que dans les autres cantons comme par exemple le canton de Vaud ou celui de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [84%] :\r\nQui compte, moi, une patrouille de s\u00e9curit\u00e9 un peu particuli\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [91%] :\r\nOui, c'est la Black Belt PAC folle, c'est dans le courrier, c'est un groupe de citoyens, emmen\u00e9 par un professeur d'arts martiaux qui sillonne la ville, les vendredi et samedi soir, pour lutter contre ce qu'il appelle, en tout cas au urbain fait de dealers de d\u00e9gradations de pillages et d'agression, il ram\u00e8ne les filles, ce groupe, par exemple, les filles qui sortent seules de discoth\u00e8que, il fait la morale aux dealers ramasse les d\u00e9tritus alors l'\u00c9tat appr\u00e9cie peu car la s\u00e9curit\u00e9, c'est son affaire et rien ne permet de dire que cette patrouille ne sort pas de la l\u00e9galit\u00e9, ce \u00e0 quoi son fondateur, r\u00e9pond l'\u00c9tat n'a pas le monopole de la s\u00e9curit\u00e9 et la rue appartient \u00e0 celui qui descend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [94%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 toujours la Suisse pr\u00e9voit une rupture de sa neutralit\u00e9, \u00e7a, c'est la conclusion tir\u00e9e, ce matin par un titre de la Bavi\u00e8re Zeitung car l'arm\u00e9e suisse va participer \u00e0 des grandes manoeuvres organis\u00e9e par les forces arm\u00e9es allemandes, 3 h\u00e9licopt\u00e8res Super Puma seront envoy\u00e9s au nord de l'Allemagne du 8 au 24 juin prochain pour un exercice international de troupes et cela malgr\u00e9 le conflit croissant qui se joue entre l'Est et l'ouest de l'Europe et qui rappelle la guerre froide 4200 soldats de l'Otan, participeront aussi \u00e0 cet exercice, alors le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, se justifie, c'est l'occasion pour l'arm\u00e9e suisse de s'entra\u00eener, de tels exercices ne sont pas possible en Suisse mais l'UDC Lukas sera \u00e9mane exige que Guy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense mette enfin un terme \u00e0 cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [97%] :\r\nLes maladies voyagent aussi par exemple la tuberculose qui revient en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [93%] :\r\n\u00e0 Zurich, en effet, les cas de tuberculose augmente de 20 cas \u00e0 25 un par ann\u00e9e \u00e0 B\u00e0le aussi, de 30 cas \u00e0 41 car la migration permet \u00e0 cette maladie, qui avait disparu en Suisse de refaire son apparition, la tuberculose, qui est encore pr\u00e9sente, par exemple en \u00c9rythr\u00e9e, au Pakistan, en Russie ou encore au Tibet, plus les hommes voyagent plus ils r\u00e9pandent des maladies, les cas de malaria aussi ont augment\u00e9, alors pour la tuberculose, les m\u00e9decins recommandent la vaccination des r\u00e9fugi\u00e9s, on doit mieux s'occuper de la sant\u00e9 des migrants, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement de la sant\u00e9 pour se pencher sur les mesures m\u00e9dicales \u00e0 prendre dans les centres f\u00e9d\u00e9raux, il faut absolument \u00e9viter que des r\u00e9fugi\u00e9s malades soient dispers\u00e9s dans des communes, estime la PDC route ou Mail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [97%] :\r\nUn t\u00e9moignage fort dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, celui d'une accompagnatrice d'Exit l'aide au suicide, elle raconte son parcours, environ 200 accompagnements depuis une dizaine d'ann\u00e9es elle s'est tourn\u00e9e vers Exit, dit -elle, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de 3 membres de sa famille dans des souffrances qu'elle se sentait incapable de soulager, elle raconte aussi les rendez- vous avec les personnes qui songent \u00e0 partir volontairement certaines renoncent dit l'accompagnatrice c'est parfois plus la solitude que la souffrance physique qui poussent certains \u00e0 se tourner vers Exit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [99%] :\r\nLes \u00e9lections r\u00e9gionales allemandes approchent en pleine crise migratoire et \u00e7a sera pas facile pour le parti d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [93%] :\r\nOui, ces \u00e9lections font office de test, hein, pour le parti d'Angela Merkel, la CDU un Allemand sur 5 va se rendre aux urnes dimanche dans les 3 plus grands L\u00e4nders d'Allemagne et au Bade W\u00fcrtemberg L\u00e4nders important pour la Suisse, la ACD ou aura du mal \u00e0 concurrencer les Verts qui pourrait bien devenir le parti le plus fort gr\u00e2ce \u00e0 leur ministre- pr\u00e9sident Winfried Kretschmann grand portrait de cet homme qui va permettre un miracle dans le tag Hassan sa guerre transformer en succ\u00e8s passager, celui des Verts, juste apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima en 2011 ans une victoire sur la dur\u00e9e, Winfried Kretschmann est le ministre pr\u00e9sident le plus aim\u00e9 d'Allemagne pragmatique capable \u00e0 la fois d'accueillir 1000 r\u00e9fugi\u00e9s irakiens pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays et de dire que la culture de l'accueil a ses limites, paradoxalement, il soutient la chanceli\u00e8re allemande et ses efforts pour mettre en place une politique migratoire commune en Europe, je prie tous les jours pour qu'Angela Merkel reste en bonne sant\u00e9, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [95%] :\r\nFukushima, on en parle aussi dans la presse romande le difficile retour des \u00e9vacu\u00e9s plusieurs journaux ce matin, 5 ans apr\u00e8s, donc le temps avec un reportage dans la ville de Nara, \u00e0 15 kilom\u00e8tres de la centrale, un habitant sur 20 franchi le pas d'heure de rentrer et c'est une vie qui se d\u00e9roule au ralenti dans un sentiment de solitude et pour accompagner ce reportage une grande interview du 1er ministre de l'\u00e9poque de la catastrophe, Naoto Kan, fervent partisan antinucl\u00e9aire \u00e0 l'heure actuelle, il estime que la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire est un mythe dans la Libert\u00e9 le Courrier, ou encore le quotidien jurassien, on d\u00e9nonce cette politique du retour sur des Terres pour certaines encore fortement irradi\u00e9es selon un sociologue, sp\u00e9cialiste du Japon, interrog\u00e9 par les journaux cette politique qui vise \u00e0 limiter le montant des r\u00e9parations vers\u00e9es aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [91%] :\r\nBeaucoup de mauvaise humeur chez les taxis apr\u00e8s les pas les propos du patron d'Huber, c'\u00e9tait lundi dans La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [93%] :\r\nMais o\u00f9 ils r\u00e9pondent dans les m\u00eames colonnes Interview de l'avocat des milieux professionnels et du directeur de la centrale genevoise taxiphone, les gens se trompent, disent -ils, \u00e0 propos des intentions d'Hubert Hubert qui continue d'exercer ses activit\u00e9s avec l'aval de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve sous certaines conditions, alors que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 ill\u00e9gal le camp des taxis pr\u00e9pare une demande civile en dommages et int\u00e9r\u00eats contre l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [88%] :\r\nLa difficile le difficile, comme il n'y a, h\u00f4te des homosexuelle \u00e9tant une du Blick ce matin car la Star du divertissement al\u00e9manique Johnny Fischer a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par ses parents apr\u00e8s avoir avou\u00e9 son homosexualit\u00e9, alors, se demande le Blick est -ce que l'homosexualit\u00e9 est bien moins d'accepter qu'il n'y para\u00eet, le journal a donc interview\u00e9 une dizaine de personnalit\u00e9s sur ce sujet, parmi elles, 2 \u00e9lus, le socialiste Martin Neff raconte, il y a toujours des bailleurs qui refusent de louer des appartements aux couples homosexuels, l'UDC Hans les facteurs t\u00e9moigne lui aussi quand j'ai annonc\u00e9 mon homosexualit\u00e9, mon meilleur ami a pris ses distances, ces probl\u00e8mes ne doivent plus \u00eatre un tabou, commente ce matin le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse merci mesdames si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-10T06:04:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CEC6EB3-32F7-48B1-925E-13ACEEDE7C4D", "internalArchiveId": "5CEC6EB3-32F7-48B1-925E-13ACEEDE7C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National favorable \u00e0 l'imposition individuelle des couples mari\u00e9s", "publicationDate": "2016-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, Conseiller national PLR vaudois;;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise;Jean-PIerre Grin, Conseiller national UDC vaudois;Alo\u00efs Gm\u00fcr, Conseiller national PDC schwytzois\r\nLe Conseil national se montre favorable \u00e0 l'imposition individuelle pour supprimer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre couples mari\u00e9s et concubins, par 92 voix contre 88. Onze jours apr\u00e8s la votation sur l'initiative PDC, qui a \u00e9chou\u00e9 de peu devant le peuple, le Parlement remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier mais change de paradigme: il abandonne l'id\u00e9e que le couple mari\u00e9 forme une communaut\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n* * Le National favorable \u00e0 l'imposition individuelle des couples mari\u00e9s 12h30 CN imposition couples\r\nL'imposition individuelle pour supprimer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre coupoles mari\u00e9s et concubins. Le Conseil national vient de se montrer favorable \u00e0 cette solution, par 92 voix contre 88. 11 jours apr\u00e8s la votation sur l'initiative PDC, qui a \u00e9chou\u00e9 de peu devant le peuple, le Parlement remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier, mais il change de paradigme: il abandonne l'id\u00e9e que le couple mari\u00e9 forme une communaut\u00e9 \u00e9conomique, Thibaut Schaller.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7541323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National favorable \u00e0 l'imposition individuelle des couples mari\u00e9s / 12H30_2016-03-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national se montre favorable \u00e0 l'imposition individuelle pour supprimer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre couples mari\u00e9s et concubins, par 92 voix contre 88. Onze jours apr\u00e8s la votation sur l'initiative PDC, qui a \u00e9chou\u00e9 de peu devant le peuple, le Parlement remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier mais change de paradigme: il abandonne l'id\u00e9e que le couple mari\u00e9 forme une communaut\u00e9 \u00e9conomique."], "variantIds": ["ece-7541323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-27T01:00:28Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nL'imposition individuelle pour supprimer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre couples mari\u00e9s et concubins le Conseil national vient de se montrer favorable \u00e0 cette solution de justesse par 92 voix contre 88 E 11 jours apr\u00e8s la votation sur l'initiative PDC qui a \u00e9chou\u00e9 de peu devant le peuple, le Parlement remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier mais il change de paradigme, il abandonne l'id\u00e9e que le couple mari\u00e9, forme une communaut\u00e9 \u00e9conomique Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, l'unit\u00e9 de base de la soci\u00e9t\u00e9, tels le mariage ou l'individu en filigrane, c'est la question qui a anim\u00e9 ce d\u00e9bat tendu ce matin en conseil national, avec de nombreuses interventions \u00e0 la tribune, le PLR Olivier Ferrer a plaid\u00e9 pour une imposition individuelle, la solution la plus neutre selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nNous n'avons pas adopt\u00e9 de posture morale dans ce d\u00e9bat de nature fiscale, la soci\u00e9t\u00e9 repose certes sur des couples mari\u00e9s, mais la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui repose \u00e9galement sur d'autres formes de Liens familiaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nPour la socialiste Cesla Amarelle l'imposition individuelle \u00e0 un autre Avantage : elle sert mieux la cause des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [94%] :\r\nL'imposition individuelle et le syst\u00e8me fiscal qui poss\u00e8de l'effet de croissance le plus important parce qu'il est celui qui incite le plus le second contributeur de revenus en g\u00e9n\u00e9ral des femmes \u00e0 participer pleinement \u00e0 la vie active. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nEn face, PDC UDC sont mont\u00e9s au front pour le maintien du mariage comme communaut\u00e9 \u00e9conomique, elles ont vivement attaqu\u00e9 l'imposition individuelle a tout d'abord, parce qu'elle nuirait au f\u00e9d\u00e9ralisme selon l'UDC Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [88%] :\r\nChacun entend effectivement \u00e0 imposition des couples diff\u00e9rents, si je prends l'exemple du canton de Vaud, on a le quotient familial au moment o\u00f9 on \u00e9liminerait Scotia familial, le couple va perdre sa demanderaient r\u00e9am\u00e9nagement d'autres param\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [87%] :\r\nEt puis l'imposition individuelle sur les administrations de centaines de milliers de d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts en plus \u00e7a, c'est selon, le PDC Alo\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [80%] :\r\nVerdet \u00e0 une pelouse, cela conduirait \u00e0 cr\u00e9er un monstre de bureaucratie qui g\u00e9n\u00e9rerait des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires massif sans fr\u00e9mir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nDes arguments qui n'ont pas port\u00e9 l'imposition individuelle, l'a donc emport\u00e9 d'un souffle tout \u00e0 l'heure et le d\u00e9bat risque bien de se poursuivre devant le peuple, le PDC annonce d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum Thibaut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [61%] :\r\nLes repas, les f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-10T11:41:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1494681", "internalArchiveId": "AA1602494582", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "publicationDate": "2016-03-09T21:19:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'internement \u00e0 vie de criminels r\u00e9cidivistes alors que le proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Marie Claude Dubois s'est ouvert le 7 mars 2016. L'internement \u00e0 vie, la peine maximale en Suisse, n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e qu'une seule fois.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7559646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7559813.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "CRIMINALIT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Infrarouge", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Infrarouge", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Infrarouge", "\"Y a-t-il un risque acceptable lorsqu'on parle de violeurs r\u00e9cidivistes? Non\"", "\"On ne peut pas condamner des personnes \u00e0 vie. Il faut des r\u00e9examens p\u00e9riodiques\"", "L'internement \u00e0 vie, une mesure p\u00e9nale qui n'est quasiment jamais appliqu\u00e9e", "Internement \u00e0 vie: une loi pour rien?", "\"Il faut uniformiser les pratiques entre les cantons\"", "\"Aucun psychiatre ne peut dire qu'une personne est incurable \u00e0 vie\"", "Reportage: affaire Adeline, l'internement \u00e0 vie du meurtrier \u00e9cart\u00e9", "\"On a donn\u00e9 trop de pouvoir aux experts\"", "\"Les morts ne r\u00e9cidivent pas\"", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?"], "alternativeSummary": ["Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Claude D., le meurtrier de Marie, sera-t-il intern\u00e9 \u00e0 vie ? La question se pose alors que s'ouvre son proc\u00e8s ce lundi devant le Tribunal criminel de la Broye et du Nord vaudois. Mais rien n'est moins s\u00fbr. Car depuis que les Suisses ont accept\u00e9 cette norme en 2004 - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal- elle n'a presque jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Les d\u00e9linquants sexuels sont-ils curables? Ont-ils droit \u00e0 l'oubli une fois leur peine purg\u00e9e ? Et le secret m\u00e9dical devrait-il \u00eatre plus souvent lev\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 ?", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Claude D., le meurtrier de Marie, sera-t-il intern\u00e9 \u00e0 vie ? La question se pose alors que s'ouvre son proc\u00e8s ce lundi devant le Tribunal criminel de la Broye et du Nord vaudois. Mais rien n'est moins s\u00fbr. Car depuis que les Suisses ont accept\u00e9 cette norme en 2004 - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal- elle n'a presque jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Les d\u00e9linquants sexuels sont-ils curables? Ont-ils droit \u00e0 l'oubli une fois leur peine purg\u00e9e ? Et le secret m\u00e9dical devrait-il \u00eatre plus souvent lev\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 ?", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Claude D., le meurtrier de Marie, sera-t-il intern\u00e9 \u00e0 vie ? La question se pose alors que s'ouvre son proc\u00e8s ce lundi devant le Tribunal criminel de la Broye et du Nord vaudois. Mais rien n'est moins s\u00fbr. Car depuis que les Suisses ont accept\u00e9 cette norme en 2004 - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal- elle n'a presque jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Les d\u00e9linquants sexuels sont-ils curables? Ont-ils droit \u00e0 l'oubli une fois leur peine purg\u00e9e ? Et le secret m\u00e9dical devrait-il \u00eatre plus souvent lev\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 ?", "Internement \u00e0 vie : une loi pour rien ?", "Claude D., le meurtrier de Marie, sera-t-il intern\u00e9 \u00e0 vie? La question se pose alors que s'ouvre son proc\u00e8s ce lundi devant le Tribunal criminel de la Broye et du Nord vaudois. Mais rien n'est moins s\u00fbr. Car depuis que les Suisses ont accept\u00e9 cette norme en 2004 - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal- elle n'a presque jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Les d\u00e9linquants sexuels sont-ils curables? Ont-ils droit \u00e0 l'oubli une fois leur peine purg\u00e9e? Et le secret m\u00e9dical devrait-il \u00eatre plus souvent lev\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9?", "Claude D., le meurtrier de Marie, sera-t-il intern\u00e9 \u00e0 vie ? La question se pose alors que s'ouvre son proc\u00e8s ce lundi devant le Tribunal criminel de la Broye et du Nord vaudois. Mais rien n'est moins s\u00fbr. Car depuis que les Suisses ont accept\u00e9 cette norme en 2004 - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal- elle n'a presque jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Les d\u00e9linquants sexuels sont-ils curables? Ont-ils droit \u00e0 l'oubli une fois leur peine purg\u00e9e ? Et le secret m\u00e9dical devrait-il \u00eatre plus souvent lev\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 ?"], "variantIds": ["ece-7445574", "ece-7445660", "ece-7464767", "ece-7446343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:48:14Z", "subTitles": ["19:54:33:01  19:55:02:23\r\n ...\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:08:17\r\nD.BERGER: Lucie, Marie, Adeline...\r\n\r\n19:55:08:22  19:55:13:13\r\n Des destins bris\u00e9s par Daniel H.,\r\n       Claude D., Fabrice A.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:18:00\r\n    Des meurtres qui ont plong\u00e9\r\n    la Suisse dans la stupeur.\r\n\r\n19:55:18:05  19:55:25:12\r\n    -Dire que rien ne sera plus\r\n  comme avant, fermer les yeux...\r\n\r\n19:55:25:17  19:55:30:06\r\n D.BERGER: Le proc\u00e8s de Claude D.,\r\n    meurtrier de Marie en 2013,\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:32:12\r\n    s'est ouvert cette semaine.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:36:19\r\n  Mais comment mettre ces hommes\r\n      hors d'\u00e9tat de nuire ?\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:41:08\r\n En 2004, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 \r\n d'introduire l'internement \u00e0 vie\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:43:02\r\n        dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n19:55:43:07  19:55:45:19\r\n Une peine qui exclut tout retour.\r\n\r\n19:55:46:00  19:55:49:02\r\n     -On ne doit plus laisser\r\n         sortir ces gens.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:54:15\r\n   Il faut r\u00e9viser le code p\u00e9nal\r\n     pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:54:20  19:55:57:02\r\n   D.BERGER: Mais 12 ans apr\u00e8s,\r\n\r\n19:55:57:06  19:56:01:16\r\n   la sanction n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e\r\n        qu'une seule fois.\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:07:17\r\n      Car le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n        a pos\u00e9 des limites.\r\n\r\n19:56:07:22  19:56:12:13\r\n Seule une personne d\u00e9finitivement\r\nincurable peut \u00eatre intern\u00e9e \u00e0 vie.\r\n\r\n19:56:12:18  19:56:15:22\r\n    Alors, une mesure inutile ?\r\n\r\n19:56:16:03  19:56:21:03\r\nDes r\u00e9cidivistes violents peuvent-ils\r\ncontinuer de se promener en libert\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:21:08  19:56:23:18\r\n   Place au d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:27:21\r\n...\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:30:04\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n19:56:30:09  19:56:35:18\r\n  Nous ouvrons ce soir le dossier\r\n      de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:56:35:23  19:56:39:10\r\n     La mesure la plus s\u00e9v\u00e8re\r\n       de notre code p\u00e9nal\r\n\r\n19:56:39:14  19:56:43:07\r\n          n'est presque\r\n   jamais appliqu\u00e9e, pourquoi ?\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:46:21\r\n Etait-ce une votation pour rien ?\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:52:04\r\n      Claude D. pourrait-il\r\n    sortir un jour de prison ?\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:55:05\r\n Nous en d\u00e9battons ce soir sur les\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:58:02\r\nr\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:58:07  19:57:02:09\r\n        Laurent Moreillon,\r\n    professeur de Droit p\u00e9nal.\r\n\r\n19:57:02:13  19:57:05:11\r\nPhilippe Ducor, avocat et m\u00e9decin.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:09:05\r\n         Daniel Zappelli,\r\nancien procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:11:23\r\n    Panteleimon Giannakopoulos,\r\n            psychiatre.\r\n\r\n19:57:12:04  19:57:15:14\r\n         Jean-Luc Addor,\r\n     conseiller national UDC.\r\n\r\n19:57:15:19  19:57:20:04\r\nEt Nicolas Mattenberger, socialiste.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:26:01\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:30:23\r\n  Le proc\u00e8s du meurtrier de Marie\r\n    a commenc\u00e9 lundi \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:36:19\r\n     J'aimerais vous demander\r\nce que vous attendez de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:57:37:00  19:57:39:09\r\n      Je commence avec vous,\r\n         Jean-Luc Addor.\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:47:13\r\n  Votre parti, l'UDC, a toujours\r\n   d\u00e9fendu l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:50:17\r\n J-L.ADDOR: Je crois que ce proc\u00e8s\r\n\r\n19:57:50:22  19:57:54:00\r\n        est un test de plus\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:58:06\r\n   des dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 \r\n  \u00e9labor\u00e9es en ex\u00e9cution de cette\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:03:00\r\n    initiative que les Suisses\r\n          ont accept\u00e9e.\r\n\r\n19:58:03:05  19:58:05:17\r\n On fera un bilan apr\u00e8s ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:58:05:22  19:58:10:06\r\nOn va mesurer le courage des juges.\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:14:01\r\n  On se souviendra que les juges\r\n     qui vont juger cet homme\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:18:09\r\nne seront pas forc\u00e9ment des derniers\r\n         qui vont le juger.\r\n\r\n19:58:18:13  19:58:21:22\r\n    \u00c7a ira peut-\u00eatre de nouveau\r\n       au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:27:23\r\n      C'est \u00e0 nouveau la loi\r\n    \u00e0 l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:58:28:04  19:58:32:04\r\n  La question se posera \u00e0 nouveau\r\n      si la volont\u00e9 du peuple\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:17\r\n       est respect\u00e9e ou non.\r\n\r\n19:58:35:22  19:58:40:02\r\n Il y aura peut-\u00eatre des questions\r\n   \u00e0 se poser pour le Parlement.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:43:09\r\n      Si la volont\u00e9 du peuple\r\n       n'est pas respect\u00e9e.\r\n\r\n19:58:43:13  19:58:47:19\r\nE.MAMARBACHI: Nicolas Mattenberger,\r\n   vous \u00eates avocat socialiste,\r\n\r\n19:58:48:00  19:58:50:18\r\n    qu'est-ce que vous attendez\r\n          de ce proc\u00e8s ?\r\n\r\n19:58:50:23  19:58:54:17\r\n    N.MATTENBERGER: J'attends\r\n que les juges appliquent la loi.\r\n\r\n19:58:54:22  19:58:58:17\r\n         Qu'on aie proc\u00e8s\r\n      qui se fasse dignement.\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:01:11\r\n   Quand j'entends M. Addor dire\r\n\r\n19:59:01:16  19:59:04:09\r\n qu'il attend des juges courageux,\r\n\r\n19:59:04:13  19:59:07:23\r\n     moi j'attends des juges \r\n     qui respectent le droit.\r\n\r\n19:59:08:04  19:59:12:05\r\nEt pas forc\u00e9ment qu'ils appliquent\r\n      ce que vous souhaitez.\r\n\r\n19:59:12:10  19:59:16:10\r\nOn doit appliquer des dispositions\r\n    adopt\u00e9es par le Parlement.\r\n\r\n19:59:16:14  19:59:21:04\r\n   Ce n'est pas le r\u00f4le du juge\r\n de faire plaisir \u00e0 la population\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:05\r\ncar on on est dans un cas extr\u00eame.\r\n\r\n19:59:24:10  19:59:28:14\r\n  Il faut aller dans le sens du \r\n respect des droits de la d\u00e9fense\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:30:06\r\n         et de la victime.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:33:06\r\n    C'est une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:36:07\r\n         On doit laisser\r\n   cette libert\u00e9 \u00e0 ce tribunal.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:40:17\r\n E.MAMARBACHI: Merci M. Zappelli \r\n d'\u00eatre avec nous sur ce plateau.\r\n\r\n19:59:40:22  19:59:45:13\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 pendant presque 10 ans\r\n   le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:59:45:18  19:59:47:12\r\n     Si vous \u00e9tiez E.Cottier,\r\n\r\n19:59:47:17  19:59:50:22\r\n    est-ce que vous appelleriez\r\n      \u00e0 l'internement \u00e0 vie ?\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:53:00\r\n    D.ZAPPELLI: Je ne peux pas\r\n\r\n19:59:53:05  19:59:55:17\r\n     me prononcer en son nom.\r\n\r\n19:59:55:22  20:00:02:16\r\n  Ce que j'attends de ce proc\u00e8s,\r\n c'est que la loi soit appliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:07:05\r\n     Et dans toute sa rigueur.\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:12:09\r\nJ'ai une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente\r\n    de ce que peut \u00eatre la loi\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:16:16\r\n       par rapport \u00e0 ce que\r\n       dit M. Mattenberger.\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:22:14\r\n   Mais la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens\r\n        doit \u00eatre assur\u00e9e.\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:27:09\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Bonsoir M. Giannakopoulos.\r\n\r\n20:00:27:13  20:00:33:20\r\n Vous \u00eates psychiatre, responsable\r\n de la nouvelle prison Curabilis.\r\n\r\n20:00:34:01  20:00:37:23\r\n        Un h\u00f4pital prison.\r\n\r\n20:00:38:04  20:00:42:10\r\n   Est-ce qu'un psychiatre \u00e0 une\r\n attente par rapport \u00e0 un proc\u00e8s ?\r\n\r\n20:00:42:14  20:00:44:00\r\n      P.GIANNAKOPOULOS: Oui,\r\n\r\n20:00:44:05  20:00:46:06\r\net elle est diff\u00e9rente de ce qu'on\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:50:19\r\n attendre du monde de la justice.\r\n\r\n20:00:51:00  20:00:53:08\r\n      J'attends une d\u00e9cision\r\n         qui fasse sens.\r\n\r\n20:00:53:12  20:00:57:13\r\n         Un sens partag\u00e9,\r\n  en tout cas pour deux acteurs.\r\n\r\n20:00:57:18  20:01:02:14\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 et les proches\r\n     de la victime d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:01:02:19  20:01:06:14\r\n  De l'autre c\u00f4t\u00e9, que \u00e7a puisse\r\n  \u00eatre communicable \u00e0 l'accus\u00e9.\r\n\r\n20:01:06:19  20:01:08:21\r\n M\u00eame si \u00e7a peut sembler \u00e9tonnant.\r\n\r\n20:01:09:02  20:01:15:03\r\n    Car de tels proc\u00e8s peuvent\r\n    se reproduire \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n20:01:15:08  20:01:20:18\r\n      et il faudra s'arr\u00eater\r\n  sur le d\u00e9bordement \u00e9motionnel.\r\n\r\n20:01:20:23  20:01:24:03\r\n    E.MAMARBACHI: On va parler\r\n      de tout cela ce soir.\r\n\r\n20:01:24:08  20:01:27:21\r\n   Mais d'abord, on va s'arr\u00eater\r\n      sur cette norme p\u00e9nale.\r\n\r\n20:01:28:02  20:01:29:23\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2004.\r\n\r\n20:01:30:04  20:01:34:18\r\n  Vous allez comprendre pourquoi\r\n  elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:41:12\r\n-Claude D., r\u00e9cidiviste, psychopathe,\r\n   pour un des experts psychiatre,\r\n\r\n20:01:41:17  20:01:46:15\r\n      il serait inaccessible\r\n        \u00e0 toute th\u00e9rapie.\r\n\r\n20:01:46:20  20:01:51:07\r\nUn candidat pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:01:52:12  20:01:55:02\r\nJ.BARILLON: A criminel d'exception,\r\n\r\n20:01:55:07  20:01:57:11\r\n      mesure exceptionnelle.\r\n\r\n20:01:57:15  20:02:02:10\r\n     L'internement \u00e0 vie permet\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 la dangerosit\u00e9 extr\u00eame\r\n\r\n20:02:02:14  20:02:05:14\r\n      que pr\u00e9sente ce pr\u00e9venu\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:02:05:19  20:02:13:00\r\n Si ce n'est pas appliqu\u00e9 \u00e0 lui, je\r\nne vois pas \u00e0 qui il pourrait l'\u00eatre.\r\n\r\n20:02:14:09  20:02:18:18\r\n    -Claude D. risque d'abord\r\nune peine de prison pour homicide.\r\n\r\n20:02:18:23  20:02:22:16\r\n   L'internement est une mesure \r\n   compl\u00e9mentaire de protection.\r\n\r\n20:02:22:21  20:02:28:13\r\nA choix, un internement ordinaire,\r\n     prolongeable, ou \u00e0 vie.\r\n\r\n20:02:28:18  20:02:32:19\r\n   La d\u00e9fense plaide une prison\r\n        sans internement.\r\n\r\n20:02:33:05  20:02:34:22\r\n     Y.HAYAT: Ce sera combattu\r\n\r\n20:02:35:03  20:02:37:22\r\n          par la d\u00e9fense.\r\n\r\n20:02:38:03  20:02:40:20\r\n       On ne peut pas punir\r\n       deux fois un accus\u00e9.\r\n\r\n20:02:41:01  20:02:47:12\r\n    On esp\u00e8re que l'internement\r\n           sera \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n20:02:47:23  20:02:52:04\r\n        -Introduit en 2008,\r\nl'internement \u00e0 vie n'a pas la cote.\r\n\r\n20:02:52:09  20:02:55:11\r\n        Seul un d\u00e9linquant\r\n      y est soumis \u00e0 ce jour.\r\n\r\n20:02:55:16  20:02:59:13\r\n      Trois autres condamn\u00e9s\r\n  ont saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:02:59:18  20:03:03:01\r\n          A chaque fois,\r\n  il a cass\u00e9 l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:03:03:06  20:03:06:09\r\nNotamment pour le meurtrier de Lucie.\r\n\r\n20:03:06:13  20:03:10:00\r\n     Au coeur de la r\u00e9flexion:\r\n     une \u00e9ventuelle gu\u00e9rison.\r\n\r\n20:03:10:13  20:03:14:06\r\n    A.KUHN: On ne peut pas dire\r\n    aujourd'hui qu'une personne\r\n\r\n20:03:14:11  20:03:17:17\r\n est d\u00e9finitivement irr\u00e9cup\u00e9rable\r\n\r\n20:03:17:22  20:03:21:20\r\n    si elle n'est pas moribonde\r\n         ou en fin de vie.\r\n\r\n20:03:22:01  20:03:30:11\r\n Il faut qu'on soit d\u00e9finitivement\r\n          irr\u00e9cup\u00e9rable !\r\n\r\n20:03:31:01  20:03:35:01\r\n      -Le procureur va livrer\r\nson r\u00e9quisitoire vendredi prochain.\r\n\r\n20:03:35:06  20:03:40:20\r\n   La question de l'internement\r\n       ou internement \u00e0 vie\r\n\r\n20:03:41:00  20:03:44:00\r\n  sera au coeur de sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n20:03:45:17  20:03:49:17\r\nE.MAMARBACHI: Nicolas Mattenberger,\r\n      quand on voit ce sujet,\r\n\r\n20:03:49:22  20:03:54:23\r\n on a l'impression que la volont\u00e9\r\n  populaire n'est pas respect\u00e9e.\r\n\r\n20:03:55:04  20:03:58:11\r\n      C'est ce que rappelait\r\n      aussi Jean-Luc Addor.\r\n\r\n20:03:58:16  20:04:01:09\r\n N.MATTENBERGER: Sur le principe,\r\n\r\n20:04:01:13  20:04:04:12\r\nje suis oppos\u00e9 \u00e0 l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:04:04:17  20:04:07:07\r\n    Nous avons une disposition,\r\n\r\n20:04:07:11  20:04:11:05\r\n     l'internement ordinaire,\r\nqui permet de prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:04:11:10  20:04:16:22\r\n On a un respect des dispositions\r\n   de la Convention europ\u00e9enne\r\n\r\n20:04:17:03  20:04:19:01\r\n      des Droits de l'homme.\r\n\r\n20:04:19:06  20:04:22:16\r\n      \u00c7a permet de contr\u00f4ler\r\n      si il y a des progr\u00e8s.\r\n\r\n20:04:22:21  20:04:28:06\r\n     On voit que cette mesure \r\n    est appliqu\u00e9e actuellement.\r\n\r\n20:04:28:11  20:04:33:02\r\n      Il y a une protection\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 qui est suffisante\r\n\r\n20:04:33:07  20:04:36:10\r\n dans les cas o\u00f9 il est appliqu\u00e9.\r\n\r\n20:04:36:14  20:04:40:01\r\n        Si on prend le cas \r\n       du sadique de Romont,\r\n\r\n20:04:40:06  20:04:43:11\r\n          on a eu un cas\r\n    de r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n20:04:43:15  20:04:45:21\r\n        Il n'est pas sorti.\r\n\r\n20:04:46:02  20:04:53:23\r\n   On examine les cas pour voir\r\n      si il faut oui ou non\r\n\r\n20:04:54:04  20:04:56:05\r\n  faire ressortir ces personnes.\r\n\r\n20:04:56:10  20:05:00:15\r\n       Il est indispensable\r\nqu'il y ait ce r\u00e9examen p\u00e9riodique.\r\n\r\n20:05:00:19  20:05:03:11\r\n       On peut pas condamner\r\n        une personne \u00e0 vie.\r\n\r\n20:05:03:15  20:05:07:18\r\n       Sinon, il faut le dire,\r\net alors on est pour la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n20:05:07:23  20:05:12:00\r\n   Mais on ne va pas donner la\r\n responsabilit\u00e9 \u00e0 des psychiatres\r\n\r\n20:05:12:05  20:05:17:02\r\n    sur les chances de th\u00e9rapie\r\n    sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e.\r\n\r\n20:05:17:07  20:05:23:06\r\n  La logique veut qu'on applique\r\n    l'article 64 dans des cas\r\n\r\n20:05:23:11  20:05:28:03\r\n       d'une telle gravit\u00e9.\r\n\r\n20:05:28:08  20:05:31:15\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n    contre l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:05:31:20  20:05:35:17\r\n       N.MATTENBERGER: Oui,\r\non a un dispositif p\u00e9nal suffisant.\r\n\r\n20:05:35:22  20:05:39:10\r\n   E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que \r\n  vous r\u00e9pondez Jean-Luc Addor ?\r\n\r\n20:05:39:14  20:05:43:17\r\n L'arsenal juridique est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s\r\n   complet on peut d\u00e9j\u00e0 enfermer\r\n\r\n20:05:43:22  20:05:46:16\r\nquelqu'un pour toujours ou presque ?\r\n\r\n20:05:46:21  20:05:49:12\r\n      J-L.ADDOR: Ou presque,\r\n        comme vous dites.\r\n\r\n20:05:49:17  20:05:52:00\r\n  L'affaire du sadique de Romont,\r\n\r\n20:05:52:05  20:05:53:18\r\n        je la connais bien.\r\n\r\n20:05:53:23  20:05:57:03\r\n         J'\u00e9tais greffier\r\n  pour le tribunal qui l'a jug\u00e9.\r\n\r\n20:05:57:08  20:06:00:17\r\n          \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\n    il n'y avait aucun condamn\u00e9\r\n\r\n20:06:00:22  20:06:08:13\r\n      qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie qui purgeait\r\n\r\n20:06:08:18  20:06:13:12\r\n      effectivement sa peine \r\n     jusqu'\u00e0 la fin de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:06:13:17  20:06:17:20\r\n Car le bon peuple devrait pouvoir\r\n   esp\u00e9rer que quand on condamne\r\n\r\n20:06:18:01  20:06:20:03\r\n         quelqu'un \u00e0 vie,\r\n           c'est \u00e0 vie.\r\n\r\n20:06:20:08  20:06:22:02\r\n    Mais ce n'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n20:06:22:07  20:06:25:02\r\n          C'est pourquoi\r\n    il y a eu cette initiative.\r\n\r\n20:06:25:07  20:06:29:13\r\n         Car les victimes\r\n      veulent des garanties.\r\n\r\n20:06:29:18  20:06:33:10\r\nVous parlez d'internement ordinaire.\r\n\r\n20:06:33:14  20:06:38:03\r\n      L'internement ordinaire\r\n      met le sort du condamn\u00e9\r\n\r\n20:06:38:08  20:06:44:05\r\n entre les mains d'une commission.\r\n\r\n20:06:44:10  20:06:51:06\r\n  Mais les victimes n'ont aucune \r\n garantie qu'il ne sortira jamais.\r\n\r\n20:06:51:11  20:06:56:13\r\n       Surtout, la victime,\r\nune fois que le proc\u00e8s est termin\u00e9,\r\n\r\n20:06:56:18  20:06:59:19\r\nelle ne fait plus partie du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:07:00:00  20:07:02:01\r\n    On ne s'en pr\u00e9occupe plus.\r\n\r\n20:07:02:06  20:07:05:20\r\n    C'est un sujet de r\u00e9flexion\r\n       pour le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n20:07:06:00  20:07:10:17\r\n  Il faut voir comment associer la\r\nvictime \u00e0 l'application de la peine.\r\n\r\n20:07:10:22  20:07:13:17\r\n         Plus personne ne\r\n    s'en pr\u00e9occupe apr\u00e8s coup.\r\n\r\n20:07:13:22  20:07:17:14\r\n    N.MATTENBERGER: Si l'Etat,\r\n      le minist\u00e8re public...\r\n\r\n20:07:17:19  20:07:22:11\r\n      J-L.ADDOR: Les victimes\r\n       n'ont aucune garantie\r\n\r\n20:07:22:14  20:07:27:00\r\n      qu'elles ne croiseront\r\n   plus jamais leurs bourreaux.\r\n\r\n20:07:27:05  20:07:31:21\r\n   N.MATTENBERGER: Ce n'est pas\r\n\u00e0 la victime d'appliquer le droit.\r\n\r\n20:07:32:02  20:07:33:21\r\n        C'est un fondement.\r\n\r\n20:07:34:02  20:07:36:17\r\n       J-L.ADDOR: J'aimerais\r\n        dire autre chose...\r\n\r\n20:07:36:22  20:07:40:07\r\n      E.MAMARBACHI: On parle\r\n  de l'internement \u00e0 vie ce soir\r\n\r\n20:07:40:11  20:07:42:12\r\n      en raison d'un proc\u00e8s.\r\n\r\n20:07:42:17  20:07:44:23\r\n        Claude D. avait \u00e9t\u00e9\r\n        condamn\u00e9 \u00e0 20 ans.\r\n\r\n20:07:45:04  20:07:46:11\r\n         Et il a r\u00e9cidiv\u00e9.\r\n\r\n20:07:46:16  20:07:50:11\r\n     Est-ce que l'internement \r\n    \u00e0 vie ne permettrait pas...\r\n\r\n20:07:50:16  20:07:55:11\r\nN.MATTENBERGER: On \u00e9tait dans le cas\r\n  de l'application d'une mesures,\r\n\r\n20:07:55:16  20:07:58:11\r\n          d'une peine...\r\n\r\n20:07:58:16  20:08:00:13\r\n   J-L.ADDOR: \u00c7a ne marche pas.\r\n\r\n20:08:00:18  20:08:04:20\r\n   C'est la raison pour laquelle\r\n         on en est r\u00e9duit\r\n\r\n20:08:05:01  20:08:07:01\r\n       \u00e0 le juger \u00e0 nouveau.\r\n\r\n20:08:07:06  20:08:10:04\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:08:10:09  20:08:14:02\r\n         N.MATTENBERGER:\r\n   Il y a deux cas dramatiques.\r\n\r\n20:08:14:07  20:08:16:20\r\n         J-L.ADDOR: Il y a\r\n        un mort entre deux.\r\n\r\n20:08:17:01  20:08:21:15\r\n  N.MATTENBERGER: Je ne suis pas\r\nen train de dire qu'il n'y a pas eu\r\n\r\n20:08:21:20  20:08:23:07\r\n        d'erreur de suivi.\r\n\r\n20:08:23:11  20:08:26:11\r\n      Mais vous est en train\r\n     de faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s\r\n\r\n20:08:26:16  20:08:29:20\r\n    sur l'ensemble des d\u00e9tenus.\r\n\r\n20:08:30:01  20:08:33:20\r\n J-L.ADDOR: Non, je constate juste\r\n     que \u00e7a ne fonctionne pas\r\n\r\n20:08:34:01  20:08:35:21\r\n   dans les cas les plus graves.\r\n\r\n20:08:36:02  20:08:39:11\r\n        Ce sont ces cas-l\u00e0\r\n   qui doivent nous pr\u00e9occuper.\r\n\r\n20:08:39:16  20:08:43:10\r\n  N.MATTENBERGER: Il y a des cas\r\n    graves ou les gens sortent\r\n\r\n20:08:43:14  20:08:45:14\r\n  et arrivent \u00e0 se resocialiser.\r\n\r\n20:08:45:19  20:08:48:16\r\n            J-L.ADDOR:\r\n Il y a un principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n20:08:48:21  20:08:51:03\r\n  Il faut prot\u00e9ger les victimes.\r\n\r\n20:08:51:08  20:08:55:05\r\n     E.MAMARBACHI: Le principe\r\n  de pr\u00e9caution, c'est important.\r\n\r\n20:08:55:10  20:08:59:04\r\n  M. Moreillon, on vous a invit\u00e9\r\n    car vous avez fait partie\r\n\r\n20:08:59:10  20:09:03:05\r\n    de la commission d'experts\r\n qui a mis en oeuvre l'initiative\r\n\r\n20:09:03:10  20:09:05:05\r\n     sur l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:09:05:10  20:09:09:11\r\n    Pourquoi le texte que vous\r\n avez formul\u00e9 n'est pas appliqu\u00e9 ?\r\n\r\n20:09:09:16  20:09:11:10\r\n    L.MOREILLON: On va dire que\r\n\r\n20:09:11:14  20:09:13:12\r\n        c'est de ma faute !\r\n\r\n20:09:13:17  20:09:19:14\r\n        Si je peux revenir\r\n   sur la question fondamentale.\r\n\r\n20:09:19:19  20:09:24:00\r\n   Les questions que vous posez,\r\n\r\n20:09:24:05  20:09:29:15\r\n    c'est est-ce que le peuple\r\n          a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 ?\r\n\r\n20:09:29:20  20:09:34:19\r\n   Moi je voudrais dire plut\u00f4t:\r\npourquoi le peuple s'est prononc\u00e9 ?\r\n\r\n20:09:35:00  20:09:39:16\r\n           La question\r\n  s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:09:39:21  20:09:43:01\r\n       Est-ce qu'elle \u00e9tait\r\n    constitutionnelle ou pas ?\r\n\r\n20:09:43:06  20:09:46:14\r\n     Est-ce qu'elle respectait\r\n     les droits fondamentaux ?\r\n\r\n20:09:46:19  20:09:49:01\r\n    La r\u00e9ponse est tr\u00e8s claire,\r\n\r\n20:09:49:06  20:09:53:06\r\n        elle ne respecte pas\r\nla Convention des droits de l'homme.\r\n\r\n20:09:53:11  20:10:01:22\r\n Si le Parlement suisse avait fait\r\n   les t\u00e2ches qui lui incombent,\r\n\r\n20:10:02:03  20:10:06:16\r\n       on n'aurait pas vot\u00e9\r\n  et on ne serait pas l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n20:10:06:21  20:10:10:21\r\n       Je rejoins ce que dit\r\n         M. Mattenberger.\r\n\r\n20:10:11:02  20:10:16:12\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me d'internement\r\n   qui fonctionne parfaitement.\r\n\r\n20:10:16:17  20:10:25:17\r\nOn a aussi endurci les circonstances\r\n     dans lesquelles on accepte\r\n\r\n20:10:25:22  20:10:30:01\r\n   des situations de lib\u00e9ration\r\n         conditionnelle.\r\n\r\n20:10:30:06  20:10:32:10\r\n    On peut tout \u00e0 fait boucler\r\n\r\n20:10:32:14  20:10:34:13\r\n        une personne \u00e0 vie.\r\n\r\n20:10:34:18  20:10:38:18\r\n Mais la Convention europ\u00e9enne dit\r\n        qu'on doit garantir\r\n\r\n20:10:38:23  20:10:43:01\r\n    \u00e0 toute personne condamn\u00e9e\r\n         \u00e0 un internement\r\n\r\n20:10:43:06  20:10:47:07\r\nle fait qu'on puisse p\u00e9riodiquement\r\n      r\u00e9viser ses conditions.\r\n\r\n20:10:47:11  20:10:50:20\r\n   Je reviens \u00e0 votre question.\r\n\r\n20:10:51:01  20:10:54:03\r\n     Car j'ai r\u00e9dig\u00e9 le texte.\r\n\r\n20:10:54:08  20:10:58:07\r\n       J-L.ADDOR: Sans doute\r\n      qu'il est mal appliqu\u00e9.\r\n\r\n20:10:58:11  20:11:01:17\r\n          Tout \u00e0 l'heure,\r\n    on nous a dit qu'il fallait\r\n\r\n20:11:01:22  20:11:07:02\r\n         que le condamn\u00e9\r\nsoit d\u00e9finitivement non amendable.\r\n\r\n20:11:07:07  20:11:10:17\r\nDans le texte qui est bien r\u00e9dig\u00e9,\r\n\r\n20:11:10:22  20:11:15:05\r\n   on dit que l'auteur doit \u00eatre\r\n\r\n20:11:15:10  20:11:18:08\r\n   \"durablement non amendable\".\r\n\r\n20:11:18:12  20:11:24:17\r\n    Et je pense que les tribunaux\r\nn'appliquent pas correctement la loi.\r\n\r\n20:11:24:22  20:11:32:15\r\n   Il y a des d\u00e9bats pour savoir\r\n          si on respecte\r\n\r\n20:11:32:20  20:11:35:15\r\nla Convention des droits de l'homme.\r\n\r\n20:11:35:20  20:11:39:09\r\n      Mais il y a des d\u00e9bats\r\n   qui int\u00e9ressent les victimes.\r\n\r\n20:11:39:13  20:11:44:10\r\n    E.MAMARBACHI: On va revenir\r\n sur le point du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:11:44:14  20:11:48:11\r\nM. Zappelli, est-ce que le Tribunal\r\n      f\u00e9d\u00e9ral va trop loin ?\r\n\r\n20:11:48:15  20:11:53:11\r\nIl a rappel\u00e9 que l'internement \u00e0 vie\r\nne peut concerner que les individus\r\n\r\n20:11:53:17  20:11:56:01\r\n       jug\u00e9s irr\u00e9cup\u00e9rables.\r\n\r\n20:11:56:06  20:12:00:19\r\n  D.ZAPPELLI: Je n'ai pas la m\u00eame\r\n\r\n20:12:01:00  20:12:03:11\r\n lecture que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:12:03:16  20:12:08:11\r\n D'ailleurs, \u00e7a lui arrive souvent\r\n   de changer de jurisprudence.\r\n\r\n20:12:08:16  20:12:11:19\r\n       Un texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n20:12:12:00  20:12:17:05\r\n    Au final, on doit respecter\r\n       la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n20:12:17:10  20:12:19:12\r\n        Le deuxi\u00e8me point,\r\n\r\n20:12:19:17  20:12:24:05\r\n       c'est que les experts\r\n         ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n20:12:24:10  20:12:26:01\r\n      Ils se sont prononc\u00e9s.\r\n\r\n20:12:26:06  20:12:32:03\r\nLeur texte, c'est la concr\u00e9tisation\r\n    de l'initiative populaire.\r\n\r\n20:12:32:08  20:12:38:07\r\n    Je pars du principe que si \r\n   nos d\u00e9put\u00e9s et parlementaires\r\n\r\n20:12:38:11  20:12:43:05\r\n   votent un texte, ce n'est pas\r\n     pour qu'il soit enterr\u00e9.\r\n\r\n20:12:43:10  20:12:47:17\r\n          Donc ce texte,\r\n   c'est la logique du syst\u00e8me,\r\n\r\n20:12:47:22  20:12:52:23\r\n        doit \u00eatre appliqu\u00e9.\r\n\r\n20:12:53:04  20:13:02:08\r\nUne remarque: j'ai entendu certains\r\n     dire qu'il y avait ceci,\r\n\r\n20:13:02:12  20:13:05:12\r\n        th\u00e9oriquement cela.\r\n\r\n20:13:05:17  20:13:09:02\r\n      Mais \u00e0 part la th\u00e9orie,\r\n         il y a des morts.\r\n\r\n20:13:09:07  20:13:13:01\r\n   On est en train de confronter\r\n       l'internement \u00e0 vie,\r\n\r\n20:13:13:06  20:13:16:01\r\nce qui signifie que la personne vit.\r\n\r\n20:13:16:06  20:13:20:03\r\n  Face \u00e0 des gens qui sont morts.\r\n\r\n20:13:20:08  20:13:24:01\r\n    E.MAMARBACHI: Vous pensez \r\n   qu'avec l'internement \u00e0 vie,\r\n\r\n20:13:24:06  20:13:27:11\r\n  on pourrait \u00e9viter des morts ?\r\n\r\n20:13:27:15  20:13:30:03\r\n   D.ZAPPELLI: Je pense que oui.\r\n\r\n20:13:30:08  20:13:33:05\r\n      C'est la m\u00eame facette,\r\n        vue diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:13:33:10  20:13:37:09\r\n    Dans l'internement \u00e0 vie, \r\n    \u00e7a dit que si une personne\r\n\r\n20:13:37:13  20:13:44:00\r\n     risque fort de commettre \r\n     de nouveaux actes graves,\r\n\r\n20:13:44:05  20:13:51:07\r\n    et s'il est tr\u00e8s improbable\r\n      qu'elle puisse gu\u00e9rir,\r\n\r\n20:13:51:11  20:13:54:20\r\n dans ce cas-l\u00e0, elle reste \u00e0 vie.\r\n\r\n20:13:55:01  20:13:59:16\r\n    Mais si la science \u00e9volue,\r\n        elle peut sortir.\r\n\r\n20:13:59:21  20:14:04:01\r\n     Il y a toujours l'espoir\r\n            de sortir.\r\n\r\n20:14:04:06  20:14:09:00\r\n      E.MAMARBACHI: M\u00eame avec\r\n       l'internement \u00e0 vie ?\r\n\r\n20:14:09:05  20:14:13:04\r\n         D.ZAPPELLI: Oui,\r\n      si on trouve une cure.\r\n\r\n20:14:13:09  20:14:17:00\r\n  Mais tant qu'il n'y a pas cela,\r\n\r\n20:14:17:05  20:14:23:22\r\n    la personne reste \u00e9loign\u00e9e\r\n    de potentielles victimes.\r\n\r\n20:14:24:03  20:14:29:07\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n  la parole \u00e0 M. Giannakopoulos.\r\n\r\n20:14:29:11  20:14:37:22\r\n Docteur, le r\u00f4le des psychiatres\r\n       est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:14:38:03  20:14:43:21\r\n     Avec l'internement \u00e0 vie\r\n      il faut que 2 experts\r\n\r\n20:14:44:02  20:14:48:14\r\n         soient d'accord\r\n     sur l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:14:48:19  20:14:54:17\r\nP.GIANNAKOPOULOS: Dans les soci\u00e9t\u00e9s\r\nmodernes, les nouvelles perp\u00e9tuit\u00e9\r\n\r\n20:14:54:22  20:14:58:05\r\nsont des perp\u00e9tuit\u00e9s psychiatriques.\r\n\r\n20:14:58:10  20:15:02:14\r\n      C'est la m\u00eame histoire\r\n\r\n20:15:02:19  20:15:05:08\r\n          qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n20:15:05:12  20:15:09:03\r\n   On parle de gens qui ont \u00e9t\u00e9\r\n     condamn\u00e9s \u00e0 des peines.\r\n\r\n20:15:09:08  20:15:13:13\r\n C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des mesures,\r\n      o\u00f9 quelqu'un reconna\u00eet\r\n\r\n20:15:13:18  20:15:17:01\r\nqu'il a une maladie psychiatrique.\r\n\r\n20:15:17:06  20:15:20:23\r\n  E.MAMARBACHI: Il faut expliquer\r\n           la diff\u00e9rence\r\n\r\n20:15:21:04  20:15:23:16\r\n  entre une peine et une mesure.\r\n\r\n20:15:23:21  20:15:27:17\r\nP.GIANNAKOPOULOS: Dans une mesure,\r\n     vous \u00eates pris en charge\r\n\r\n20:15:27:22  20:15:29:21\r\n       sur le plan m\u00e9dical.\r\n\r\n20:15:30:02  20:15:35:12\r\n Avec la peine, le juge dit: dans\r\nle fond, ce que l'individu a fait,\r\n\r\n20:15:35:17  20:15:38:15\r\n il en est pleinement responsable.\r\n\r\n20:15:38:20  20:15:43:16\r\nIl n'y a pas de raison psychiatrique\r\n  pour amender sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:15:43:21  20:15:48:08\r\n          Dans la peine,\r\n il y a une cat\u00e9gorie de personnes\r\n\r\n20:15:48:12  20:15:52:11\r\n   qui pr\u00e9sente des pathologies\r\n          psychiatriques\r\n\r\n20:15:52:16  20:15:55:08\r\n         mais ne portent\r\n      pas la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:15:55:12  20:15:58:15\r\n      Notamment les troubles\r\n       de la personnalit\u00e9.\r\n\r\n20:15:58:20  20:16:04:16\r\n       Il faut pas balayer \r\n      les craintes des gens.\r\n\r\n20:16:04:21  20:16:08:23\r\n   L'arsenal qu'on a aujourd'hui\r\n   avec l'internement ordinaire\r\n\r\n20:16:09:04  20:16:10:23\r\n        est un bon arsenal.\r\n\r\n20:16:11:04  20:16:14:15\r\n     Mais ne faut pas tromper \r\n     les gens avec la cascade.\r\n\r\n20:16:14:20  20:16:20:14\r\nOn peut se demander s'il faut faire\r\n  une r\u00e9\u00e9valuation chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:16:20:19  20:16:23:16\r\n      Je ne suis pas certain.\r\n\r\n20:16:23:21  20:16:27:17\r\n        Mais imaginons que\r\n     dans une telle situation,\r\n\r\n20:16:27:22  20:16:33:11\r\n un psychiatre convainc les juges\r\n    que la situation va mieux.\r\n\r\n20:16:33:15  20:16:35:23\r\n  Mais la personne va pas sortir.\r\n\r\n20:16:36:04  20:16:40:04\r\n       Elle va se retrouver\r\n en milieu ferm\u00e9 avec des mesures.\r\n\r\n20:16:40:09  20:16:43:00\r\n  Avec une nouvelle observation.\r\n\r\n20:16:43:05  20:16:47:23\r\n        Mais l\u00e0, la personne\r\n\u00e9tait sous peine, donc il est sorti.\r\n\r\n20:16:48:04  20:16:51:05\r\n         Un cas de figure\r\n       totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:16:51:10  20:16:55:08\r\n        La vraie question,\r\nc'est dans quelle mesure on accepte\r\n\r\n20:16:55:12  20:16:59:11\r\n     de donner la possibilit\u00e9\r\n         de se prononcer\r\n\r\n20:16:59:15  20:17:02:13\r\nsur la curabilit\u00e9 de l'individu...\r\n\r\n20:17:02:18  20:17:10:19\r\n   E.MAMARBACHI: Vous dites que\r\n c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui,\r\n\r\n20:17:11:00  20:17:21:21\r\n  ou m\u00eame impossible, d'\u00eatre s\u00fbr\r\nque quelqu'un sera incurable \u00e0 vie.\r\n\r\n20:17:22:02  20:17:25:03\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n   qu'il n'est jamais appliqu\u00e9.\r\n\r\n20:17:25:08  20:17:28:11\r\n   P.GIANNAKOPOULOS: C'est s\u00fbr,\r\n       on ne peut pas dire\r\n\r\n20:17:28:15  20:17:30:23\r\nque quelqu'un est incurable \u00e0 vie.\r\n\r\n20:17:31:04  20:17:35:05\r\n         On peut dire que\r\n     c'est tr\u00e8s peu probable.\r\n\r\n20:17:35:10  20:17:39:03\r\n Mais on peut pas mettre un tampon\r\n\r\n20:17:39:08  20:17:42:22\r\n    qui serait la condamnation\r\n       \u00e0 vie de quelqu'un.\r\n\r\n20:17:43:03  20:17:46:07\r\n      E.MAMARBACHI: M. Addor,\r\n         quand on vous dit\r\n\r\n20:17:46:11  20:17:50:22\r\n que c'est impossible de dire que\r\n quelqu'un ne va jamais \u00e9voluer ?\r\n\r\n20:17:51:03  20:17:52:23\r\n     J-L.ADDOR: Je comprends,\r\n\r\n20:17:53:04  20:17:55:21\r\nmais je lis la disposition l\u00e9gale.\r\n\r\n20:17:56:02  20:17:58:10\r\n     On parle de \"durablement\r\n\r\n20:17:58:14  20:18:00:22\r\n         non applicable\".\r\n\r\n20:18:01:03  20:18:03:12\r\nC'est diff\u00e9rent de \"d\u00e9finitivement\".\r\n\r\n20:18:03:16  20:18:09:15\r\n     On ne demande \u00e0 personne\r\n  de faire un jugement d\u00e9finitif.\r\n\r\n20:18:09:20  20:18:16:03\r\nIl ne faut pas confondre le r\u00f4le de\r\npsychiatre, c'est-\u00e0-dire d'experts,\r\n\r\n20:18:16:08  20:18:24:10\r\n qui est de fournir aux tribunaux\r\n   des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation,\r\n\r\n20:18:24:15  20:18:27:08\r\n      avec le r\u00f4le des juges.\r\n\r\n20:18:27:12  20:18:32:11\r\n    Car ce sont les tribunaux \r\n    qui prononcent les peines.\r\n\r\n20:18:32:16  20:18:37:07\r\n      Cela au nom de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:18:37:11  20:18:41:09\r\n     Ce sont eux qui portent\r\n   la responsabilit\u00e9 des peines\r\n\r\n20:18:41:13  20:18:43:19\r\n    ou des mesures prononc\u00e9es.\r\n\r\n20:18:44:00  20:18:46:22\r\n    Ce ne sont pas les experts.\r\n\r\n20:18:47:03  20:18:50:14\r\n         Vous donnez trop\r\n      de pouvoir aux experts.\r\n\r\n20:18:50:19  20:18:53:23\r\n      On a un psychiatre ici,\r\n        je ne suis pas s\u00fbr\r\n\r\n20:18:54:04  20:18:58:09\r\n  que les psychiatres souhaitent\r\n     assumer ce r\u00f4le excessif\r\n\r\n20:18:58:13  20:19:00:10\r\n        qu'on leur a donn\u00e9.\r\n\r\n20:19:00:14  20:19:05:10\r\nIls aimeraient rester dans leur vrai\r\n    r\u00f4le qui est celui de donner\r\n\r\n20:19:05:13  20:19:08:05\r\n   des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n20:19:08:10  20:19:12:05\r\n    E.MAMARBACHI: C'est vrai,\r\n c'est quelque chose qu'on entend\r\n\r\n20:19:12:10  20:19:14:05\r\n             souvent.\r\n\r\n20:19:14:09  20:19:18:11\r\n    La justice p\u00e9nale est sous\r\n   l'influence des psychiatres.\r\n\r\n20:19:18:15  20:19:21:16\r\nP.GIANNAKOPOULOS: C'est une erreur.\r\n\r\n20:19:21:21  20:19:24:08\r\n    Je partage ce point de vue.\r\n\r\n20:19:24:12  20:19:27:12\r\n    Le psychiatre doit assumer\r\n       ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:19:27:17  20:19:30:11\r\n     Aujourd'hui, pour trouver\r\n        des gens pour faire\r\n\r\n20:19:30:15  20:19:33:19\r\n  des expertises psychiatriques,\r\n      c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n20:19:34:00  20:19:34:23\r\n           Ils ont peur.\r\n\r\n20:19:35:04  20:19:36:17\r\n      Je peux le comprendre.\r\n\r\n20:19:36:22  20:19:40:12\r\n On est arriv\u00e9 dans la situation,\r\n       et c'\u00e9tait mon cas,\r\n\r\n20:19:40:17  20:19:44:23\r\no\u00f9 on va accompagner des coll\u00e8gues\r\n  pour aller voir des personnes.\r\n\r\n20:19:45:04  20:19:48:00\r\nC'est le seul moyen de les prot\u00e9ger.\r\n\r\n20:19:48:05  20:19:51:11\r\n          Le juge d\u00e9cide.\r\n\r\n20:19:51:16  20:19:56:04\r\n J'en suis tr\u00e8s content qu'un juge\r\n            puisse dire\r\n\r\n20:19:56:09  20:20:00:05\r\n     \"je ne suis pas d'accord\r\n        avec l'expertise\".\r\n\r\n20:20:00:10  20:20:02:20\r\n      C'est un acte civique.\r\n\r\n20:20:03:00  20:20:06:03\r\n    Le psychiatre doit pouvoir\r\n           se prononcer\r\n\r\n20:20:06:08  20:20:10:00\r\n    sans \u00eatre sous l'influence\r\n      d'une peur permanente.\r\n\r\n20:20:10:05  20:20:12:13\r\n  E.MAMARBACHI: M. Mattenberger.\r\n\r\n20:20:12:18  20:20:17:11\r\n N.MATTENBERGER: On a une critique\r\n    sur l'application des lois.\r\n\r\n20:20:17:14  20:20:21:21\r\n  M. Addor, au nom des tribunaux,\r\n      on applique des textes\r\n\r\n20:20:22:02  20:20:25:12\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Parlement.\r\n\r\n20:20:25:17  20:20:30:08\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit appliquer\r\n     plusieurs dispositions,\r\n\r\n20:20:30:12  20:20:35:23\r\n   dont la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n20:20:36:04  20:20:40:17\r\n Ce jugement va avec des exigences\r\n       qui vont assez loin.\r\n\r\n20:20:40:22  20:20:44:17\r\n   \u00c7a a \u00e9t\u00e9 pris dans le respect\r\n         de divers textes.\r\n\r\n20:20:44:22  20:20:51:22\r\n           Et des textes\r\n  qui concernent aussi la Suisse.\r\n\r\n20:20:52:03  20:20:56:10\r\n         Et qui respectent\r\n       les droits de chacun.\r\n\r\n20:20:56:14  20:21:00:16\r\n     C'est trop facile de dire\r\n    \"c'est la faute des juges\".\r\n\r\n20:21:00:21  20:21:04:18\r\n      Car on applique la loi.\r\n\r\n20:21:04:23  20:21:10:12\r\n  Les dispositions, ce qu'on a au\r\n  niveau de l'internement simple,\r\n\r\n20:21:10:17  20:21:15:00\r\net des autres mesures, ce n'est pas\r\n        la personne dehors\r\n\r\n20:21:15:05  20:21:17:21\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n20:21:18:02  20:21:22:20\r\n          C'est suffisant\r\n     pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:21:23:01  20:21:29:13\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Vous dites beaucoup de choses.\r\n\r\n20:21:29:18  20:21:33:19\r\n     On va partager la parole.\r\n\r\n20:21:34:00  20:21:41:13\r\n Durant la campagne, on a dit que\r\n  cette loi serait inapplicable.\r\n\r\n20:21:41:18  20:21:45:08\r\n      Est-ce qu'on n'en a pas\r\n   la confirmation aujourd'hui ?\r\n\r\n20:21:45:12  20:21:48:20\r\n        J-L.ADDOR: Je pense\r\n  qu'on n'a pas tromp\u00e9 le peuple.\r\n\r\n20:21:49:01  20:21:50:17\r\n Le probl\u00e8me, c'est que justement\r\n      ce qui est compliqu\u00e9,\r\n\r\n20:21:50:17  20:21:52:19\r\n     On voit que dans un cas,\r\n         \u00e7a a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n20:21:53:02  20:21:57:15\r\n     c'est il faut tenir compte\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 des int\u00e9r\u00eats des criminels.\r\n\r\n20:21:57:20  20:22:01:13\r\n        Ils ont des droits.\r\n\r\n20:22:01:18  20:22:07:19\r\nMais il ne faut pas seulement parler\r\n     des droits des criminels.\r\n\r\n20:22:08:00  20:22:11:10\r\nMais aussi des droits des victimes.\r\n\r\n20:22:11:14  20:22:15:02\r\n     Elles sont sous-estim\u00e9es.\r\n\r\n20:22:15:07  20:22:18:23\r\n     La question fondamentale,\r\n         elle est simple.\r\n\r\n20:22:19:04  20:22:22:11\r\nQuelle garantie le syst\u00e8me de justice\r\n\r\n20:22:22:16  20:22:26:19\r\n         est-il en mesure\r\n     de donner aux victimes ?\r\n\r\n20:22:27:00  20:22:31:00\r\nN.MATTENBERGER: Mais parlez de prison\r\n     \u00e0 vie, ce sera plus clair.\r\n\r\n20:22:31:05  20:22:33:17\r\nJ-L.ADDOR: On n'a tromp\u00e9 personne.\r\n\r\n20:22:33:22  20:22:37:11\r\n  On a un texte qui concr\u00e9tisait\r\n         une initiative.\r\n\r\n20:22:37:15  20:22:42:16\r\n    Il \u00e9tait tr\u00e8s bien r\u00e9dig\u00e9.\r\n\r\n20:22:42:21  20:22:48:03\r\n    Il dit autre chose que ce\r\n  que certains essaient de dire.\r\n\r\n20:22:48:08  20:22:54:09\r\n   C'est aux tribunaux de porter\r\n     les jugements d\u00e9finitifs.\r\n\r\n20:22:54:13  20:22:59:17\r\nOn demande au psychiatre de porter\r\nune appr\u00e9ciation sur le caract\u00e8re\r\n\r\n20:22:59:22  20:23:03:16\r\ndurable ou non du c\u00f4t\u00e9 non amendable\r\n             du d\u00e9tenu.\r\n\r\n20:23:03:21  20:23:07:01\r\n      On n'a tromp\u00e9 personne.\r\n\r\n20:23:07:06  20:23:11:09\r\n     Tromp\u00e9, \u00e7a voudrait dire\r\n       qu'on n'a pas assum\u00e9\r\n\r\n20:23:11:13  20:23:17:01\r\nle mandat que le peuple nous a donn\u00e9.\r\n\r\n20:23:17:06  20:23:20:02\r\n      Le travail a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:23:20:07  20:23:22:09\r\n        Par le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n20:23:22:13  20:23:27:11\r\n     La balle est dans le camp\r\n          des tribunaux.\r\n\r\n20:23:27:16  20:23:32:02\r\n  Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne juge pas\r\n      dans une tour d'Yvoire.\r\n\r\n20:23:32:07  20:23:35:15\r\n    La justice est sous l'oeil\r\n          des citoyens.\r\n\r\n20:23:35:20  20:23:40:06\r\nE.MAMARBACHI: On voit la difficult\u00e9\r\n d'appliquer l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:23:40:11  20:23:44:14\r\n  On dit souvent que c'est aussi\r\n  car les criminels sont jeunes.\r\n\r\n20:23:44:19  20:23:48:07\r\n    Si ils \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s, \r\n   on appliquerait plus souvent\r\n\r\n20:23:48:11  20:23:50:02\r\n       l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:23:50:07  20:23:54:21\r\nL.MOREILLON: Je ne vais pas trahir\r\n ce qui a \u00e9t\u00e9 dit en commission.\r\n\r\n20:23:55:01  20:23:59:05\r\n   Mais j'aimerais revenir sur\r\nles critiques du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:23:59:10  20:24:02:11\r\n    On ne trompe pas le public.\r\n\r\n20:24:02:16  20:24:07:23\r\n Quand nous avons r\u00e9dig\u00e9 ce texte,\r\non s'est longtemps pos\u00e9 la question\r\n\r\n20:24:08:04  20:24:11:13\r\n         de ce que voulait\r\n   dire \"durablement amendable\".\r\n\r\n20:24:11:18  20:24:16:10\r\n        On a eu de la peine\r\n \u00e0 comprendre comment \u00e7a peut \u00eatre\r\n\r\n20:24:16:14  20:24:21:07\r\n   compatible avec l'article 3 de\r\nla Convention des droits de l'homme.\r\n\r\n20:24:21:11  20:24:27:17\r\n  Quand le Parlement a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9\r\n       d'accepter le projet,\r\n\r\n20:24:27:22  20:24:32:03\r\n  le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'alors,\r\n    c'\u00e9tait Christoph Blocher.\r\n\r\n20:24:32:08  20:24:34:14\r\n            Votre chef.\r\n\r\n20:24:34:19  20:24:38:05\r\n Il a dit devant l'interpr\u00e9tation,\r\n\r\n20:24:38:10  20:24:42:08\r\n     \"durablement amendable,\r\n   \u00e7a me dire incurable \u00e0 vie\".\r\n\r\n20:24:42:12  20:24:45:03\r\nGr\u00e2ce \u00e0 votre chef de d\u00e9partement,\r\n\r\n20:24:45:08  20:24:53:08\r\n        vous avez enterr\u00e9 \r\n       votre propre projet.\r\n\r\n20:24:53:12  20:25:03:17\r\nJ-L.ADDOR: C'est le tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n      qui a enterr\u00e9 ce projet.\r\n\r\n20:25:03:22  20:25:07:16\r\n      L.MOREILLON: Il a fait\r\n       un tr\u00e8s long arr\u00eat.\r\n\r\n20:25:07:21  20:25:12:02\r\nJ-L.ADDOR: Christoph Blocher n'est\r\n        plus en fonction,\r\n\r\n20:25:12:07  20:25:19:13\r\n ce texte est toujours en vigueur.\r\n\r\n20:25:19:13  20:25:25:19\r\n     On voit que dans un cas,\r\n         \u00e7a a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n20:25:26:00  20:25:29:13\r\n    Il faut croire que parfois\r\n\r\n20:25:29:18  20:25:32:10\r\n           les verdicts\r\n   de la justice sont accept\u00e9s.\r\n\r\n20:25:32:14  20:25:35:22\r\n     Tous les cas ne vont pas\r\n    jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:25:36:03  20:25:40:10\r\n  C'est la d\u00e9monstration concr\u00e8te\r\n que nous n'avons tromp\u00e9 personne.\r\n\r\n20:25:40:14  20:25:47:11\r\nOn parle d'un petit nombre de cas.\r\n\r\n20:25:47:16  20:25:51:13\r\n     E.MAMARBACHI: Un nombres\r\n de personnes extr\u00eamement r\u00e9duit,\r\n\r\n20:25:51:18  20:25:53:11\r\n     mais des morts \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n20:25:53:15  20:25:59:04\r\n            Avant Marie,\r\nil y a eu Lucie en 2009 puis Adeline.\r\n\r\n20:25:59:09  20:26:04:18\r\n         C'\u00e9tait en 2013.\r\n\r\n20:26:04:23  20:26:15:03\r\n      Le proc\u00e8s du meurtrier\r\n  devrait avoir lieu cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:26:17:11  20:26:20:22\r\n       -Adeline a disparu \r\n      il y a 2 ans et demi.\r\n\r\n20:26:21:03  20:26:28:05\r\nDepuis son assassinat, ses parents\r\n   essaient de se reconstruire.\r\n\r\n20:26:30:13  20:26:33:09\r\n    -C'est dur d'accepter cela.\r\n\r\n20:26:33:12  20:26:35:11\r\n     Mais gr\u00e2ce \u00e0 la puissance\r\n\r\n20:26:35:14  20:26:38:02\r\n  du lien humain qui nous entoure\r\n\r\n20:26:38:07  20:26:40:21\r\n          et \u00e0 notre foi,\r\n     nous arrivons \u00e0 survivre.\r\n\r\n20:26:41:07  20:26:45:12\r\n -Le 13 septembre 2013, Adeline\r\nest retrouv\u00e9e la gorge tranch\u00e9e.\r\n\r\n20:26:45:17  20:26:48:02\r\nLa socioth\u00e9rapeute a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e\r\n\r\n20:26:48:07  20:26:51:16\r\npar le d\u00e9tenu qu'elle accompagnait\r\n         pour une sortie.\r\n\r\n20:26:51:21  20:26:55:11\r\n  Fabrice A. purgeait une peine\r\n      pour un double viol.\r\n\r\n20:26:56:00  20:26:58:13\r\n     -Adeline a v\u00e9cu l'horreur\r\n\r\n20:26:58:18  20:27:04:04\r\n  avec cet individu psychopathe.\r\n\r\n20:27:04:09  20:27:11:19\r\n Si quelqu'un de cette envergure \r\n passe outre l'internement \u00e0 vie,\r\n\r\n20:27:12:00  20:27:14:20\r\n  pour moi, c'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n20:27:15:06  20:27:19:12\r\n    -Les experts-psychiatres ne\r\npr\u00e9conisent pas l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:27:19:17  20:27:24:14\r\n     Ils ne se risquent pas \r\n    \u00e0 un pronostic d\u00e9finitif.\r\n\r\n20:27:25:02  20:27:29:09\r\n      -L'internement classique\r\nserait une victoire pour l'assassin.\r\n\r\n20:27:29:13  20:27:34:20\r\n         Les psychopathes\r\nsont intelligents et manipulateurs.\r\n\r\n20:27:35:01  20:27:43:20\r\n   Il va manipuler les nouvelles\r\n   personnes qui le r\u00e9\u00e9valueront\r\n\r\n20:27:44:01  20:27:47:04\r\n      et ressortir d'ici peu.\r\n\r\n20:27:47:09  20:27:59:21\r\n-Avec internement simple, on risque\r\nd'imaginer qu'il puisse r\u00e9cidiver.\r\n\r\n20:28:00:02  20:28:06:03\r\n  Il en a d\u00e9montr\u00e9 ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n20:28:06:08  20:28:11:19\r\n         On aura toujours\r\n   ce soucis en arri\u00e8re-pens\u00e9e.\r\n\r\n20:28:12:08  20:28:16:10\r\n      -Adeline avait 34 ans\r\net \u00e9tait maman d'une petite fille.\r\n\r\n20:28:16:14  20:28:19:23\r\n      Esther et Jean-Claude\r\n   se pr\u00e9parent pour le proc\u00e8s\r\n\r\n20:28:20:04  20:28:24:00\r\n      qui devrait se tenir\r\n    d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:28:24:12  20:28:31:00\r\n-On est toujours dans cette horreur.\r\n\r\n20:28:31:05  20:28:38:14\r\n  On entend parler de notre fille\r\nsans arr\u00eat partout dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:28:38:19  20:28:47:05\r\n   On esp\u00e8re qu'apr\u00e8s on pourra\r\n faire notre deuil, \u00eatre en paix.\r\n\r\n20:28:53:13  20:28:57:00\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n Beaucoup d'\u00e9motion dans ce sujet.\r\n\r\n20:28:57:05  20:28:58:13\r\n        Dr. Giannakopoulos,\r\n\r\n20:28:58:18  20:29:04:15\r\n      on entend l'importance\r\n   du proc\u00e8s pour les familles.\r\n\r\n20:29:04:20  20:29:16:19\r\n      P.GIANNAKOPOULOS: C'est\r\n une mani\u00e8re d'imaginer un avenir.\r\n\r\n20:29:17:00  20:29:20:17\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nNe risquent-ils pas d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us ?\r\n\r\n20:29:20:22  20:29:24:15\r\n         P.GIANNAKOPOULOS:\r\n  C'est tr\u00e8s difficile d'imaginer\r\n\r\n20:29:24:20  20:29:27:20\r\n         les 6 mois apr\u00e8s.\r\n\r\n20:29:28:01  20:29:33:01\r\n       Quand on ne vit plus\r\n         avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:29:33:06  20:29:39:02\r\n   Quand on fait face \u00e0 un deuil\r\n    comme les autres citoyens.\r\n\r\n20:29:39:07  20:29:48:20\r\n Pour ces personnes, ce n'est pas\r\n quand les feux de la rampe sont\r\n\r\n20:29:49:01  20:29:57:01\r\n allum\u00e9s mais quand l'oubli couvre \r\ntout que la souffrance se manifeste.\r\n\r\n20:29:57:06  20:30:07:11\r\nE.MAMARBACHI: Daniel Zappelli, n'a-\r\nt-on pas cr\u00e9\u00e9 une \u00e9norme attente ?\r\n\r\n20:30:07:15  20:30:10:21\r\n  D.ZAPPELLI: Manifestement, oui.\r\n\r\n20:30:11:02  20:30:16:19\r\n Quel est l'esprit des initiants ?\r\n\r\n20:30:17:00  20:30:22:14\r\n   Si on ne peut pas de mani\u00e8re\r\n durable, pr\u00e9dire qu'une personne\r\n\r\n20:30:22:19  20:30:29:17\r\n           sera curable,\r\n    il faut la maintenir \u00e0 vie.\r\n\r\n20:30:29:22  20:30:35:17\r\n         Dit simplement,\r\n    \u00e7a se comprend simplement.\r\n\r\n20:30:35:22  20:30:41:08\r\n       Peut-on faire une loi\r\n      qui ne s'applique pas ?\r\n\r\n20:30:41:12  20:30:46:01\r\n  Je pense qu'il est inconcevable\r\n\r\n20:30:46:06  20:30:52:10\r\n        que notre Parlement\r\nfasse une loi qui ne s'applique pas.\r\n\r\n20:30:52:14  20:30:55:08\r\n     Le Parlement ne peut pas\r\n          faire des lois\r\n\r\n20:30:55:12  20:30:59:04\r\nfaites pour ne pas \u00eatre appliqu\u00e9es.\r\n\r\n20:30:59:09  20:31:05:23\r\n\u00c0 la base, il y a un d\u00e9sir de faire\r\nen sorte que cette loi s'applique.\r\n\r\n20:31:06:04  20:31:11:02\r\nE.MAMARBACHI: Si elle ne s'applique\r\npas, ne faut-il pas la supprimer ?\r\n\r\n20:31:11:07  20:31:19:12\r\nD.ZAPPELLI: Le docteur Giannakopoulos\r\n   disait que faire des expertises\r\n\r\n20:31:19:16  20:31:27:20\r\n           chaque ann\u00e9e\r\n    dans l'internement simple,\r\n\r\n20:31:28:01  20:31:31:00\r\n  c'est peut-\u00eatre trop rapproch\u00e9.\r\n\r\n20:31:31:05  20:31:40:13\r\n          Cela veut dire\r\n  qu'il faudrait modifier la loi.\r\n\r\n20:31:40:18  20:31:52:10\r\n    J'ai le plus grand respect\r\n    pour le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:31:52:14  20:31:58:19\r\n        mais on a le droit\r\n  d'avoir une lecture diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:31:59:00  20:32:07:14\r\nJe pense que s'il le faut, il faut \r\npeut-\u00eatre envisager d'avoir une loi\r\n\r\n20:32:07:19  20:32:19:01\r\n        qui soit comprise\r\n      par tous les citoyens.\r\n\r\n20:32:19:06  20:32:21:23\r\n Et par l'accus\u00e9 et les victimes.\r\n\r\n20:32:22:04  20:32:25:11\r\nP.GIANNAKOPOULOS: Je vous rejoins.\r\n\r\n20:32:25:15  20:32:29:00\r\n Il faudrait penser les choses de\r\n\r\n20:32:29:05  20:32:31:16\r\nmani\u00e8re diff\u00e9rente que par le pass\u00e9.\r\n\r\n20:32:31:21  20:32:34:10\r\n        Au lieu de demander\r\n\r\n20:32:34:14  20:32:39:07\r\n      aux experts psychiatres\r\n    de signer une incurabilit\u00e9,\r\n\r\n20:32:39:11  20:32:50:04\r\n            pour passer\r\n    \u00e0 la phase de l'article 59,\r\n\r\n20:32:50:09  20:32:54:07\r\n         il faudrait avoir\r\nl'avis concordant de 2 psychiatres.\r\n\r\n20:32:54:11  20:32:58:02\r\n    C'est-\u00e0-dire qu'il faudrait\r\n     l'accord de 2 psychiatres\r\n\r\n20:32:58:07  20:33:01:01\r\npour lever un internement ordinaire.\r\n\r\n20:33:01:06  20:33:10:05\r\n    C'est au moment o\u00f9 on dit\r\n  que quelqu'un doit \u00eatre trait\u00e9\r\n\r\n20:33:10:10  20:33:19:06\r\n          qu'il faudrait\r\nla concordance de deux praticiens.\r\n\r\n20:33:19:11  20:33:26:05\r\n Trouver 2 psychiatres qui disent\r\n   que quelqu'un est incurable,\r\n\r\n20:33:26:10  20:33:29:10\r\n  c'est extraordinairement rare.\r\n\r\n20:33:29:14  20:33:32:03\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Il faut changer la loi ?\r\n\r\n20:33:32:08  20:33:41:19\r\n         P.GIANNAKOPOULOS:\r\n      Plut\u00f4t la configuration\r\n    de l'internement ordinaire.\r\n\r\n20:33:42:00  20:33:44:23\r\n   J-L.ADDOR: Vous avez demand\u00e9\r\n\r\n20:33:45:04  20:33:50:05\r\n      si la loi n'avait pas\r\n suscit\u00e9 des attentes excessives.\r\n\r\n20:33:50:10  20:33:54:14\r\n        Ce n'est pas la loi\r\n     qui suscite des attentes.\r\n\r\n20:33:54:19  20:34:03:11\r\n  Les attentes des victimes, de la\r\nsoci\u00e9t\u00e9, ont suscit\u00e9 une initiative.\r\n\r\n20:34:03:16  20:34:08:11\r\n      Ce qui est inconcevable,\r\nc'est qu'on ne trouve pas une r\u00e9ponse\r\n\r\n20:34:08:15  20:34:11:19\r\n\u00e0 ces attentes qui sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n20:34:12:00  20:34:23:07\r\n    Se pr\u00e9occuper des victimes,\r\n  il n'y a rien de plus l\u00e9gitime.\r\n\r\n20:34:23:11  20:34:27:21\r\n  Pour parler de mani\u00e8re simple,\r\n  ce que les victimes attendent,\r\n\r\n20:34:28:02  20:34:33:21\r\n      ce sont des garanties \r\n      au moment du jugement.\r\n\r\n20:34:34:02  20:34:39:05\r\n  Quand le rideau du proc\u00e8s tombe,\r\nla victime sort compl\u00e8tement du jeu.\r\n\r\n20:34:39:10  20:34:42:02\r\n  Et l\u00e0, il y a un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n20:34:42:07  20:34:46:19\r\n   On ne r\u00e9pond pas \u00e0 l'attente\r\n     l\u00e9gitime de la victime,\r\n\r\n20:34:47:00  20:34:49:09\r\n   sauf par l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:34:49:13  20:34:52:00\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n       On se demande comment\r\n\r\n20:34:52:05  20:35:00:18\r\n       am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9\r\n         de la population.\r\n\r\n20:35:00:23  20:35:04:00\r\n M. Mattenberger, comment faire ?\r\n\r\n20:35:04:05  20:35:11:11\r\nN'y a-t-il pas d'autres solutions ?\r\n\r\n20:35:11:16  20:35:15:19\r\nN.MATTENBERGER: Il faut prendre en\r\n\r\n20:35:16:00  20:35:18:23\r\n    compte le sort des victimes\r\n\r\n20:35:19:04  20:35:23:00\r\n   mais aussi celui de l'entier\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n20:35:23:05  20:35:27:22\r\n       La s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n       doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n20:35:28:03  20:35:33:23\r\n       On a un grand nombre\r\n     d'am\u00e9liorations \u00e0 faire.\r\n\r\n20:35:34:04  20:35:38:12\r\n   On l'a vu avec les affaires\r\n qui ont secou\u00e9 la Suisse romande\r\n\r\n20:35:38:17  20:35:44:18\r\n      qu'il y a des lacunes\r\n    dans le suivi des d\u00e9tenus.\r\n\r\n20:35:44:23  20:35:49:23\r\n Il y a des disparit\u00e9s importantes\r\n           entre cantons\r\n\r\n20:35:50:04  20:35:54:10\r\n          sur la mani\u00e8re\r\n     dont on suit les d\u00e9tenus.\r\n\r\n20:35:54:14  20:36:01:04\r\n     On n'a pas encore r\u00e9ussi\r\n \u00e0 uniformiser des r\u00e8gles l\u00e9gales.\r\n\r\n20:36:01:09  20:36:11:18\r\nOn a des commissions de dangerosit\u00e9\r\ndiff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n20:36:11:23  20:36:22:11\r\n         Ca pourrait \u00eatre\r\n      avec une loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:36:22:16  20:36:26:20\r\n        Au moins pour cr\u00e9er\r\n   des structures de comp\u00e9tences\r\n\r\n20:36:27:01  20:36:31:08\r\n         concordataires,\r\n      avec des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n20:36:31:12  20:36:34:00\r\n        Il y a une motion.\r\n\r\n20:36:34:05  20:36:45:06\r\n     Je suis dans le comit\u00e9 de\r\n surveillance du concordat romand.\r\n\r\n20:36:45:11  20:36:50:19\r\n         Pour l'instant,\r\n     au niveau de la cr\u00e9ation\r\n\r\n20:36:51:00  20:36:55:06\r\n d'une commission intercantonale,\r\n      ce n'est pas en route.\r\n\r\n20:36:55:11  20:36:58:05\r\n       Le Valais s'y oppose.\r\n\r\n20:36:58:10  20:37:03:09\r\n   C'est important d'aller dans\r\n le sens d'uniformiser ces r\u00e8gles.\r\n\r\n20:37:03:13  20:37:07:00\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  Les pratiques sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:37:07:05  20:37:10:07\r\n     Est-ce une bonne solution\r\n          d'uniformiser ?\r\n\r\n20:37:10:11  20:37:17:14\r\n D.ZAPPELLI: \u00c0 l'unique condition\r\n    qu'on arrive au risque 0.\r\n\r\n20:37:17:19  20:37:22:05\r\n       J'ai souvent entendu\r\n        dans ma carri\u00e8re,\r\n\r\n20:37:22:10  20:37:36:12\r\nsans offense pour les psychiatres, \r\nqu'il y avait un risque acceptable.\r\n\r\n20:37:36:16  20:37:40:15\r\n    E.MAMARBACHI: Le risque 0\r\n n'existe pas, tr\u00e8s s\u00e9rieusement.\r\n\r\n20:37:40:20  20:37:43:08\r\n D.ZAPPELLI: Je suis tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:37:43:12  20:37:47:15\r\n    Est-ce qu'il y a un risque\r\n    acceptable quand on parle\r\n\r\n20:37:47:20  20:37:56:07\r\n    de la mise en danger de la \r\n    vie d'autrui, de violeurs ?\r\n\r\n20:37:56:11  20:38:01:15\r\n  Ma r\u00e9ponse en tant que citoyen,\r\n            c'est non.\r\n\r\n20:38:01:20  20:38:05:00\r\n      On ne devrait pas avoir\r\n        ce genre de risque.\r\n\r\n20:38:05:05  20:38:09:11\r\nSi quelqu'un a fait la d\u00e9monstration\r\n     qu'il est capable de tuer,\r\n\r\n20:38:09:16  20:38:20:11\r\n         il faut s'assurer\r\n        qu'il ne retue pas.\r\n\r\n20:38:20:16  20:38:25:14\r\nL.MOREILLON: Ca me para\u00eet extr\u00eamement\r\n       na\u00eff comme explication.\r\n\r\n20:38:25:19  20:38:27:09\r\n      Si on veut le risque 0,\r\n\r\n20:38:27:13  20:38:29:13\r\n    c'est b\u00eatement la pendaison\r\n\r\n20:38:29:18  20:38:33:07\r\n      et on n'en parle plus.\r\n\r\n20:38:33:11  20:38:38:23\r\n Je pense que dans ce discours, ce\r\n qui est dommage, c'est qu'on veut\r\n\r\n20:38:39:04  20:38:43:16\r\n    distinguer 2 internements\r\n car c'est politiquement correct.\r\n\r\n20:38:43:21  20:38:46:16\r\n    En fait, il n'y en a qu'un.\r\n\r\n20:38:46:21  20:38:55:19\r\n    E.MAMARBACHI: On a compris\r\n  les 2 internements diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:38:56:00  20:39:02:00\r\n         J'aimerais passer\r\n       la parole \u00e0 M. Addor.\r\n\r\n20:39:02:05  20:39:04:08\r\n   Apr\u00e8s l'assassinat de Marie,\r\n\r\n20:39:04:12  20:39:13:10\r\n   vous aviez remis la question\r\n de la peine de mort sur la table.\r\n\r\n20:39:13:14  20:39:17:10\r\n            J-L.ADDOR:\r\n    Mon opinion n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n20:39:17:14  20:39:20:11\r\n     La peine de mort soul\u00e8ve\r\n\r\n20:39:20:15  20:39:24:10\r\n    des questions importantes.\r\n\r\n20:39:24:14  20:39:29:19\r\n Mais les morts ne r\u00e9cidivent pas.\r\n\r\n20:39:30:00  20:39:34:11\r\n         J'avais contribu\u00e9\r\n        \u00e0 relancer un d\u00e9bat\r\n\r\n20:39:34:15  20:39:37:17\r\n       qui va de toute fa\u00e7on\r\n      revenir p\u00e9riodiquement.\r\n\r\n20:39:37:22  20:39:41:14\r\n    Chez nous ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:39:41:19  20:39:45:21\r\n    E.MAMARBACHI: Vous pensez\r\n toujours que c'est la solution ?\r\n\r\n20:39:46:02  20:39:48:18\r\n J-L.ADDOR: Dans certains cas oui.\r\n\r\n20:39:48:23  20:39:54:12\r\n    Mais ce n'est pas la peine\r\n    de mener un d\u00e9bat ce soir.\r\n\r\n20:39:54:17  20:40:01:05\r\nJe vois bien que le pays, le monde\r\npolitique, ne sont pas pr\u00eats \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:40:01:10  20:40:04:02\r\n       Ce qui est important,\r\n\r\n20:40:04:07  20:40:15:15\r\n   c'est de savoir comment faire\r\n     avec les outils qu'on a.\r\n\r\n20:40:15:20  20:40:19:14\r\n Ces outils ont l'appui populaire.\r\n\r\n20:40:19:19  20:40:25:22\r\nN.MATTENBERGER: Certains d\u00e9tenus qui\r\n    ont commis de petits d\u00e9lits\r\n\r\n20:40:26:03  20:40:34:03\r\n        doivent \u00eatre suivis\r\n     pour \u00e9viter une escalade.\r\n\r\n20:40:34:08  20:40:39:19\r\n     J-L.ADDOR: Ce n'est pas\r\n   de cela qu'on parle ce soir.\r\n\r\n20:40:40:00  20:40:45:23\r\n     N.MATTENBERGER: On regarde\r\nquel type de mesures au niveau p\u00e9nal\r\n\r\n20:40:46:04  20:40:47:10\r\n         on doit prendre.\r\n\r\n20:40:47:14  20:40:51:13\r\n Ces personnes-l\u00e0, que vous voyez,\r\n\r\n20:40:51:18  20:40:57:21\r\n     on doit s'en pr\u00e9occuper \r\n     pour \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n20:40:58:02  20:41:03:10\r\n   J-L.ADDOR: Ce soir le th\u00e8me,\r\n   c'est le proc\u00e8s de Claude D.\r\n\r\n20:41:03:14  20:41:07:10\r\n   E.MAMARBACHI: On va regarder\r\n\r\n20:41:07:14  20:41:12:19\r\n      ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9\r\n       des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:41:13:00  20:41:18:02\r\nOn a re\u00e7u pas mal de commentaires.\r\n\r\n20:41:25:09  20:41:37:16\r\nMerci \u00e0 vous de r\u00e9pondre bri\u00e8vement.\r\n\r\n20:41:37:21  20:41:38:23\r\nMerci \u00e0 vous de r\u00e9pondre bri\u00e8vement.\r\n\r\n20:41:44:16  20:41:47:07\r\n        P.GIANNAKOPOULOS:\r\n      La question est juste.\r\n\r\n20:41:47:11  20:41:52:03\r\nVous ne pouvez pas faire une vraie\r\nexpertise si vous ne partagez pas\r\n\r\n20:41:52:08  20:41:55:07\r\n           parfaitement\r\n     la langue de la personne.\r\n\r\n20:42:05:11  20:42:12:06\r\n   J-L.ADDOR: Non; ce n'est pas\r\n  au p\u00e8re de requ\u00e9rir une peine.\r\n\r\n20:42:12:11  20:42:16:02\r\n   On ne m\u00e9lange pas les r\u00f4les.\r\n\r\n20:42:24:11  20:42:26:22\r\n     L.MOREILLON: Assur\u00e9ment.\r\n\r\n20:42:27:03  20:42:31:05\r\n    La Cour europ\u00e9enne l'a dit\r\ndans la lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n20:42:46:15  20:42:51:05\r\nD.ZAPPELLI: Impossible de r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:42:51:10  20:42:57:22\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Les juges qui ont faut\u00e9 \r\n    peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9s ?\r\n\r\n20:42:58:03  20:43:03:18\r\n  D.ZAPPELLI: La question est de \r\n  savoir si un magistrat a faut\u00e9.\r\n\r\n20:43:03:23  20:43:11:11\r\n         Ce n'est pas ici\r\n      qu'il faut en d\u00e9battre.\r\n\r\n20:43:11:16  20:43:14:17\r\n Il y a des organes pour examiner\r\n\r\n20:43:14:22  20:43:20:03\r\n          si un magistrat\r\n      a respect\u00e9 son serment.\r\n\r\n20:43:20:08  20:43:25:21\r\n Les juges sont des \u00eatres humains.\r\n\r\n20:43:26:02  20:43:32:18\r\nIls prennent des d\u00e9cisions humaines\r\n  avec tout ce que cela comporte.\r\n\r\n20:43:32:23  20:43:44:23\r\n          Les magistrats\r\n     ne sont pas des machines.\r\n\r\n20:43:45:04  20:43:48:10\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   J'ouvre un dernier chapitre.\r\n\r\n20:43:48:14  20:43:51:18\r\n     Celui du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n20:43:51:23  20:43:57:09\r\n        Il \u00e9tait au coeur\r\n   de ces diff\u00e9rentes affaires.\r\n\r\n20:43:57:13  20:44:01:06\r\n      Quand le secret m\u00e9dical\r\n        doit-il \u00eatre lev\u00e9 ?\r\n\r\n20:44:01:11  20:44:05:14\r\n   Le psychiatre doit-il donner \r\n  des informations \u00e0 la justice ?\r\n\r\n20:44:05:19  20:44:19:02\r\nPhilippe Ducor, vous \u00eates un farouche\r\n    d\u00e9fenseur du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n20:44:19:07  20:44:23:23\r\n     P.DUCOR: Il est au coeur\r\n   de la profession de m\u00e9decin.\r\n\r\n20:44:24:04  20:44:31:00\r\n      Elle se pratique aussi\r\n   dans le milieu p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n20:44:31:05  20:44:36:21\r\nVous avez s\u00e9par\u00e9 le d\u00e9bat en deux.\r\n\r\n20:44:37:02  20:44:43:03\r\nLe d\u00e9bat qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 est totalement\r\n diff\u00e9rente de celui sur le secret.\r\n\r\n20:44:43:08  20:44:50:14\r\n      Les politiciens tendent\r\n       \u00e0 lier les 2 choses.\r\n\r\n20:44:50:19  20:44:58:18\r\n  Le secret m\u00e9dical est important\r\n\r\n20:44:58:23  20:45:06:03\r\n        car il est au coeur\r\n  de la relation m\u00e9decin-patient.\r\n\r\n20:45:06:08  20:45:14:01\r\n   \u00c0 cet \u00e9gard, j'aimerais dire\r\n     ce qui n'est jamais dit\r\n\r\n20:45:14:06  20:45:23:16\r\n  dans les d\u00e9bats parlementaires\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:45:23:21  20:45:27:07\r\n        Il y a des m\u00e9decins\r\n   de tous poils dans la prison.\r\n\r\n20:45:27:11  20:45:31:15\r\n        Il y a les m\u00e9decins\r\n    comme le Pr. Giannacopoulos\r\n\r\n20:45:31:20  20:45:35:16\r\n     qui font des expertises.\r\n\r\n20:45:35:21  20:45:39:23\r\n      De par leur fonction,\r\n ils doivent annoncer aux d\u00e9tenus\r\n\r\n20:45:40:04  20:45:41:18\r\n     qu'ils sont des experts.\r\n\r\n20:45:41:23  20:45:45:01\r\n  Par la nature de leur fonction,\r\n          ils vont parler\r\n\r\n20:45:45:06  20:45:47:04\r\n   de l'objet de leur expertise.\r\n\r\n20:45:47:09  20:45:49:21\r\n      Il n'y a pas de secret\r\n         pour un expert.\r\n\r\n20:45:50:02  20:45:53:06\r\n   Il y a une deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie\r\n           de m\u00e9decins,\r\n\r\n20:45:53:11  20:45:56:02\r\n        celle qui est vis\u00e9e\r\n           par ces lois.\r\n\r\n20:45:56:07  20:46:05:12\r\n    Ce sont des g\u00e9n\u00e9ralistes, ils\r\nsoignent les h\u00e9morro\u00efdes des d\u00e9tenus.\r\n\r\n20:46:05:17  20:46:08:07\r\nE.MAMARBACHI: Vous pouvez le dire ?\r\n\r\n20:46:08:11  20:46:17:00\r\n           P.DUCOR: Non.\r\n\r\n20:46:17:05  20:46:26:17\r\n  Il y a une certaine perversit\u00e9\r\n         dans ces textes.\r\n\r\n20:46:26:22  20:46:32:10\r\nIls forcent les m\u00e9decins \u00e0 d\u00e9noncer.\r\n\r\n20:46:32:14  20:46:41:01\r\n    On transforme compl\u00e8tement\r\n    la relation th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:46:41:06  20:46:44:14\r\n           Et on conf\u00e8re\r\n    \u00e0 des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n20:46:44:19  20:46:47:08\r\n   des talents qu'ils n'ont pas.\r\n\r\n20:46:47:12  20:46:50:22\r\n      Ils ne sont pas experts\r\n          en dangerosit\u00e9.\r\n\r\n20:46:51:03  20:46:58:12\r\n    Les gens les plus dangereux\r\n sont ceux qui manipulent le plus.\r\n\r\n20:46:58:17  20:47:04:22\r\n   E.MAMARBACHI: J'aimerais vous\r\n  entendre sur ce secret m\u00e9dical.\r\n\r\n20:47:05:03  20:47:08:12\r\n       Est-ce que le lever\r\n    am\u00e8nera plus de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n20:47:08:17  20:47:12:01\r\n      D.ZAPPELLI: Assur\u00e9ment.\r\n\r\n20:47:12:06  20:47:17:22\r\n        Ces lois sont n\u00e9es\r\n      dans diff\u00e9rents cantons\r\n\r\n20:47:18:03  20:47:24:04\r\n\u00e0 la suite d'\u00e9v\u00e9nements dramatiques.\r\n\r\n20:47:24:09  20:47:28:20\r\n    E.MAMARBACHI: Des m\u00e9decins\r\n avaient retenu des informations ?\r\n\r\n20:47:29:01  20:47:36:05\r\n  D.ZAPPELLI: Il y a une nouvelle\r\n      vision au niveau Romand\r\n\r\n20:47:36:10  20:47:41:16\r\n     de ce qui est n\u00e9cessaire\r\n      dans un cadre limit\u00e9.\r\n\r\n20:47:41:21  20:47:45:13\r\n   \u00c7a concerne tr\u00e8s peu de cas.\r\n\r\n20:47:45:18  20:47:53:10\r\n             P.DUCOR:\r\n   \u00c7a concerne tous les d\u00e9tenus.\r\n\r\n20:47:53:14  20:48:02:17\r\n           E.MAMARBACHI:\r\nLaissons terminer Monsieur Zappelli.\r\n\r\n20:48:02:22  20:48:08:10\r\n J-L.ADDOR: Vous avez dit quelque\r\n   chose de compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n20:48:08:14  20:48:21:16\r\n   Le texte valaisan ne concerne\r\nque des cas de criminels dangereux.\r\n\r\n20:48:21:21  20:48:24:19\r\n         P.DUCOR: Il y a\r\n    une vari\u00e9t\u00e9 dans les lois.\r\n\r\n20:48:25:00  20:48:31:05\r\n La loi genevoise est tr\u00e8s large.\r\n\r\n20:48:31:10  20:48:40:02\r\nD.ZAPPELLI: Je parle des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n20:48:40:07  20:48:42:15\r\n     C'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n20:48:42:20  20:48:51:10\r\n   Pas du tout les maladies que\r\nvous avez \u00e9voqu\u00e9es tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:48:51:14  20:48:55:17\r\n      Ce n'est pas le sujet.\r\n\r\n20:48:55:22  20:49:05:22\r\n      Quels sont les enjeux ?\r\n\r\n20:49:06:03  20:49:13:19\r\n  Dans la balance des int\u00e9r\u00eats, \r\n on a d'un c\u00f4t\u00e9 le risque de voir\r\n\r\n20:49:14:00  20:49:18:16\r\n        quelqu'un commettre\r\n     de nouvelles infractions.\r\n\r\n20:49:18:21  20:49:25:17\r\n  On a besoin de savoir si cette\r\n   personne peut \u00eatre \u00e9largie.\r\n\r\n20:49:25:22  20:49:33:23\r\n  Si ces conditions de d\u00e9tention\r\n     peuvent \u00eatre assouplies.\r\n\r\n20:49:34:04  20:49:40:23\r\n  Si les \u00e9l\u00e9ments que le m\u00e9decin\r\n peut donner dans un cadre limit\u00e9\r\n\r\n20:49:41:04  20:49:44:19\r\n      peuvent aider le juge.\r\n\r\n20:49:45:00  20:49:52:08\r\n Les juges doivent \u00eatre inform\u00e9s.\r\n\r\n20:49:52:12  20:49:55:08\r\n E.MAMARBACHI: Pourquoi dites-vous\r\n\r\n20:49:55:12  20:49:59:15\r\n    que \u00e7a risque de provoquer\r\n      plus de dangerosit\u00e9 ?\r\n\r\n20:49:59:20  20:50:05:21\r\n    Qu'est-ce qui arrive quand\r\n il n'y a plus de secret m\u00e9dical ?\r\n\r\n20:50:06:02  20:50:09:04\r\n             P.DUCOR:\r\n   Le d\u00e9tenu ne dira plus rien.\r\n\r\n20:50:09:09  20:50:15:18\r\n   J'ai r\u00e9cemment conseill\u00e9 \u00e0 un\r\npsychiatre de d\u00e9noncer son patient.\r\n\r\n20:50:15:23  20:50:27:04\r\n        Cela se fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:50:27:09  20:50:35:16\r\n         L'affaire Adeline\r\n     est syst\u00e9matiquement li\u00e9e\r\n\r\n20:50:35:21  20:50:42:19\r\n          \u00e0 la question\r\n     du secret professionnel.\r\n\r\n20:50:43:00  20:50:49:15\r\n   Mais dans l'affaire Adeline,\r\n  il \u00e9tait pr\u00e9vu que l'int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n20:50:49:20  20:50:55:18\r\n ait une expertise de dangerosit\u00e9.\r\n\r\n20:50:55:23  20:51:01:11\r\nL'administration ne l'a pas faite.\r\n\r\n20:51:01:16  20:51:06:20\r\n           \u00c7a s'est noy\u00e9\r\n      dans l'oc\u00e9an de papier.\r\n\r\n20:51:07:01  20:51:14:22\r\n      Le patient avait d\u00e9li\u00e9\r\n   les m\u00e9decins de leur secret.\r\n\r\n20:51:15:03  20:51:31:07\r\n     Quelle est la diff\u00e9rence\r\n   de la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e...\r\n\r\n20:51:31:11  20:51:38:20\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais entendre\r\n        M. Giannakopoulos.\r\n\r\n20:51:39:01  20:51:49:04\r\n     P.GIANNAKOPOULOS: En soi,\r\n   le texte n'est pas r\u00e9voltant.\r\n\r\n20:51:49:09  20:51:53:16\r\n    Je parle du texte genevois.\r\n\r\n20:51:53:21  20:52:06:21\r\n   Des agents de d\u00e9tention mettent\r\nleur int\u00e9grit\u00e9 en danger chaque jour.\r\n\r\n20:52:07:02  20:52:11:10\r\n        Ce serait absurde\r\n   de bloquer la communication.\r\n\r\n20:52:11:14  20:52:18:16\r\n  Quand il y a danger imminent, \r\n il y a l'obligation de le faire.\r\n\r\n20:52:18:22  20:52:24:11\r\n      Le cas le plus d\u00e9battu\r\n     est le cas du quotidien,\r\n\r\n20:52:24:15  20:52:28:07\r\n quand on parle de la dangerosit\u00e9.\r\n\r\n20:52:28:11  20:52:32:17\r\n          9 fois sur 10,\r\n   cela se passe sans probl\u00e8me.\r\n\r\n20:52:32:22  20:52:36:20\r\n     Et parfois il faut aller\r\n    \u00e0 la commission du secret.\r\n\r\n20:52:37:01  20:52:41:21\r\n        C'est quelque chose\r\n       qu'il faut conserver.\r\n\r\n20:52:42:02  20:52:48:14\r\n   Apr\u00e8s, il y a des situations\r\n   de dangerosit\u00e9 au long cours\r\n\r\n20:52:48:19  20:52:55:16\r\n             qui sont\r\n    couvertes par l'expertise.\r\n\r\n20:52:55:21  20:53:03:00\r\n  Le risque, pour le secret m\u00e9dical,\r\n           est de savoir\r\n\r\n20:53:03:05  20:53:09:21\r\n  si ce sera une ouverture large,\r\n non contr\u00f4l\u00e9e, du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n20:53:10:02  20:53:12:21\r\n          N.MATTENBERGER:\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n20:53:13:02  20:53:17:00\r\n    j'ai pr\u00e9sid\u00e9 la commission \r\n    qui a planch\u00e9 sur le sujet.\r\n\r\n20:53:17:05  20:53:30:17\r\n  Le secret m\u00e9dical est important\r\n pour cette relation de confiance.\r\n\r\n20:53:30:22  20:53:40:11\r\n          Il y a des cas\r\no\u00f9 le personnel doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n20:53:40:15  20:53:53:19\r\n  On a pr\u00e9vu des cas bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:53:54:00  20:53:57:05\r\n  Ils ne concernent pas seulement\r\n       les d\u00e9tenus dangereux\r\n\r\n20:53:57:10  20:53:59:11\r\n      mais tous les d\u00e9tenus.\r\n\r\n20:53:59:15  20:54:04:09\r\n E.MAMARBACHI: Toutes ces affaires\r\nont fait bouger diff\u00e9rents secteurs\r\n\r\n20:54:04:13  20:54:06:03\r\n      dans le secret m\u00e9dical.\r\n\r\n20:54:06:08  20:54:09:10\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n20:54:09:14  20:54:13:09\r\n       On devrait d\u00e9couvrir\r\n        un dessin de Mix.\r\n\r\n20:54:13:13  20:54:23:16\r\n       Voil\u00e0 pour quelqu'un\r\n    qui passe sa vie en prison.\r\n\r\n20:54:23:21  20:54:32:03\r\nCette vie en prison pour certains,\r\n    \u00e7a ne donne plus d'espoir.\r\n\r\n20:54:32:08  20:54:33:22\r\n       J-L.ADDOR: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:54:34:03  20:54:38:19\r\nMais la question est de savoir sur\r\nle sort de qui il faut s'apitoyer.\r\n\r\n20:54:39:00  20:54:44:12\r\n Entre un assassin et les proches \r\n de la victime, je fais mon choix.\r\n\r\n20:54:44:17  20:54:49:17\r\n         Entre l'assassin\r\n  et la s\u00e9curit\u00e9 publique aussi.\r\n\r\n20:54:49:22  20:54:58:01\r\n E.MAMARBACHI: L'internement \u00e0 vie\r\n  n'est quasiment jamais d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n20:54:58:06  20:55:02:11\r\n    Va-t-on oublier cette loi ?\r\n\r\n20:55:02:16  20:55:06:02\r\n N.MATTENBERGER: Je ne pense pas.\r\n\r\n20:55:06:07  20:55:11:13\r\n           On a des lois\r\n    qui permettent actuellement\r\n\r\n20:55:11:18  20:55:14:19\r\n  d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n20:55:15:00  20:55:25:09\r\n       Ce qu'il faut, c'est\r\n    am\u00e9liorer leur application.\r\n\r\n20:55:25:12  20:55:30:01\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Faut-il changer la loi ?\r\n\r\n20:55:30:06  20:55:37:03\r\n            J-L.ADDOR:\r\n   Il faut d'abord l'appliquer.\r\n\r\n20:55:37:08  20:55:42:05\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous d'avoir\r\n   particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:55:42:10  20:55:52:03\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023680\r\nDate de transcription : 11-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:55:00 > 19:55:02) [98%] : \r\nUne litanie insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:55:04 > 19:56:08) [89%] : \r\nMarie- Adeline des destins bris\u00e9s par Daniel H. Claude id\u00e9e Fabrice A 3 meurtres qui ont plong\u00e9 la Suisse dans la stupeur, dire que rien ne sera plus jamais comme avant, fermez les yeux ferm\u00e9s, les 3 le proc\u00e8s de Claude D. meurtrier de Marie en mai 2013 s'est ouvert cette semaine, il ravive les douleurs et une question fondamentale : comment mettre ces hommes hors d'\u00e9tat de nuire en 2004, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 d'introduire l'internement \u00e0 vie dans le code p\u00e9nal, une peine qui exclut tout retour \u00e0 la libert\u00e9 des pr\u00e9dateurs les plus dangereux, je crois qu'on doit couler ses sentir ces gens, il faut que la r\u00e9vision du code p\u00e9nal se fasse et se fasse pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 contre prot\u00e9ger la famille mais aujourd'hui 12 ans apr\u00e8s la sanction supr\u00eame n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e qu'une seule fois en Suisse pourquoi car le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pos\u00e9 des limites, seule une personne d\u00e9clar\u00e9e d\u00e9finitivement incurable peut-\u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:56:08 > 19:56:10) [85%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:56:10 > 19:56:19) [92%] : \r\nAlors l'internement \u00e0 vie est-ce une mesure inutile des r\u00e9cidivistes violents peuvent-ils continuer de se promener en libert\u00e9, place au d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:56:27 > 19:57:19) [91%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec nous, nous ouvrons ce soir le d\u00e9licat dossier de l'internement \u00e0 vie c'est la mesure la plus s\u00e9v\u00e8re de notre code p\u00e9nal et pourtant elle n'a quasiment jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e, alors comment l'expliquer le vote des Suisses en 2004, \u00e9tait-ce une votation pour rien, et puis le meurtrier de Marie Claude et pourrait-il un jour sortir de prison, h\u00e9 bien c'est le d\u00e9bat qui nous proposons ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir Laurent Morillon, professeur de droit p\u00e9nal, Philippe du corps, avocats et m\u00e9decins Daniel Zappelli, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve parce que les managers au 7 6 4, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC farouche d\u00e9fenseur de l'internement \u00e0 vie et Nicolas matin vers socialiste qui estime lui que cette mesure ne sert \u00e0 rien, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:57:23 > 19:57:45) [88%] : \r\nAlors vous le saluez le proc\u00e8s du meurtrier de Marie a d\u00e9but\u00e9 ce lundi \u00e0 Renan alors avant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat, messieurs, j'aimerais vous demander aux uns et aux autres ce que vous attendez de ce proc\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 avec vous Monsieur adore, vous qui repr\u00e9sentez ce soir, l'UDC votre parti qui avait \u00e9t\u00e9 un farouche au \u00e0 partisan de l'internement \u00e0 vie qu'est-ce que vous attendez de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:57:46 > 19:57:55) [91%] : \r\nJe crois que ce processeur en test de plus des dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es on ex\u00e9cution de cette initiative que les Suisses ont accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:57:56 > 19:58:39) [92%] : \r\nEt puis je crois qu'Banfora bilan apr\u00e8s apr\u00e8s ce proc\u00e8s, on verra, on mesurera le courage des juges et puis on se souviendra que par les juges qui vont juger cet homme ces jours- ci, ce seront pas forc\u00e9ment les derniers qui vont juger \u00e7a ira peut-\u00eatre de nouveau tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors alors voil\u00e0, donc c'est effectivement de nouveau la loi \u00e0 l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9, et puis la question se posera \u00e0 nouveau de savoir si la volont\u00e9 du Peuple finalement respect\u00e9 ou non, et puis il y aura peut-\u00eatre des questions \u00e0 se poser, moi pour le Parlement si il s'av\u00e8re que la volont\u00e9 du peuple n'est pas respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:58:39 > 19:58:47) [80%] : \r\nOn va en d\u00e9bat, Nicolas Mas Thunder, vous aussi vous \u00eates avocat comme monsieur, mais vous \u00eates socialiste, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil qu'est-ce que vous attendez de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:58:47 > 19:59:33) [90%] : \r\n\u00e0 Ch\u00e2teau tout simplement que les juges appliquent la loi et qu'on ait un proc\u00e8s qui se fasse dignement dans le respect des des r\u00e8gles de proc\u00e9dure et dans le respect du droit et compte j'entends monsieur adore nous dire ce qu'il attendait des juges courageux moi j'attends des juges qui appliquent le droit et qui seront peut-\u00eatre effectivement courageux de ne pas appliquer ce que vous souhaitez, parce qu'ils doivent au final appliquer des dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le Parlement, qui ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et c'est le r\u00f4le du juge, c'est pas le r\u00f4le du juge de faire plaisir \u00e0 la population, parce qu'on est dans un cas extr\u00eame, mais d'appliquer le droit et d'aller dans le sens du respect des droits de la d\u00e9fense, mais \u00e9galement de de la victime et je crois que c'est une t\u00e2che qui est difficile, et on doit laisser cette libert\u00e9 actuellement \u00e0 ce tribunal compos\u00e9 de 2 5 magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:59:33 > 19:59:47) [93%] : \r\nDaniel Zappelli, merci d'\u00eatre avec vous ce soir sur le taux de retour \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pendant presque 10 ans, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve si vous \u00e9tiez \u00c9ric Cottier qui instruit cette affaire est-ce que vous demanderiez l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:59:47 > 20:00:22) [86%] : \r\nJe peux pas m'exprimer, \u00e9videmment vous comprenez au nom de monsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral c\u00f4tiers qui qui requerra ceux qui on va requ\u00e9rir, ce que j'attends de ce proc\u00e8s, \u00e0 l'instar de m\u00e9pris, c'est que la loi soit appliqu\u00e9e et soit appliqu\u00e9e dans toute sa rigueur, alors j'ai une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente de ce que pourrait \u00eatre la loi de mon propos Pinon, ma\u00eetre Martin Berg, mais la loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e et surtout au final que la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens et de toute potentielles victimes, c'est surtout \u00e7a qui doit en ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:00:22 > 20:00:36) [88%] : \r\nC'est un psychiatre est aussi avec nous ce soir, monsieur Giannakopoulos bonsoir, vous \u00eates psychiatre responsa qu'elle est responsable m\u00e9dical de la nouvelle prison romande Curabilis hein, c'est un h\u00f4pital prison est-ce qu'un psychiatre \u00e0 une attente par rapport \u00e0 un proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:00:36 > 20:01:18) [87%] : \r\nOui 5 surprise diff\u00e9rente quand m\u00eame de ce qui peut venir du monde de la justice, alors moi j'attends pas seulement une d\u00e9cision juste, m\u00eame si une d\u00e9cision qui peut faire sens parce que chaque d\u00e9cision d'un dossier si \u00e9motionnel appropriation de pouvoir faire sens, un sens partag\u00e9 en tout cas pour 2 acteurs et la soci\u00e9t\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 et les familles, les proches de la victime et de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui puisse \u00eatre communicables oh, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, mais que \u00e7a puisse \u00eatre communicables \u00e0 l'accus\u00e9, donc, c'est la seule mani\u00e8re pour pouvoir avancer, \u00e0 mon sens, dans ce dossier et puisque de tels proc\u00e8s vont se r\u00e9p\u00e9ter dans l'avenir, et chaque fois, c'est \u00e7a un d\u00e9bordement \u00e9motionnel sur lequel il faut s'arr\u00eater, il faut lui donner sens pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:01:18 > 20:01:32) [95%] : \r\nAlors on va parler de tout \u00e7a, ce soir, mais tout d'abord, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur cette norme p\u00e9nale qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par les Suisses ont 2004, depuis elle n'a quasiment jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e et vous allez comprendre pourquoi avec les explications de Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:01:33 > 20:01:49) [89%] : \r\nClaude est un criminel hors normes, r\u00e9cidiviste, qualifi\u00e9 de psychopathe pour l'un des experts psychiatres au moins le meurtrier de Marie serait inaccessible \u00e0 toute th\u00e9rapie, ce qui en fait un candidat pour l'internement \u00e0 vie, c'est l'espoir de l'avocat de la famille de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:49 > 20:02:10) [82%] : \r\nUn criminel d'exception, une mesure exceptionnelle, nous avons dans la loi, une mesure qui Internement \u00e0 vie, qui permet de r\u00e9pondre \u00e0 la dangerosit\u00e9 extr\u00eame que pr\u00e9sente ce pr\u00e9venu pour la soci\u00e9t\u00e9, on longe s'il n'\u00e9tait pas appliqu\u00e9e cette Internement \u00e0 vie \u00e0 ce pr\u00e9venu la on ne voit pas \u00e0 quel \u00e0 quel criminel, il pourrait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:02:11 > 20:02:30) [85%] : \r\nDevant la cour Claude des risques d'abord une peine de prison pour sanctionner l'homicide, l'internement est une mesure de protection de la soci\u00e9t\u00e9 qui peut venir en compl\u00e9ment \u00e0 choix l'Internement ordinaire prolongeable ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, o\u00f9 cette Internement \u00e0 vie pour les d\u00e9tenus pathologique jug\u00e9s incurables la d\u00e9fense plaidera la prison sans Internement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:02:30 > 20:02:45) [88%] : \r\nCette mesure sera combattue par la d\u00e9fense parce que au fond on ne peut pas tenir 2 fois un accus\u00e9 et on esp\u00e8re que dans l'Internement que l'internement \u00e0 vie sera \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:02:45 > 20:03:07) [91%] : \r\nIntroduit en 2008 suite \u00e0 une initiative l'internement \u00e0 vie n'a pas la cote \u00e0 ce jour, seul un d\u00e9linquant, il y a soumis, il a accept\u00e9 la mesure et n'a pas recouru 3 autres condamn\u00e9s ont saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 chaque fois le TF a cass\u00e9 l'internement \u00e0 vie comme dans le cas de Daniel H. le meurtrier de la jeune Lucie au coeur de la r\u00e9flexion toujours l'\u00e9ventuelle gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:03:07 > 20:03:28) [90%] : \r\nOn ne peut pas dire aujourd'hui qu'une personne est d\u00e9finitivement irr\u00e9cup\u00e9rable si cette personne n'est pas soin moribonde, soit quasi en fin de vie, hein, il ne suffit pas de dire qu'on est irr\u00e9cup\u00e9rable pour les 10 ou 20 prochaines ann\u00e9es, il faut qu'on soit d\u00e9finitivement irr\u00e9cup\u00e9rable pour que l'on passe \u00e0 l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:03:28 > 20:03:40) [91%] : \r\nContre Claude D. le procureur devrait livrer son r\u00e9quisitoire vendredi prochain, au terme d'une semaine d'audience, la question de l'Internement ou de l'internement \u00e0 vie, sera \u00e0 n'en point douter, au coeur de sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:03:45 > 20:03:56) [91%] : \r\nNicolas Martin Baer quand on voit ce sujet on a l'impression en tout cas, c'est ce qui ressort notamment des r\u00e9seaux sociaux que la volont\u00e9 populaire n'est pas respect\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e, c'est aussi ce que rappeler Jean-Luc Addor qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:03:57 > 20:05:25) [88%] : \r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 sur le principe je suis effectivement oppos\u00e9 \u00e0 cette Internement \u00e0 vie parce que j'estime que nous avons des dispositions qu'Internement qui a nettement suffisant qui permet de prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 intervenant ordinaire leur Internement ordinaire o\u00f9 on a effectivement un respect des dispositions \u00e9galement la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme vont permet d'aller contr\u00f4ler si effectivement il y a des progr\u00e8s et on voit que cette mesure est bien, elle est appliqu\u00e9e actuellement et que, il y a une protection de la soci\u00e9t\u00e9 qui est suffisante dans les cas o\u00f9 il \u00e9tait appliqu\u00e9 ce qu'il faut aussi voir si on prend l'exemple du du sadique de 2 romans, on a eu un cas de r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, ce dernier n'est pas sorti et on n'est pas face \u00e0 une mesure et les autorit\u00e9s judiciaires examinent effectivement les savoir s'il faut oui ou non faire ressortir ces ces personnes, mais je crois que c'\u00e9tait indispensable que id\u00e9e serait examen p\u00e9riodique, on peut pas condamner une personne avis aussi non il faut le dire, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on est pour la prison \u00e0 vie ou quasi chiant pour la peine de mort, mais on ne va pas donner la responsabilit\u00e9 \u00e0 des psychiatres de pouvoir se prononcer comme on l'avant sur les chances ou non de type Rapid tr\u00e8s tr\u00e8s longue dur\u00e9e et et je crois que la logique veut que l'on applique l'article 64 dans des cas d'une telle gravit\u00e9 et qu'on arr\u00eate d'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:05:25 > 20:05:28) [66%] : \r\nQuant Internement \u00e0 vie oui, o\u00f9 il y a une harmonisation dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:05:28 > 20:05:32) [87%] : \r\nYves qui est suffisant et qui permettent de prot\u00e9ger la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:05:32 > 20:05:43) [87%] : \r\nC'est un d\u00e9bat de Jean-Luc Addor qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est vrai, dans le fond, l'arsenal juridique notre arsenal juridique est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s complet qui ne peut, m\u00eame si on n'applique pas l'internement \u00e0 vie on peut enfermer quelqu'un pour toujours ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:05:44 > 20:05:54) [89%] : \r\nOu presque, comme vous dites parce que alors la 1\u00e8re chose qu'on peut dire, il se trouve que le l'affaire du sadique de Romont, je la connais bien j'\u00e9tais greffiers pour du du tribunal qui l'a jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:05:54 > 20:05:56) [94%] : \r\nJe me souviens tr\u00e8s bien qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:05:58 > 20:05:59) [98%] : \r\nIl y avait aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:05:59 > 20:06:01) [78%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:02 > 20:06:11) [87%] : \r\nCondamn\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie, qui purgeait effectivement sa peine jusqu'\u00e0 la fin de ses jours, parce que le bon peuple des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:06:11 > 20:06:11) [84%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:11 > 20:06:31) [90%] : \r\nDevrait pouvoir esp\u00e9rer que quand on condamne quelqu'un avis c'est \u00e0 vie, ben non, c'est pas comme \u00e7a et puis c'est d'ailleurs une des raisons pour lesquelles il y a eu cette initiative, c'est une des raisons pour lesquelles le peuple a accept\u00e9 parce que les victimes veulent des garanties parce que il y a quand m\u00eame une chose : vous parlez d'Internement ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:32 > 20:06:37) [70%] : \r\nAlors l'Internement ordinaire e-mail le le le condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:06:37 > 20:06:38) [73%] : \r\n\u00e0 la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:38 > 20:06:48) [92%] : \r\nMais son sort entre les mains d'une commission en fait des syst\u00e8mes diff\u00e9rents d'un canton \u00e0 l'autre, mais les victimes n'ont aucune garantie qu'il ne sortira jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:06:48 > 20:06:49) [75%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:49 > 20:06:51) [98%] : \r\nEt puis surtout la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:52 > 20:06:54) [95%] : \r\nUne fois que le proc\u00e8s est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:55 > 20:07:11) [91%] : \r\nNe fait plus partie du syst\u00e8me, on ne se pr\u00e9occupe plus, c'est d'ailleurs un sujet de r\u00e9flexion pour le l\u00e9gislateur que de savoir comment faire pour associer la victime \u00e0 l'ex\u00e9cution de la peine parce que plus personne ne s'en pr\u00e9occupe, apr\u00e8s coup, s'il \u00e9tait plus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:07:11 > 20:07:18) [72%] : \r\nC'est un homme d'\u00c9tat, le minist\u00e8re allemand mais la question, plus personne ne se Claudine Matt lui en per\u00e7oit des trains de l'arm\u00e9e libre \u00e0 l'\u00e9vidence donc d\u00e9finitive non, oh la la lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:07:18 > 20:07:23) [88%] : \r\nLes victimes n'ont aucune garantie qu'elle ne croiseront plus jamais leur bourreau dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:07:23 > 20:07:32) [76%] : \r\nC'est \u00e7a, Saddam City, le droit et non pas \u00e0 la victime de la petite route qui ne faisaient pas tous les Colombiens, je n'\u00e9tais m\u00eame si j'aimerais vous dire quand m\u00eame, juste une autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:07:32 > 20:07:42) [86%] : \r\nMais il fallait vous permettez quand m\u00eame parce qu'on parle de de l'internement et ce soir, \u00e0 cause d'un proc\u00e8s qui a lieu \u00e0 Renan, il se trouve que Claude D. il a r\u00e9cidiv\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:07:42 > 20:07:47) [82%] : \r\nEn 2000 \u00e0 20 ans et il a r\u00e9cidiv\u00e9 du est-ce que pr\u00e9cis\u00e9ment les casernements avis ne permettrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:07:47 > 20:07:52) [92%] : \r\n\u00e9tait dans le cas de l'ex\u00e9cution d'une d'une d'une mesure avec un certain non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:07:52 > 20:08:14) [72%] : \r\nAvec sa m\u00e8re \u00e0 ma r\u00e9gion par du voil\u00e0 c'\u00e9tait Le Pen, mais \u00e7a ne marche pas, on pense \u00e0 la raison, pour l'avenir de prendre la armement pour laquelle on en dramatique, c'est la raison pour la quelle on en est r\u00e9duit \u00e0 la gestion vaut il y a une amalgame maintenant que 2 cas qui sont des cas dramatiques qui n'aurait pas d\u00fb \u00e0 Locarno dire une mort qui n'aurait cru, c'est pas de la th\u00e9orie et j'suis \u00e0 son \u00e9mission \u00e0 charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:08:14 > 20:08:28) [89%] : \r\nBonsoir, venir dire qu'il y a peut-\u00eatre pas eu des erreurs dans le cadre du suivi de ces personnes, mais vous \u00eates en train de faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur l'ensemble des d\u00e9tenus et l'on parle de quelques tr\u00e8s dangereuse, je suis heureux de constater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:08:28 > 20:08:29) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:29 > 20:08:35) [93%] : \r\nQue \u00e7a ne fonctionne pas dans les cas les plus graves, ce sont ces cas-l\u00e0 qui doivent nous pr\u00e9occuper parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:08:35 > 20:08:39) [72%] : \r\nMais les mesures qu'un grave o\u00f9 les gens sortent ils r\u00e9ussissent \u00e0 voix socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:08:39 > 20:08:45) [72%] : \r\nMessieurs savez ils oublient j'aimerais passer la parole \u00e0 un nouvel invit\u00e9 Monsieur le rayon de pr\u00e9caution monsieur alors que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:45 > 20:08:47) [69%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 publique avait vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:08:47 > 20:09:05) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est l'objectif de pr\u00e9caution c'est important monsieur Morillon, vous \u00eates doyen de la facult\u00e9 de droit et les sciences criminelles, Universit\u00e9 de Lausanne, on vous a surtout invit\u00e9 parce que vous avez fait partie de la commission d'experts qui a mis en oeuvre l'initiative sur l'internement \u00e0 vie apr\u00e8s le oui des Suisses, alors comment expliquer que le texte, vous avez contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger ne soit pas appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:05 > 20:09:09) [72%] : \r\nOn va encore dire que c'est l'amour de ma faute, c'est pas tout \u00e0 fait ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:09:09 > 20:09:10) [73%] : \r\nC'est ce que j'ai ce ne subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:10 > 20:10:50) [77%] : \r\nC'est merci pour la droite, pour l'accusation, c'est-\u00e0-dire que ce que j'entends bien en piste non je veux dire d'abord ceci je je crois qu'peut revenir un tout petit peu 30 secondes historiquement sur la question fondamentale, en fait, ce que ce que vous dites, enfin, une question que vous posez bouquets sont con\u00e7us c'est seulement mais est-ce qu'le peut pas \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 finalement est-ce que voil\u00e0, moi je me pose la question autrement : pourquoi est-ce que le peuple s'est prononc\u00e9 partiellement cette initiative c'est est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque les question s'\u00e9tait pos\u00e9e : est ce qu'il \u00e9tait constitutionnelle ou pas, et cette initiative est-ce que respecter les droits fondamentaux qui sont garantis par la c'est DH Jacques la r\u00e9ponse tout casse \u00e7a n'engage que moi l\u00e0 dessus mais r\u00e9ponse est tr\u00e8s claire, elle, elle ne respecte pas la CEDH et fait sans savoir si le parlement effectue aussi avait respect\u00e9 L H par- l\u00e0 \u00e0 tout frais d\u00e9put\u00e9 mais si le Parlement suisse avait \u00e0 avait fait disons l'\u00c9tat ce qu'c'est-\u00e0-dire bien on la passeport votation populaire, on serait pas l\u00e0 soit aujourd'hui parce que, aujourd'hui, ce qu'on peut quand m\u00eame dire la jauge totalement ce que dit Monsieur Bapt, ce que je veux dire ici, c'est que, on l'a d\u00e9j\u00e0 11 heures un syst\u00e8me de d'internement d'habitude qui fonctionne parfaitement bien, je pense que on a aussi envie de voir o\u00f9 on a au une id\u00e9e se pour lesquels on a on a on accepte notamment avec malheureusement le le cas d\u00e9cid\u00e9 disons des situations diverses conditionnelle aujourd'hui, on peut parfaitement su pour tr\u00e8s franchement une personne \u00e0 vie tout en respectant la c'est-\u00e0-dire que \u00e7a int\u00e9resse et qu'est-ce qu'est ce qu'il dit la confiture Domenic simplement, on doit garantir \u00e0 toute personne condamn\u00e9e \u00e0 l'internement, le fait qu'on puisse p\u00e9riodiquement r\u00e9vis\u00e9s si et l\u00e0 c'est le le syst\u00e8me, alors je ne revenir que je reviens \u00e0 votre question, parce que c'est un mois Malvy le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:10:50 > 20:10:54) [68%] : \r\nOui, je ne suis pas la l\u00e9gende, changement qui habite pr\u00e8s de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:10:54 > 20:10:59) [89%] : \r\nSans doute qu'elle est mal appliqu\u00e9e, parce qu'on nous a dit tout \u00e0 l'heure, on a essay\u00e9 de nous dire qu'il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:10:59 > 20:11:00) [60%] : \r\nIl pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:11:00 > 20:11:32) [85%] : \r\nQuelque part le le condamn\u00e9 soit d\u00e9finitivement non amendable ben ce qui a \u00e9t\u00e9 excellemment r\u00e9dig\u00e9 par monsieur le professeur Morillon dit autre chose, il dit que l'auteur de t\u00eate, qualifi\u00e9 de durablement non amendable, ce qui est fort diff\u00e9rent, je pense que les tribunaux le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, entre autres, n'appliquent pas correctement, c'est m\u00eame plus la la volont\u00e9 populaire n'appliquent pas correctement la loi et les victimes, les victimes sont en droit, parce qu'il y a des d\u00e9bats de professeurs d'universit\u00e9 pour savoir si on respecte la convention droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:11:32 > 20:11:35) [55%] : \r\nMais dire mais qui ont Vincent Duluc Dying, chose importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:11:35 > 20:11:53) [84%] : \r\nS'arr\u00eater disons sur les points, vous les avez soulev\u00e9 sur la la, le, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Monsieur Zappelli j'aimerais vous entendre ce que dans le fond, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral va trop loin, lui qui effectivement a rappel\u00e9 en en 2013 ans que le terme de mon avis ne peut concerner que les individus qui sont jug\u00e9s irr\u00e9cup\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:11:53 > 20:12:05) [88%] : \r\nAlors que sur le tribunal ajoute respect\u00e9 dans le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais je n'ai pas la m\u00eame lecture que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui d'ailleurs \u00e0 lui arrive souvent de de changer de jurisprudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:12:05 > 20:12:06) [88%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:12:06 > 20:13:05) [85%] : \r\nEn texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 tous voter pour ou contre, mais au final, \u00e0 d\u00e9mocratie veut que on respecte la volont\u00e9 populaire, \u00e7a c'est un 1er point 2\u00e8me point et que des experts se sont ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s se sont prononc\u00e9s et ont donn\u00e9 un texte, ce texte, h\u00e9 bien dis simplement que c'est la concr\u00e9tisation de l'initiative populaire, donc je pars du principe peut-\u00eatre na\u00eff que si l'eau d\u00e9put\u00e9s parlementaires sur la coupole f\u00e9d\u00e9rale votre texte c'est a priori, pas pour qu'il soit enterr\u00e9 par mois cons\u00e9quence j'estime que ce texte, mais c'est la simple logique du du syst\u00e8me l\u00e9gislatif doit \u00eatre, doit \u00eatre appliqu\u00e9e doit trouver les cas d'application et puis 2 remarques, on est en train, j'ai entendu certains s'exprimer en disant : oui c'est vrai il y a ceux-ci th\u00e9oriquement, th\u00e9oriquement, et cela, mais \u00e0 part la th\u00e9orie il y a quand m\u00eame des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:13:06 > 20:13:16) [90%] : \r\nAlors on est en train de confronter l'internement \u00e0 vie, ce qui signifie que la personne vit face \u00e0 des gens qui sont, qui sont, qui sont morts et et des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:13:17 > 20:13:24) [81%] : \r\nOui, vous pensez v\u00e9ritablement qu'avec l'Internement \u00e0 vie qui serait tout le temps, appliqu\u00e9, on pourrait \u00e9viter, on pourrait \u00e9viter des morts que ces Zappelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:13:24 > 20:14:04) [88%] : \r\nJe pense que oui parce que le raisonnement, si vous voulez, c'est la m\u00eame facettes, mais vue diff\u00e9remment dans le syst\u00e8me de l'internement \u00e0 vie, on part du principe que si une personne, il est, il est tr\u00e8s probable ou tr\u00e8s improbable qu'une personne ou tr\u00e8s probable qu'une personne commettra des nouveaux actes graves et s'il est tr\u00e8s improbable que qu'elle ne puisse pas \u00eatre gu\u00e9ri ou qu'on puisse trouver une cure, h\u00e9 bien dans ce cas-l\u00e0, elle reste \u00e0 vie ne sait pas avis totalement puisque si la science \u00e9volue, h\u00e9 bien elle peut et si on trouve une cure, elle peut sortir, donc il y a toujours l'espoir de pouvoir sortir un moment donn\u00e9 un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:14:04 > 20:14:06) [65%] : \r\nMais l'Internement \u00e0 vie, mais malgr\u00e9 Internement h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:14:06 > 20:14:21) [84%] : \r\nAvec cet atome raviv\u00e9es si on trouve si il y a la possibilit\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9 de trouver que maintenant c'est tant qu'il n'y a pas cette culture la personne reste reste de potentielles victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:14:21 > 20:14:33) [68%] : \r\nLes objets, donc j'aimerais ch\u00e8re madame, monsieur, alors j'aimerais, j'aimerais bien passer la parole \u00e0 monsieur Jacob pour instant non ne je vous passe \u00e7a voil\u00e0, ben on au 0 oui, bonjour, vous pr\u00e9cise le suspens alors alors Docteur d\u00e9saccord voil\u00e0 c'est vrai que leur r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:14:33 > 20:14:46) [87%] : \r\nDes psychiatres et tr\u00e8s important, hein, puisqu'il faut avec cette Internement \u00e0 vie et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui au proc\u00e8s de de Claude et il faut que 2 experts psychiatres soient d'accord sur l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:14:47 > 20:15:05) [79%] : \r\nMoi, je voulais dire l'vous savez d'aller soci\u00e9t\u00e9 moderne, les nouvelles pertes perp\u00e9tuit\u00e9 sont perp\u00e9tuit\u00e9 psychiatrique, les psychiatres un \u00e9norme poids du syst\u00e8me alors pour corriger un peu par rapport \u00e0 l'histoire de Claude et cela, m\u00eame pas d'ailleurs qui se r\u00e9p\u00e8te, par rapport au cas Marie on parle des gens qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:15:06 > 20:15:15) [81%] : \r\nContourner dans des situations de peine, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des stations de mesure o\u00f9 quelqu'un reconna\u00eet qu'les maladies psychiatriques et qui \u00e0 une \u00e9poque sous la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:15:16 > 20:15:18) [75%] : \r\nLa politique est-ce que la diff\u00e9rence crois jamais une mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:15:18 > 20:15:30) [84%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que dans la mesure o\u00f9 pourrait trouver d'un h\u00f4pital prison vous \u00eates des prises en charge sur le plan m\u00e9dical par rapport \u00e0 une pathologie psychiatrique, vous avez qui impacte la responsabilit\u00e9, la peine, le juge dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:15:30 > 20:16:14) [86%] : \r\nDans le fond, c'est qui est le d\u00e9but du a fait et il ne Clermont, responsable, il n'y a pas une raison psychiatrique pour pouvoir amender sa responsabilit\u00e9 et pourquoi en parler de ceci de mani\u00e8re cyclique, parce que dans les peines, il y a une cat\u00e9gorie de personnes qui pr\u00e9sentent cependant des pathologies psychiatriques qui ne partent pas leurs responsabilit\u00e9s, typiquement, les troupes de la personnalit\u00e9 et c'est 10 10 cas d'\u00e9chec, on part moi je suis assez d'accord qu'il ne faut pas balayer les craintes des gens, je ne pense pas que c'est un bon syst\u00e8me de dire les gens ont peur, \u00e7a fait rien, on a la connaissance cependant l'arsenal qu'on a aujourd'hui avec l'Internement ordinaire est un bon arsenal il ne faut pas tromper les gens par rapport \u00e0 la cascade qu'est-ce qui va se passer et par rapport \u00e0 l'Internement ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:16:14 > 20:17:04) [84%] : \r\nOn peut discuter ce qu'il est n\u00e9cessaire de faire de r\u00e9\u00e9valuation, chaque ann\u00e9e, je ne suis pas certain qu'est n\u00e9cessaire que je suis assez fr\u00e9quent mais qu'est-ce qui va se passer, imaginons que dans une telle situation, il y a un psychiatre qui raconte la personne enfin une expertise qu'on va les juge que la situation va mieux, mais la personne ne va pas sortir la personne va se retrouver au milieu ferm\u00e9 avec une mesure avec une nouvelle observation, ce qui ne s'est pas pass\u00e9 l\u00e0, c'est que la personne \u00e9tait sous peine et qu'il est sorti aux arr\u00eats domiciliaires donc un cas de figure totalement diff\u00e9rent, donc je dirais que la vraie question, c'est \u00e0 quelle mesure on accepte de donner peut-\u00eatre pas si fr\u00e9quemment la possibilit\u00e9, \u00e0 se prononcer sur la cure habilit\u00e9 d'un individu donc donner la chance d'observer l'individu oui suite et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:17:04 > 20:17:21) [83%] : \r\nEt bien s\u00fbr on pourrait jouer ce que je dis que je vous dise, Docteur Giannakopoulos que c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui ou c'est impossible aujourd'hui, c'est ce qu'a dit un psychiatre aujourd'hui au tribunal de renoncer, impossible aujourd'hui d'\u00eatre s\u00fbr que quelqu'un sera incurable, avis, raison pour laquelle l'internement \u00e0 vie, mais quasiment jamais appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:17:21 > 20:17:39) [84%] : \r\nIl est \u00e9vident que vous ne pouvez pas dire pour qui \u00e9tait le cas, il \u00e9tait incurable \u00e0 vie, vous pouvez dire que c'est comme ce qu'il ait des d\u00e9parts \u00e0 Monsieur Zappelli extraordinairement peu probable, \u00e7a vous pouvez le dire mettant psychiatre, vous ne pouvez pas mettre Alstom Paul, qui est la condamnation \u00e0 vie de quelqu'un, ou il ne va jamais \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:17:39 > 20:17:46) [84%] : \r\nPer\u00e7oivent alors je remets monsieur adore monsieur quand on vous dit que c'est impossible de dire que quelqu'un ne va jamais \u00e9volu\u00e9, vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:17:47 > 20:18:33) [91%] : \r\nJ'entends parfaitement et puis je lis la disposition l\u00e9gale qui dit pas que c'est jamais qui dit pas que c'est d\u00e9finitivement qui dit durablement non amendable durablement c'est autre chose que, d\u00e9finitivement, on demande \u00e0 aucun psychiatre de prononcer un jugement d\u00e9finitif et puis je dirais m\u00eame autre chose, c'est que il faut pas confondre le r\u00f4le du psychiatre, c'est-\u00e0-dire de l'expert, on est d'accord hein de cette hypoth\u00e8se, on parle d'expert pas de psychiatre traitant, faut pas confondre le r\u00f4le des experts qui est de fournir aux tribunaux, les \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation avec le r\u00f4le des juges des tribunaux, parce que ce sont les tribunaux qui prononce, que ce soit les personnes ou les mesures, les seuls finalement au nom de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:33 > 20:18:48) [92%] : \r\nQui porte la responsabilit\u00e9 des mesures qui sont ou des peines qui sont prononc\u00e9es ou qui sont prises ou non \u00e0 l'\u00e9gard des victimes, bon, ce sont les tribunaux, ce ne sont pas les experts, on a donn\u00e9 trop de pouvoir aux experts, on a un psychiatre ici sur le plateau, je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:18:49 > 20:18:49) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:49 > 20:18:51) [86%] : \r\nQue les psychiatres souhaitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:52 > 20:19:00) [89%] : \r\nAssumer ce r\u00f4le excessif qu'on leur a donn\u00e9, je suis s\u00fbr qu'il souhaite au contraire qu'on qu'on les qu'on les laisse dans leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:19:00 > 20:19:06) [74%] : \r\nBonjour, si le jury, donner des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation aujourd'hui vous \u00eates et, enfin, j'aimerais bien entendu Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:19:06 > 20:19:13) [95%] : \r\nEnfin, c'est vrai que c'est quelque chose qu'on entend tr\u00e8s souvent la justice p\u00e9nale qui est sous l'influence des psychiatres dans le fond, c'est vous qui feriez la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:19:13 > 20:19:27) [81%] : \r\nC'est, je pense, ce qui est, \u00e7a, c'est une erreur, moi je partage ce point de vue, je pense que le psychiatre doit assumer ses responsabilit\u00e9s avec nos niveaux de comp\u00e9tence ne \u00e9tait pas celle parce que je peux vous dire que, aujourd'hui, pour trouver des gens qui vont faire des expertises psychiatriques, \u00e7a devient extraordinairement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:19:28 > 20:19:29) [87%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 les psychiatres ont peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:19:29 > 20:20:06) [85%] : \r\nBien s\u00fbr que je peux et je dois dire que je peux le comprendre, on est arriv\u00e9 dans la situation o\u00f9 est cette c'\u00e9tait mon cas, et c'est mon cas, dans certaines situations, accompagn\u00e9 des coll\u00e8gues pour pouvoir voir des personnes parce que tout simplement, c'est la seule mani\u00e8re pour les prot\u00e9ger de ce qui peut \u00eatre elle lynchage m\u00e9diatique, alors ce n'est pas que les psychiatres doivent devenir la r\u00e8gle avait les taxes, j'\u00e9tais, je pense que c'est une erreur, le juge d\u00e9cide et je suis tr\u00e8s content et certains moments qu'un juge peut dire je ne suis pas d'accord avec l'expertise parce que le jugement est un acte civique avant tout, c'est pendant les psychiatres doit pouvoir se prononcer sans \u00eatre sous l'influence d'une peur permanente qui va \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:20:06 > 20:20:10) [75%] : \r\nAlors Monsieur Ath\u00e8nes, Berlin dessus si vous admettez Malmberg sur les bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:20:10 > 20:20:42) [87%] : \r\nMaintenant, ils ont un point dont le on a, on a une on a une critique sur l'application des des lois monsieur Dordain effectivement des tribunaux qui applique et on est encore dans un \u00e9tat de droit, qui applique des textes c\u00f4t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, on a un tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui ne doit pas appliquer uniquement la disposition que vous \u00eates en train de lire qui doit \u00e9galement appliquer d'autres dispositions dont la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et ce jugement du tribunal le f\u00e9d\u00e9ral qui va avec des exigences qui sont effectivement assez loin, h\u00e9 bien elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:20:42 > 20:20:43) [72%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:20:43 > 20:21:25) [84%] : \r\n\u00e9t\u00e9 pris dans le respect de ses divers textes et des textes qui concernent aussi la Suisse et d'engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris et qui est aussi l\u00e0 pour respecter les droits de de chacun, donc, c'est trop facile, que vous \u00eates en train de dire en gros c'est la c'est la faute des oui c'est, c'est surtout en province, il parce qu'on a, on dit que la loi non ce qui est compliqu\u00e9, je gu\u00e9ris je reviens me dire que les dispositions et ce que nous avons actuellement au niveau de l'article 64, c'est-\u00e0-dire l'internement simple \u00e9galement les autres mesures apr\u00e8s on part sur l'internement simple des mesures institutionnelles, donc c'est pas en Estonie en Hongrie, on on met la personne du jour au lendemain, d'or et, bien s\u00fbr, cet arsenal derri\u00e8re messieurs suffisant pour prot\u00e9ger correctement la soci\u00e9t\u00e9 alors apr\u00e8s on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:21:25 > 20:21:30) [68%] : \r\nOn a parl\u00e9 des m\u00e9decins Cam\u00e9rounais beaucoup de choses comme Hollywood chose on va juste pas la parole monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:21:30 > 20:21:40) [88%] : \r\nQuestion tr\u00e8s concr\u00e8te, durant la campagne, on a beaucoup dit, cette loi sera inapplicable et ce qu'on n'a pas la confirmation aujourd'hui qu'effectivement elle est et que, comme disent certains, vous avez tromp\u00e9 le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:21:41 > 20:21:53) [86%] : \r\nNon, alors moi je pense qu'on n'a pas tromp\u00e9 le peuple ce le le probl\u00e8me c'est, c'est justement que alors ce qui est compliqu\u00e9 parce qu'il y a rien qui a ce qui est compliqu\u00e9, c'est qu'il faut tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:21:53 > 20:22:00) [90%] : \r\nC'est vrai, d'un c\u00f4t\u00e9 des int\u00e9r\u00eats les, les, les, les criminels ont des droits dans leur proc\u00e8s, il y a pas de doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:22:01 > 20:22:01) [98%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:01 > 20:22:17) [87%] : \r\nMais il faut pas seulement parler des droits des criminels, il faut aussi parler des droits des victimes qui sont souvent m\u00e9connus, sous- estim\u00e9, et puis la crise, la question fondamentale : mais non, mais la question fondamentale c'est elle est toute simple : quelles garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:22:17 > 20:22:17) [65%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:17 > 20:22:22) [80%] : \r\nEst-ce que le syst\u00e8me, la justice et donc mesure de donner aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:22:22 > 20:22:29) [70%] : \r\nFinalement qui vont partir en tourn\u00e9e menac\u00e9s vont r\u00e9clamer leur choix, moi, \u00e7a sera plus que je dit simplement que c'est \u00e7a le probl\u00e8me et on n'a tromp\u00e9 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:29 > 20:23:30) [88%] : \r\nOn n'a tromp\u00e9 personne parce qu'on a un texte qui concr\u00e9tise cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 encore une fois, excellemment r\u00e9dig\u00e9 entre autres, en tout cas, avec la collaboration du professeur Moraillon qui dit autre chose que ce que certains et c'est-\u00e0-dire donc, encore une fois on ne monte pas, ni autre psychiatre et encore moins celles et ceux qui le pied pour cette responsabilit\u00e9 aux tribunaux de porter des jugements d\u00e9finitifs, on leur dit de porter une appr\u00e9ciation sur le caract\u00e8re durable ou non du du du c\u00f4t\u00e9 non amendable du du d\u00e9tenu pour prot\u00e9ger les victimes et puis si \u00e0 quelqu'un, il y a, nous, on n'a tromp\u00e9 personne parce que tromper \u00e7a voudrait dire qu'on n'a pas assum\u00e9 le mandat que le peuple nous a donn\u00e9 de mettre en place un syst\u00e8me qui compterait qui concr\u00e9tise sa volont\u00e9 alors le travail a \u00e9t\u00e9 fait par le monde politique par le l\u00e9gislateur, la balle est maintenant dans le camp des tribunaux, parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui juge pas dans une alors y voir la justice sous l'oeil r\u00e9agit citoyen, je vous le rappelle, puis par niveau citoyen, il y a pas que des criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:30 > 20:23:45) [88%] : \r\nL'obligatoire, on voit la difficult\u00e9 d'appliquer cette Internement \u00e0 vie, dans le fond, on dit souvent, c'est aussi parce que les criminels sont jeunes, s'ils \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s par exemple on appliquerait davantage souvent cette Internement \u00e0 vie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:23:45 > 20:24:43) [80%] : \r\nAlors bon je chemin certes pas pas trahir ceux qui \u00e9tudient en commission j'de Chaumont, et vous \u00e9tiez juste r\u00e9agir \u00e0 ce qui \u00e9tait dit permet de pr\u00e9venir ici puisqu'on critique le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral puisqu'on dit il a tromp\u00e9 le peuple, moi j'ai plut\u00f4t par le public sur le Higgins, l'interpr\u00e9tation c'est oui dire \u00e7a c'est, c'est c'est que quand nous avons r\u00e9dig\u00e9 steak, c'est vrai que on s'est longuement pos\u00e9 la question de ce que veut dire durant durablement amendable, merci pour les stations, je pense qu'on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce que on a eu la peine \u00e0 comprendre comment \u00e7a c'est compatible avec l'article 3 l\u00e0 qu'on se rappellera l'homme \u00e9videmment, c'est pas mal perdu aux diff\u00e9rents d\u00e9bats mais l\u00e0 n'est pas la question, quand le peuple comme Coco, le Parlement a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de voter la mode d'accepter le projet qui ne qui qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'alors, c'\u00e9tait Christophe Blocher votre chef tu si je peux dire ainsi et qu'est-ce qu'il a dit : c'est \u00e7a qui est atteinte, il a dit devant l'interpr\u00e9tation durablement amendable, \u00e7a veut dire qu'il est incurable \u00e0 vie et \u00e7a il il a dit c'\u00e9tait protocole et que l'affaire a repris alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:24:43 > 20:24:47) [78%] : \r\nC'est ce que j'aimerais dire non, non, je ne savais pas rien, c'est ce monsieur c'est moi qui parle de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:24:47 > 20:24:52) [82%] : \r\nC'est moi qui ai pas mais gr\u00e2ce \u00e0 moi, chef de d\u00e9partement, vous avez enterr\u00e9 votre propre projet, mais \u00e7a c'est votre probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:24:52 > 20:24:52) [100%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:24:52 > 20:25:21) [78%] : \r\nNon, c'est le tribunal qui a enterr\u00e9 ce quadrupl\u00e9 Patricia enti\u00e8rement voil\u00e0 une alors notre excellent textile se tribunal f\u00e9d\u00e9ral et leur dire une chose au tous les paliers vous voyez tr\u00e8s bien que \u00e7a fait mal, pour une fois, \u00e0 faire tr\u00e8s long arr\u00eat, fils de la population n'plus en fonction, mais il y a ce texte il est toujours aussi mais il y a une surench\u00e8re et ignore la seule institution qui a la charge de l'appliquer ou non, enfin, ce sont les tribunaux, on voit que dans un cas, des travaux dans un cas et dans un cas \u00e7a fonctionn\u00e9 qui n'a pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:25:21 > 20:25:45) [88%] : \r\nTribunal f\u00e9d\u00e9ral ben il faut croire que parfois les verdicts de la justice ont accept\u00e9 parce que tous les cas, ne vont pas jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral bah dans ce cas l\u00e0, c'est peut-\u00eatre la d\u00e9monstration concr\u00e8te que nous n'avons tromp\u00e9 personne puisque au moins une fois parce que fa\u00e7on parle de d'un petit nombre de cas, heureusement d'ailleurs, on parle d'un nombre d'individus, on est d'accord, extr\u00eamement r\u00e9duit, mais extr\u00eamement dangereux, \u00e7a c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:25:45 > 20:26:12) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est important effectivement un nombre de personnes extr\u00eamement r\u00e9duite, mais avec des morts \u00e0 la cl\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de Marie ce soir, assassin\u00e9 en 2013 mais avant elle, il y a eu, si en 2009 et apr\u00e8s, Adeline, Adeline vous en souvenez, c'est le nom de cette socioth\u00e9rapeute qui a \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait aussi en 2013 son proc\u00e8s normalement devrait avoir lieu avant la fin de l'ann\u00e9e et ses parents, vous allez l'entendre, on esp\u00e8re beaucoup leur t\u00e9moignage est recueilli par Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:26:15 > 20:26:25) [92%] : \r\nAdeline a disparu il y a 2 ans et demi, un assassinat qui avait class\u00e9 toute la Suisse depuis ses parents essaient de se reconstruire, d'apprendre \u00e0 vivre sans leur fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:26:25 > 20:26:36) [94%] : \r\nC'est difficile d'accepter tout \u00e7a, mais gr\u00e2ce \u00e0 la puissance du lien humain qui nous entourent, gr\u00e2ce \u00e0 notre foi nous arrivons \u00e0 survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:26:36 > 20:26:51) [92%] : \r\nLe 13 septembre 2013, Adeline, retrouv\u00e9e la gorge tranch\u00e9e dans ce bois, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, la jeune socioth\u00e9rapeute a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par le d\u00e9tenu qu'elle accompagnait seul lors d'une sortie son bourreau, Fabrice a purg\u00e9 une peine pour un double violeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:26:53 > 20:27:11) [85%] : \r\nAdeline, elle a v\u00e9cu l'horreur avec cet individu psychopathes, violeurs, sadiques et si on individus de cette envergure passe outre l'Internement \u00e0 vie pour moi, c'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:27:12 > 20:27:21) [89%] : \r\nMais les experts psychiatres ne pr\u00e9conise pas l'internement \u00e0 vie, il ne se risque pas \u00e0 un pronostic d\u00e9finitif malgr\u00e9 le profil tr\u00e8s sombre qu'il dresse de Fabrice A.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:27:22 > 20:27:44) [89%] : \r\nPour moi l'Internement classique serait une victoire pour l'assassin, parce que les psychopathes par d\u00e9finition sont intelligent et manipulateur et il va se comporter tr\u00e8s bien, il va \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9, ce sont d'autres personnes, il va les manipuler et il va ressortir d'ici peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:27:44 > 20:28:05) [91%] : \r\nS'il n'y avait qu'un Internement 5, \u00e7a serait quand m\u00eame un risque pour nous de d'imaginer plus tard que cet individu puisse r\u00e9cidiver, il en a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 et d\u00e9montr\u00e9 ses capacit\u00e9s et c'est le souci qu'on aura toujours en arri\u00e8re- pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:28:07 > 20:28:10) [95%] : \r\nAdeline avait 34 ans, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:28:11 > 20:28:21) [92%] : \r\nElle \u00e9tait maman d'une petite fille aujourd'hui Esther et Jean-Claude se pr\u00e9pare pour le proc\u00e8s qui devrait se tenir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, une \u00e9preuve pour eux mais une \u00e9preuve n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:28:21 > 20:28:44) [88%] : \r\nPour le moment, on est toujours dans dans cet or, or on remet toujours \u00e0 la surface tout ce qui s'est pass\u00e9, on entend sans arr\u00eat parler de notre fille partout dans les m\u00e9dias partout alors on esp\u00e8re qu'apr\u00e8s on puisse faire notre deuil quoi que c'est tremp\u00e9 comme notre fille pourra \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:28:50 > 20:29:01) [93%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion dans ce sujet, on comprend les parents d'Adeline Docteur Coppola son entend aussi l'importance du proc\u00e8s pour les familles des victimes pourquoi c'est si important pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:29:01 > 20:29:03) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:29:03 > 20:29:13) [95%] : \r\nParce que c'est une mani\u00e8re de se faire entendre, d'imaginer un avenir alors je ne suis pas certain qu'\u00e0 la fin de proc\u00e8s, il est facile de tourner la page, c'est un travail continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:29:13 > 20:29:18) [75%] : \r\nEt ce qui risque pas d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s souvent, c'est ces parents, ces familles de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:29:18 > 20:29:54) [84%] : \r\nC'\u00e9tait beaucoup plus difficile, je pense que oui, c'\u00e9tait beaucoup plus difficile, c'est d'imaginer les 3 mois apr\u00e8s les 6 mois apr\u00e8s ses comptes, on n'\u00e9vite pas avec les m\u00e9dias qui vont venir et qui revenir pour discuter, doit faire face \u00e0 un deuil, on devenant comme les autres citoyens, \u00e7a c'est beaucoup plus dur et j'ai, je dois dire qu'est-ce qu'il faut imaginer aussi un soutien et c'est valable, pas seulement parce qu'il y a des figures, mais en g\u00e9n\u00e9ral, pour ces personnes, ce n'est pas contre les les feux de la rampe sont allum\u00e9s, mais c'est plus tard qu'on l'oublie peut couvrir tout ceci parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 une vraie souffrance que se manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:29:54 > 20:30:04) [88%] : \r\nDaniel Zappelli est-ce que avec une loi aussi s\u00e9v\u00e8re que l'internement \u00e0 vie, on n'a pas cr\u00e9\u00e9 dans le fond une \u00e9norme attente chez certaines personnes qui forc\u00e9ment probablement risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:30:05 > 20:31:02) [86%] : \r\nAlors une \u00e9norme attente manifestement oui parce que quel est l'esprit de, de, de d\u00e9sillusions et donc de la loi plut\u00f4t l'esprit de la loi est relativement simple, c'est si on ne peut pas de mani\u00e8re durable, h\u00e9 bien pr\u00e9dire qu'une personne sera curables et dans ce cas-l\u00e0 font la mati\u00e8re, c'est \u00e7a le concept sch\u00e9matiquement et et dit simplement, \u00e7a se comprend, simplement, et le probl\u00e8me c'est que peut-on faire une loi qui ne s'applique pas, c'est la conceptuellement, la probl\u00e9matique, moi je pense qu'il est inconcevable que notre Parlement fasse une loi qui ne s'applique pas le Parlement ne peut pas faire des lois faites pour ne pas \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 la base, donc il a bien \u00e0 la base une envie un d\u00e9sir quelque que soit l'opinion de ceux qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9daction, de faire en sorte que cette loi \u00e7a pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:31:02 > 20:31:04) [81%] : \r\nSi elle s'applique parce qu'il faut pas la la supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:31:04 > 20:32:18) [88%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre, si vous permettez, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la question j'ai entendu le Docteur Giannakopoulos ou professeurs qui disait tout \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait votre opinion de de de praticiens peut-\u00eatre que de v\u00e9rifier chaque ann\u00e9e le le dominer j'ai chaque ann\u00e9e, \u00e0 faire des expertises dans l'Internement \u00e7a, c'est peut-\u00eatre trop rapproch\u00e9es, ce qui revient \u00e0 dire qu'il faudrait, selon le professeur h\u00e9 bien modifier la loi ou en tout cas, o\u00f9 la pratique de la m\u00eame mani\u00e8re, on peut se poser la question suivante : si le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ou de mani\u00e8re ou s'il a assoupli sa pratique, pas encore, j'ai plus grand respect pour le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'on se comprenne bien, mais on a le droit d'avoir une lecture diff\u00e9rente du avocat je le font car voil\u00e0 alors pour revenir \u00e0 votre question et pour l'achever, oui, je pense que s'il le faut, h\u00e9 bien il faut peut-\u00eatre envisager d'avoir une loi qui soit comprise par tous les citoyens et aussi par l'accus\u00e9 et par les victimes, il y a 7 uniquement \u00e0 ces conditions-l\u00e0, une loi qui est comprise par tout ce qui peut \u00eatre plus facilement accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:32:18 > 20:32:34) [88%] : \r\nBen c'est bien pour le reste, moi je pense et je vous rejoins sur ce plan- l\u00e0, je pense qu'il faudrait penser les choses de mani\u00e8re peut-\u00eatre diff\u00e9rente que dans le pass\u00e9, au lieu de demander aux experts psychiatres d\u00e9cid\u00e9 inexorabilit\u00e9 c'\u00e9tait pens\u00e9 que par rapport \u00e0 l'Internement ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:32:34 > 20:33:20) [85%] : \r\nEst ce qu'il faudrait, \u00e0 mon sens, c'est de dire que pour passer \u00e0 la phase qui sera un article 59 alin\u00e9a 3, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la merci de la forme juridique : il faudrait avoir dans ces cadres-l\u00e0 et la vie, les 2 psychiatres, c'est-\u00e0-dire demander l'accord des psychiatres pour les veines Internement ordinaire pour aller vers une mesure th\u00e9rapeutique pourquoi je dis \u00e7a parce que dans l'Internement ordinaire, ce qui pourrait trouver c'est le poids ou la plupart des psychiatres peuvent n'est pas \u00eatre d'accord, c'est-\u00e0-dire les troupes de la personnalit\u00e9, c'est au moment o\u00f9 vous allez dire d\u00e8s ce genre l\u00e0, il faut aller les trait\u00e9s qu'il faudrait avoir la concordance, \u00e0 mon sens, donc moins de praticiens, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre plus intelligent pour l'avenir, qui est d'essayer de leur dire chaque fois parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:33:20 > 20:33:37) [81%] : \r\nPour aller trouver de psychiatres qui vont vous dire il est incurable, sera extraordinairement rare et je ne sais pas, est, il faut changer la nation changer l'Internement ordinaire, dans sa configuration qui est de s'acharner sur l'internement \u00e0 vie qui va \u00eatre extraordinairement difficile \u00e0 prononcer dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:33:38 > 20:33:39) [97%] : \r\nAlors comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:33:40 > 20:34:43) [90%] : \r\nIl y a quand m\u00eame une chose : on a parl\u00e9 de l'attente, la question qui \u00e9tait pos\u00e9e, que vous avez pos\u00e9e c'est est-ce que la loi n'a pas suscit\u00e9 des attentes excessives, mais c'est pas la loi ni l'initiative qui a suscit\u00e9 des attentes, ce sont les attentes des victimes de la soci\u00e9t\u00e9 qui ont suscit\u00e9 d'abord une initiative et puis ensuite la loi, on a parl\u00e9 de ce qui \u00e9tait inconcevable, ce qui est inconcevable, c'est qu'on trouve pas une r\u00e9ponse \u00e0 ses attentes, qui me semble l\u00e9gitime parce que se pr\u00e9occuper des victimes, il y a rien de plus l\u00e9gitime dans un \u00e9tat comme le n\u00f4tre, qu'il changer les r\u00e8gles de l'Internement ordinaire, c'est une chose mais pour pour parler d'une mani\u00e8re simple il y a quand m\u00eame une chose qui est qui est basique, ce que les victimes attendent c'est ce sont des garanties au moment du jugement parce que vous le savez la victime quand le rideau du proc\u00e8s tombe la victime sort compl\u00e8tement du jeu L \u00e0 il y a un gros probl\u00e8me qu'il faudra peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re l\u00e9gislative, mais c'est une attente l\u00e9gitime et cette attente on ne r\u00e9pond pas pour l'instant, sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:34:43 > 20:35:05) [87%] : \r\nAlors par exemple d'un moment, alors vous parlez de ces attentes l\u00e9gitimes dans le fond, la question revient \u00e0 se demander comment faire pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de la population avec l'internement \u00e0 vie et pas on a aussi dit qu'il fallait revoir peut-\u00eatre les conditions de l'Internement ordinaire monsieur Berg comment faire dans le fond est-ce qu'il y a pas d'autre solution pour faire en sorte que que la s\u00e9curit\u00e9 soit garantie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:35:05 > 20:37:01) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, on parle de 2 victimes alors effectivement, on doit prendre en compte le sang des victimes et ce le sera \u00e9galement de de l'entier de la s\u00e9curit\u00e9 publique, hein, parce que une victime \u00e0 un moment, mais si la personne re\u00e7oive attaquera \u00e0 quelqu'un d'autre, donc je pense qu'effectivement la la la la s\u00e9curit\u00e9 publique qui doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, alors comment, maintenant, je pense qu'on a effectivement un grand nombre d'am\u00e9liorations \u00e0 faire, on a d\u00e9j\u00e0 pu \u00e0 travers les les 2 affaires qui ont secou\u00e9 la Suisse romande qui avait, effectivement, des lacunes dans le cadre du du suivi de ce type de de d\u00e9tenus et surtout suffisamment tr\u00e8s mais voil\u00e0, mais ce que j'ai pu voir aussi au niveau de la de la Suisse romande c'est que on a des disparit\u00e9s qui peuvent \u00eatre assez importante d'un \u00e0 l'autre sur la mani\u00e8re dont on suit les les d\u00e9tenus et au niveau du concordat, on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 uniformiser des des r\u00e8gles l\u00e9gales pour qu'un d\u00e9tenu qui vient du comptons du Valais, par exemple, et le m\u00eame type de suivi qu'un d\u00e9tenu qui vient du du canton de Vaud, on a des commissions de dangerosit\u00e9 qui sont diff\u00e9rents d'un compte, on \u00e0 l'autre avec des pratiques qui sont diff\u00e9rentes, et c'est vrai que je pense qu'on doit aller maintenant dans le sens d'uniformiser \u00e7a alors que ce soit \u00e0 travers une loi f\u00e9d\u00e9rale et plus laisser cette comp\u00e9tence uniquement au comptant au moins au niveau du concordat, on arrive \u00e0 cr\u00e9er des structures de comp\u00e9tence qui soit concordataire avec des sp\u00e9cialistes, c'est-\u00e0-dire mais cette mais tout \u00e0 il y a, il y a, il y a une motion, mais elle accept\u00e9e au Conseil national, partout on se contredisent, je donne parler du niveau non, alors je vous interromps, mais au niveau au cours d'un Euro au niveau du conseil, d'accord, alors je suis dans le comit\u00e9 mis alliance du du coup plusieurs oui mais du concours d'armement et je vous dire pour l'instant au niveau de cette cr\u00e9ation d'une commission intercantonale c'est pas en route parce que notamment votre compte on s'y oppose, pour l'heure, donc je pense qu'effectivement c'est important qu'on aille dans dans le sens d'uniformiser ses r\u00e8gles d'abord circuler avec des sp\u00e9ciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:37:01 > 20:37:07) [92%] : \r\nDans les diff\u00e9rents cantons, c'est vrai que les pratiques sont sont diff\u00e9rents, Daniel Zappelli est-ce que c'est une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:37:07 > 20:37:32) [87%] : \r\nAh, je pense, oui, \u00e0 la condition et \u00e0 l'unique condition qu'on parvienne \u00e0 un point, c'est qu'il y a un risque 0, alors j'ai j'ai entendu \u00e7a dans ma carri\u00e8re, souvent et sans offenser je souffre sans offense pour pour la la la la la la, agent psychiatrique dire oui mais il y a un risque acceptable : j'ai entendu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:37:33 > 20:37:33) [77%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:37:33 > 20:37:36) [88%] : \r\nIl y le risque 0 n'existe pas, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, si vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:37:36 > 20:38:15) [86%] : \r\nEt je je suis je suis extr\u00eamement s\u00e9rieux, je suis extr\u00eamement s\u00e9rieux, il n'y a l\u00e0 je vous retourne la question est-ce qu'il y a un risque acceptable lorsqu'on parle de la mise en danger de la vie d'autrui lorsqu'on parle de viol r\u00e9cidiviste Urs que lorsqu'on parle de de victimes potentielles ma r\u00e9ponse en tant que citoyen, l\u00e0 je vous parle en tant que citoyen, h\u00e9 bien c'est non, il n'y a pas, on ne devrait pas vous avoir ce genre de risques et si quelqu'un a d\u00e9j\u00e0 fait la d\u00e9monstration qu'il est capable de tuer, h\u00e9 bien il faut s'assurer qu'il ne recule pas de la m\u00eame mani\u00e8re que servir leur donner de vous assurer qu'il ne le fasse pas etc c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, on est dans la droite concept mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:38:15 > 20:38:18) [69%] : \r\nDonc il faudra mieux une chose : le risque 0 Monsieur Mora, en somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:38:18 > 20:38:50) [78%] : \r\nR\u00e9agir disons \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement d'un na\u00eff comme co- comme communication finalement alors si on veut vraiment les 0 c'est tout simplement b\u00eatement la pendaison et puis comme \u00e7a on en parle maintenant franchement on va vite \u00e0 chaque usage d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis a pas tous si j'aimerais quand m\u00eame dire aussi par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait propos\u00e9, je pense que dans discours ce qui est tr\u00e8s dommage, c'est que c'est ce qu'on veut toujours distinguer 2 Internement passe politiquement, \u00e7a fait beaucoup plus que correcte, en fait, la CAN int\u00e9ressant et ce qui la dette, c'est-\u00e0-dire de dire : il faut peut-\u00eatre il \u00eatre beaucoup plus exigeantes par rapport \u00e0 \u00e0 part alors \u00e0 passer assises c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:38:50 > 20:39:01) [72%] : \r\nOui, on a bien compris et les les voeux Internement de surveillants, mais vous avez parl\u00e9 de la la peine de manger quand m\u00eame passer la parole \u00e0 Jean-Luc oui ce sont, sachez qu'il en prison, c'est ce que vous aviez effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:39:01 > 20:39:10) [87%] : \r\nMais l'assassinat de, de, de Marie remis sur la table la question de la la peine de mort est-ce que vous maintenez cette cette proposition ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:39:10 > 20:39:24) [92%] : \r\n\u00e9coutez, mon opinion n'a pas chang\u00e9, je reste de la ville, la peine de mort soul\u00e8ve des questions importantes, d'ordre moral, \u00e9thique, etc, il y a une chose, c'est que les morts ne r\u00e9cidivent pas, voil\u00e0, cela dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:39:26 > 20:39:38) [95%] : \r\nJ'avais contribu\u00e9 \u00e0 relancer un d\u00e9bat qui va toute fa\u00e7on revenir p\u00e9riodiquement, que ce soit chez nous ou \u00e0 l'\u00e9tranger, les Fran\u00e7ais ont l'habitude, j'ai constat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:39:38 > 20:39:42) [96%] : \r\nPensez toujours aujourd'hui que c'est la solution, c'est la solution pour pr\u00e9cis\u00e9ment arriver au risque 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:39:42 > 20:40:06) [94%] : \r\nAlors je pense que c'est une solution, dans certains cas mais je pense que c'est pas la peine de mener un d\u00e9bat en particulier ce soir si vous m'autorisez \u00e0 c'est pas \u00e0 moi de clore ce d\u00e9bat, mais je veux dire, je vois bien que le pays et le monde politique n'est pas pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, je crois que c'est pas la peine, ce qui est important, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat du sujet qu'on traite ce soir, ce qui est important c'est de savoir comment faire avec les outils qu'on a maintenant, on a des outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:40:07 > 20:40:12) [95%] : \r\nCes outils pour l'appui populaire et puis le d\u00e9fi des autorit\u00e9s judiciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:40:12 > 20:40:17) [75%] : \r\nAlors cela complique vous allez pas relancer leur moi, alors vous allez conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:40:17 > 20:40:30) [91%] : \r\nIl y a pas que les d\u00e9tenus qui sont les d\u00e9tenus qu'on consid\u00e8re aujourd'hui comme dangereux dont on doit se pr\u00e9occuper, on a des d\u00e9tenus qui ont commis des des petits d\u00e9lits et qui doivent \u00eatre suivies pour \u00e9viter justement qu'on aille vers qui l'escalade vers un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:40:30 > 20:40:39) [63%] : \r\nChristine dans une, et \u00e7a au Fran\u00e7ois \u00e7a mais oui, mais ce n'est pas ce soir mais Paterno mon avis les tr\u00e8s bien s\u00fbr, c'est vraiment sera pour la Su\u00e8de jeudi non mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:40:39 > 20:40:53) [84%] : \r\nContraint d'on est en train de voir quel type de mesures au niveau p\u00e9nal, on doit prendre et au niveau de suivi, que ce soit p\u00e9nitentiaire ces personnes-l\u00e0 que vous voyez, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0, on doit s'en pr\u00e9occuper pour \u00e9viter ces risques de r\u00e9cidive, on doit avant les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:40:54 > 20:40:59) [81%] : \r\nMais \u00e7a fait des modifications, notamment une battre ce soir c'est le proc\u00e8s de parce que moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:40:59 > 20:41:06) [63%] : \r\nAlors \u00e7a me recevoir, mais le groupe leur qui travaillent ou cr\u00e9dit pour la menuiserie dirigeant bien vous proposer d'aller voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:06 > 20:41:15) [92%] : \r\nQui se passe du c\u00f4t\u00e9 des, des r\u00e9seaux sociaux parce qu'on a re\u00e7u pas mal de commentaires on a re\u00e7u pas mal de questions et c'est notre c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:22 > 20:41:40) [86%] : \r\nAlors merci \u00e0 vous 2 r\u00e9pondent bri\u00e8vement aux questions et je commence avec vous, pas de t\u00e9l\u00e9 Monate Giannakopoulos dans l'affaire, Claude est un des experts psychiatres est al\u00e9manique lors du proc\u00e8s, il s'exprime en allemand : comment un expert peut-il examiner un pr\u00e9venu, s'il ne ma\u00eetrise pas sa langue, c'est une question de Philippe Ruedin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:41:40 > 20:41:41) [72%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:41:41 > 20:41:51) [90%] : \r\nLa question est justement par rapport \u00e0 cela, c'est-\u00e0-dire que vous ne pouvez pas faire une vraie expertise par rapport \u00e0 n'importe quel individu si vous n'est partag\u00e9 et je dirais parfaitement sa langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:51 > 20:42:02) [89%] : \r\nJean-Luc Addor question pour vous aussi, la b\u00eate immonde \u00e9tait votre fils demanderiez-vous l'application de la loi la plus stricte et c'est une question qui vous est pos\u00e9e par Jean-Philippe de le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:42:02 > 20:42:13) [91%] : \r\nEh bien non, parce que c'est pas au p\u00e8re d'une b\u00eate immonde ou de qui que ce soit de requ\u00e9rir une peine il y a d'autres personnes pour \u00e7a, il y a des procureurs, donc on m\u00e9lange pas les r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:42:13 > 20:42:22) [92%] : \r\nLaurent mort ayant une personne d\u00e9nu\u00e9 de toute humanit\u00e9 m\u00e9rite-t-elle de b\u00e9n\u00e9ficier des droits de l'homme, c'est une question de Lionel e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:42:22 > 20:42:28) [80%] : \r\nAssur\u00e9ment, la Cour europ\u00e9enne de la la m\u00eame, ni dans la lutte contre terrorisme, on ne touche pas un cheveu un terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:42:28 > 20:42:43) [91%] : \r\nDaniel Zappelli parmi les invit\u00e9s de ce soir, j'aurais trouv\u00e9 int\u00e9ressant que la juge qui a pris la d\u00e9cision de lib\u00e9rer Claude D. avec un simple bracelet non localisables soit sur le plateau n'est-ce pas elle qui devrait \u00eatre sur le banc des accus\u00e9s, c'est une Christine, c'est une question de Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:43 > 20:42:47) [83%] : \r\nOui, impossible de de grosses r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:42:48 > 20:42:53) [86%] : \r\nEst ce que les juges qui ont qui ont faut\u00e9 dans le fond, peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9s, qui ont fait des erreurs d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:54 > 20:43:42) [86%] : \r\nCe qu'ils ont faut\u00e9, \u00e7a c'est de la la 1\u00e8re question : la 1\u00e8re question de savoir est ce qu'un magistrat a faut\u00e9, et puis ensuite la la question de savoir qui s'occupe de magistrats qui a faut\u00e9, h\u00e9 bien c'est assur\u00e9ment pas sur un plateau qui ont qui ont des bas mais c'est il y a les organes qui sont l\u00e0 pour examiner si oui ou non, un magistrat a respect\u00e9 son \u00e0 la respecter son serment et je pr\u00e9cise : si les juges sont des \u00eatre humains et donc ils prennent des d\u00e9cisions qui sont des d\u00e9cisions humaines avec tout ce que l'cela comporte les juges ne sont pas les machines, les magistrats ne sont pas des machines, parce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, j'avais plus grand respect pour les les magistrats du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si on peut ne pas partager : telle ou telle opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:43:42 > 20:44:15) [89%] : \r\nAlors j'aimerais bien ouvrir un dernier chapitre, ce soir, c'est le chef du secret m\u00e9dical, parce que c'est aussi une question qui \u00e9tait au coeur de ces diff\u00e9rentes affaires, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e dans le content de vous et donc le contour de Gen\u00e8ve, la question est de savoir dans le fond quand le secret m\u00e9dical doit \u00eatre lev\u00e9 est-ce que le psychiatre doit donner des informations \u00e0 la justice et pour en parler, j'accueille un nouvel invit\u00e9 Philippe Duclos, merci d'\u00eatre avec nous, alors Philippe du corps, vous \u00eates avocat mais dans une ancienne vie vous avez \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin m\u00e9decins p\u00e9nitentiaires notamment, et vous, vous \u00eates un farouche d\u00e9fenseur du secret m\u00e9dical pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:44:16 > 20:45:19) [86%] : \r\nParce que le mec le secret m\u00e9dical est au coeur de la profession de m\u00e9decin et quoi qu'il en paraisse la profession de m\u00e9decin se pratique \u00e9galement dans le milieu p\u00e9nitentiaire, je suis frapp\u00e9 non pas dans ce d\u00e9bat car je vous remercie, vous avez \u00e7a, para\u00eet-il, des bandes, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9bat qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 totalement diff\u00e9rent, \u00e0 mon sens du d\u00e9bat sur le secret, les politiciens pour montrer qu'ils font quelque chose de de pr\u00e9tendus moins efficace tant d'allier ces 2 d\u00e9bats mais c'est des choses tout \u00e0 fait c'est Paris et pourquoi le secret m\u00e9dical est important dans le fond, parce qu'il est au coeur de la relation m\u00e9decin- patient au m\u00e9decin d\u00e9tenu lorsqu'il il agit son nom et qu'il agit en milieu p\u00e9nitentiaire, \u00e0 cet \u00e9gard, j'aimerais peut-\u00eatre juste dire une chose qui n'est jamais dit lorsqu'on suit les d\u00e9bats parlementaires \u00e0 Gen\u00e8ve ou lorsque le on, on lit l'les tenants de de des lois qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s dans le canton de Vaud le canton de de Valais et le canton de Gen\u00e8ve plus r\u00e9cemment c'est qui a, il y a des m\u00e9decins de tout poil dans la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:45:19 > 20:45:20) [70%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:45:20 > 20:45:25) [91%] : \r\nIl y a les m\u00e9decins comme le professeur d'Giannakopoulos qui font des expertises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:45:27 > 20:45:36) [80%] : \r\nLeur fonction de par leurs fonctions, ils doivent annoncer aux d\u00e9tenus, passion qui sont des experts et que, de par la nature de leur fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:45:37 > 20:45:45) [95%] : \r\nIls vont parler de l'objet de leur expertise, il y a pas de secret pour un expert, il y a une 2\u00e8me cat\u00e9gorie de m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:45:46 > 20:46:24) [85%] : \r\nQui est pr\u00e9cis\u00e9ment celle qui est vis\u00e9 par ces lois qui me semble indigne de nous qui 2 des m\u00e9decins comme jette des esp\u00e8ces d'Inter News g\u00e9n\u00e9ralistes qui soignent qu'est-ce qui soigne les h\u00e9morro\u00efdes des d\u00e9tenus les oui, dire non, mais on peut pas le dire, mais on peut pas le dire par rapport \u00e0 un d\u00e9tenu particulier les origines et ces choses-l\u00e0 et alors o\u00f9 il y a une certaine perversit\u00e9 danser, je m'excuse du du qui a peut-\u00eatre un peu fort, je ne fais pas de politique, c'est pas pour choquer personne, certaines personnes perversit\u00e9 dans ses textes, c'est que on obligeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:46:24 > 20:46:25) [82%] : \r\nEt donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:46:25 > 20:46:52) [86%] : \r\nEn obligeant ses m\u00e9decins, a d\u00e9nonc\u00e9 par ce que ces taxes Vaudois, valaisans et je ne vois oblige et on on transforme compl\u00e8tement, d'une part, on transforme compl\u00e8tement la relation th\u00e9rapeutique et deuxi\u00e8mement on conf\u00e8re \u00e0 des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, des talents qu'ils n'ont pas, c'est-\u00e0-dire des talents d'experts en dangerosit\u00e9, ils n'y connaissent rien, alors les gens les plus dangereux, pr\u00e9cis\u00e9ment, sont ceux qui manipulent le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:46:52 > 20:47:07) [88%] : \r\nOui, ce monsieur comme \u00e7a va casser le lien de confiance entre et et le criminel Monsieur Zappelli, je voulais vous entendre sur ce secret m\u00e9dical et ce qui doit effectivement \u00eatre est-ce que \u00e7a va amener \u00e0 plus de s\u00e9curit\u00e9, le fait de lever le secret m\u00e9dical assur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:47:08 > 20:47:21) [87%] : \r\nAssur\u00e9ment, \u00e7a va dans les 2 sens, la, la, cette loi est n\u00e9, o\u00f9 ces ces lois sont n\u00e9s dans diff\u00e9rents, \u00e0 la suite d'\u00e9v\u00e9nements dramatiques, donc on conna\u00eet l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:47:21 > 20:47:25) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire que les m\u00e9decins avaient retenu des informations Nancy qui a fait dire une d\u00e9sinformation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:47:25 > 20:47:37) [91%] : \r\nIl y a une nouvelle vision manifestement dans le diff\u00e9rent, enfin au niveau Romand tout cas une nouvelle vision de ce qui est n\u00e9cessaire dans un cadre tr\u00e8s alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:47:37 > 20:47:42) [85%] : \r\nPremi\u00e8rement, \u00e7a concerne tr\u00e8s peu de ballons de cas, on parle des gens cette si on permettait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:47:42 > 20:47:49) [61%] : \r\nTous les y compris moi oui je je fais un exc\u00e8s de vitesse, ville s'soit mais o\u00f9 les hommes les jours merci, faut \u00eatre pr\u00e9cis, \u00e9coutez les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:47:49 > 20:47:59) [57%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les OGM je num\u00e9rique sur sa pellicule dont Monsieur version monsieur renvoyant minime, c'est un guerrier pas savoir alors Monsieur Zappelli moment pr\u00e9sent oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:47:59 > 20:48:07) [72%] : \r\nAlors c'est pas moi, 40 Monsieur Sapin je voudrais juste parce que bien chose compl\u00e8tement faux que vous avez dit : je connais bien le cava de texte valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:48:08 > 20:48:20) [87%] : \r\nQui ne concerne que des cas pour simplifier le discours de criminels dangereux, c'est pas du tout le cas o\u00f9 on soigne les h\u00e9morro\u00efdes, je passe la parole Ahmed mettre pied vous conc\u00e8de qu'il y a une variable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:48:20 > 20:48:28) [67%] : \r\nOui, les mais, la loi genevoise d'accord absolument pas int\u00e9ress\u00e9 bonsoir au-del\u00e0 vraiment dangereux je voudrais oui oui alors Monsieur intelligent, d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:48:28 > 20:49:47) [87%] : \r\nMoi, moi je parle effectivement que des cas qui nous int\u00e9resse, c'est-\u00e0-dire des, des gens qui qui du tueur des pr\u00e9dateurs, c'est c'est de \u00e7a qu'on parle, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse pas du tout les maladies que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure et qui sont pourtant couverts par la loi, je, je, oui absolument les, les, les quelques affections dont vous avez parl\u00e9, s'agissant de ces d\u00e9tenus, c'est pas sujet alors la question, le Champ d'application de cette loi, malheureusement, j'ai termin\u00e9, moi ce que je veux dire c'est que la loi point alors premi\u00e8rement \u00e7a concerne, \u00e7a concerne vraiment peu de cas, deuxi\u00e8mement, quels sont les enjeux dans la balance des int\u00e9r\u00eats, on a d'un c\u00f4t\u00e9, le risque de voir quelqu'un commettre de nouvelles infractions, on a, on a besoin aussi de savoir \u00e0 d\u00e9charge, si cette personne peut caser chez moi \u00eatre voici ces conditions d\u00e9tention peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 affaiblir d'autres dossiers peuvent sortir si les \u00e9l\u00e9ments que le le le m\u00e9decin peut donner dans un cadre extr\u00eamement peut aider cette fois-ci le juge j'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des juges, les juges doivent \u00eatre inform\u00e9s, un juge qui n'est pas inform\u00e9 un risque de perdre une mauvaise du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:49:47 > 20:50:03) [85%] : \r\nDans ce cas, l'information, l'information sociale, monsieur, monsieur du corps, vraiment j'aimerais comprendre pourquoi vous vous dites : dans le fond, que \u00e7a va provoquer, \u00e7a risque de provoquer plus de dangerosit\u00e9, pourquoi, parce que, parce que qu'est ce qui arrive quand il y a plus de secret m\u00e9dical, \u00e7a veut dire que le le le le criminel va moins se confier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:50:03 > 20:50:04) [90%] : \r\nLa plus rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:50:04 > 20:50:05) [69%] : \r\nJ'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:50:05 > 20:50:18) [82%] : \r\nIl va plus rien dire et puis des situations actuelles dans lesquelles les m\u00e9decins parlent, \u00e7a existe, j'ai r\u00e9cemment leur fait pas en milieu p\u00e9nitentiaire, j'ai r\u00e9cemment conseiller un psychiatre d'appeler la police et d\u00e9noncer son son son ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:50:18 > 20:50:24) [74%] : \r\nSi vous arrivez l\u00e0, \u00e7a se fait en fait toujours efface quelconque, la n\u00f4tre, ils ont oblig\u00e9 en fait les m\u00e9decins \u00e0 le faire ses comptes, c'est la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:50:24 > 20:50:45) [91%] : \r\nLe fond de cette histoire, le fond de cette histoire, il faut quand m\u00eame le dire, il y a l'affaire Adeline \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une des affaires dont on a parl\u00e9 et qui est li\u00e9e syst\u00e9matiquement \u00e0 cette affaire de secret professionnel par les autorit\u00e9s par certains milieux politiques si on regarde l'affaire Adeline, la raison, l'affaire a lieu, c'est quoi or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:50:46 > 20:50:58) [92%] : \r\nIl \u00e9tait pr\u00e9vu que le l'int\u00e9ress\u00e9 devait avoir une expertise de dangerosit\u00e9 par exemple l'par mon voisin, l'administration n'a pas fait cette expertise, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:50:58 > 20:51:02) [79%] : \r\n\u00e7a s'est noy\u00e9 dans le dans le dans l'oc\u00e9an de papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:51:02 > 20:51:04) [86%] : \r\nC'est pas un probl\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:51:04 > 20:51:28) [80%] : \r\nLa location avait d\u00e9livr\u00e9 avait Liens excusez-moi, j'en perds mon latin d\u00e9li\u00e9 les m\u00e9decins de leur secret d'accord donc maintenant la la question que j'aimerais que j'aimerai poser c'est : quelle est la diff\u00e9rence de la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, effectivement, je la connais bien la la Valaisanne ceci dit, la Valaisanne, elle s'int\u00e9resse aux gens plus dangereux, mais pas seulement aux m\u00e9decins experts aussi au mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:51:28 > 20:51:33) [78%] : \r\nMoi qui qui choisiront la l\u00e9sion du secret m\u00e9dical sur la question du secret m\u00e9dical, j'ai maintenant juste entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:51:33 > 20:51:37) [77%] : \r\nRapidement, le Docteur Giannakopoulos et et Monsieur madame Merkel monsieur Giannakopoulos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:51:37 > 20:51:47) [91%] : \r\nLes craintes sur les craintes de l'intention, c'est ce que je disais avant c'est le crescendo au choix le texte et moi je les trouve pas personnellement r\u00e9voltant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:51:47 > 20:51:48) [96%] : \r\nTous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:51:48 > 20:53:02) [84%] : \r\nJe trouve que Genevois, textes de loi, je pense que si vous travaillez, je serai inconscient de dire qui ont dirigeant et au niveau m\u00e9dical oui quelle structure moyen, structure qui a des agents des tensions qui mettent quand m\u00eame leur leur int\u00e9grit\u00e9 en danger chaque jour, et aussi les m\u00e9decins et que la communication ne passe pas, ce serait absurde, il y a 3 cas de figure, il y a 9, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est-\u00e0-dire issu bien s\u00fbr des dangers imminents, l\u00e0 il y a l'obligation de le faire, il y a le cas de figure, qui est le plus d\u00e9battu, c'est ce qui se passe dans la quotidiennet\u00e9 qu'on vous devez \u00e0 parler de la dangerosit\u00e9, l\u00e0 vous demander bien \u00e9videmment aux d\u00e9tenus, je peux vous assurer, a \u00e9t\u00e9 9 fois sur 10, la chauss\u00e9e pas sans probl\u00e8me, il y a bien \u00e9videmment une fois sur 10, vous devez aller \u00e0 la commission de secret et l\u00e0, c'est quelque chose qui \u00e0 mon change doit rester, c'est important d'proc\u00e9dures la presse parlait de Gen\u00e8ve et puis je pense qu'apr\u00e8s il y a des situations de dangerosit\u00e9 au long cours qui sont couverts par l'expertise, la crainte qu'il y a ce qui est tout de Kourou voil\u00e0 au d\u00e9but une orange, on peut aller au v\u00e9lo et par la suite on peut assassiner donc leur le risque pour le pour le secret m\u00e9dical, c'est est-ce que ceci va \u00eatre une ouverture large non contr\u00f4l\u00e9e d'abolition \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:53:02 > 20:53:07) [86%] : \r\nAlors, alors, d'un mot parce que d'un mot parce que quand on y a aussi cette cette discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:53:07 > 20:53:47) [86%] : \r\nMoi, j'ai \u00e9galement pr\u00e9sid\u00e9 pour le coton ne vaut la commission qui s'sur ce sujet, nous avons vu \u00e9norm\u00e9ment de de s\u00e9ances de commission et c'est vrai qu'on n'avait pas un mal, alors qu'avec des mesures tr\u00e8s restrictives, parce qu'on a 2 points \u00e0 prendre en compte, c'est la s\u00e9curit\u00e9 publique et c'est le secret m\u00e9dical, et l\u00e0 je rejoins le secret m\u00e9dical, il y a un important pour cette relation de confiance et il y a tout de m\u00eame des cas et on appelle Docteur tout \u00e0 l'heure, l'a dit, o\u00f9 effectivement le personnel doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, o\u00f9 la population doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e et on a pr\u00e9vu des des cas bien pr\u00e9cis qui concernent effectivement pas seulement les d\u00e9tenus dangereux mais tous les d\u00e9tenus, et je pense que \u00e7a peut effectivement choquer certains m\u00e9decins mais on doit avoir une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:53:47 > 20:53:53) [65%] : \r\nVision technique avait valu au 1er c'est une r\u00e9gulation au S\u00e9nat Cherbourg on fait bouger en tout cas toutes s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:53:53 > 20:54:00) [94%] : \r\nR on fait bouger effectivement diff\u00e9rents secteurs dans le le secret m\u00e9dical, on arrive au terme de ce d\u00e9bat et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:54:06 > 20:54:29) [90%] : \r\nEt on devrait d\u00e9couvrir un dessin de mixer son regard sur cette \u00e9mission, la conclusion le mix hors d'\u00e9tat hors d'\u00e9tat de nuire je ne tue plus que le temps, donc voil\u00e0 pour quelqu'un qui passe \u00e0 sa vraie vie en prison c'est vrai monsieur adore dans le fond, cette vie en prison pour certains, \u00e7a donne plus, plus d'espoir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:54:29 > 20:54:46) [85%] : \r\nOui, mais l\u00e0 bien s\u00fbr, mais la question c'est de savoir sur le sort de qui il faut s'apitoyer et puis moi entre l'assassin et puis les proches de la victime, je fais mon choix et puis entre la la \u00e7a \u00e7a et la s\u00e9curit\u00e9 publique, je fais aussi, moi je pense c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:54:46 > 20:54:58) [85%] : \r\nDerni\u00e8re question aussi en guise de conclusion, j'aimerais vous poser monsieur Matane Berg, dans le fond, on l'a vu l'internement \u00e0 vie n'est quasiment jamais appliqu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2004 en France, que cette loi va pas dispara\u00eetre tout simplement, ou en tout cas on va l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:54:59 > 20:55:22) [83%] : \r\nJe ne pense pas qu'on va l'oublier parcours qu'effectivement il y a des r\u00e9flexions qui doivent \u00eatre men\u00e9es dans le sens de ce qu'on a discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis comme je l'ai dit, dans le c\u00f4t\u00e9 telle mission on a des lois qui permettent actuellement d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique, ce qu'il faut, c'est \u00e0 am\u00e9liorer leur application et am\u00e9liorer le le contr\u00f4le sur la part du criminologue par biopsie par Bill \u00e0 travail interdisciplinaire et \u00e7a on l'a pas partout, de tous les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:55:22 > 20:55:27) [82%] : \r\nMonsieur Jean-Luc, ce qu'il faut pas changer la loi pour qu'elle soit appliqu\u00e9e, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:55:27 > 20:55:32) [94%] : \r\nMoi je crois qu'il faut d'abord l'appliquer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans un cas, pourquoi pas dans d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:55:32 > 20:55:43) [89%] : \r\nParce que, parce que la question d'accord tr\u00e8s bien encore merci \u00e0 vous tous avoir particip\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait mission merci \u00e0 vous de nous avoir suivis la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 Infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-09T21:21:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603501553", "title": "extrait_sadique_romont", "excerpt": "Sujet \u00e0 base d'archives et d'itw sur la peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie alors que le proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Marie Claude Dubois a d\u00e9but\u00e9 le 7 mars 2016. L'internement \u00e0 vie est rarement prononc\u00e9 en Suisse, les experts psychiatriques se refusant \u00e0 d\u00e9clarer un criminel incurable \u00e0 jamais."}, {"internalArchiveId": "AA1603501554", "title": "Sujet sur l'internement \u00e0 vie", "excerpt": "T\u00e9moignage des parents de la socio-th\u00e9rapeute Adeline assassin\u00e9e par le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 Fabrice Anthamatten en 2013. Ses parents, Esther et Jean-Claude Morel, attendent de la justice qu'elle prononce l'internement \u00e0 vie lors du proc\u00e8s d'Anthamatten pr\u00e9vu fin 2016.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603501555", "title": "sujets_t\u00e9moignages_adeline", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603504868", "summary": "Plateau  : d\u00e9bat avec Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Nicolas Mattenberger, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil vaudois, Daniel Zappelli, ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, Panteleimon Giannakopoulos, psychiatre responsable m\u00e9dical du centre Curabilis, Laurent Moreillon, doyen de la facult\u00e9 de droit \u00e0 l'UNIL, Philippe Ducor, professeur de droit \u00e0 l'UNIGE.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1504907", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641313", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023680", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8D653884-C932-4BA0-AB17-669F3E98A762", "internalArchiveId": "8D653884-C932-4BA0-AB17-669F3E98A762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-09T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...un lapin pour commencer, Val\u00e9rie, celui pos\u00e9 au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset...\r\nUne histoire savoureuse au fond d'une page du Temps...\r\nAlain Berset a pris l'habitude, \u00e0 chaque session parlementaire, d'inviter la d\u00e9putation d'un canton en particulier pour un souper informel. D\u00e9but f\u00e9vrier, il a envoy\u00e9 les bristols aux 19 \u00e9lus vaudois, pour une soir\u00e9e le 15 mars, mardi prochain. \r\nMais finalement, il a d\u00fb annuler... faute de participants ! 3 \u00e9lus seulement s'\u00e9taient inscrits... et pas un seul socialiste !! Du c\u00f4t\u00e9 du PS, justement, silence radio sur cette affaire. Les PLR inscrits s'\u00e9tranglent avec leur cravate. Fathi Derder, bon \u00e9l\u00e8ve, estime que participer est une \u00e9vidence ! Et de s'interroger les relations entre les \u00e9lus et leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral... Du c\u00f4t\u00e9 d'Alain Berset, sa porte-parole se refuse \u00e0 parler de toute crispation politique...\r\nElle, elle  ne leur a pas pos\u00e9 un lapin. Simonetta Sommaruga a bien re\u00e7u les quatre \u00e9lus de retour d'un voyage en Erythr\u00e9e o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus, pour se faire une id\u00e9e de ce pays africain d'ou provient la majorit\u00e9 des demandeurs d'asile en Suisse. La r\u00e9union a eu lieu hier apr\u00e8s-midi. Mais alors que ces \u00e9lus n'ont cess\u00e9 de donner des interviews sur leur voyage, maintenant ils se taisent. Nous avons convenu de garder le contenu de cet entretien confidentiel , a d\u00e9clar\u00e9 hier l'UDC Thomas Aeschi . Un silence qui confirme peut-\u00eatre, dit l'Argauerzeitung, que ces \u00e9lus avaient une repr\u00e9sentation bien idyllique de la situation en Erythr\u00e9e. La pression augmente sur Simonetta Sommaruga, croit au contraire savoir la Neue Luzerner Zeitung ... Un motion du PDC claude b\u00e9gl\u00e9, lui aussi du voyage, demande un augmentatrion des efforts pour noarmilser la situation avec l'Erythr\u00e9e, ainsi qu'une intervention du pr\u00e9sident du PLR, Philipp Mueller. (mais d'autres \u00e9lus poussent aussi d\u00e9sormais dans ce sens ..\r\n***L'arrestation de 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise en Suisse \u00e9meut la presse al\u00e9manique...\r\nAinsi se r\u00e9pand la Mafia en Suisse ... le titre \u00e9loquent de la Neue Luzerner zeitung, qui rappelle que la crimninalit\u00e9 organis\u00e9e est aussi active en Suisse centrale. Preuve en est ce clich\u00e9 pris par une cam\u00e9ra de surveillance des carabinieri italiens d'une dizaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'orghanisation N-dranghetta, tranquillement assis dans l' arri\u00e8re-salle d'un bistrot de Frauenfeld, et p\u00e8ubli\u00e9 aujourd'hui dans 4 journaux al\u00e9maniques. 12 pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s hier par la police de Thurgovie, trois autres entre le Valais et Zurich, \u00e0 la suite d'une demande d'extradition de l'Italie. Ce sont les mafieux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, rench\u00e9rit le Tagesanzeiger, la plupart vivaient discr\u00e8tement en Thurgovie comme vendeur de voitures, banquier ou assureur. Mais ensemble, ils \u00e9voquaient plut\u00f4t le commerce de coca\u00efnes et d'h\u00e9ro\u00efne. L'intervention de l'Italie est une b\u00e9n\u00e9diction pour la Suisse, dit aussi le Tagi. Car les lois helv\u00e9tiques anti mafia sont lacunaires  ...mais \u00e7a devrait bient\u00f4t changer. Une r\u00e9vision de la loi contre els organisations criminelles a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les commissions concern\u00e9es.,\r\nCette histoire \u00e0 la Scorsese ou \u00e0 la Soprano est aussi dans toute la presse romande. Avec cette m\u00eame photo, d'ailleurs, d'arri\u00e8re salle o\u00f9 on cause business. Et de souligner aussi l'excellente collaboration entre les polices suisses et italiennes, tout comme l'urgence de r\u00e9viser les lois anti-mafia. \r\n2 personnes ont donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en haut-valais, dit \"une source s\u00fbre\" lit-on dans la Libert\u00e9 notamment. Et la pr\u00e9sence de cette mafia calabraise - r\u00e9put\u00e9e comme la plus sanglante et la plus puissante - dans le canton n'est pas une surprise, pour la police f\u00e9d\u00e9rale: des cas y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis les ann\u00e9es 70. \r\n***Des cam\u00e9ras sous haute surveillance... le Jura veut mieux encadrer les installations, m\u00eame factices...\r\nFausses cam\u00e9ras pour vrai probl\u00e8me, titre le quotidien jurassien ce matin. Le parlement cantonal va \u00eatre saisi de la question des cam\u00e9ras factices, suite \u00e0 l'interrogation d'une \u00e9lue tromp\u00e9e par des dispositifs factices en ville de Del\u00e9mont. Il faut que leur utilisation soit r\u00e9glement\u00e9e, comme pour les vraies. Car elles trompent le public, et violent ainsi les r\u00e8gles de bonne foi. Le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es rappelle: selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le fait de se SENTIR surveill\u00e9 est une atteinte \u00e0 lapersonnalit\u00e9. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s judiciaires: ces leurres peuvent influencer certains comportements, et il peut donc y avoir atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n4000 \u00e9trangers criminels expuls\u00e9s chaque ann\u00e9e, m\u00eame sans l'initiative de l'UDC sur le renvoi du 28 f\u00e9vrier dernier. Ce chiffre articul\u00e9 lors des d\u00e9bats par les opposant est surestim\u00e9, selon des experts du domaine. Le Tagesanzeiger cite notamment le sp\u00e9cialiste en droit des migrations, Marc Speschae 4000 expulsions n'est absolument pas s\u00e9rieux  dit Marc Spescah. Il donne un exemple: aujourd'hui on expulse environ 500 \u00e0 800 citoyens europ\u00e9ens auteurs de d\u00e9lit. A l'avenir, on pourra au maximum doubler ce nombre. La faute \u00e0 l'ccord sur al libre circualtion des personnes qui limite les possibilit\u00e9s de renvois. Du grain \u00e0 moudre pour l'UDC conclu le journal, alors que le parti a promis de tenir une liste exhaustive des renvois. \r\n***Premier surco\u00fbt enregristr\u00e9 pour le CEVA, la ligne ferroviaire Cornavin-Eaux-vives-Annemasse, \u00e0 Gen\u00e8ve... et c'est la faute des CFF, Val\u00e9rie...\r\nEt la confiance entre le canton et ces m\u00eames CFF est mise \u00e0 mal, dit le conseiller d'Etat Luc Barthassat. Les CFF, ma\u00eetres d'oeuvre du chantier se sont tromp\u00e9s dans le calcul des effets du rench\u00e9rissement. R\u00e9sultat: un d\u00e9passement de 8 millions... une paille, c'est vrai, sur un budget de 1567 millions. Mais c'est la brutalit\u00e9 de la chute, qui \u00e9tonne: en janvier, dit le ministre des transports genevois, on nous rassirant avec une r\u00e9serve de 40 millions. Confiance pas encore rompue, certes, mais entam\u00e9e. Dans une lettre aux CFF, le canton se r\u00e9serve le droit de ne pas payer pour ces fautes. \r\nVa-.t-on vers un grounding d'Alpic ... se demande le Blick qui se penche ce matin sur la responsabilit\u00e9 de l'ancien directeur d'Alpic Giovanni Leonard ... il n'a jamais expliqu\u00e9 les raisons de son d\u00e9part en 2011. Responsabilit\u00e9 aussui du pr\u00e9sident de l'entreprise \u00e9llectrique, Hans Sweickard jusqu'en 2015. Comme les anciens patrons de Swissair, ils ont men\u00e9 une strat\u00e9gie de chasseur, ont empoch\u00e9 de coquets revenus . 2 milliuons de francs pour 9 mois de travail en 2011 pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral ... puis ils ontb quitt\u00e9 un navire en train de couler, ET maintenant c'est Jasmin Staublin, l'actuelle cheffe d'Alpic, qui boit la tasse. \r\n***Un canton f\u00eate les 50 ans des droits civiques pour les femmes...\r\nBasler ESTHER\r\nExposition aussi... mais loin des droits des femmes... Barbie entre au mus\u00e9e \u00e0 Paris, c'est dans 24heures... Barbie qui sera peut-\u00eatre mieux en vitrine que dans les caisses \u00e0 jouet: elle est en perte de vitesse... \u00e0 voir si la r\u00e9volution tent\u00e9e cette ann\u00e9e, avec l'arriv\u00e9e de la barbie rondelette, de la petite, et de la grande. Mais, honnie ou adul\u00e9e, elle a marqu\u00e9, de toute fa\u00e7on, la culture populaire, et c'est pour \u00e7a que le mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs lui ouvre ses portes. Car de nombreux artistes l'ont repr\u00e9sent\u00e9e ou habill\u00e9e, d'Andy Wahrol \u00e0 Karl Lagerfeld.\r\nEt encadr\u00e9 int\u00e9ressant avec quelques chiffres: il se vend, quand m\u00eame, 2,5 Barbie chaque seconde dans le monde. Les petites filles qui jouent avec ont 8 ans en moyenne. Elles en avaient 13 en 1970 !\r\n(Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux , un lapin pour commencer, celui pos\u00e9 au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \r\nLe Temps\r\nElle, elle  ne leur a pas pos\u00e9 un lapin. Simonetta Sommaruga a bien re\u00e7u les quatre \u00e9lus de retour d'un voyage en Erythr\u00e9e o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus, pour se faire une id\u00e9e de ce pays africain d'ou provient la majorit\u00e9 des demandeurs d'asile en Suisse. La r\u00e9union a eu lieu hier apr\u00e8s-midi. Mais alors que ces \u00e9lus n'ont cess\u00e9 de donner des interviews sur leur voyage, maintenant ils se taisent. Nous avons convenu de garder le contenu de cet entretien confidentiel , a d\u00e9clar\u00e9 hier l'UDC Thomas Aeschi . Un silence qui confirme peut-\u00eatre, dit l'Argauerzeitung, que ces \u00e9lus avaient une repr\u00e9sentation bien idyllique de la situation en Erythr\u00e9e. La pression augmente sur Simonetta Sommaruga, croit au contraire savoir la Neue Luzerner Zeitung ... Un motion du PDC claude b\u00e9gl\u00e9, lui aussi du voyage, demande un augmentatrion des efforts pour noarmilser la situation avec l'Erythr\u00e9e, ainsi qu'une intervention du pr\u00e9sident du PLR, Philipp Mueller. (mais d'autres \u00e9lus poussent aussi d\u00e9sormais dans ce sens ..\r\nL'arrestation de 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise en Suisse \u00e9meut la presse al\u00e9manique \r\nAinsi se r\u00e9pand la Mafia en Suisse ... le titre \u00e9loquent de la Neue Luzerner zeitung, qui rappelle que la crimninalit\u00e9 organis\u00e9e est aussi active en Suisse centrale. Preuve en est ce clich\u00e9 pris par une cam\u00e9ra de surveillance des carabinieri italiens d'une dizaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'orghanisation N-dranghetta, tranquillement assis dans l' arri\u00e8re-salle d'un bistrot de Frauenfeld, et p\u00e8ubli\u00e9 aujourd'hui dans 4 journaux al\u00e9maniques. 12 pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s hier par la police de Thurgovie, trois autres entre le Valais et Zurich, \u00e0 la suite d'une demande d'extradition de l'Italie. Ce sont les mafieux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, rench\u00e9rit le Tagesanzeiger, la plupart vivaient discr\u00e8tement en Thurgovie comme vendeur de voitures, banquier ou assureur. Mais ensemble, ils \u00e9voquaient plut\u00f4t le commerce de coca\u00efnes et d'h\u00e9ro\u00efne. L'intervention de l'Italie est une b\u00e9n\u00e9diction pour la Suisse, dit aussi le Tagi. Car les lois helv\u00e9tiques anti mafia sont lacunaires  ...mais \u00e7a devrait bient\u00f4t changer. Une r\u00e9vision de la loi contre els organisations criminelles a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les commissions concern\u00e9es.,\r\nNLZ - Tagi - NLZ\r\n<\r\nValais ... \r\nDes cam\u00e9ras sous haute surveillance, le Jura veut mieux encadrer les installations m\u00eame factices \r\nQJ\r\n4000 \u00e9trangers criminels expuls\u00e9s chaque ann\u00e9e, c'\u00e9tait la promesse  des opposants \u00e0 l'initiative sur le renvoi du 28 f\u00e9vrier dernier. Ce chiffre articul\u00e9 lors des d\u00e9bats par les opposant est surestim\u00e9, selon des experts du domaine. Le Tagesanzeiger cite notamment le sp\u00e9cialiste en droit des migrations, Marc Speschae 4000 expulsions n'est absolument pas s\u00e9rieux  dit Marc Spescah. Il donne un exemple: aujourd'hui on expulse environ 500 \u00e0 800 citoyens europ\u00e9ens auteurs de d\u00e9lit. A l'avenir, on pourra au maximum doubler ce nombre. La faute \u00e0 l'ccord sur al libre circualtion des personnes qui limite les possibilit\u00e9s de renvois. Du grain \u00e0 moudre pour l'UDC conclu le journal, alors que le parti a promis de tenir une liste exhaustive des renvois. \r\nPremier surc\u00f4ut enregsitr\u00e9 pour le SEVA, la ligne ferroviaire Cornavin-Eaux Vives , c'est la faute des CFF\r\nTG\r\nVa-.t-on vers un grounding d'Alpic ... se demande le Blick qui se penche ce matin sur la responsabilit\u00e9 de l'ancien directeur d'Alpic Giovanni Leonard ... il n'a jamais expliqu\u00e9 les raisons de son d\u00e9part en 2011. Responsabilit\u00e9 aussui du pr\u00e9sident de l'entreprise \u00e9llectrique, Hans Sweickard jusqu'en 2015. Comme les anciens patrons de Swissair, ils ont men\u00e9 une strat\u00e9gie de chasseur, ont empoch\u00e9 de coquets revenus . 2 milliuons de francs pour 9 mois de travail en 2011 pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral ... puis ils ontb quitt\u00e9 un navire en train de couler, ET maintenant c'est Jasmin Staublin, l'actuelle cheffe d'Alpic, qui boit la tasse. \r\n*** Un canton f\u00eate les 50 ans des droits civiques pour les femmes ...\r\nBaslerzeitung ...\r\nBarbiue", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7538148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-09T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-09T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7538166", "ece-7538148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T08:21:52Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPassons \u00e0 la presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Drouot 6 heures 46 un lapin Alain Perrin pour commencer cette saison Val\u00e9rie c'est celui pos\u00e9 au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui, une histoire savoureuse au fond d'une page du temps ce matin Alain Berset a pris l'habitude \u00e0 chaque session parlementaire d'inviter la d\u00e9putation dans canton en particulier pour un souper informel alors d\u00e9but f\u00e9vrier, il a envoy\u00e9 les Bristol aux 19 \u00e9lus Vaudois pour une soir\u00e9e le 15 mars donc, mardi prochain, mais finalement, h\u00e9 bien il a d\u00fb annuler, faute de participants : 3 \u00e9lus sur 19 3 \u00e9lus seulement s'\u00e9taient inscrits et pire basant seul socialiste alors du c\u00f4t\u00e9 du PS, justement alors, silence radio sur cette affaire, les PLR inscrits et tremble avec leur cravate Fathi Derder Bonnet leur estime que participer souper, c'est une \u00e9vidence et de s'interroger sur les relations entre les \u00e9lus et leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste et leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 d'Alain Berset, en tout cas, sa porte- parole se refuse \u00e0 parler de toute crispation politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors elle, elle, elle ne leur a pas pos\u00e9 un lapin Simonetta Sommaruga a bien re\u00e7u hier les 4 \u00e9lus de retour d'un voyage en \u00c9rythr\u00e9e \u00c9rythr\u00e9e o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus pour se faire une id\u00e9e, on s'en souvient, de ce pays africain d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des demandeurs d'asile en Suisse alors la r\u00e9union a eu lieu hier apr\u00e8s- midi, mais alors que ces \u00e9lus n'ont cess\u00e9 de donner des interviews \u00e0 la suite de leur voyage sur leurs impressions et leurs revendications, maintenant ils se taisent, nous avons convenu de garder le contenu de cet entretien confidentiel a d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 hier l'UDC Thomas s'\u00e9chine, un silence qui confirme peut-\u00eatre des Lagard\u00e8re Zeitung que ces \u00e9lus avaient une repr\u00e9sentation bien idyllique de la situation en \u00c9rythr\u00e9e, la pression augmente sur Simonetta Sommaruga, c'est un autre avis d\u00e9velopper ce matin par la Neue y a Luzerner Zeitung une motion du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 lui aussi du voyage, demande une augmentation des efforts pour normaliser la situation avec l'\u00c9rythr\u00e9e, ainsi qu'une intervention du pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui va \u00e9galement dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [99%] :\r\nL'arrestation de 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise en Suisse \u00e9meut ce matin la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nC'est ainsi que se r\u00e9pand la Mafia en Suisse titre \u00e9loquent de la Neue y aller de sa m\u00e8re Zeitung, ce matin, qui rappelle que la criminalit\u00e9 organis\u00e9e est aussi active en Suisse centrale, preuve en est, ce clich\u00e9 pris par une cam\u00e9ra de surveillance des carabinieri italiens d'une dizaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'organisation criminelle N Dranghetta tranquillement assis dans l'arri\u00e8re- bistrot dans, dans, dans l'arri\u00e8re- salle d'un bistrot de Fra Winfield et publi\u00e9e aujourd'hui dans au moins 4 journaux al\u00e9maniques 12 pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s par la hier par la police de Thurgovie trois autres entre le Valais et Zurich \u00e0 la suite d'une demande d'extradition de l'Italie, ce sont les mafieux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, rench\u00e9rit le tag Hassan sa guerre la plupart vivaient discr\u00e8tement en Thurgovie comme vendeur de voitures banquier ou assureur mais ensemble ils \u00e9voquaient plut\u00f4t le commerce de coca\u00efnes et d'h\u00e9ro\u00efnes, l'intervention de l'Italie est une b\u00e9n\u00e9diction pour la Suisse, dit aussi le tag Taghi car les lois helv\u00e9tiques anti mafia sont lacunaires, mais \u00e7a devrait bient\u00f4t changer : une r\u00e9vision de la loi contre les organisations criminelles, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les 2 commissions concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [91%] :\r\nEt cette histoire \u00e0 la Scorsese ou \u00e0 la Soprano est aussi dans toute la presse romande avec cette m\u00eame photo d'ailleurs hein d'arri\u00e8re salle o\u00f9 on cause Business et de souligner aussi l'excellente collaboration entre les polices suisses et italiennes, tout comme l'urgence de r\u00e9viser l\u00e0 aussi ses lois anti- mafia de personnes ont donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ont Haut-Valais, dit une source s\u00fbre, lit -on dans la Libert\u00e9 notamment et la pr\u00e9sence de cette mafia calabraise r\u00e9put\u00e9e comme la plus sanglante et la plus puissante dans le canton du Valais, n'est pas une surprise pour la police f\u00e9d\u00e9rale, des cas ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nDes cam\u00e9ras sous haute surveillance, le Jura, veut mieux encadrer les installations, m\u00eame celles qui sont factices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, fausses cam\u00e9ras pour vrai probl\u00e8me, titre le quotidien jurassien, ce matin, le parlement cantonal va \u00eatre saisi de la question des cam\u00e9ras factices, suite \u00e0 l'interrogation d'une \u00e9lue qui a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 par des dispositifs justement envie Del\u00e9mont Del\u00e9mont, alors il faut que leur utilisation soit r\u00e9glement\u00e9e, comme pour les vraies, dit -elle, car elles trompent le public et violent ainsi les r\u00e8gles de bonne foi, le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es, rappelle, lui, selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le fait de se sentir surveill\u00e9 et rien que \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s judiciaires ces leurres peuvent influencer certains comportements, il peut donc y avoir atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [95%] :\r\n4000 \u00e9trangers criminels expuls\u00e9s chaque ann\u00e9e, c'\u00e9tait la promesse des opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC sur le renvoi, sur laquelle on a vot\u00e9 le 28 f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien ce chiffre articul\u00e9 lors des d\u00e9bats par les opposant est surestim\u00e9, selon les experts du domaine, le tag Hassan sa guerre cite notamment le sp\u00e9cialiste en droit des migrations Marc Speschae 4000 expulsions ce n'est absolument pas s\u00e9rieux, dit -il, il donne en exemple aujourd'hui on expulse environ 500 \u00e0 800 citoyens europ\u00e9ens, auteurs de d\u00e9lits \u00e0 l'avenir, on pourra au maximum doubler ce nombre, la faute \u00e0 l'accord sur la lippe circulation des personnes, qui limite les possibilit\u00e9s de renvois du grain \u00e0 moudre pour l'UDC conclu le journal alors que le parti de Christoph Blocher a promis de tenir une liste exhaustive des renvois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nEt ce 1er surco\u00fbt enregistr\u00e9 par le CEVA, la ligne ferroviaire Cornavin o\u00f9 vivait ma c'\u00e9tait jamais bien s\u00fbr et c'est parti, la faute des CFF Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [94%] :\r\nOui \u00e0 la confiance entre le canton et ces m\u00eames CFF est mise \u00e0 mal, dit le conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat, les CFF ma\u00eetres d'oeuvre du chantier se sont tromp\u00e9s dans le calcul des effets du rench\u00e9rissement r\u00e9sultat un d\u00e9passement de 8 millions alors 8 millions c'est vrai c'est une paille sur un budget de 1567 millions mais c'est la brutalit\u00e9 de la chute en fait qui \u00e9tonne parce qu'en janvier, dit le ministre des Transports, je ne vois on nous rassurer avec une r\u00e9serve de 40 millions de francs confiance pas encore rompue certes mais entam\u00e9e, donc, dans une lettre aux CFF le canton de Gen\u00e8ve se r\u00e9serve le droit, dit -il, de ne pas payer pour ces faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [95%] :\r\nEt la presse al\u00e9manique n'en finit pas d'\u00e9voquer les mauvais chiffres d'Alpic va -t-on vers un Grand-Guignol d'Alpic, se demande le Blick qui se penche ce matin sur la responsabilit\u00e9 de l'ancien directeur de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 Giovanni L\u00e9onard il n'a jamais expliqu\u00e9 les raisons de son d\u00e9part en 2011 responsabilit\u00e9 aussi du pr\u00e9sident de l'entreprise \u00e9llectrique Hans Schweickardt jusqu'en 2015, comme les anciens patrons de Suisse, ils ont men\u00e9 une strat\u00e9gie de chasseur et ils ont p\u00each\u00e9 de coquets revenus 2 millions de francs pour 9 mois de travail en 2011 pour le le directeur g\u00e9n\u00e9ral, puis ils ont quitt\u00e9 un navire en train de couler et maintenant c'est Yasmine Shaolin, l'actuel chef d'Alpic qui boit la tasse, d\u00e9plore le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [98%] :\r\nUn canton f\u00eate les 50 ans des droits civiques pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [86%] :\r\nEh bien ce canton c'est le canton de balancer le 1er canton suisse avoir accord\u00e9 les droits, le droit de vote aux femmes cette t\u00eate en 1966 il y a donc exactement 50 ans la r\u00e9servation fait donc sa lune avec une affiche de la campagne de l'\u00e9poque, hein, dit nous, les B\u00e2lois nous sommes juste et nous votons pour nos femmes, h\u00e9 bien pour ce 100 ce cinquantenaire, nous dit la bagarre avec nous une soixantaine d'expositions et de manifestations sont pr\u00e9vues dans tout le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [90%] :\r\nExposition aussi mais loin, tr\u00e8s loin du droit des femmes barbie entre au mus\u00e9e \u00e0 Paris dans 24 heures Barry qui sera peut-\u00eatre mieux en vitrine que dans les caisses \u00e0 jouet, elle est en perte de vitesse, m\u00eame si elle a essay\u00e9 de changer un peu de formes de tailles, etc, mais quoi qu'il en soit, honnie ou adul\u00e9e, elle a marqu\u00e9 la culture populaire, c'est pour \u00e7a que l'on trop mus\u00e9e et puis un encadr\u00e9 int\u00e9ressant dans 24 heures quelques chiffres : 2 ou 5 Barbie se vendent chaque seconde dans le monde et les petites filles qui jouent avec elles ont 8 ans en 2015, elle en avait 13 en 1970 c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-09T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EC7E538-F02C-49E5-AE0B-B1C4D57AB127", "internalArchiveId": "2EC7E538-F02C-49E5-AE0B-B1C4D57AB127", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2016-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ravaz, Belinda\r\n* * Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration (PASCAL COUCHEPIN - LA SUISSE ET L'EUROPE) 9.3   INVITE MATINALE - PASCAL COUCHEPIN\r\nPascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration - son portable le ** 12 - en direct du studio de Sion accueilli par  Belinda Ravaz\u00a0 d'Etucom\u00a0 ** 71 \r\nHeure\r\nDeux ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, comment la Suisse peut-elle sortir de son impasse europ\u00e9enne?  En fin de semaine derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 un plan unilat\u00e9ral qu'il va soumettre au parlement pour une mise en oeuvre de l'initiative UDC contre l'immigration de masse. A d\u00e9faut d'une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, les sept Sages proposent l'introduction de quotas \u00e0 renouveler chaque ann\u00e9e (la fameuse clause de sauvegarde). Ecran de fum\u00e9e ou v\u00e9ritable alternative \u00e0 la crise... Pour en parler le plaisir de recevoir en direct de notre studio de Sion, Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\nBrexit\r\n-Courant de la semaine derni\u00e8re, vous avez surpris votre monde en invitant, par le biais d'une chronique publi\u00e9e dans le quotidien londonien gratuit des affaires City A.M, les Britanniques \u00e0 ne pas suivre la solution suisse en cas de Brexit... Comment faut-il comprendre cette d\u00e9marche...\r\n-On ne vous connaissait pas cet int\u00e9r\u00eat pour le devenir de la Grande Bretagne ?\r\n-Ou n'est-ce pas plut\u00f4t une fa\u00e7on indirecte de s'adresser aux Suisses..\r\n-Pour vous le mod\u00e8le helv\u00e9tique en mati\u00e8re europ\u00e9enne, n'en est pas vraiment un, en tous les cas pas un mod\u00e8le de r\u00eave..\r\nLes bilat\u00e9rales ne suffisent pas?\r\n-Pourquoi... n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux ne suffit par pour profiter du march\u00e9 unique... l'acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 y est trop limit\u00e9 ?\r\n-Et \u00eatre dans l'Europe sans vraiment y \u00eatre ne nous \u00e9pargne pas de contribuer au budget de l'UE... un point capital ?\r\n-Des arguments, vous pensez, susceptibles de convaincre des Britanniques ind\u00e9cis..\r\nL'impasse europ\u00e9enne de la Suisse\r\n-A d\u00e9faut de sensibliser les Britanniques, votre chronique remet en tous les cas l'Eglise au milieu du village sur le versant Suisse ... Pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du march\u00e9 unique nous avons accept\u00e9 de nous plier au principe de la libre circulation... et depuis le vote sur le frein \u00e0 l'immigration... nous tournons en rond... c'est bien cela?\r\nClause de sauvegarde\r\n-Vendredi apr\u00e8s des mois de tergiversations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9e un frein unilat\u00e9ral \u00e0 la migration pour concr\u00e9tiser la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse.... une solution vraiment praticable ?\r\n-Une solution qui fait l'unanimit\u00e9 contre elle, tant elle semble bricol\u00e9e\r\n-Mais avait-il v\u00e9ritablement d'autre choix...\r\n-Le Plan A pour vous aussi \u00e7a reste un accord n\u00e9goci\u00e9 directement avec Bruxelles....\r\n-Mais avant le vote sur le Brexit, le 23 juin prochain, pas de solution consensuelle \u00e0 envisager.. \r\n-Ce n'est pas une surprise... il \u00e9tait pr\u00e9visible que l'UE allait \u00eatre accapar\u00e9e par la n\u00e9gociation avec Londres...\r\nMesures r\u00e9gionales\r\n-Et que penser de mesures r\u00e9gionales cibl\u00e9es telles que propos\u00e9es par l'ancien secr\u00e9taire d'Etat Michael Amb\u00fchl \u00e0 la demande du Tessin. Une approche par branche \u00e9conomique ou par r\u00e9gion n'a-t-elle pas davantage de chance de succ\u00e8s qu'une clause de sauvegarde nationale.\r\n-Qu'est-ce que vous inspire plus globalement la d\u00e9marche tessinoise... n'y a-t-il pas risque de diplomatie parall\u00e8le qui ne peut qu'affaiblir la position suisse..\r\nDemande d'adh\u00e9sion\r\n-La semaine derni\u00e8re le parlement a vot\u00e9 le retrait de la demande d'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'UE, demande d\u00e9pos\u00e9e en 1992 d\u00e9j\u00e0... qu'est-ce que \u00e7a vous inspire...\r\n-Il fallait qu'on classe d\u00e9finitivement cette affaire, depuis le temps la demande n'avait plus aucune valeur..\r\n-Mais est-ce qu'on ne minimise pas trop la port\u00e9e symbolique que cette d\u00e9marche pourrait avoir pour Bruxelles...\r\n-N'aurait-il pas \u00e9t\u00e9 plus subtil et plus diplomatique de s'abstenir ?\r\n-N'est-ce pas le message que le chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait d\u00fb faire passer au parlement...\r\n-Ou au contraire, c'est une fa\u00e7on claire de faire d\u00e9finitivement comprendre que la Suisse veut s'en tenir \u00e0 la voie bilat\u00e9rale... un point c'est tout..", "durationSec": 1345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7557767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Pascal Couchepin", "Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / JDM_2016-03-09T07:37:00_l-invite-du-journal", "Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / JDM_2016-03-09T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Pascal Couchepin d\u00e9conseille la solution suisse aux Britanniques en cas de Brexit. L\u2019ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui s\u2019est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne, a publi\u00e9 mercredi dernier un article dans le quotidien londonien gratuit des affaires City A.M., dans lequel il explique pourquoi le mod\u00e8le suisse n\u2019est pas aussi attrayant qu\u2019il n\u2019en a l\u2019air. Le radical valaisan Pascal Couchepin est ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Pascal Couchepin d\u00e9conseille la solution suisse aux Britanniques en cas de Brexit. L\u2019ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui s\u2019est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne, a publi\u00e9 mercredi dernier un article dans le quotidien londonien gratuit des affaires City A.M., dans lequel il explique pourquoi le mod\u00e8le suisse n\u2019est pas aussi attrayant qu\u2019il n\u2019en a l\u2019air. Le radical valaisan Pascal Couchepin est ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Pascal Couchepin d\u00e9conseille la solution suisse aux Britanniques en cas de Brexit. L\u2019ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui s\u2019est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne, a publi\u00e9 mercredi dernier un article dans le quotidien londonien gratuit des affaires City A.M., dans lequel il explique pourquoi le mod\u00e8le suisse n\u2019est pas aussi attrayant qu\u2019il n\u2019en a l\u2019air. Le radical valaisan Pascal Couchepin est ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Pascal Couchepin d\u00e9conseille la solution suisse aux Britanniques en cas de Brexit. L\u2019ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui s\u2019est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne, a publi\u00e9 mercredi dernier un article dans le quotidien londonien gratuit des affaires City A.M., dans lequel il explique pourquoi le mod\u00e8le suisse n\u2019est pas aussi attrayant qu\u2019il n\u2019en a l\u2019air. Le radical valaisan Pascal Couchepin est ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7538176", "ece-7538160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T08:50:05Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite, 2 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 comment la Suisse peut -elle sortir de son impasse europ\u00e9enne en fin de semaine derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sentait un plan unilat\u00e9ral qu'il va soumettre au Parlement pour une mise en oeuvre de l'initiative UDC contre immigration de masse, \u00e0 d\u00e9faut d'une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles les 7 Sages proposent l'introduction de quotas \u00e0 renouveler chaque ann\u00e9e, la fameuse clause de sauvegarde comme on l'appelle aussi s'agit -il d'un \u00e9cran de fum\u00e9e ou d'une v\u00e9ritable alternative \u00e0 la crise, pour en parler, le plaisir ce matin de recevoir en Direct de notre Studio de Sion, Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour Pascal Couchepin, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour parler de la Suisse de l'Europe et peut-\u00eatre d'autres sujets aussi dans le courant de la semaine derni\u00e8re, \u00e7a c'est votre actualit\u00e9 \u00e0 vous, vous avez surpris votre monde, voyant en invitant par biais d'une chronique publi\u00e9e dans le quotidien Le londonien gratuit des affaires City et et \u00e0 mon avis dans les Britanniques \u00e0 ne pas suivre la solution suisse en cas de Brexit s'il \u00e9tait vot\u00e9 au mois de juin prochain, comment faut -il comprendre votre d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nNous avons, je n'ai pas invit\u00e9 les Britanniques \u00e0 voter dans un sens ou dans l'autre, j'ai simplement dit qu'\u00e9tait quelles \u00e9taient les difficult\u00e9s de la solution suisse et elle me paraissait inapplicable dans le cas de la Grande-Bretagne, si elle venait \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne, simplement j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par des gens que je connaissais et qui m'ont demand\u00e9 si j'\u00e9tais dispos\u00e9 \u00e0 dire ce qu'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 de la relation de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne, de telle sorte que le d\u00e9bat sur ce point- l\u00e0 sont un tout petit peu plus objectif en Grande-Bretagne, n'exag\u00e9rons pas la port\u00e9e d'un article comme celui -l\u00e0, mais quand m\u00eame il peut avoir un certain atterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [85%] :\r\nC'est une fa\u00e7on indirecte ou plut\u00f4t clair de s'adresser aux Suisses, Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nOui et non, je crois que le probl\u00e8me pour Britanniques diff\u00e9rents, ce qui est certain, c'est que la solution de nos difficult\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne ne sera pas facilit\u00e9e par une \u00e9ventuelle sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, tout au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors pour vous, le mod\u00e8le helv\u00e9tique en mati\u00e8re europ\u00e9enne n'en est pas vraiment, tant en tout cas pas un mod\u00e8le de r\u00eave c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [88%] :\r\nEh bien, on le voit bien, aujourd'hui, la situation de la Suisse apr\u00e8s le vote du 2 f\u00e9vrier 2014 et difficile, on est pris dans une contradiction, ou bien l'on choisit les bilat\u00e9rales et dans ce cas -l\u00e0, le vote une f\u00e9vrier 2014 pose un grave probl\u00e8me qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre ou bien on renonce aux bilat\u00e9rales et dans ce cas -l\u00e0, on fait une sorte de Brexit, tu as la Suisse dont les cons\u00e9quences sont encore inconnues \u00e0 ce jour est certainement n\u00e9gatif pour notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\nAlors, vendredi dernier, je, je le disais en introduction, apr\u00e8s des mois de tergiversations mais de recherche aussi le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait son frein unilat\u00e9ral \u00e0 la migration pour concr\u00e9tiser la mise en oeuvre de cette initiative contre immigration de masse cette clause de sauvegarde unilat\u00e9ral, voil\u00e0, c'est ce qu'il a propos\u00e9e est -ce que c'est une solution vraiment praticable voil\u00e0 on va utiliser ce terme -l\u00e0 praticable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [87%] :\r\nEh bien, c'est le choix d'une des alternatives d'une des branches l'alternative que j'ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'on choisit plut\u00f4t le contr\u00f4le de l'immigration, le renonciation \u00e0 la libre- circulation que la l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire que si on va dans ce sens -l\u00e0, on risque bien la rupture de des bilat\u00e9rales qu'on a conclu pendant ces 10 \u00e0 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, les 120 accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus par la Suisse avec une europ\u00e9enne qui facilite nous relations \u00e9conomiques, politiques, aussi avec Lyon europ\u00e9enne, c'est un choix, c'est un choix qui qui qui ne permettent pas de satisfaire aux ambitions du d\u00e9part qui \u00e9tait \u00e0 la fois de concilier le vote ne f\u00e9vrier et le maintien des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nC'est un choix, dites -vous, Pascal Couchepin, mais ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le choix et c'est ce qui a d'autre choix, par exemple, quoi, un accord n\u00e9goci\u00e9 directement avec Bruxelles, mais \u00e7a, c'est un monde id\u00e9al qui n'existe pas pour le moment c'est c'est l'impression qu'on a en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [88%] :\r\nAlors dans ce cas -l\u00e0, l'autre possibilit\u00e9, c'\u00e9tait de dire au peuple suisse \u00e9coutez la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e9tats compatible avec d'autres d\u00e9cisions populaires, relatives \u00e0, les relations avec l'Union europ\u00e9enne, nous pr\u00e9f\u00e9rons vous proposer de revenir sur une partie du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 chercher l'application de la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier 2014, aux d\u00e9pens d'autres d\u00e9cisions prises par le peuple ant\u00e9rieurement, c'est un choix qu'on peut respecter mais le parlement va certainement en discuter, probablement, ne va pas accepter cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, c'est un peu je vous pose la question de but en blanc, Pascal Couchepin, c'est un, c'est une erreur de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d'avoir proc\u00e9d\u00e9 de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [88%] :\r\nIl faut bien qu'il sorte de l'impasse, et c'est pas une erreur de chercher une solution maintenant est -ce que c'est la meilleure, \u00e7a, c'est \u00e0 chacun de d\u00e9cider personnellement je pense que l'\u00e2me, le maintien des bilat\u00e9rales devrait \u00eatre une priorit\u00e9, mais on en reparlera encore souvent puisque tout cela finira par des votes populaires du mois j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [81%] :\r\nOui, oui, on va, on va revoter il y \u00e0 Gaza, il y a, il y a, il y aura peut-\u00eatre un contre- projet, tout \u00e7a ce sont des voix souhaitable selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, au d\u00e9but de la p\u00e9riode apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier n'\u00e9tait permis d'\u00e9crire que on finirait par avoir une sorte de chaos politique face \u00e0 la complexit\u00e9 du probl\u00e8me, c'est un peu le cas maintenant, on y a non seulement la proposition du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, il y a \u00e0 Gaza, qui est le le le retour \u00e0 la case f\u00e9vrier et il y a maintenant les propositions du Tessin qui souhaiteraient des solutions adapt\u00e9es \u00e0 aux souhaits de la population va hier soir, oui, et il y a toute une s\u00e9rie de propositions donc une sorte de chaos, de chaos bien mesur\u00e9 \u00e0 la Suisse dans bien d'ailleurs, je crois que pour en sortir, il faut trancher alors Conseil f\u00e9d\u00e9ral tranche plut\u00f4t dans le sens de du nationalisme Suisse pour faire pour donner satisfaction \u00e0 la courte majorit\u00e9 d'une f\u00e9vrier 2014, d'autres pensent que ce aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus positif, mais peut-\u00eatre on finira par- l\u00e0 quand m\u00eame, de revenir sur une partie de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, dont les partisans eux- m\u00eames n'imaginait pas que l'aussi rapidement les cons\u00e9quences que l'on note en train d'envisager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [87%] :\r\nAlors, d\u00e9veloppant ce point Pascal Couchepin, revenir sur une partie de la votation d'une f\u00e9vrier 2014, ce serait quoi, ce serait voter revoter sur quoi concr\u00e8tement pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [90%] :\r\nAlors, le 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 une courte majorit\u00e9, un film majoritairement une majorit\u00e9 quand m\u00eame, il faut respecter les r\u00e8gles du jeu, le peuvent fils adopt\u00e9 un article en qui pr\u00e9voit la r\u00e9introduction de contingents, comme ce fut le cas dans le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire la bureaucratisation et l'\u00e9tatisation de l'apport de Madoff pour l'\u00e9conomie suisse imaginer les fonctionnaires qui d\u00e9cide si telle telle secteur droit encore \u00e0 des travailleurs suppl\u00e9mentaires ou pas, c'est, c'est c'est une \u00e9tatisation du facteur travail et puis cet article, elle pr\u00e9voit aussi que la solution doit tenir compte des besoins de l'\u00e9conomie, alors les 2 choses sont contradictoires, et peut-\u00eatre peut -on s'appuyer sur la 2\u00e8me, partie, c'est-\u00e0-dire les besoins de l'\u00e9conomie, le maintien de notre prosp\u00e9rit\u00e9 et de notre capacit\u00e9 d'investir, de payer les institutions sociales qui nous sont chers, peut-\u00eatre peut -on s'appuyer sur ce 2\u00e8me point pour dire ce 2\u00e8me point est plus important que le 1er point l'\u00e9tatisation du contr\u00f4le de la Madone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [81%] :\r\nEt et lui et vous pensez que cela satisferait l'UDC, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de s'appuyer plut\u00f4t sur le 2\u00e8me point plut\u00f4t que sur le c\u00f4t\u00e9 nation heure o\u00f9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [90%] :\r\nConvaincu que l'UFC, sauf changement de mentalit\u00e9 toujours possibles et souhaitables, ne sera jamais satisfait d'aucune solution c'est d'ailleurs plus facile pour ce parti de n'\u00eatre jamais satisfait d'une solution parce que il y aura toujours des m\u00e9contents, quelle que soit la solution pr\u00e9conis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [83%] :\r\nOn, on, on entend d\u00e9j\u00e0 l'argument de l'UDC si on appliquait le 2\u00e8me point comme vous le dites, ben, manque de respect de la de la volont\u00e9 populaire, faillite de la d\u00e9mocratie etc, on le, on entend UDC pour ses la mais au fond, c'est pas tout faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [91%] :\r\nMais c'est pas tout faux puisque cet article comporte aussi la mention du respect des besoins de l'\u00e9conomie, admettons qu'on aille dans l'autre sens la l'UDC dira : mais enfin, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 capable de pr\u00e9server la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, puisque l'article pr\u00e9voyait aussi qu'il fallait respecter les besoins de l'\u00e9conomie, vous savez quant on est dans une situation comme celle -l\u00e0, il faut trancher que trancher le noeud gordien et \u00e7a s'est fait \u00e0 coups d'\u00e9p\u00e9e sur le noeud de telle sorte que on ne peut pas satisfaire tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [91%] :\r\nAlors, abordons quelques instants effectivement le la solution tessinoise ces mesures r\u00e9gionales cibl\u00e9es telles que propos\u00e9es par l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Michael Amb\u00fchl, \u00e0 la demande du Tessin, c'est une approche par branche \u00e9conomique ou par r\u00e9gion est -ce que \u00e7a aurait davantage de chances de succ\u00e8s qu'une clause de sauvegarde unilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [89%] :\r\nAlors tr\u00e8s bon j'aime rire enrobage \u00e0 monsieur Amb\u00fchl qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gociateur remarquables : la cour int\u00e9rieure et notamment l'accord sur la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne, il y a de cela une dizaine d'ann\u00e9es, le g\u00e9nie de Monsieur Amb\u00fchl, c'est de mettre sur la table des propositions extr\u00eamement complexe qui parfois entra\u00eene l'adh\u00e9sion presque sans connaissances la r\u00e9alit\u00e9 des n\u00e9gociateurs et cela le texte ou pas le texte, la proposition qu'on tessinoise qu'on a lu 6 jours si est d'une complexit\u00e9 absolument incroyable, alors c'est g\u00e9nial, mais je pense pas que l'Union europ\u00e9enne va acheter si vous permettez cette proposition, monsieur Amb\u00fchl avait un mandat des Tessinois de trouver une solution, il a trouv\u00e9 une solution conforme \u00e0 son g\u00e9nie, c'est-\u00e0-dire une solution avec des formules math\u00e9matiques mais je crois qu'on n'en est plus l\u00e0, il faut des solutions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [91%] :\r\nIl y a la lettre et l'esprit des textes alors dans la lettre : vous dites que c'est extr\u00eamement complexe dans l'esprit, une approche par branche \u00e9conomique une approche r\u00e9gionale dans l'esprit est -ce que \u00e7a c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [88%] :\r\nC'est envisageable pour nous, mais certainement pas pour l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne ne veut pas se laisser entra\u00eener dans un probl\u00e8me de statistiques helv\u00e9tiques, qui ne sont pas contr\u00f4l\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, vous imaginez bien que l'Union europ\u00e9enne ne va pas accepter qu'on sorte des chiffres qu'on a \u00e9tabli nous-m\u00eames au Mans honn\u00eate mais enfin avec nos m\u00e9thodes de calcul avec nos choix et puis on vient vers l'Union europ\u00e9enne ont dit \u00e9coutez, selon nos calculs, il y a telle affluence de dans telle branche, h\u00e9 bien on appliquent unilat\u00e9ralement une restriction \u00e0 la libre circulation, je pense que l'Union europ\u00e9enne avec la vision qu'elle a aujourd'hui de son r\u00f4le et les juifs occult\u00e9, qu'elle a ne va pas accepter de se soumettre la lire au tout jugement des autorit\u00e9s administratives suisse, elle l'accepterait qu'une clause qui est compatible avec les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de l'Union europ\u00e9enne, ce que on a de la peine accepter en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [95%] :\r\nPas de pas de solution consensuelle \u00e0 envisager du c\u00f4t\u00e9 de la ce serait pas compter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [84%] :\r\nCe serait consensuelle, la solution, mais ensuite l'application serait unilat\u00e9ral oui et \u00e7a probablement, c'est quelque chose qui ne passerait pas aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [89%] :\r\nPascal Couchepin, rien ne se passera selon l'Union europ\u00e9enne avant le 23 juin prochain avant le verdict du Brexit \u00e7a sert \u00e0 rien d'essayer mais est -ce que ce que c'est juste ce que vous voyez les choses comme \u00e7a, aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [91%] :\r\nJe crois que l'Union europ\u00e9enne est suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de la Grande-Bretagne, c'\u00e9tait quelque chose de grave, ils ne vont pas distraire une partie de leur attention pour commencer dans l'urgence des n\u00e9gociations avec la Suisse qui pourrait avoir commenc\u00e9 depuis le mois de f\u00e9vrier 2014, il est vrai que, d\u00e8s le d\u00e9part, l'Union europ\u00e9enne, a dit qu'il n'\u00e9tait pas question de renoncer \u00e0 de la libre- circulation sans renoncer aussi aux autres accords bilat\u00e9raux, on l'a cru au moment qu'on arriverait \u00e0 forcer l'Union europ\u00e9enne, mais enfin il faut quand m\u00eame voir les relations de de force on a 8 millions d'habitants eut admis l'Union europ\u00e9enne c'est 500 millions d'habitants, on a un produit national brut de l'ordre je crois de 600 milliards, ce qui est tr\u00e8s bien, par t\u00eate, 600 milliards de francs, l'Union europ\u00e9enne a produit national brut, 3 fois plus important autour de 18000 milliards de de francs c'est donc c'est donc une disproportion entre les 2 hommes qui ne permettent pas d'envisager de forcer l'Union europ\u00e9enne avec les forces que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [88%] :\r\nEnfin, un dernier point avant d'aborder l'apr\u00e8s ses commentaires dans la presse la la semaine derni\u00e8re, le parlement a vot\u00e9 le retrait de la demande d'adh\u00e9sion de la Suisse demande d\u00e9pos\u00e9e en 92 d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, il fallait qu'on classe c'est affaire depuis tant que la demande n'avait plus de valeur ou est -ce que c'est une une maladresse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [86%] :\r\nOh, c'est un \u00e9pisode personnellement j'ai toujours dit que cette lettre existe, et l\u00e0 c'est dans les archives, tout le monde sait que cette plainte n'a pas eu de suite, il y avait prescription, c'est un petit peu comme si on a d\u00e9cid\u00e9 de revenir sur un trait\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est peut-\u00eatre sympathique, un peu Ang\u00e9lique mais inefficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [81%] :\r\nLa Suisse ne veut pas du moins pas au 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 cette union europ\u00e9enne de ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [91%] :\r\nPersonne ne sait, vous savez, moi j'ai dit une fois ou l'autre que ce qui pouvait peut-\u00eatre un jour pousser la Suisse \u00e0 envisager une r\u00e9gion, c'est une crise mon\u00e9taire, qu'on n'arriverait pas \u00e0 ma\u00eetriser jusqu'\u00e0 maintenant, les choses se passent plut\u00f4t assez bien le le franc fort, trop fort \u00e0 nos yeux, mais enfin c'est pas disproportionn\u00e9e et surtout il y a une certaine stabilit\u00e9 de de la relation avec une am\u00e9lioration en notre faveur, de la r\u00e9gion entre francs suisses l'Euro, mais si par hasard les crises se multiplient dans un sens ou dans l'autre, je serais pas surpris qu'on se demande si on doit pas faire partie d'une zone \u00e9conomique dans laquelle, avec laquelle on pratique la majorit\u00e9 nous \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [88%] :\r\nParce qu'r\u00e9ussiraient pas pour demain, c'est pas pour demain, non, on en accepte l'augure, enfin on \u00e9videmment, personne ne sait ce qui va se passer, Pascal Couchepin environ qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [88%] :\r\nQui aurait imagin\u00e9 que on aurait ce probl\u00e8me de francs qui aurait imagin\u00e9 que le prix du p\u00e9trole allait baisser maintenant remonter qu'imaginer que, un jour, Alpiq allait d\u00e9cider de vendre une partie de ces barrages le lendemain d'une d\u00e9cision du Parlement, d\u00e9cidant de subsides, j'ai les barrages, c'est-\u00e0-dire de substituer les acheteurs \u00e9trangers est vue d'un \u00e9ventuel des barrages d'Alpiq qui aurait imagin\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [89%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, on en a discut\u00e9, il y a, il y a, il y a, il y a 30 minutes avec notre invit\u00e9, on avait pr\u00e9vu d'y revenir, \u00e0 travers la presse mais vous avez d\u00e9j\u00e0 vous avez d\u00e9j\u00e0 tendue l'apr\u00e8s la perche Pascal Couchepin \u00e0 propos des barrages avant la presse justement Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou sont avec nous, autre sujet, autre question est -ce la fin ou le d\u00e9but de ce qu'on appelle la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [91%] :\r\nUne interrogation du professeur de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel \u00c9tienne Piguet, dans les pages opinions du temps, une question \u00e0 laquelle, dit -il, il est impossible de r\u00e9pondre dans les 2 sc\u00e9narios sont possibles, \u00e0 savoir un afflux marqu\u00e9e vers la Suisse en raison des changements de politique, notamment des pays voisins, ou alors un tarissement si les efforts demand\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Turquie notamment port\u00e9 leurs fruits, la Suisse, de toute fa\u00e7on reste dissuasive en mati\u00e8re d'asile et l\u00e0 en quelque sorte devanc\u00e9 ses voisins dans la sous- ench\u00e8re de l'accueil mais conclut -il afflux ou non la Suisse doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 la fois \u00e0 engager l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res pour g\u00e9rer les arriv\u00e9es et le cas \u00e9ch\u00e9ant, et aussi \u00e0 soulager les pays qui sont en 1\u00e8re ligne via l'envoi de ressources alors via la r\u00e9installation de personnes vuln\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [90%] :\r\nNous avions sur cette antenne \u00e0 votre place, Pascal Couchepin hier le, le directeur du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s pour l'Europe monsieur Cochetel qui disait : la Suisse doit faire plus en mati\u00e8re d'accueil que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, je dois dire quand il faut rendre hommage \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne a beaucoup de faiblesses, mais c'est la seule organisation capable de g\u00e9rer ce probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, alors on 2 d'abord par la politique, l'Union europ\u00e9enne, plut\u00f4t la dans un chaos, pardonnez -moi, en la mati\u00e8re, oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est juste, oui c'est juste, mais c'est un chaos, qui \u00e9tait en train de se contr\u00f4ler, on le voit, les discussions avec la Turquie, \u00e0 imaginer ce qui se passerait s'il y avait pas l'Union europ\u00e9enne pour essayer de, de ma\u00eetriser ce chaos la Suisse en 2\u00e8me position et prot\u00e9g\u00e9 par la sous- sous- ench\u00e8re que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure de en mati\u00e8re de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est \u00e9vident que si l'Union europ\u00e9enne fait plus, on devra participer \u00e0 cet effort pour stabiliser les masses migratoire potentiels qui se trouve en Turquie au-del\u00e0 ou en Libye et, au-del\u00e0, on fait d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais probablement qu'on peut faire encore avait plus soit en investissant dans ces pays, soit en l'accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s, pour l'instant, on a la tr\u00e8s peu accueilli en Suisse, allez dire tant mieux, entre guillemets, tant mieux, c'est en tous les cas pas un probl\u00e8me r\u00e9el aujourd'hui pour la Suisse, mais \u00e7a peut devenir un probl\u00e8me dramatique si l'Union europ\u00e9enne arrive pas \u00e0 trouver des solutions avec la Turquie, avec les Pays-Bas en bordure de la M\u00e9diterran\u00e9e, la Suisse sera entra\u00een\u00e9 dans ce maelstr\u00f6m, mais on peut aider \u00e0 \u00e9viter la catastrophe en faisant un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:43) [79%] :\r\nEn faisant un peu plus, c'est le discours que tient la gauche l'a clairement Pascal Couchepin, la suite, on cherche le discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:48) [92%] :\r\nQue tu as la gauche mais il peut arriver que la gauche dise des choses de bon sens et je pense pas que la droite s'opposent \u00e0 l'id\u00e9e de stabiliser les masses migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [88%] :\r\nOn abordera la question de Yann SchneiderAmmann peut-\u00eatre dans un instant, mais d'abord la question des barrages, puisque vous y veniez il y a, il y a quelques minutes, l'avenir des barrages valaisans, c'est dans le Nouvelliste \u00e9videmment Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:08) [87%] :\r\nMais oui, c'est dans le Nouvel ce qui pose la question ce matin le Valais va -t-il racheter ces barrages apr\u00e8s l'annonce d'Alpiq alors, certains ne veulent pas laisser vendre les bijoux de famille, c'est une citation \u00e0 l'\u00e9tranger, mais d'autres mettent en avant un risque trop grand pour les collectivit\u00e9s publiques pour le Conseil d'\u00c9tat Jean-Michel China, les Forces motrices valaisannes doivent analyser cette situation du point de vue entrepreneuriales et non politique, ce qu'elle confirme qu'ils vont faire, d'ailleurs, et quant au nerf de la guerre, l'argent, h\u00e9 bien le Valais a les moyens, dit Jean-Michel China via la ren\u00e9gociation qui est en cours, ren\u00e9gociation des concessions de ces barres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:42) [61%] :\r\nQuelques je pense pour acheter ces barrages \u00e9tatiser l'Euro \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [87%] :\r\nAlors 1er point, les barrages sont restera en Valais, je le dis depuis longtemps, je vois que Monsieur China reprend l'expression donc les bijoux de famille ne partiront pas Pierre pr\u00e8s, j'aimerais bien entendre une fois la d\u00e9finition par ceux qui parlent de bijoux de famille de ces Quetta bijoux de famille \u00e0 bijoux de famille, c'est quelque chose qui arrivera sur pr\u00e9cieux or aujourd'hui, pr\u00e9cis\u00e9ment, on constate que la valeur des barrages qui sont, qui resteront n'est pas aussi grande qu'on l'imaginait dans le pass\u00e9, alors est -ce le moment ah pour les cas o\u00f9 pour les Forces motrices valaisannes qui sont la main droite, ou la main gauche de l'\u00c9tat en mati\u00e8re d'\u00e9nergie de racheter des barrages dans la production n'est pas acheter \u00e0 des prix couvrant les frais de production, certainement pas, c'est, on peut faire cette sp\u00e9culation -t-il priv\u00e9 mais l'\u00c9tat ne peut pas jouer avec l'argent des contribuables, il est vrai que le Parlement a trouv\u00e9 une combine, entre guillemets, pour \u00e9viter de prendre des responsabilit\u00e9s, il pr\u00e9l\u00e8ve des centimes suppl\u00e9mentaires sur le consommateur, \u00e7a ne passe pas dans les imp\u00f4ts, et c'est ainsi appara\u00eet anodin et avec \u00e7a, il fait un peu du Monopoly de appartient \u00e0 ce Monopoly le subventionnement des barrages, dont on voit aujourd'hui qu'il ne sert pas les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais il sert les int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires des barrages ou des propri\u00e9taires future ces barrages, peut-\u00eatre d\u00e8s soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [87%] :\r\nC'est aussi le march\u00e9 europ\u00e9en qui dit que les r\u00e8gles, nous disait Fran\u00e7ois vu le sp\u00e9cialiste qui a, il y a quelques minutes, alors on termine avec le Blick Esther, Coco qui revient ce matin sur la locution pour la Journ\u00e9e des malades Yann Schneider- Ammann, pr\u00e9sident qui a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et qui a aussi \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 sur les TV fran\u00e7aises notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [88%] :\r\nDe faire entrepreneur le pr\u00e9sident Yoann Schneider- Ammann est devenue la ris\u00e9e de la nation, or pour le Blick il Yoann Schneider- Ammann ne m\u00e9rite pas cela, alors oui, il se vend mal et para\u00eet bien fade dans la Berne vaniteuse, mais il a d'autres qualit\u00e9s, il est ferme dans ses principes et il a du mordant, un exemple depuis son arriv\u00e9e dans son d\u00e9partement, il a renforc\u00e9 la recherche et l'innovation, il s'est aussi battu contre la gauche pour une politique industrielle et Scheider Ammann est un dur \u00e0 cuire, mais aussi un fin renard, dit le Blick, surtout lorsqu'il s'agit de politique agricole et aujourd'hui il va \u00e0 nouveau prouv\u00e9 son importance face \u00e0 ceux qui veulent revenir au si\u00e8cle dernier avec l'initiative sur les Doret alimentaire du pur socialisme agraire, dit le journal, qui pronostiquent aujourd'hui les initiants vont vite oublier les ricanements sur Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [88%] :\r\nVous avez vu cette vid\u00e9o Pascal Couchepin, j'ai pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:13) [87%] :\r\nComme l'envoy\u00e9 de plusieurs c\u00f4t\u00e9s j'ai essay\u00e9 de la de la l'entendre hier et puis j'ai \u00e9t\u00e9 pris par autre chose mais je mangeais jouer, j'ai l'impression que c'est un petit c\u00f4t\u00e9 \u00c9mile qui est cette c'est un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration tout de m\u00eame, oui, mais enfin, on peut avoir des aspects un peu rigolo vous savez, c'est la soupe est pleine, a fait le succ\u00e8s parfois de de politiciens alors par contre je partage enti\u00e8rement l'avis tr\u00e8s positif du Blick sur SchneiderAmmann son bilan sera beaucoup plus positif est plus positif que d'autres bilan notamment il aboutit dans l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, et il a pr\u00e9serv\u00e9 peut-\u00eatre doit -il encore faire un petit effort pour que \u00e7a aille plus loin, les 2 Sybille, j'ai de la recherche, il n'a jamais paniqu\u00e9 quand on exigeait de lui, de prendre des mesures urgentes qui se serait \u00e0 vous r\u00e9v\u00e9ler fausses dans le futur, c'est la solidit\u00e9 Suisse- allemande qui a des c\u00f4t\u00e9s sur lesquels on peut ironiser un peu mais qui a fait la Suisse et \u00e0 laquelle j'adh\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:17) [83%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Couchepin et c\u00f4t\u00e9 1000 retiendra l'Inter, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de notre Studio excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-09T08:21:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07AD2606-1836-4619-A60C-4439B2CD9CA1", "internalArchiveId": "07AD2606-1836-4619-A60C-4439B2CD9CA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine;Xavier Fellay, PDC valaisan\r\n* Infotrafic: 08:00:16-08:00:36 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(20/MULTI/SOMMET REACTION ALLEMAGNE)  \r\n*******La Turquie a pos\u00e9 ses conditions, et l'union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 les accepter pour r\u00e9duire l'afflux de migrants....  La Turquie accepte que tous les migrants qui traversent la mer Eg\u00e9e soient renvoy\u00e9s sur son territoire . En \u00e9change, elle touchera 3 milliards d'euros en plus des 3 milliards d\u00e9j\u00e0 promis. Mais pour concr\u00e9tiser cet accord, il faudra attendre le 17 mars, date du prochain sommet, les Europ\u00e9ens veulent encore analyser cet accord, m\u00eame si \u00e0 ce stade, c'est d\u00e9j\u00e0 le soulagement. Notamment en Allemagne Blandine MIlcent, on imagine qu'\u00e0 cinq jours d'\u00e9lections r\u00e9gionales importantes pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re peut se satisfaire du r\u00e9sultat encore ouvert de ce sommet?\r\n ...quelles sont les r\u00e9actions en Allemagne, Blandine Milcent. On \r\nAbsolument, Angela Merkel (elle aussi) a parl\u00e9 d'une \"perc\u00e9e\" qu'elle juge m\u00eame en mesure de mettre fin \u00e0 la crise migratoire, \"une perc\u00e9e si on la r\u00e9alise\", a pr\u00e9cis\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande, qui a par ailleurs obtenu que l'Union europ\u00e9enne ne parle plus de \"la fermeture de la route des Balkans\". A quelques jours des \u00e9lections, elle n'aurait pas pu ent\u00e9riner une solution qui met la Gr\u00e8ce en grande difficult\u00e9, on lui aurait reproch\u00e9 de retourner sa veste pour des raisons \u00e9lectorales. L\u00e0, ce r\u00e9sultat ouvert lui permet de d\u00e9fendre encore sa \"politique des petits pas\".\r\nLes premiers commentaires sur les sites de la presse allemande sont mitig\u00e9s: \"sommet termin\u00e9, solution repouss\u00e9e\", dit par exemple le Spiegel. Hier, avant la fin du sommet, tous disaient  que l'Union europ\u00e9enne \"n'avait pas le choix\", comme le dit le Tagesspiegel, car \"le plan pour faire baisser le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s repose sur la coop\u00e9ration avec Ankara\". Et finalement, comme le r\u00e9sume le Spiegel: \"L'Europe a le choix, soit elle prend les r\u00e9fugi\u00e9s, soit elle prend les Turcs. En tout cas, la crise migratoire va changer fondamentalement notre relation \u00e0 la Turquie\"\r\n******Nous saurons donc les 17 et 18 mars si cet accord avec la Turquie se concr\u00e9tise. Merci Blandine Milcent, vous \u00e9tiez en direct de Berlin\r\n(D6/DOPAGE: SHARAPOVA TESTEE POSITIVE ITV SAUGY/PI) Maria Sharapova risque une suspension de 4 ans pour dopage!\r\nL'ancien num\u00e9ro un du tennis mondial a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 Los Angels avoir subi un contr\u00f4le antidopage positif lors de l'Open d'Australie en janvier. C'est un s\u00e9isme pour le tennis f\u00e9minin dont la Russe est l'une des figures les plus charismatiques. Caroline Reymond. \r\nL\u00e2ch\u00e9e par Nike son sponsor quelques heures apr\u00e8s sa conf\u00e9rence de presse, Maria Sharapova assume son erreur. \r\nElle n'a pas consult\u00e9 la nouvelle liste des produits interdits publi\u00e9s par l'AMA au 1er janvier 2016. \r\nSelon le code mondial antidopage, les athl\u00e8tes sont responsables des substances qu'ils ing\u00e8rent. La Russe aurait donc d\u00fb savoir que le meldonium \u00e9tait dor\u00e9navant consid\u00e9r\u00e9 comme une substance interdite. \r\nMaria Sharapova a expliqu\u00e9 qu'elle utilisait ce m\u00e9dicament pour soigner divers probl\u00e8mes de sant\u00e9 dont le diab\u00e8te. Une explication qui peut a priori sembler plausible. Martial Saugy, Directeur du Laboratoire suisse d'analyse du dopage \u00e0 Lausanne. \r\n SON: \r\nLe probl\u00e8me, c'est que Maria Sharapova n'est de loin pas la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive au meldonium. Une patineuse et un cycliste russes ont \u00e9t\u00e9 pinc\u00e9 \u00e0 cause de cette substance tout commela Su\u00e9doise Abeba Aregawi ancienne championne du monde du 1500m\u00e8tres. \r\nEt le meldonium n'a pas \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la liste des produits prohibit\u00e9s pour rien. Martial Saugy. \r\n SON\r\nMaria Sharapova va devoir d\u00e9fendre son cas devant la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis.\r\n(Br\u00e8ve chomage) Le taux de ch\u00f4mage est redescendu le mois dernier.\r\nIl est pass\u00e9 de 3,8% en janvier \u00e0 3,7% en f\u00e9vrier. \r\nAutrement dit, 161 mille 400 personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement. \r\nC'est quelque 2 mille de moins qu'en janvier.\r\nLe chomage des jeunes, est lui aussi en baisse, de 3,3%.\r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie l'annonce ce matin.\r\n(26/PETROLE IMPORTE EN CH: PETROLE IRAKIEN/PA) Et cette erreur maintenant \u00e0 la raffinerie neuch\u00e2teloise de Cressier: plus d'un million de barils de p\u00e9trole import\u00e9 en Suisse l'an dernier a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 comme \u00e9tant du p\u00e9trole turc, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 il provenait du nord de l'Irak. D'apr\u00e8s l'enqu\u00eate de RTSinfo, cette erreur a biais\u00e9 les statistiques douani\u00e8res. Christine Matthey\r\nUn dossier que vous pouvez lire dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur notre site rtsinfo.ch\r\n(25/OIT: EDUCATION FEMMES/PA) C'est la journ\u00e9e des femmes aujourd'hui. L'organisation internationale du travail en a profit\u00e9 pour publi\u00e9 son rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes. Et elle avance un chiffre: \u00e0 ce rythme, il faudra attendre 2086 avant que l'\u00e9galit\u00e9 salariale ne se concr\u00e9tise. Autrement dit, dans 70 ans, les femmes gagneront autant que les hommes. Et ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9cart en mati\u00e8re d'emploi s'est tr\u00e8s peu r\u00e9duit, Sylvie Belzer\r\n(22/EV. TEMOIGNAGE FAMILLE MH370) Il y a deux ans, le vol MH370 disparaissait des \u00e9crans radar. L'appareil de la Malaysia Airlines devait relier Kuala Lumpur \u00e0 P\u00e9kin avec 239 personnes \u00e0 son bord. Depuis 2 ans le myst\u00e8re est toujours entier sur ce qu'il a pu advenir de cet avion. Hier \u00e0 P\u00e9kin, \u00e0 la veille de ce triste anniversaire, les proches des passagers ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre la compagnie a\u00e9rienne. C'\u00e9tait le dernier d\u00e9lai. Des familles ne croient toujours pas \u00e0 la th\u00e8se de l'accident.  Wen Wancheng avait un fils dans cet avion. Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant en Chine a recueilli sont t\u00e9moignage.\r\n(15/VS/SUITE LETTRE FREYSINGER A HOLLANDE/ITW FELLAY) Nouveau volet dans l'affaire de la lettre d'Oskar Freysinger \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande. Pour le PDC du Valais romand on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la fois leader d'un parti et magistrat. Il a d\u00e9pos\u00e9 une motion au grand conseil hier. Le conseiller d'\u00e9tat UDC avait \u00e9crit une lettre au pr\u00e9seindet fran\u00e7ais dans le cadre des votations du 28 f\u00e9vrier, lettre avec l'ent\u00eate du canton. Le d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant PDC Xavier Fellay, qui a \u00e9crit la motion, estime qu'il y a l\u00e0 confusion dans les mandats\r\nXavier Fellay interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Br\u00e8ve AC DC) Le groupe de rock AC/DC a d\u00fb interrompre sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine\r\nLe chanteur Brian Johnson \u00e2g\u00e9 de 68 ans risque de devenir totalement sourd s'il continue de se produire sur sc\u00e8ne. Paroles de son m\u00e9decin. \r\nLe groupe envisage de prendre un autre chanteur pour finir sa tourn\u00e9e. AC/DC devait aussi se produire en Europe en mai et juin. \r\nNouveau coup dur donc pour le groupe qui venait de se relancer apr\u00e8s s'\u00eatre s\u00e9par\u00e9 d'un des fondateurs qui avait des probl\u00e8mes de d\u00e9mence, et de son batteur condamn\u00e9 pour possession de drogues.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7535153", "ece-7535135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T04:45:38Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res et voici le journal de Tania Barril, il aura fallu 12 heures de n\u00e9gociations pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, d'accord, un pas a \u00e9t\u00e9 fait pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire un pas qui doit encore se concr\u00e9tiser mais pour la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un grand pas, \u00e9tant donn\u00e9 les \u00e9lections r\u00e9gionales qui approchent la nouvelle a \u00e9branl\u00e9 tout le monde du tennis : Maria Sharapova, l'ancienne num\u00e9ro un mondiale est soup\u00e7onn\u00e9 de dopage, elle a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e positive lors d'un contr\u00f4le \u00e0 l'Open d'Australie, la joueuse russe reconna\u00eet qu'il y a eu erreur mais elle s'explique le r\u00e8glement sur les produits dopants a chang\u00e9 en janvier, elle n'avait pas vu le 8 mars Journ\u00e9e des femmes aujourd'hui, avec un chiffre, les femmes gagneront autant que les hommes dans 70 ans, c'est l'Organisation internationale du travail, qui le dit certes des efforts ont \u00e9t\u00e9 faits dans certaines r\u00e9gions du monde, mais les changements sont presque inexistants, d'apr\u00e8s l'OIT pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [96%] :\r\nLa Turquie a pos\u00e9 ses conditions et l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 les accepter pour r\u00e9duire l'afflux de migrants, la Turquie accepte que tous les migrants qui traversent la mer \u00c9g\u00e9e soient renvoy\u00e9s sur son territoire, en \u00e9change elle touchera 3 milliards d'euros en plus des 3 milliards d\u00e9j\u00e0 promis mais pour concr\u00e9tiser cet accord, il faudra attendre le 17 mars, date du prochain sommet, les Europ\u00e9ens veulent encore analyser cet accord, m\u00eame si \u00e0 ce stade, c'est d\u00e9j\u00e0 le soulagement notamment en Allemagne, Blandine Milcent, on imagine qu'\u00e0 5 jours d'\u00e9lections r\u00e9gionales importantes pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re peut se satisfaire du r\u00e9sultat encore ouvert de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [94%] :\r\nOui, absolument, Angela Merkel a parl\u00e9 d'une perc\u00e9e, qu'elle juge m\u00eame en mesure de mettre fin \u00e0 la crise migratoire une perc\u00e9e si on la r\u00e9alise, a pr\u00e9cis\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande, elle a par ailleurs obtenu que l'Union europ\u00e9enne ne parle plus de la fermeture de la route des Balkans \u00e0 quelques jours de ces \u00e9lections n'auraient pas pu donner son accord \u00e0 une solution qui met la Gr\u00e8ce en grande difficult\u00e9, on lui aurait reproch\u00e9 d'de d'adopter une ligne dure, qu'elle a toujours combattu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et donc de retourner sa veste pond\u00e9ration raisons \u00e9lectorales la le r\u00e9sultat ouvert de ce sommet, lui permet de d\u00e9fendre encore sa politique des petits pas et de continuer \u00e0 dire : on va y arriver, alors les premiers commentaires sur les sites de la presse allemande ce matin sont mitig\u00e9s, \u00e0 l'image de cette formule du Spiegel sommet termin\u00e9 solution repouss\u00e9e hier avant la fin du sommet, tous disaient que l'Union europ\u00e9enne n'avait pas le choix, comme le remarque le Tagesspiegel, car le plan pour faire baisser le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s repose sur la coop\u00e9ration avec Ankara et, finalement, comme le r\u00e9sume le Spiegel, ce matin, l'Europe a le choix : soit elle prend les r\u00e9fugi\u00e9s, soit elle prend les Turcs en tout cas la crise migratoire va changer fondamentalement notre relation \u00e0 la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nNous aurons donc les 17 et 18 mars prochains si cet accord avec la Turquie se concr\u00e9tise merci Blandine Milcent, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin, Maria Sharapova risque une suspension de 4 ans pour dopage, l'ancien num\u00e9ro 1 du tennis mondial, a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la seconde jeunesse avoir subi un contr\u00f4le antidopage positif lors de l'Open d'Australie en janvier, c'est un s\u00e9isme pour le tennis f\u00e9minin, dont la Russe est l'une des figures les plus charismatiques Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [95%] :\r\nOui, l\u00e2ch\u00e9 par Nike, son sponsor, quelques heures seulement apr\u00e8s sa conf\u00e9rence de presse, Maria Sharapova assume son erreur, elle n'a pas consult\u00e9 la nouvelle liste des produits interdits, publi\u00e9s par la main, au 1er janvier 2016 alors, selon le code mondial antidopage les athl\u00e8tes sont responsables des substances qu'ils ing\u00e8rent la Russe aurait donc d\u00fb savoir que le meldonium \u00e9tait dor\u00e9navant consid\u00e9r\u00e9 comme une substance interdite, Maria Sharapova a expliqu\u00e9 qu'elle utilisait ce m\u00e9dicament pour soigner divers probl\u00e8mes de sant\u00e9 dont le diab\u00e8te, une explication qui peut a priori sembler plausible martial surgit, directeur du laboratoire suisse d'analyse du dopage \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:41) [81%] :\r\nCe m\u00e9dicament est donn\u00e9 essentiellement pour pour augmenter le puissant Guingamp bon certains certains corps quand m\u00eame et c'est vrai que c'est quelque chose qui peut appara\u00eetre avec un diab\u00e8te, c'est-\u00e0-dire qu'on est des probl\u00e8mes islamiques, avec l'apparition d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [92%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me, c'est que Maria Sharapova n'est de loin pas la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive au meldonium une patineuse et un cycliste russes ont \u00e9t\u00e9, \u00e0 cause de cette substance, tout comme la Su\u00e9doise Abeba \u00e0 Riga oui, ancienne championne du monde du 1500 m\u00e8tres et le meldonium n'a pas \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la liste des produits prohib\u00e9s pour rien martial sur le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:18) [88%] :\r\nIl y a 2 ou 3 ans finalement fait rendu compte aussi sur les forum des des athl\u00e8tes qu'ils utilisaient cette substance et que finalement il l'a recommand\u00e9 pour une am\u00e9lioration de l'endurance pour une am\u00e9lioration de la r\u00e9cup\u00e9ration apr\u00e8s de de loin de \u00e7a et certainement aussi pour un essai sur le syst\u00e8me nerveux central, c'est-\u00e0-dire en effet amph\u00e9tamines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [96%] :\r\nMaria Sharapova va devoir maintenant d\u00e9fendre son cas devant la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [95%] :\r\nEn Suisse, le taux d'ch\u00f4mage est redescendu le mois dernier, il est pass\u00e9 de3,8 pourcent en en janvier \u00e03,7 pourcent en en f\u00e9vrier, autrement dit 161000 personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, c'est quelque 2000 de moins qu'en janvier le ch\u00f4mage des jeunes est lui aussi en baisse :3,3 pourcent le le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, l'annonce ce matin et cette erreur maintenant \u00e0 la raffinerie neuch\u00e2teloise de Cressier, plus d'un 1000000 de barils de p\u00e9trole import\u00e9 en Suisse l'an dernier a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 comme \u00e9tant du p\u00e9trole turc alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 il provenait du nord de l'Irak, d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate de RTSinfo, cette erreur a biais\u00e9 les statistiques douani\u00e8res Christine Mathers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [92%] :\r\nVaro Energy, propri\u00e9taire de la derni\u00e8re raffinerie en Suisse, celle de Cressier dans le canton, Najat, elle a bien reconnu qu'il y avait eu erreur au total, ce sont un 1000000 et demi de barils de p\u00e9trole brut qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es d'origine turque, en r\u00e9alit\u00e9, le p\u00e9trole provenait du nord de l'Irak sous contr\u00f4le kurde leur noir n'a fait que transiter par la Turquie, une fausse interpr\u00e9tation des formulaires seraient en cause une erreur sur le pays d'origine, qui s'est reproduite 145 fois entre avril 2015 et le mois de janvier de cette ann\u00e9e, avec bien s\u00fbr une cons\u00e9quence directe sur la statistiques douani\u00e8res, selon l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes les statistiques helv\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 biais\u00e9 pour une valeur totale de 70 millions de francs, m\u00eame si elles pourront \u00eatre corrig\u00e9s apr\u00e8s notre enqu\u00eate, cons\u00e9quence pour Varo Energy, un avertissement, mais pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale, puisqu'il n'y a pas de probl\u00e8me fiscal ou de violation d'embargo, la question de la provenance du p\u00e9trole restent toutefois essentiel quand il s'agit d'emp\u00eacher des groupes terroristes comme l'\u00c9tat islamique d'empocher de pr\u00e9cieux p\u00e9trodollars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [91%] :\r\nEt ce dossier que vous, vous le retrouvez dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur notre site RTSinfo Point CH c'est la journ\u00e9e des femmes aujourd'hui l'Organisation internationale du travail, en a profit\u00e9 pour publier son rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s entre ma femme et elle avance un chiffre \u00e0 ce rythme, il faudra attendre 2008 ans de 6 avant que l'\u00e9galit\u00e9 salariale ne se concr\u00e9tise, autrement dit dans 70 ans, les femmes gagneront autant que les hommes, et ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9cart en mati\u00e8re d'emploi, c'est tr\u00e8s peu r\u00e9duit Sylvie Welzer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [91%] :\r\n\u00e0 peine0,6 point de pourcentage en 20 ans, le niveau d'instruction des femmes ne se traduit pas par une am\u00e9lioration comparables de leur situation professionnelle, tr\u00e8s peu d'\u00e9volution en 2 d\u00e9cennies, les r\u00e9sultats confirment \u00e9galement que les femmes stagne en termes de salaires, elles atteignent p\u00e9niblement 77 pourcent de de ce que gagnent les hommes sous- \u00e9valuation du travail f\u00e9minin et les comp\u00e9tences requises dans les secteurs o\u00f9 elles sont majoritairement pr\u00e9sentes pause dans leur carri\u00e8re ou r\u00e9duction de la dur\u00e9e du temps de travail pour se consacrer \u00e0 des t\u00e2ches non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, les femmes y consacrent en moyenne 4 heures 20 par jour contre 2 heures 16 pour les les hommes, c'est \u00e0 peine moins que dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 l'\u00e9cart est de 4 heures 30 contre 1 euros 20 cette r\u00e9partition in\u00e9gale des t\u00e2ches non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es limite la capacit\u00e9 des femmes \u00e0 allonger la dur\u00e9e de leur travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, ce qui a des cons\u00e9quences, m\u00eame au-del\u00e0 de la vie professionnelle, elles per\u00e7oivent qu'une pension de10,6 points de pourcentage inf\u00e9rieure \u00e0 celle des hommes, ce qui forc\u00e9ment aussi leur retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [94%] :\r\nNouveau volet dans l'affaire de la lettre d'Oskar Freysinger \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour le PDC du Valais Romand, on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la fois leader d'un parti et magistrat, il a donc d\u00e9pos\u00e9 une motion au Grand Conseil, hier, le conseil d'\u00e9tat UDC avait \u00e9crit une lettre au pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans le cadre des votations du 28 f\u00e9vrier lettre avec l'en-t\u00eate du compte le d\u00e9put\u00e9- suppl\u00e9ant PDC Xavier Fellay qui a \u00e9crit la motion estime qu'il y a l\u00e0 confusion dans les mandats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [89%] :\r\nNous sommes intervenus pour trouver une solution \u00e0 ce qui nous appara\u00eet maintenant comme un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Monsieur Freysinger \u00e9tait conseiller national, on pourrait tout \u00e0 fait comprendre qu'il fonctionne en qualit\u00e9 de vice pr\u00e9sident d'un parti comme sorte d'activit\u00e9s annexes \u00e0 son mandat f\u00e9d\u00e9ral mais cela posait d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me, ce qui est essentiel, c'est que le principe, la coll\u00e9gialit\u00e9 dans nos autorit\u00e9s soit respect\u00e9e et comme les choses fonctionnent aujourd'hui \u00e0 notre avis, ce n'est plus le cas et ce qui, d'incidents li\u00e9s \u00e0 la lettre de monsieur Freysinger nous a amener \u00e0 aller en direction de modification de la loi, vous r\u00e9clamez quoi justement en pratique ce que nous demandons, c'est que les personnes qui interviennent publiquement au nom d'un parti politique ne puisse pas en m\u00eame temps \u00eatre magistrat, donc un amant de l'ex\u00e9cutif cantonal doit intervenir comme repr\u00e9sentant des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices de ce canton et non pas en qualit\u00e9 de pr\u00e9sident d'un parti quel qu'il soit, aujourd'hui, le probl\u00e8me se posait que je Freysinger, mais ce pourrait \u00eatre avec n'importe quel autre \u00e9lu de n'importe quel parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [90%] :\r\nLe groupe de rock et ici d'ici, a d\u00fb interrompre sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine, le chanteur Brian Johnson, \u00e2g\u00e9 de 68 ans, risque de devenir totalement sourd s'il continue de se produire sur sc\u00e8ne, paroles de son m\u00e9decin, le groupe envisage de prendre un autre chanteur pour finir sa tourn\u00e9e ACDC devait aussi se produire en Europe en mai et en juin, nouveau coup dur donc pour le groupe, qui venait d'sur apr\u00e8s cette s\u00e9par\u00e9 d'un des fondateurs qui avaient des probl\u00e8mes de d\u00e9mence et de son batteur condamn\u00e9 pour possession drogues. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T07:17:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30F91938-82EA-4F2F-8474-ABA80E9A3517", "internalArchiveId": "30F91938-82EA-4F2F-8474-ABA80E9A3517", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le Conseil des Etats s'est prononc\u00e9 en faveur de l'adoption des enfants du partenaire pour les couples pacs\u00e9s ou concubins", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "L'adoption n'est d'ailleurs pas le seul projet en cours, en Suisse, concernant les couples homosexuels. Le Parlement planche sur le mariage pour tous et l'extension de la naturalisation facilit\u00e9e si l'un des 2 pacs\u00e9s est \u00e9tranger.", "durationSec": 789, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535115", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["adoption", "partenariat enregistr\u00e9", "l\u00e9gislatif national", "homosexualit\u00e9"], "alternativeTitle": ["L'adoption de l'enfant du conjoint ouverte aux couples pacs\u00e9s / FOR_2016-03-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats s'est prononc\u00e9 ce mardi en faveur de l'adoption des enfants du partenaire pour les couples pacs\u00e9s ou concubins. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'organisation suisse des lesbiennes et membre du Parti socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-7535115"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:31:58Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [91%] :\r\nAdopter l'enfant de son conjoint, ce pourrait \u00eatre bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse pour les couples homosexuels d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nUne victoire d'\u00e9tape en tout cas ce matin pour les couples de m\u00eame sexe pacs\u00e9s ou en m\u00e9nage commun depuis au moins 3 ans, le Conseil des \u00c9tats en effet accept\u00e9 une r\u00e9vision du code civil en ce sens l'adoption n'est d'ailleurs pas le seul projet en cours concernant les couples homosexuels, le Parlement planche sur le mariage pour tous et l'extension de la naturalisation facilit\u00e9e si l'un des 2 pacs\u00e9s est \u00e9tranger alors sommes -nous face une \u00e9volution normale de la soci\u00e9t\u00e9 ou est -ce l\u00e0 le 1er pas avant l'adoption pour tous 2 invit\u00e9s nous arrange nous rejoignent pour en d\u00e9battre, Barbara Temman, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la l'Organisation suisse des lesbiennes bonsoir bonsoir et Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Barbara Lindemann, en 2005, on s'en souvient, le peuple suisse votait sur le partenariat enregistr\u00e9 le Pacs qui interdisait l'adoption aux couples homosexuels, la situation a chang\u00e9 aujourd'hui \u00e0 \u00e0 ce point que 10 ans plus tard, la question est \u00e0 nouveau sur la table. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [87%] :\r\nOui, alors effectivement, on voit, on voit effectivement de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue tr\u00e8s rapidement et les lois sont aussi faites pour pour pour r\u00e9pondre aux besoins et aux et aux r\u00e9alit\u00e9s politiques et sociales d'un pays soci\u00e9tal d'o\u00f9, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de besoin aujourd'hui, effectivement, d'adapter les lois de proposer de nouvelles, les nouvelles l\u00e9gislations qui qui prot\u00e8ge les personnes qui donne plus de droits, alors effectivement, les choses vont tr\u00e8s vite et c'est, au mieux, c'est tr\u00e8s bien, c'est un pays vivant et la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\nLa prochaine \u00e9tape, Barbara Hintermann c'est l'adoption pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [85%] :\r\nPour g\u00e9n\u00e9rer la prochaine \u00e9tape, a souhait\u00e9, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9gulation r\u00e9gularisation des droits des personnes, faire en sorte qu'il niait en Suisse, aucun citoyen de 2\u00e8me classe donc effectivement, \u00e7a passera par certains ajustements, il y a, il y a le droit d'adoption, c'est-\u00e0-dire surtout la protection des enfants qui vivent dans des familles arc-en-ciel et \u00e0 l'adresse naturalisation facilit\u00e9e, pourquoi pas le mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [83%] :\r\nYves Nidegger, le droit doit \u00e9voluer avec son temps, avec des situations de vie qui existe d\u00e9j\u00e0, nous, des barbares Lindemann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors le droit est quelque chose qui \u00e9volue avec son temps, \u00e9videmment dans tous les domaines assez mauvais exemple, parce que les enfants au nom desquelles on a voulu proposer l'adoption possible par le partenaire enregistr\u00e9 de ce club enfant de son conjoint n'existe en fait pas statistiquement il faudrait, il faudrait les chercher, on Parlement d'enfants qui n'existe pas mais qu'on va devoir faire exister parce que derri\u00e8re cette r\u00e9forme -l\u00e0, vous aurez, celle de la procr\u00e9ation assist\u00e9e qui aujourd'hui tr\u00e8s rigide en Suisse et qui va devenir beaucoup plus souple, sans doute parce qu'\u00e0 quoi bon avoir le droit d'adopter l'enfant de partenaires qui ne peut pas en avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [82%] :\r\nMais pourquoi existe -t-il pas qu'est-ce que vous voulez dire par l\u00e0, des enfants qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'on on a, on a avanc\u00e9 le bien de l'enfant, comme le moteur de cette r\u00e9forme, de mani\u00e8re totalement hypocrite pour qu'il qui a aujourd'hui des enfants vivant dans des couples partenariat qui serait trait\u00e9 de fa\u00e7on injuste parce qu'il ne pourrait pas \u00eatre adopt\u00e9 comme ici le seraient s'ils \u00e9taient dans un couple mari\u00e9 il faudrait toutes sortes de conditions, la 1\u00e8re c'est qu'un enfant n'est pas adoptables si de parents donc pour des enfants qui n'est qu'un parent juridique, donc on parle de l'enfant, soit d'une jeune femme qui aura eu un enfant sans \u00eatre mari\u00e9e, donc on sait pas o\u00f9 est le p\u00e8re et la recherche en paternit\u00e9 aurait \u00e9chou\u00e9, \u00e7a arrive, \u00e7a existe, mais aujourd'hui on essaie syst\u00e9matiquement dans les recherches en paternit\u00e9, puis ensuite ou bien d'un voeu fut un homme qui aurait \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e donc qui serait devenu le p\u00e8re de par son mariage ou pas, reconnaissance et la m\u00e8re de l'enfant serait d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [70%] :\r\nC'est arriv\u00e9 Nidegger des cas qui vont, qui savent surtout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [84%] :\r\nBien s\u00fbr que ces cas existent, mais il faudrait ensuite que ce parent rest\u00e9 seul ou \u00e9tant celle qui a \u00e9t\u00e9, qui a con\u00e7u un enfant non qui en principe h\u00e9t\u00e9rosexuels se convertissent \u00e0 l'ombre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [66%] :\r\n\u00e9coutez et le fascisme dans les conversations, il d\u00e9gage donc on le ou, plus vous prouver Paul mettent le mois o\u00f9 vous voulez et le fassent de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [87%] :\r\nTellement assumer ce qui est assez rare, lorsqu'on a un jeune enfant, parce que c'est compliqu\u00e9 pour l'enfant, au point de se pacs\u00e9s de au point de de conclure un partenariat officiel \u00e0 l'enseignement vous savez question Barbara non je vais juste terminer mon raisonnement, pourquoi ces enfants n'existe en fait pas ou en emprunter Philippe quasiment si on est si on fait abstraction des des importations de droit \u00e9tranger, donc vous avez beaucoup moins de gens qui sont dans cette situation d'un d'avoir un seul parent dont le parent restant ce soir \u00e0 passer d'h\u00e9t\u00e9rosexuel et homosexuel, puis ensuite il faut que la d\u00e9tention soit possible que le partenariat en question et durer 5 ans, comme vous le savez c'est rentr\u00e9 en vigueur en 2007, donc on arrive vers 2013 donc, statistiquement, ces enfants n'existe pas mais il sert de pr\u00e9texte \u00e0 une r\u00e9forme qui aura des cons\u00e9quences pour des enfants qu'on fabriquera demain par procr\u00e9ation assist\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [84%] :\r\nAlors, Barbara Lindemann, vous avez compris le la l'argumentaire en gros ce que nous dit venez les guerres, c'est que il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu dense, ce projet de loi concerne tr\u00e8s peu d'enfants et on ouvre la porte \u00e0 autre chose, c'est \u00e7a l'\u00e9crin dialoguer, c'est une dette id\u00e9ologique pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:49) [81%] :\r\nEnfants existe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, je veux dire, apparemment, la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, la sp\u00e9cialit\u00e9 des personnes qui vivent en Suisse \u00e9chappe \u00e0 tout petits pas un Crime de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [49%] :\r\nJe ne sais vraiment de cons\u00e9quences je vous affiche \u00e0 l'inverse des baleines a oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:04) [81%] :\r\nLa randonn\u00e9e pas fig\u00e9e dans un r\u00f4le, fig\u00e9e dans une dans une vie autonome, sexualit\u00e9, il arrive tr\u00e8s fr\u00e9quemment d'ailleurs que les personnes en contre une femme ou un homme apr\u00e8s avoir v\u00e9cu avec un pass\u00e9, un partenaire de d'un autre sexe et puis c'\u00e9tait pas une conversion, enfin oui c'est comme \u00e7a, ces enfants existent depuis tr\u00e8s longtemps il en faillite parce que parce que il y a un y a des femmes qui se qui qui prennent aux enfants et qui qui rencontre une autre femme, ce qui m'arrive enfin avec un partenariat enregistr\u00e9 parce qu'il faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face qu'il faut, il faut oser dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [74%] :\r\nEt c'est ce que, ce jour, il y a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:39) [87%] :\r\n2 personnes qui beaucoup de couples de femmes par exemple, je peux aussi puisque je le conna\u00eet bien la situation ne devienne ensuite qui vont dans des pays comme l'Espagne ou la Belgique pour avoir pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la toile \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, qui vous font h\u00e9lice qui ne sont l\u00e0 aujourd'hui, ils sont dans une situation juridique intenable, c'est-\u00e0-dire qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par la loi ou partiellement, parce que le 2\u00e8me, parent qui vit avec qui les a vu grandir \u00e0 na\u00eetre et grandir n'est absolument pas reconnue n'a aucune responsabilit\u00e9 envers donc c'est ce point- l\u00e0 qu'il faut corriger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [75%] :\r\nDemain \u00e0 la Temman est -ce que vous assumez -le l'escarcelle excusez -moi pour que l'enfant soit d'Adobe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [78%] :\r\nTarbes, il faut que le second par soit manquant, or les enfants d'ordinaire naissent de parents. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:19) [71%] :\r\nBon, nous on va jouer vient nous expliquer que la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, soudain, un film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [92%] :\r\nEst -ce que vous assumez la barbarie humaine est -ce que vous assumez que vous menez, certains diront une politique des petits pas, d'autres diront une une tactique du du salami, donc on y va par petites tranches est-ce que maman donner, ce serait pas plus clair pour tout le monde, de dire voil\u00e0, on veut vraiment une vraie avanc\u00e9e dans les droits et puis ensuite, le peuple peut se prononcer sur sur des, des, des, des principes plus g\u00e9n\u00e9raux plus large. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:46) [86%] :\r\nAbsolument, je crois, des associations LGBT ont toujours proclam\u00e9 que le but, le but ultime et il semblait \u00eatre un petit peu logique et personne ne pourra nous contredire que ce que nous vivons aujourd'hui, c'est une \u00e9galit\u00e9 parfaite l\u00e9galit\u00e9, je crois que l'\u00e9galit\u00e9, c'est quand m\u00eame quelque chose dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on peut quand m\u00eame pas pr\u00e9tendre aujourd'hui que les qu'il est normal que les taux des des personnes soient trait\u00e9s de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon l'heure, orientation sexuelle, maintenant nous faisons, nous faisons de la politique et nous sommes au moins aussi habile que les politiciennes et politiciens et savons pertinemment que, il y a des sujets effectivement qui dans une d\u00e9mocratie directe, comme la Suisse demande a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 individuellement, sujet par sujet, parce qu'effectivement, quand on arrive devant le peuple, il faut pouvoir convaincre parce que le de. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:23) [78%] :\r\nNous prononcer l\u00e0- dessus, bon c'est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:24) [92%] :\r\nParce que c'est la politique suisse qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [88%] :\r\nSur ce cas, Yves Nidegger, hein, le r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 et d'ores et d\u00e9j\u00e0 promis par les milieux conservateurs vous craignez quoi finalement que le peuple soit plus progressiste que vous souhaitiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [94%] :\r\nSi vous me demandez ce que je crains, par rapport \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 la loi par rapport \u00e0 \u00e0 cette d\u00e9cision des \u00c9tats aujourd'hui si elle est, elle est effectivement accept\u00e9 aussi national, et qui a un fr\u00e8re, un r\u00e9f\u00e9rendum de quoi avez -vous peur de puisque le peuple se prononcera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [86%] :\r\nPour que le peuple se prononcer un r\u00e9f\u00e9rendum, donc il y aura effectivement \u00e0 faire qui va tenter d'\u00eatre lanc\u00e9e, on verra s'il aboutit aussi pas puis ensuite sur un grand d\u00e9bat et puis l\u00e0 on commencera \u00e0 parler de choses concr\u00e8tes et r\u00e9elles, l'avanc\u00e9e des droits ou l'\u00e9galit\u00e9, le fait d'\u00eatre homosexuel ne donne pas plus de droit que le fait de ne pas \u00eatre homosexuel le le le le l'\u00c9tat un une obligation d'\u00e9galit\u00e9 de traitement, c'est-\u00e0-dire qu'il doit traiter de fa\u00e7on semblable situation semblable et de fa\u00e7on diff\u00e9rente, les situations diff\u00e9rentes, la question qui se pose, c'est ce qui est ce un homme et une femme, pouvant avoir des enfants entrent dans la m\u00eame institution juridique que un homme et un homme ne pouvant pas en avoir, \u00e0 situation diff\u00e9rente r\u00e9gimes juridiques diff\u00e9rents, je ne vois rien d'choquant ce qui me concerne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [77%] :\r\nSuis aussi un oui c'est assez juste, il la guerre sur ce sursis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum et ce grand combat l\u00e0 qui sera le mariage pour tous, c'est ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur ce th\u00e8me -l\u00e0, parce que c'est vers \u00e7a, peut -on y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [87%] :\r\nAlors moi je suis, je vais m'opposer \u00e0 ce genre d'indiff\u00e9renciation je suis compte la discrimination mais l'id\u00e9e bien diff\u00e9rencier les choses est compl\u00e8tement absurde, un homme est un homme et une femme est une femme, il y a une grande injustice dont nous souffrons tous, nous les hommes, c'est que les b\u00e9b\u00e9s sort toujours du ventre des femmes et jamais se laisser un petit monsieur doit nombre d'institutions pour essayer de faire venir tout ce monde ensemble, \u00e7a s'appelle le mariage si vous voulez le r\u00e9inventer autrement, libre \u00e0 vous mais trouver un autre nom parce que matrimoniaux, \u00e7a vient du latin, \u00e7a veut dire l'institution pour laquelle la m\u00e8re donne naissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [91%] :\r\nOn voit bien, c'est un d\u00e9bat extr\u00eamement \u00e9motionnel, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 Barbara lente Temman vous admettez, \u00e7a va \u00eatre difficile dans cette campagne pour vous aussi de faire campagne sur des arguments purement rationnel, on est vraiment dans dans l'\u00e9motionnel pur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:24) [82%] :\r\nOui, c'est de l'\u00e9motionnel pur, effectivement, \u00e7a touche \u00e0 des valeurs que certaines personnes consid\u00e8rent comme immuable, malheureusement, enfin malheureusement ou heureusement, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9voluent, qui changent le mariage n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 c'est qu'il est aujourd'hui et de loin pas il y a beaucoup de la bonjour qu'ont chang\u00e9 si on prend le mariage et 500 derni\u00e8res ann\u00e9es le dire il y a \u00e9norm\u00e9ment choses qui ont chang\u00e9 le divorce et le nouveau droit du divorce, il y a plein jour conjoint, donc effectivement c'est toujours difficile, chaque \u00e9tape est difficile, il a donc budg\u00e9taires pour l'\u00e9galit\u00e9 pour les femmes qui sont tout aussi difficiles que j'aimerais quand m\u00eame souligner ici l'\u00e9tiquetage pas des personnes homosexuelles de leur donner les m\u00eames droits, parce qu'il sent que c'est comme tout de m\u00eame mal malgr\u00e9 tout logique un condamn\u00e9 m\u00eame personne homosexuelle, mais si vous saviez avant tout et je crois que c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important et je pense que les s\u00e9nateurs l'ont tr\u00e8s bien compris qu'il s'agit avant tout de prot\u00e9ger l'enfant qui existent, m\u00eame si on a tr\u00e8s peu le principe d'une d\u00e9mocratie de prot\u00e9ger, m\u00eame les minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:17) [86%] :\r\nJean-Yves Nidegger, le le le droit le bien \u00eatre de l'enfant, la protection de l'enfant, vous en faites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [87%] :\r\nBen je le mets au centre effectivement l'enfant n'est pas un objet d'exp\u00e9rimentation sociale pour voir ce que \u00e7a donne, lorsqu'on aura une g\u00e9n\u00e9ration d'enfants avec un certain nombre qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s ainsi il y a des \u00e9tudes dont personne ne veut parler d'ailleurs notamment une donn\u00e9e, universit\u00e9 de Waco, au Texas, qui prend des groupes comparatif apr\u00e8s 20 ans ce qu'on a pas, on recule en Europe, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 enfant qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s par 2 parents classique ou par des parents s\u00e9par\u00e9s ou par par 2 parents de m\u00eame sexe art aupr\u00e8s, intersyndicale et puis on on remarque c'est c'est cruel mais c'est comme \u00e7a que la cat\u00e9gorie des enfants \u00e9lev\u00e9 par 2 femmes sont ceux qui ont \u00e9t\u00e9 le plus expos\u00e9s, on prend les crit\u00e8res comme l'addiction aux drogues Lettres, de l'aide sociale et les casiers judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [81%] :\r\nOui, et bien des qui disent il y a des \u00e9tudes qui disent un peu le le complot contre oui, je vous la juger, je vous sugg\u00e8re de la de la montrer, il \u00e9tait venu l\u00e9gumes vraiment tr\u00e8s celle d'Angelo pour revenir sur ce sur ce th\u00e8me, il y a quand m\u00eame des garde- fous qui sont, qui sont pr\u00e9vues par exemple l'aval du parent biologique pour cette adoption, on y va vraiment par petits pas, donc, est -ce que l\u00e0 c'est pas du pur pragmatisme pour ce sujet -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [86%] :\r\nJe crois que vous \u00eates totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, il a non, mais attendez un enfant qui a 2 parents n'est pas adoptables et que la question de l'homosexualit\u00e9 ou h\u00e9t\u00e9rosexuel, qui \u00e9taient des gens qui veulent adopter n'est pas du tout en cause sauf si le il existe un parent qui ne joue pas son r\u00f4le de parent depuis tr\u00e8s longtemps, l\u00e0 on peut passer outre son consentement, donc on n'a rien invent\u00e9 en disant qu'\u00e9videmment on demanderait l'avis du parent c'est pas juste \u00e0 la vie ces sondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [76%] :\r\nCependant, m\u00eame des enfants qui n'ont pas de parents Kearney, il en existe quelques oui oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [96%] :\r\nDe ces quelques-uns qui qui ne vivent pas forc\u00e9ment dans des familles homosexuelles, loin s'en faut, on en train de faire une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale qui touchera tout le monde vous verrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [67%] :\r\nDemain, et puis on va aborder le projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [81%] :\r\nCr\u00e9ation assist\u00e9e, les m\u00e8res porteuses, ce qui est une des formes d'exploitation mercantile et les plus ignobles qui soient. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:10) [79%] :\r\nOui mais voil\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, des philippins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:12) [74%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, un noir, on va clore vu ces derniers mois pour vous, jusqu'o\u00f9 vous vous est -ce que vous avez des limites, mais ce que ou est -ce que vous mettez les limites elle service parce qu'lui lesquels. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:21) [90%] :\r\nLa dignit\u00e9 de la personne, je crois que dans la dignit\u00e9 de la personne est mise en r\u00e9seau, mise en question peut se poser question l'organisation f\u00e9d\u00e9rale de l'a clairement expliqu\u00e9 puisqu'on a abord\u00e9 ce th\u00e8me, par exemple, que par rapport aux m\u00e8res porteuses, nous avons beaucoup de r\u00e9serve, et nous sommes pour l'instant dans une position tr\u00e8s claire je crois que ce n'est pas une bonne solution, donc nous avons des limites, nous avons aussi certaines homme d'\u00e9thique, je crois et ce que nous avons toujours h\u00e9sitation au centre et non pas seulement l'\u00e9galit\u00e9 le bien des personnes en l'occurrence le bien des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:49) [83%] :\r\nNon, on va rester l\u00e0, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [89%] :\r\nIl y avait aussi des limites, lorsqu'on a fait voter le partenariat enregistr\u00e9 il y a un peu moins disant qu'ils ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement franchi apr\u00e8s le vin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:57) [85%] :\r\nVoil\u00e0 Yves Nidegger pour merci pour la pr\u00e9cision Conseil national UDC g\u00e9nevois et Barbara l', secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la sauce l'Organisation suisse des lesbiennes, merci d'avoir d\u00e9battu, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [82%] :\r\nNathalie Vincent oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T17:19:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'organisation suisse des lesbiennes, et membre du Parti socialiste valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7560BB2-B094-4E0D-8D96-29E6275822AD", "internalArchiveId": "B7560BB2-B094-4E0D-8D96-29E6275822AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Le d\u00e9sengagement politique des sportifs d'aujourd'hui", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : mattheysi\r\n* * Le d\u00e9sengagement politique des sportifs d'aujourd'hui (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN- DIFFICULTES DE L'ENGAMENT POLITIQUE ET CITOYEN POUR UN SPORTIF/PI)  \r\nLe sport a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de contestation sociale et politique. \r\nL'Histoire des Jeux olympiques a notamment \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des boycotts et des actions symboliques fortes comme les poingts lev\u00e9s de Tommie Smith et John Carlos \u00e0 Mexico en 1968. \r\nNotre \u00e9poque, Caroline Reymond, est au contraire caract\u00e9ris\u00e9e par le politiquement correct et l'absence de grande figure rebelle. \r\nC'est vrai, les sportifs ne s'engagent plus ou presque dans des combats politiques ou id\u00e9ologiques. \r\nL'athl\u00e9tisme qui a engendr\u00e9 des contestataires comme Smith et Carlos ou Emil Zatopek qui s'\u00e9tait fortement oppos\u00e9 au syst\u00e8me sovi\u00e9tique apr\u00e8s le printemps de Prague, l'athl\u00e9tisme est devenu une ar\u00e8ne tr\u00e8s tranquille. Mais pas compl\u00e8tement morte. Pierre Morath, historien du sport et r\u00e9alisateur du film \"Free to run\" a r\u00e9p\u00e9r\u00e9 un rebelle: Nick Symmonds, m\u00e9daill\u00e9 d'argent sur 800m lors des championnats du monde de Moscou en 2013. \r\n SON: 35\"\r\nNick Symmonds reste une exception dans le monde sportif actuel. \r\n***Parce que les sportifs ont peur qu'un engagement nuise \u00e0 leur carri\u00e8re?\r\nCertainement oui, Nick Symmonds \u00e0 cause de son combat contre le contrat de sponsoring pass\u00e9 entre la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine et Nike n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour les championnats du monde de P\u00e9kin l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\nLes champions d'aujourd'hui d\u00e9fendent d'abord leur image et leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. Leur entourage, leurs agents leur d\u00e9conseillent de s'engager dans la sph\u00e8re publique. Et puis ils ne sont m\u00eame pas s\u00fbrs d'\u00eatre compris par le public. Lara Gut qui avait critiqu\u00e9 le choix de Sotchi pour les jeux olympiques d'hiver 2014 avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nA l'\u00e8re du sport-spectacle, les sportifs sont consid\u00e9r\u00e9s comme des faiseurs de performance. On ne leur reconna\u00eet pas le droit de sortir de leur sph\u00e8re de comp\u00e9tence. \r\n***Est-ce que c'est un mal?!\r\nnon, on ne peut pas obliger les sportifs \u00e0 avoir des opinions politiques tranch\u00e9es et \u00e0 les d\u00e9fendre publiquement. Mais c'est vrai que leur prise de parole aurait un impact tr\u00e8s fort, car les sportifs sont hyper-m\u00e9diatis\u00e9s. Des organisations, comme Amnesty aimerait pouvoir compter sur le soutien de sportifs dans ses campagnes pour la d\u00e9fense des droits humains. Au sein de la section suisse, cependant, seule Patty Schnyder s'est engag\u00e9e. C'\u00e9tait en 2008 en amont des Jeux olympiques de P\u00e9kin. \r\nUne absence d'engagement que regrette Pierre Morath. Il consid\u00e8re que les sportifs ont une responsabilit\u00e9 morale et \u00e9thique. \r\n SON: 39\"\r\nLComme le dit Pierre Morath de nombreux sportifs s'engagent par le biais de Fondation qui financent des projets de d\u00e9veloppement. C'est moins risqu\u00e9 pour leur image. \r\nLes sportifs qui ne semblent m\u00eame pas s'inqui\u00e9ter trop de l'image de leur sport. On a peu ou pas entendu les footballeurs et les athl\u00e8tes r\u00e9clamer des comptes \u00e0 leur f\u00e9d\u00e9ration, FIFA et IAAF emp\u00eatr\u00e9es dans les scandales. \r\n****Caroline, il y a quand m\u00eame des sportifs \u00e0 l'esprit contestataire?!\r\noui, mais il y a en a mais ce sont des exceptions comme le disait Pierre Morath toute \u00e0 l'heure. En Suisse, c'est un hockeyeur qui a pris la parole lors de la derni\u00e8re campagne de votations. \r\nMorris Trachsler s'est oppos\u00e9 publiquement \u00e0 l'initiative de l'UDC \"Pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers\". Le Zurichois a pr\u00e9cis\u00e9 que la politique est totalement absente des conversations de vestiaire, mais qu'il s'est engag\u00e9 parce que le texte heurtait ses valeurs et qu'il ne pouvait rester sans rien faire...\r\nThabo Sefolosha s'est aussi engag\u00e9 r\u00e9cemment aux Etats-Unis\r\n***Thabo Sefolosha, le basketteur suisse qui a \u00e9t\u00e9 victime il y a pr\u00e8s d'un an d'une arrestation muscl\u00e9e. \r\noui, le Suisse a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 gravement durant l'intervention de la police de New York et il a soudain pris conscience des discriminations dont sont encore victimes les Afro-am\u00e9ricains. Il aurait pu accepter le deal qui lui \u00e9tait propos\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine. Mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le risque d'un proc\u00e8s civil pour mettre son cas en lumi\u00e8re et d\u00e9fendre tous les anonymes victimes de brutalit\u00e9 polici\u00e8re en raison de la couleur de leur peau. \r\nUn engagement qui lui a valu une grande reconnaissance aux Etats-Unis.", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9sengagement politique des sportifs d'aujourd'hui", "Le d\u00e9sengagement politique des sportifs d'aujourd'hui / JDM_2016-03-08T06:36:00_sport-matin", "Le d\u00e9sengagement politique des sportifs d'aujourd'hui / JDM_2016-03-08T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le sport a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de contestation sociale et politique, comme le montre l'histoire des Jeux olympiques (JO), notamment marqu\u00e9s par des boycotts et des actions symboliques fortes. A l'inverse, notre \u00e9poque est caract\u00e9ris\u00e9e par le politiquement correct et l'absence de grande figure rebelle.", "Le sport a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de contestation sociale et politique, comme le montre l'histoire des Jeux olympiques (JO), notamment marqu\u00e9s par des boycotts et des actions symboliques fortes. A l'inverse, notre \u00e9poque est caract\u00e9ris\u00e9e par le politiquement correct et l'absence de grande figure rebelle.", "Le sport a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de contestation sociale et politique, comme le montre l'histoire des Jeux olympiques (JO), notamment marqu\u00e9s par des boycotts et des actions symboliques fortes. A l'inverse, notre \u00e9poque est caract\u00e9ris\u00e9e par le politiquement correct et l'absence de grande figure rebelle."], "variantIds": ["ece-7535157", "ece-7535139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T14:32:35Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOn non pas point sports matin avec Facchinetti automobile, sp\u00e9cialiste des voitures d'occasion Facchinetti \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nC'est ce matin avec vous, Caroline Reymond, bonjour, bonjour le sport qui a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de contestation sociale et et politique aussi, l'histoire des Jeux olympiques par exemple a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des boycotts par des actions symboliques fortes, comme on s'en souvient, \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre une des plus fortes, les poings lev\u00e9s de Tommie Smith et John Carlos \u00e9tait \u00e0 Mexico en 1968 sur le podium en en surv\u00eatement notre \u00e9poque Caroline au contraire caract\u00e9ris\u00e9e par ce qu'on pourrait appeler le politiquement correct et surtout l'absence de grande figure rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, hein, les sportifs ne s'engagent plus ou presque dans les combats politiques ou id\u00e9ologiques, l'athl\u00e9tisme qui a engendr\u00e9 des contestataires comme Smith et et Carlos, vous seriez aussi imm\u00e9diate OPEC qui s'\u00e9tait fortement oppos\u00e9 au syst\u00e8me sovi\u00e9tique apr\u00e8s le le Printemps de Prague, l'athl\u00e9tisme est devenu une ar\u00e8ne tr\u00e8s tranquille, mais pas compl\u00e8tement morte Pierre Morath, historien du sport et r\u00e9alisateur du film Touraine a rep\u00e9r\u00e9 un rebelle Nick Symonds, m\u00e9daill\u00e9 d'argent sur 800 m\u00e8tres lors des championnats du monde de Moscou en 2013 pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:07) [77%] :\r\nC'est vraiment dans le monde de l'athl\u00e9tisme pour moi le seul athl\u00e8te qui s'engage et qui prend des risques en s'engageant, puisqu'il s'est engag\u00e9 contre Nike qui compte, la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 aller les choses qui trouvent excessive au niveau de, de ce qu'on leur obliger de porter au niveau de la f\u00e9d\u00e9ration et il s'engage aussi pour les homosexuels pendant les championnats du monde de Moscou, il y a, il a, il a milit\u00e9 pour ses amis homosexuelle leur m\u00e9daille alors m\u00eame qu'il y avait ou \u00e0 dire homophobe, il s'est engag\u00e9 aussi contre le port des armes, il reste un athl\u00e8te qui effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9e, c'est c'est \u00e7a devrait \u00eatre un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\n\u00e7a devrait \u00eatre un un mod\u00e8le hein, mais pour le moment, Nick Symonds reste une une exception dans le monde sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [94%] :\r\nPierre-Luc pourquoi parce que les sportifs ont port\u00e9 un engagement comme \u00e7a nuise \u00e0 leur carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, certainement un Nick Symonds \u00e0 cause de son combat contre le contrat de sponsoring pass\u00e9 entre la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine et Nike n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour les championnats du monde de P\u00e9kin n'\u00e9tait assez les champions d'aujourd'hui d\u00e9fendent d'abord leur image et leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, leur entourage leurs agents leur d\u00e9conseillent de s'engager dans la sph\u00e8re publique et puis ils ne sont m\u00eame pas s\u00fbrs d'\u00eatre compris par le public, l'art a Good qui avait \u00e9crit et critiqu\u00e9 le choix de Sotchi pour les gens olympiques d'hiver 2014 avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 du sport spectacle, les sportifs sont consid\u00e9r\u00e9s comme des faiseurs de performance, on le reconna\u00eet quasiment plus le droit de sortir de leur sph\u00e8re de comp\u00e9tence, mais au fond, est -ce que c'est un mal non alors, plus c'est vrai qu'on ne peut pas obliger les sportifs \u00e0 avoir des opinions politiques tranch\u00e9es \u00e0 les d\u00e9fendre publiquement, mais c'est vrai que leur prise de parole, aurait un impact tr\u00e8s fort car les sportifs sont hyper- m\u00e9diatis\u00e9s des organisations comme Amnesty aimerait pouvoir compter sur le soutien de sportifs dans ses campagnes pour la d\u00e9fense des droits humains au sein de la section suisse d'Amnesty cependant seule Patty Schneider s'est engag\u00e9, c'\u00e9tait 32008 en amont des Jeux olympiques de P\u00e9kin une absence d'engagement que regrette Pierre Morath, il consid\u00e8re que les sportifs ont une responsabilit\u00e9 morale et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [87%] :\r\nSportifs le sport au sens large est en phase directe est un miroir de la soci\u00e9t\u00e9, il y a toujours des condamn\u00e9s en tout cas, il y a des exemples aujourd'hui d'athl\u00e8tes, ils sont rares, c'est vrai, trop rare, mais il y a des exemples d'Ath\u00e8nes qui font porter leur voix, leur voix qui compte pour des causes et plut\u00f4t que d'avoir des regrets autant autant autant se servir de ce statut, alors c'est clair qu'aujourd'hui beaucoup de sportifs qui cernent le revenu pour s'engager dans les Oeuvres de charit\u00e9, mais je pense que, au-del\u00e0 de l'argent, ce qu'on peut porter comme messager avoir comme impact que niveau des noms de l'engagement est important, aussi important, si ce n'est plus important que celui qu'on peut avoir au niveau des moyens financiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nMais comme le pied le dit Pierre Morath, de nombreux sportifs s'engagent, par le biais de Fondation qui financent des projets de d\u00e9veloppement, c'est moins risqu\u00e9 pour l'image, les sportifs qui ne sont m\u00eame pas 100 qui \u00e9tait trop de l'image de leur sport, on a peu ou pas entendu les footballeur ou les athl\u00e8tes r\u00e9clamer des comptes \u00e0 leur f\u00e9d\u00e9ration FIFA et IAAF emp\u00eatr\u00e9es dans les scandales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [93%] :\r\nCaroline y a quand m\u00eame quelques sportifs qui ont l'esprit contestataire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [92%] :\r\nOui, mais on a, mais ce sont des exceptions en Suisse, c'est un hockeyeur qui a pris la parole lors de la derni\u00e8re campagne de votations Maurice tr\u00e8s clair s'est oppos\u00e9 publiquement \u00e0 l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers le Z\u00fcrichois pr\u00e9ciser que la politique est totalement absente des conversations de vestiaire mais il s'est engag\u00e9, parce que le texte heurtait ses valeurs et qu'il ne pouvait pas rester sans rien faire, Thabo Sefolosha s'est aussi engag\u00e9 r\u00e9cemment aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [79%] :\r\nBeau c'est faux je Sefolosha le Vaudois basketteur suisse qui a \u00e9t\u00e9 victime il y a, il y a quasiment une ann\u00e9e d'une arrestation muscl\u00e9e par la police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [89%] :\r\nOui, le, le Suisse a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e gravement durant l'intervention de la police de New York, il a pris soudain conscience des discriminations dans ton sont encore victimes les afro- Am\u00e9ricains, alors il aurait pu accepter le deal qui lui \u00e9tait propos\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le risque d'un proc\u00e8s civil pour Me son cas en num\u00e9raire et d\u00e9fendent tous les anonymes, victimes de brutalit\u00e9 polici\u00e8re en raison de la couleur de leur peau, un engagement qui lui a valu une grande reconnaissance aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [90%] :\r\nSports matin avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [81%] :\r\nLe point sports matin avec Facchinetti automobile, sp\u00e9cialiste des voitures d'occasion Facchinetti \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T06:15:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA4A791B-3F7F-418C-889A-9DA30D9001A1", "internalArchiveId": "AA4A791B-3F7F-418C-889A-9DA30D9001A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Fran\u00e7ois Canonica,avocat et ancien b\u00e2tonier des avocats de Gen\u00e8ve;G\u00e9raldine Savary,socialiste vaudoise;Laurent Kurth, ministre neuch\u00e2telois de la Sant\u00e9,;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/CLAUDE D ATTITUDE) Deuxi\u00e8me jour de proc\u00e8s pour le meutrier pr\u00e9summ\u00e9 de la jeune Marie... \r\nClaude D, 39 ans comparait depuis hier devant le Tribunal Criminel du Nord Vaudois...L'audience reprend ce matin avec la suite de l'interrogatoire du pr\u00e9venu... Hier Claude D. a tent\u00e9 de r\u00e9cuser l'un de ses avocats, puis il a demand\u00e9 un report des d\u00e9bats... Requ\u00eates rejet\u00e9es par le tribunal... qui qualifie la demande de r\u00e9vocation d'inconsistante... Qui estime aussi que les conditions pour un proc\u00e8s \u00e9quitable sont r\u00e9unies... Suite \u00e0 ces disputes juridiques, l'acte d'accusation n'a pu \u00eatre lu qu'\u00e0 16h...\r\nEt outre ces manoeuvres, Marc Menichini, c'est l'attitude g\u00e9n\u00e9rale de Claude D. pendant cette premi\u00e8re journ\u00e9e qui laisse pr\u00e9sager des d\u00e9bats houleux et difficiles... \r\n  MAG 49\"\r\n(12/CLAUDE D /ITW CANONICA, REPRISE FORUM et 22h30) L'accus\u00e9 qui demandait donc hier la r\u00e9cusation de son avocat, Ma\u00eetre Parin pour rupture de lien de confiance... Demande on l'a dit rejet\u00e9e par le tribunal... Alors l'institution a-t-elle pris cette d\u00e9cision de mani\u00e8re impartiale?  \r\nL'avocat, et ancien b\u00e2tonnier de l'ordre des avocats de Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois Canonica rappelle que le lien de confiance est une exigence fondamentale.... \r\nPour lui, d'autres \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion sont intervenus pour que le tribunal maintienne Ma\u00eetre Parin dans ses fonctions.... \r\n  MAG 44\"\r\nFran\u00e7ois Canonica r\u00e9agissait \u00e0 ce premier jour de proc\u00e8s, hier soir dans l'\u00e9mission Forum. Et les d\u00e9bats reprennent ce matin \u00e0 9h, \u00e0 Renen.\r\n(18/SOMMET BRUXELLES, EXTRAIT Hollande) ***La Turquie propose de reprendre sur son sol tous les migrants qui ont tent\u00e9 la travers\u00e9e de la mer Eg\u00e9e... de la Turquie vers la Gr\u00e8ce... \r\nTous les migrants, y compris les syriens... Et les demandes d'asile se feraient sur le sol turc... Premi\u00e8re \u00e9tape d'un processus de migration l\u00e9gale de la Turquie vers l'Union Europ\u00e9enne... C'est une id\u00e9e qui a \u00e9merg\u00e9 cette nuit... au sommet extraordinaire entre l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie... D\u00e9sormais, les dirigeants se donnent une dizaine de jours pour finaliser cet accord... Accord dont l'objectif est de dissuader les migrants de faire cette travers\u00e9e... \r\nTout cela co\u00fbte cher et Ankara demande trois milliards d'euros suppl\u00e9mentaires... La question de la lib\u00e9ralisation du r\u00e9gime des visas pour la Turquie devra aussi \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 d'ici fin juin... Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, malgr\u00e9 le retard, l'essentiel a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9... \r\n SON 54'\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz... Et un accord pourrait donc \u00eatre trouv\u00e9 entre l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie lors d'un prochain sommet europ\u00e9en dans dix jours...\r\n(03/PARMELIN ANALYSE/PA) Retour en Suisse, avec des premiers pas r\u00e9ussis pour Guy Parmelin hier devant le Conseil des Etats. \r\nLe nouveau ministre de la D\u00e9fense a pass\u00e9 son premier grand oral avec succ\u00e8s. Pourtant la t\u00e2che n'\u00e9tait pas simple. \r\nLe Vaudois devait d\u00e9fendre la r\u00e9novation des camions tout-terrain DURO. Un dossier au coeur d'une vive pol\u00e9mique ces derniers jours... Le projet avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur Uli Maurer. \r\nDevis\u00e9 \u00e0 558 millions de francs... Il a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 30 voix contre 9. \r\nPietro Bugnon, Guy Parmelin a d\u00fb redoubler d'efforts pour son bapt\u00eame du feu.\r\n  MAG 58\"\r\n((Co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s... Manque de transparence... Absence de concurrence... Deux heures durant, l'acquisition des camions Duro a \u00e9t\u00e9 vivement attaqu\u00e9e par les s\u00e9nateurs, surtout \u00e0 gauche. Guy Parmelin a donc d\u00fb retrousser ses manches.\r\nDans un style encore un brin scolaire, citant plusieurs textes de lois et r\u00e8glements militaires... le Vaudois a m\u00e9ticuleusement r\u00e9pondu \u00e0 toutes ces interrogations. On a senti Guy Parmelin encore un brin stress\u00e9 lors de son intervention. Stress\u00e9 et agac\u00e9 aussi, lorsque les \u00e9lus ont remis en question le travail d'Armasuisse.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a d\u00e9fendu ses troupes. Il a aussi montr\u00e9 qu'il ma\u00eetrisait le dossier... affirmant avoir \"demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on lui repr\u00e9sente tout le projet de A \u00e0 Z\" d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction en janvier dernier.\r\nAu d\u00e9but des d\u00e9lib\u00e9rations, le pr\u00e9sident du Conseil des Etats Rapha\u00ebl Comte souhaitait \u00e0 Guy Parmelin un bapt\u00eame du feu \"m\u00e9morable\". C'est chose faite. Le Vaudois a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire au Parlement, mais le d\u00e9bat sur la r\u00e9novation des camions tout-terrain Duro, qui n'aurait pu \u00eatre qu'une formalit\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 une promenade de sant\u00e9.))\r\n(01/CAMIONS MILITAIRES, ITW SAVARY) D\u00e9bat qui a dur\u00e9 plusieurs heures. Et au final, plusieurs questions n'ont pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse aux yeux de la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary.\r\n  SON 47''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLe Conseil des Etats a aussi mis la derni\u00e8re main \u00e0 la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e D\u00e9va. Il a suivi le National et il a valid\u00e9 une enveloppe de 5 milliards par an, d\u00e8s 2017... 20 milliards donc sur la p\u00e9riode 2017 \u00e0 2020.\r\n(13/NE/CONCURRENCE HOP. JUBE/ITW KURTH) ***Les patients de Neuch\u00e2tel, qui se soignent \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura bernois ne devront pas payer plus cher \u00e0 Moutier ou Saint Imier... \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de pratiquer des tarifs hospitaliers plus bas que dans le canton de Berne, du coup, l'H\u00f4pital du Jura bernois prendra \u00e0 sa charge la diff\u00e9rence de tarif... A savoire... 630 francs en moyenne pour chaque cas. \r\nIl s'agit, pour son directeur Dominique Sartori, de rester attractif. Le ministre neuch\u00e2telois de la Sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth, y voit une confirmation de ses choix. \r\n  MAG 50\"\r\nLaurent Kurth r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(D1/SUICIDE ASSISTE, EN DEBAT AU PARLEMENT VS/PI) Le Parlement valaisan se penche \u00e0 nouveau ce jeudi sur la question de l'assistance au suicide. \r\nIl y a moins d'un an et demi, il avait accept\u00e9 un postulat qui demandait une r\u00e9glementation peu favorable au suicide assist\u00e9 dans les h\u00f4pitaux et les EMS... La position qui pr\u00e9vaut au sein du sein du futur \u00e9tablissement intercantonal Vaud Valais de R\u00e9nnaz... Cette fois, le texte examin\u00e9 jeudi, demande tout l'inverse... Il est favorable \u00e0 l'assistance au suicide... Marie Giovanola.\r\n  MAG 1'33\"\r\n***Et on parle de suicide assist\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7h15... Nous recevrons un pr\u00eatre et \u00e9crivain belge... qui se prononce en faveur de l'euthanasie... C'est assez rare dans l'Eglise... Nous entendrons, le pr\u00eatre Gabriel Ringlet...\r\n(30/DOPAGE: SHARAPOVA CONTROLE POSITIF/PA) Choc dans le monde du tennis. \r\nMaria Sharapova a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 Los Angeles avoir subi un contr\u00f4le antidopage positif. \r\nElle risque une suspension d'au moins 2 ans. La joueuse de tennis russe explique qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime d'un changement du r\u00e8glement au 1er janvier...Bernardin Allemann..\r\n  MAG 50\"\r\n(D4/BOIRE POUR LA CROIX ROUGE/PI) Certains marchent pour la Paix dans le monde; d'autres boivent pour la paix...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants zurichois Glanzenburger a lanc\u00e9 le 29 f\u00e9vrier l'initiative \"Boire pour la Paix\". Sous-titre: chaque litre compte! Une campagne de crowdfunding, in\u00e9dite en Suisse, dans laquelle il s'agit de se sao\u00fbler pour r\u00e9colter des fonds pour la Paix. Alain Croubalian\r\n MAG 1'18\"\r\n((Les Glanzenburger, une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant classique de Zurich, petit chapeau, jeune \u00e2ge et une soif incompressible: la vingtaine d'\u00e9tudiants -et la centaine d'anciens- se r\u00e9uniront une nuit de juillet pour \u00e9cluser au minimum 100 litres de bi\u00e8re: pour la Paix dans le monde\r\nLe message de Martin Fussen, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant Glanzenburg\r\ntraduction:\r\n \"nous voulions toujours faire quelquechose de bien. Mais faire traverser la route \u00e0 des grenouilles nous semblait trop fatignt. Alors on fait ce que l'on sait faire le mieux: boire de la bi\u00e8re!\"\r\nSi vous mettez 100 francs, ils devront boire un litre, et la somme r\u00e9colt\u00e9e -10'000 francs au minimum- ira \u00e0 la Croix-Rouge suisse, pour la Paix dans le monde.\r\nMais que dit la Croix-Rouge suisse d'un tel soutien? Evidemment les \u00e9tudiants ne leur ont pas demand\u00e9 leur avis! Mais l'argent n'a pas d'odeur et un tel don... de soi ne se refuse point!\r\nQue vous aimeriez nous voir souffrir ou que vous vouliez vraiment faire quelque chose de bien. C'est \u00e9gal. Nous vous remercions!))\r\n((Attention: long extrait de musique \u00e0 la fin, \u00e0 chuinter, ne pas laisser jusqu'au bout))\r\nParole de Glanzenburger... Glanzenburg une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 59... Et qui ne semble pas conna\u00eetre le mot mod\u00e9ration... \r\nPeace and bi\u00e8re... Attention toutefois aux exc\u00e8s d'alcool...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une journ\u00e9e nuageuse. Il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies en plaine et en Valais l'apr\u00e8s midi... \r\nQuelques flocons vont tomber en plaine, des averses de neige \u00e9parses, elles seront plus fr\u00e9quentes en montagne. Le temps redeveiendra sec la nuit prochaine. Temp\u00e9rature en plaine : -1\u00b0 au lever du jour, 4 au maximum... Jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en Valais central. Il y aura du vent en montagne et une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Fra\u00eecheur et n\u00e9bulosit\u00e9 seront encore au programme de ce mardi, avec des giboul\u00e9es\r\nessentiellement en montagne. Des \u00e9claircies se produiront en plaine, mais resteront plut\u00f4t timides et les maxima resteront compris entre 5 et 7\u00b0.\r\nMercredi, le soleil devrait largement dominer en toutes r\u00e9gions. Sur le L\u00e9man et le sud de l'arc\r\njurassien, la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera en cours d'apr\u00e8s-midi et quelques faibles pr\u00e9cipitations ne sont\r\npas exclues en soir\u00e9e ; limite de la neige vers 600 m. Avec des minima largement n\u00e9gatifs en fin\r\nde nuit, il ne faudra pas compter avec plus de 6\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e au nord des Alpes, 8\u00b0 en\r\nValais.\r\nD\u00e8s jeudi et pour tout le reste de la semaine, M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9, avec une\r\nbise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau et un redoux progressif \u00e0 toutes les altitudes.\r\n(Actu)", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7535167", "ece-7535150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T09:33:21Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nComme hier, c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLe proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie il s'est ouvert hier devant le tribunal criminel du Nord Vaudois et les audiences se poursuivent aujourd'hui, hier, le pr\u00e9venu a demand\u00e9 la r\u00e9vocation de son avocat demande refus\u00e9e par le tribunal, mais outre cette requ\u00eate l'attitude de ClaudeD. laisse pr\u00e9sager des d\u00e9bats houleux feu nous dira Marc M\u00fcnich, l'Union europ\u00e9enne se donne 10 jours suppl\u00e9mentaires pour finaliser un accord avec la Turquie, mais une nouvelle proposition vient d'\u00e9merger renvoyer tous les migrants qui traversent la mer \u00c9g\u00e9e vers la Turquie, y compris les syriens et les demandes d'asile en Europe souffrait depuis le sol turc pour cela, la Turquie a besoin d'argent, r\u00e9clame 3 milliards d'euros suppl\u00e9mentaires r\u00e9action du pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans Journal Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [84%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 celui qui a r\u00e9volutionn\u00e9 les habitudes des Lausannois, l'OM c'est seul m\u00e9tro de Suisse, apr\u00e8s 8 ans de mise en service, la fr\u00e9quentation exploser, il sera suivi dans quelques ann\u00e9es d'ailleurs d'un 3 nouvelles liaisons vers le nord- ouest de Lausanne, alors comment un m\u00e9tro : transformer une ville, on sera tout \u00e0 l'heure avec Christophe, j'aime l'arriv\u00e9e, responsable du d\u00e9veloppement de l'offre aux transports publics lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nChaque litre compte chaque litre de bi\u00e8re, une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant \u00e0 Z\u00fcrich, propose de se saouler \u00e0 la bi\u00e8re pour r\u00e9colter des fonds pour la paix, elle a lanc\u00e9 une campagne sur internet un litre \u00e9gal 100 francs de dons des \u00e9tudiants qui propose de faire pour la bonne cause qu'ils savent faire de mieux, \u00e0 savoir boire de la bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nSacr\u00e9 programme, on se souvient aussi tous ceux des poings lev\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque de Tommy Smith et John Carlos \u00e9tait toujours limpide de Mexico en 1968 le sport qui a longtemps \u00e9t\u00e9 un lieu de contestation sociale et politique aujourd'hui, notre \u00e9poque est au contraire caract\u00e9ris\u00e9 par le politiquement correct et l'absence de grandes figures rebelle, rendez- vous dans Sport matin avec Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [90%] :\r\n2\u00e8me jour de proc\u00e8s pour le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie ClaudeD. 39 ans compara\u00eet depuis hier devant le tribunal criminel du Nord Vaudois l'audience reprend ce matin avec la suite de l'interrogatoire du pr\u00e9venu hier ClaudeD. a tent\u00e9 de r\u00e9cuser l'un de ses avocats, puis il a demand\u00e9 un report des d\u00e9bats, requ\u00eate rejet\u00e9e par le tribunal, qui qualifie la demande de r\u00e9vocation d'inconsistante et qui estime aussi que les conditions pour un proc\u00e8s \u00e9quitable, \u00e9taient r\u00e9unis, suite \u00e0 ces disputes juridiques de l'acte d'accusation n'a pu \u00eatre lu qu'\u00e0 16 heures, outre ces manoeuvres Marc qui nie ces latitudes g\u00e9n\u00e9rale de ClaudeD. pendant cette premi\u00e8re journ\u00e9e qui laisse pr\u00e9sager des d\u00e9bats houleux et tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [93%] :\r\nClaudeD. s'est montr\u00e9 arrogant tout au long de la 1\u00e8re journ\u00e9e de son proc\u00e8s, sourire en coin, il toise parfois, le procureur g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 l'avocat de la famille de sa victime, jamais d\u00e9stabilis\u00e9 calme le pr\u00e9venu distille r\u00e9ponses selon son bon vouloir, il ne dira rien sur les mobiles de son Crime, en revanche, il se r\u00e9pand abondamment sur les d\u00e9buts de sa relation avec Marie, les termes sont crus stupeur dans la salle, ClaudeD. est aux commandes, il ma\u00eetrise son discours et ses effets, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour un pr\u00e9c\u00e9dent meurtre, il conna\u00eet le fonctionnement de la justice et c'est jouer au point m\u00eame parfois, semble -t-il, de jeter ses avocats dans le d\u00e9sarroi, je ne suis pas leur pantin a d'ailleurs lanc\u00e9 le pr\u00e9venu son attitude agace visiblement le tribunal, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, aussi, pour l'avocat de la famille, tout ceci prouve encore le caract\u00e8re manipulateur de l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [95%] :\r\nL'accus\u00e9, qui demandait donc la r\u00e9vocation \u00e0 la r\u00e9cusation de son avocat hier Ma\u00eetre Parin pour rupture de lien de confiance demande, on l'a dit, rejet\u00e9e par le tribunal, alors l'institution a -t-elle pris cette d\u00e9cision de mani\u00e8re impartiale, l'avocat et ancien b\u00e2tonnier de leur des avocats de Gen\u00e8ve Fran\u00e7ois Canonica rappelle que le lien de confiance est une exigence fondamentale pour lui d'autres \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion sont intervenus pour que le tribunal maintienne Ma\u00eetre Parin dans ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:47) [91%] :\r\nSous l'angle du proc\u00e8s impartial que le seul crit\u00e8re qui m'int\u00e9resse ici, je pense que cela pose un probl\u00e8me, alors \u00e0 ce qu'ils ne r\u00e9pondront que, au fond, monsieurD. n'a pas besoin d'un proc\u00e8s impartial, ma r\u00e9ponse est extr\u00eamement simple au plan acad\u00e9mique plus le Crime est grave, plus les droits de la d\u00e9fense doivent \u00eatre sauvegard\u00e9es \u00e0 un haut niveau d'exigence et ceci, pourquoi, parce que c'est l'image de la justice qui, au bout du compte, sera jug\u00e9 et donc lorsque l'on refait un peu de contorsionniste ou lorsque l'on au fond, on baisse le niveau des exigences \u00e0 l'\u00e9gard des droits de la d\u00e9fense parce que le Crime est odieux, on prend des risques pour l'image de la justice et le respect des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Canonica r\u00e9agissait \u00e0 ce 1er jour de proc\u00e8s hier soir dans l'\u00e9mission Forum : les d\u00e9bats reprennent ce matin \u00e0 9 heures \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [98%] :\r\nEt la Turquie qui propose donc de reprendre sur son sol tous les migrants qui ont tent\u00e9 la travers\u00e9e de la mer \u00c9g\u00e9e, de la Turquie vers la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nTous les migrants, y compris les syriens et les demandes d'asile se feraient depuis le sol turc, premi\u00e8re \u00e9tape d'un processus de migration l\u00e9gale de la Turquie vers l'Union europ\u00e9enne c'est une id\u00e9e qui a \u00e9merg\u00e9 cette nuit au sommet extraordinaire entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, d\u00e9sormais, les dirigeants se donne une dizaine de jours pour finaliser cet accord accord dont l'objectif est donc de dissuader les migrants de faire la travers\u00e9e de la mer \u00c9g\u00e9e, tout cela co\u00fbte tr\u00e8s cher et Ankara demande 3 milliards d'euros suppl\u00e9mentaires, la question de la lib\u00e9ralisation du r\u00e9gime des visas pour la Turquie devra aussi \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 d'ici fin juin pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, malgr\u00e9 le retard, l'essentiel a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [90%] :\r\nLa question des r\u00e9fugi\u00e9s cette image que nous avons, de femmes et d'hommes qui se transporte dans des conditions \u00e9pouvantables qui errent sur les routes europ\u00e9ennes, c'est une question qui peut qui pouvez faire \u00e9clater l'Europe, moi j'\u00e9tais conscient de ce risque, on a parl\u00e9 beaucoup de la zone Euro de la crise des subprimes de la crise bancaire tout au long de ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'aura pas su les surmonter, mais c'\u00e9tait qu'une affaire d'argent, mais l\u00e0 il s'agit de bien d'autres choses, il s'agit de valeurs de principes d'esprit et aussi de respect des r\u00e8gles, s'il y a plus d'Schengen n'y a plus d'Europe, c'est ce qui \u00e9tait en cause, c'est derniers mois plus de 50 plus d'Europe, chacun pour soi et les r\u00e9fugi\u00e9s, pour les autres, c'est ce que nous avons finalement \u00e9cart\u00e9 aujourd'hui et que nous aurons \u00e0 confirmer au cours des prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz et un accord pourrait donc \u00eatre trouv\u00e9 entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie lors d'un prochain sommet europ\u00e9en dans 10 jours, retour en Suisse avec l'un des premiers pas r\u00e9ussis pour Guy Parmelin hier devant le Conseil des \u00c9tats, le nouveau ministre de la D\u00e9fense a pass\u00e9 son 1er grand Oral avec succ\u00e8s, pourtant, la t\u00e2che n'a pas \u00e9t\u00e9 facile le Vaudois devait d\u00e9fendre la r\u00e9novation des camions tout-terrain Duro un dossier au coeur d'une vive pol\u00e9mique ces derniers jours, le projet avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur horaire devis\u00e9 \u00e0 558 millions de francs, il a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 30 voix contre 9, Pietro Bugnon, Guy Parmelin a d\u00fb redoubler d'efforts pour son bapt\u00eame du feu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [95%] :\r\nCo\u00fbt trop \u00e9lev\u00e9, manque de transparence, absence de concurrence, 2 heures durant, l'acquisition des camions Douro a \u00e9t\u00e9 vivement attaqu\u00e9e par les s\u00e9nateurs, surtout \u00e0 gauche, Guy Parmelin a donc d\u00fb retrousser ses manches, dans un Style encore un brin scolaire, citant plusieurs textes de lois et r\u00e8glements militaires le Vaudois a m\u00e9ticuleusement r\u00e9pondu \u00e0 toutes ces interrogations, on a senti Guy Parmelin encore un brin stress\u00e9 lors de son intervention stress\u00e9 et agac\u00e9 aussi lorsque les \u00e9lus ont remis en question le travail d'Armasuisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a donc d\u00e9fendu ses troupes, il a aussi montr\u00e9 qu'il ma\u00eetrisait le dossier affirmant avoir demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on lui repr\u00e9sente tout le projet de A \u00e0 Z, d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction en janvier dernier au d\u00e9but des d\u00e9lib\u00e9rations, le pr\u00e9sident du Conseil des \u00e9tats Rapha\u00ebl Comte souhaitait \u00e0 Guy Parmelin, un bapt\u00eame du feu m\u00e9morable, c'est chose faite, le Vaudois a remport\u00e9 sa 1\u00e8re victoire au Parlement, mais le d\u00e9bat sur la r\u00e9novation des camions tout-terrain Douro n'a pas \u00e9t\u00e9 une promenade de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [96%] :\r\nD\u00e9bat qui a dur\u00e9 plusieurs heures et, au final, plusieurs questions n'ont pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse aux yeux de la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [92%] :\r\nC'aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire d'avoir une analyse nouvelle ind\u00e9pendante savoir est -ce que les montants octroy\u00e9s pour la modernisation de ce v\u00e9hicule ne sont pas trop \u00e9lev\u00e9s, on parle de 250000 francs par v\u00e9hicule, c'est quand m\u00eame \u00e9norme est -ce qu'on aurait d\u00fb privil\u00e9gier l'achat d'un nouveau v\u00e9hicule plut\u00f4t que la modernisation de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des v\u00e9hicules efficace pour transporter les soldats et l'arm\u00e9e n'est pas remise en question, mais je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait sans \u00eatre d\u00e9savou\u00e9 bon \u00e9coutez, on vous retransmet une s\u00e9rie d'informations, on fait une \u00e9tude en lance une \u00e9tude suppl\u00e9mentaire, un rapport qui permet v\u00e9ritablement de justifier le choix du d\u00e9partement aujourd'hui a du Parlement, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et le Conseil des \u00c9tats a aussi mis la derni\u00e8re main \u00e0 la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e d'\u00c9va, il a suivi le National il a valid\u00e9 une enveloppe de 5 milliards par an d\u00e8s 2017 20 milliards donc sur la p\u00e9riode 2017 \u00e0 2020, elle les patients de Neuch\u00e2tel qui se soignent \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura bernois ne devront pas payer plus cher \u00e0 Moutier ou \u00e0 Saint-Imier le canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de pratiquer des tarifs hospitaliers plus bas que dans le canton de Berne, du coup, l'h\u00f4pital du Jura bernois prendra \u00e0 sa charge la diff\u00e9rence de tarif, \u00e0 savoir 630 francs en moyenne pour chaque cas, il s'agit pour son directeur, Dominique Sartori de rester attractif le ministre neuch\u00e2telois la Sant\u00e9 le socialiste Laurent Kurth y voit une confirmation de ses choix. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:30) [88%] :\r\nOn abaissons nos tarifs, on obtient l'abaissement de la facturation pour la population neuch\u00e2teloise qui continuerait de se rendre en dehors des des questions planifi\u00e9 dans dans les h\u00f4pitaux du Jura bernois, c'est autant de moins \u00e0 charge, l'assurance maladie et contribuables neuch\u00e2telois confirmation \u00e9galement du fait que, lorsqu'un \u00e9tablissement comme c'est le cas de l'h\u00f4pital du Jura bernois ne figure pas sur la liste hospitali\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas fait reconna\u00eetre la fa\u00e7on dont il entend r\u00e9pondre \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques, la population neuch\u00e2teloise qu'ils adoptent une attitude disons plus opportuniste et plus agressive, a m\u00eame si ce terme n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 prendre de mani\u00e8re tr\u00e8s n\u00e9gative il n'engage pas des co\u00fbts de structure mais il engage des co\u00fbts qui sont ce qu'on appelle des co\u00fbts marginaux en \u00e9conomie par cons\u00e9quent une facturation au prix plein lui permettra de tr\u00e8s bonnes marges, ce qui lui permet, en l'occurrence, on le voit avec cette d\u00e9claration de de renoncer \u00e0 capturer d'Antibes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [93%] :\r\nLaurent Kurth r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard, le Parlement valaisan se penche \u00e0 nouveau ce jeudi sur la question de l'assistance au suicide, il y a en moins d'un an et demi, il avait accept\u00e9 un postulat qui demandait qu'une r\u00e9glementation peu favorable au suicide assist\u00e9 dans les h\u00f4pitaux et les EMS la position qui pr\u00e9vaut au sein du futur \u00e9tablissement intercantonal Vaud Valais de Reina, cette fois, le texte examin\u00e9 jeudi demande tout l'inverse, il est favorable \u00e0 l'assistance au suicide Lionel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:48) [92%] :\r\nPourtant, les 2 textes \u00e9manent des rangs de la droite, celui qui sera soumis au vote cette semaine et cosign\u00e9 par des \u00e9lus PLR PDC et UDC la question d\u00e9passe les clivages partisans pour Xavier Mottet, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical et co- auteur de la motion le Valais doit l\u00e9gif\u00e9rer sur le mod\u00e8le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [91%] :\r\nCette motion pourquoi tout simplement pour offrir la libert\u00e9 du choix \u00e0 chaque individu de pouvoir d\u00e9cider s'il peut mettre un terme \u00e0 sa vie ou s'il continue par des soins, mais c'est la libert\u00e9 individuelle avant tout le Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat ont accept\u00e9 un postulat qui ne voulait pas de cette assistance au suicide qu'est -ce qui vous fait penser que \u00e7a va changer, on a fait un un \u00e9norme travail d'explication peut-\u00eatre que la derni\u00e8re fois, c'est un sujet qui est pass\u00e9 trop rapidement sans vraiment un r\u00e9el d\u00e9bat de fond de la r\u00e9alit\u00e9 que les patients vivent aujourd'hui dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:38) [92%] :\r\nGilbert, un d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e9galement PLR \u00e9tait \u00e0 l'origine du postulat adopt\u00e9 en 2014 par le Grand Conseil il combattra la proposition de son coll\u00e8gue de parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [90%] :\r\nLe soin ne signifie pas qu'on doit tuer la personne ou l'aider \u00e0 mourir le soin, c'est d'aider la personne \u00e0 soulager ses souffrances \u00e0 soulager \u00e9ventuellement aussi son entourage l'activit\u00e9 des soins palliatifs pour une personne qui veut finalement l'aide au suicide, elle a le droit, c'est sa libert\u00e9 qui est garanti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais elle a pris sa place dans une structure de soins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:07) [93%] :\r\nQuant au futur h\u00f4pital de Reina situ\u00e9 sur sol Vaudois le suicide assist\u00e9 devrait y \u00eatre permis, y compris pour les patients valaisans et ce quel que soit le sort de la motion ce jeudi la convention intercantonal en cours de r\u00e9daction devrait en effet privil\u00e9gier le droit Vaudois sur cette caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [88%] :\r\nOn a dit on va parler de suicide assist\u00e9 tout \u00e0 l'heure vers vers 7 heures et quart on va recevoir un pr\u00eatre et \u00e9crivain belge, un pr\u00eatre et \u00e7a, \u00e7a n'est pas commun, qui se prononce en faveur du suicide assist\u00e9 le nazi, alors je vous rassure, c'est pas un pr\u00eatre suisse, c'est un pr\u00eatre belge, il s'appelle Gabriel Ringlet et donc ce sera pour tout \u00e0 l'heure est aux alentours de 7 heures et quart 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [93%] :\r\nChoc dans le monde du tennis : Maria Sharapova annon\u00e7ait hier soir \u00e0 Los-Angeles, avoir subi un contr\u00f4le antidopage positif, elle risque une suspension d'au moins 2 ans, la joueuse de tennis russe explique qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime d'un changement de r\u00e8glement au 1er janvier Bernardin les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:55) [88%] :\r\nLa joueuse a annonc\u00e9 elle- m\u00eame de vive voix, avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive aux donne Yom lors du dernier Open d'Australie, elle avoue avoir commis une grosse erreur, mais tente de se justifier, le Mail donne Yom entrent dans la composition d'un produit qu'elle prend, depuis 10 ans pour lutter contre le diab\u00e8te le donne Yom \u00e9galement utilis\u00e9 pour aider le coeur est interdit depuis 2 mois ce que Maria Sharapova explique ne pas avoir su la m\u00eame substance est \u00e0 l'origine de diff\u00e9rents contr\u00f4les positifs de sports depuis son interdiction, Maria Sharapova a annonc\u00e9 qu'elle esp\u00e9rait que sa carri\u00e8re ne se termine pas ainsi, c'est un coup dur pour le tennis de l'actuel 7\u00e8me mondial et avec S\u00e9r\u00e9na Williams, la joueuse la plus charismatiques de sa carri\u00e8re, la Russe \u00e0 remporter au moins une fois chaque type du Grand Chelem et la sportive la mieux pay\u00e9e au monde, est devenue une femme d'affaires redout\u00e9 avec sa propre marque de bonbons, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a annonc\u00e9 hier suspendre Maria Sharapova d\u00e8s le 12 mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [88%] :\r\nCertains marche pour la paix dans le monde, d'autres boivent pour la paix, la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant Z\u00fcrichois Burger a lanc\u00e9 le 29 f\u00e9vrier dernier l'initiative Boire pour la Paix sous-titre chaque litre compte une campagne de Cros founding in\u00e9dite en Suisse, dans laquelle il s'agit de se saouler pour r\u00e9colter des fonds pour la paix, Alain groupe \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [86%] :\r\nGrandson Bouanga, une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant classique de Z\u00fcrich-, petit chapeau jeune \u00e2ge et soif incompressible \u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:12) [84%] :\r\nD'\u00e9tudiant et centaine d'anciens sous- r\u00e9uniront une nuit de juillet pour \u00e9cluser au minimum 100 litres de bi\u00e8re pour la paix dans le monde, le message de Martin fut seul pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant Bourdieu au large. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:29) [90%] :\r\nNous voulions toujours faire quelque chose de bien mais, faire traverser la route \u00e0 des grenouilles nous semblait trop fatigant, alors on fait ce que l'on sait faire le mieux une boire de la bi\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:38) [89%] :\r\nSi vous mettez 100 francs, ils devront boire un litre et la somme r\u00e9colt\u00e9e 10000 francs, au minimum, ira \u00e0 la Croix-Rouge suisse pour la paix dans le monde, mais que dit la Croix-Rouge suisse de tels soutiens \u00e9videmment les \u00e9tudiants de l'Europe, pas demand\u00e9 leur avis, mais l'argent n'a pas d'odeur et don de soi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:59) [87%] :\r\nNe se refuse point, m\u00eame chose, c'est que vous aimeriez nous voir souffrir ou que vous vouliez vraiment faire quelque chose de bien, c'est \u00e9gal, nous vous remercions bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [86%] :\r\nParole de glandes Burger Glendon pour une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 59 et qui ne semble pas conna\u00eetre le mot mod\u00e9ration peace and bi\u00e8re attention toutefois aux exc\u00e8s d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [87%] :\r\nEnfin, en m\u00eame temps je connais pas soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiant compos\u00e9 buveurs d'eau, c'est pas l'esprit, c'est pas l'esprit merci beaucoup Blandine L\u00e9vite la presse dans un instant suite on parle du M2 magnifique succ\u00e8s lausannois et peut-\u00eatre Vaudois aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T06:10:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E89CD9F-B7ED-4BCB-84AA-6109EDDE163B", "internalArchiveId": "2E89CD9F-B7ED-4BCB-84AA-6109EDDE163B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne affiche un exc\u00e9dent de 170 millions de francs en 2015", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "* * Le canton de Berne affiche un exc\u00e9dent de 170 millions de francs en 2015 12h30 Berne comptes Arnaud\r\nLe canton de Berne roule sur l'or. Il pr\u00e9sentait ce matin ses comptes 2015, qui affichent un exc\u00e9dent de revenus de 170 millions de francs. C'est 45 millions de plus que ce que pr\u00e9voyait le budget. Pourtant, Alain Arnaud, la directrice bernoise des finances \u00e9tait tout sauf triomphaliste ce matin...\r\nC'\u00e9tait m\u00eame tout le contraire. Parce que si B\u00e9atrice Simon se r\u00e9jouit des bons r\u00e9sultats de l'an pass\u00e9, voulus notamment par une politique budg\u00e9taire tr\u00e8s restrictive, elle s'inqui\u00e8te beaucoup pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \"On m'accuse souvent de peindre le diable sur la muraille, mais cette fois, il n'y a pas de faux alarmisme, on va bel et bien vers une d\u00e9t\u00e9rioration des perspectives financi\u00e8res\", a-t-elle constat\u00e9. La conjoncture ralentit, les charges sociales ne cessent d'augmenter, les effets de l'abandon du taux plancher se font de plus en plus sentir. Prudence, vigilance, pr\u00e9voyance, donc, pour maintenir l'\u00e9quilibre du m\u00e9nage.\r\nLa mise en garde ne fait pas sourciller l'UDC bernoise, qui dans une premi\u00e8re r\u00e9action estime que tout plaide en faveur d'une baisse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts. \"Pas question\", r\u00e9pondent les socialistes, qui exigent de renoncer aux coupes sombres dans le social. PS qui rappelle qu'aux 170 millions de b\u00e9n\u00e9fice s'ajoutent les 164 millions en provenance de la Banque nationale, plac\u00e9s dans un fonds sp\u00e9cial. Quant aux verts, ils critiquent le PLR, qui comme l'UDC r\u00e9clament des baisses d'imp\u00f4ts. \"C'est irresponsable alors qu'on r\u00e9duit lourdement les soutiens au paiement des primes de caisse maladie.\r\nAlain Armaud \u00e0 Bienne", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Berne affiche un exc\u00e9dent de 170 millions de francs en 2015 / 12H30_2016-03-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne pr\u00e9sentait mardi ses comptes 2015, qui affichent un exc\u00e9dent de revenus de 170 millions de francs. C'est 45 millions de plus que ce que pr\u00e9voyait le budget. Pourtant, la directrice bernoise des finances reste inqui\u00e8te pour le futur."], "variantIds": ["ece-7535092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T01:40:50Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe canton de Berne roule sur l'or, il pr\u00e9sentait ce matin ses comptes 2015, qui affichent un exc\u00e9dent de revenus de 170 millions de francs, c'est 45 millions de plus que ce que pr\u00e9voyait le budget pourtant Alain Arnaud la directrice bernoise des finances \u00e9tait tout sauf triomphaliste ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait m\u00eame tout le contraire, parce que si B\u00e9atrice Simon se r\u00e9jouit \u00e9videmment des bons r\u00e9sultats de l'an pass\u00e9, voulus notamment par une politique budg\u00e9taire tr\u00e8s restrictive, h\u00e9 bien elle s'inqui\u00e8te beaucoup pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, on m'accuse souvent de peindre le diable sur la muraille, mais cette fois il n'y a pas de faux alarmisme on va bel et bien vers une d\u00e9t\u00e9rioration des perspectives financi\u00e8res, a -t-elle constat\u00e9 la conjoncture ralentit les charges sociales ne cesse d'augmenter, les effets de l'abandon du taux plancher se font de plus en plus sentir : prudence, vigilance pr\u00e9voyance donc pour maintenir l'\u00e9quilibre du m\u00e9nage, cette mise en garde ne fait pas sourciller l'UDC bernoise qui, dans une premi\u00e8re r\u00e9action, estime que tout plaide en faveur d'une baisse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts, pas question, r\u00e9pondent les socialistes qui exigent de renoncer aux coupes sombres dans le social, le PS qui rappelle rappelle aussi qu'aux 170 millions de b\u00e9n\u00e9fices ajoute les 164 millions en provenance de la Banque nationale, plac\u00e9s dans un fonds sp\u00e9cial, quant aux Verts ils critiquent le PLR qui, comme l'UDC r\u00e9clament des baisses d'imp\u00f4ts, c'est irresponsable, alors qu'on r\u00e9duit lourdement les soutiens au paiement des primes de caisse maladie, c'est vrai qu'en la mati\u00e8re, les bernoise sont les plus mal lotis du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nVos explications, Alain Arnaud, en Direct de Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T11:56:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1496117", "internalArchiveId": "AA1602495998", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  Avion de combat: on remet \u00e7a!", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents des partis gouvernementaux sur l'avenir des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne (UE) alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 un plan pour l'application de l'initiative contre l'immigration de masse du 9 f\u00e9vrier 2014. \nSecond d\u00e9bat sur le projet d'achat d'avions de combat par l'arm\u00e9e suisse.", "durationSec": 3642, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7554604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7554597.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez", "Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  / Avion de combat: on remet \u00e7a!", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez\n1. Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  2. Avion de combat: on remet \u00e7a!", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez\n1. Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  2. Avion de combat: on remet \u00e7a!"], "variantIds": ["ece-7445757", "ece-7445755"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives", "lastModifiedDate": "2016-03-30T12:25:41Z", "webPublicationDate": "2016-03-08T09:42:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603506095", "title": "Pr\u00e9prod avion de combat", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur le projet d'achat par l'arm\u00e9e d'un nouvel avion de combat annonc\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin 2 ans apr\u00e8s le refus de l'achat de Grippen en mai 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVION MILITAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603506066", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral :\nD\u00e9bat avec Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR, Albert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.", "id": "1506105", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506103", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral :\nD\u00e9bat avec Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise.", "id": "1506142", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023773", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-25793A23-C709-43F2-B40A-89AC0753A081", "internalArchiveId": "25793A23-C709-43F2-B40A-89AC0753A081", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, Conseiller national et pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales;Pablo Cruchon, secr\u00e9taire politique de SolidaritES;Fran\u00e7oise Piron, directrice de PACTE, l'association pour la promotion des femmes dans l'\u00e9conomie;Guillaume Crunelle, responsable secteur automobile au sein du cabinet d'audit et de conseil Deloitte;Gr\u00e9gory Karlen, attaquant du FC Sion;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI RAPPORTS CH-UE ANALYSE PA) Voter sur les bilat\u00e9rales,  les ancrer dans la constitution, comme contre projet \u00e0 l'initiative RASA... ou encore introduire une clause de sauvegarde r\u00e9gionale...\r\nIl a plu des propositions hier dans la presse al\u00e9manique pour pr\u00e9server les relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne... Il faut dire que le temps presse... En fin de semaine derni\u00e8re, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral confirmait sa volont\u00e9 de n\u00e9gocier une solution post-9f\u00e9vrier avec l'Europe, tout en pr\u00e9voyant un plan B: une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale. \r\nEn tous cas, la plupart des propositions formul\u00e9es hier, m\u00e8nent aux urnes... Muriel Ballaman. \r\n  01'02''\r\n(03/MULTI RAPPORTS CH-UE CONTRE-PROJET RASA ITV NORDMANN) Parmi les propositions, d'hier donc, celles du PBD qui esquisse un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA... Initiative qui r\u00e9clame l'abrogation des articles constitutionnels introduits contre l'immigration de masse apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier. \r\nPas de formulation pr\u00e9cise pour l'instant, mais le pr\u00e9sident du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, Martin Landolt estime qu'il faut ancrer les bilat\u00e9rales dans la Constitution. \r\nUne id\u00e9e int\u00e9ressante selon le conseiller national Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, mais \u00e0 discuter dans un deuxi\u00e8me temps. \r\n  MAG 54''\r\nRoger Nordmann avec Ga\u00ebl Klin\r\n(12/MULTI SOMMET UE/TURQUIE PA) L'actualit\u00e9 de ce lundi c'est aussi ce sommet extraordinaire qui s'ouvre aujourd'hui, entre l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie... Sommet sur l'\u00e9pineuse question de la migration... La r\u00e9union devrait ent\u00e9riner une position beaucoup plus ferme des europ\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9gard des migrants... \"La route des Balkans occidentaux est ferm\u00e9e\"... voil\u00e0 ce que l'on pouvait lire dans le projet de conclusion qui sera soumis aux dirigeants des 28... un projet qui \u00e9mane des ambassadeurs des pays.\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens vont aussi tenter de rassurer les autorit\u00e9s grecques... sur la volont\u00e9 de l'Union d'aider Ath\u00e8nes \u00e0 s'occuper des milliers de personnes bloqu\u00e9es sur son territoire... \r\n***Et en Gr\u00e8ce, la crise migratoire a domin\u00e9 la sc\u00e8ne politique toute la semaine derni\u00e8re... \r\nVendredi  le premier ministre grec a r\u00e9uni tous les chefs politiques du pays, sauf le dirigeant du parti neo nazi Aube dor\u00e9e... R\u00e9union pour se mettre d'accord sur une plateforme, une position commune... Que le premier ministre va d\u00e9fendre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... A Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis...\r\n  53''\r\nCe sommet s'ouvre dans un contexte tendu, apr\u00e8s le coup de force des autorit\u00e9s turques men\u00e9es vendredi contre le journal Zaman... Le principal quotidien a \u00e9t\u00e9 mis sous tutelle par le gouvernement... La question de la libert\u00e9 de la presse sera abord\u00e9e par les europ\u00e9ens aujourd'hui, mais certains observateurs craignent que les critiques ne soient \u00e9touff\u00e9es par la crainte de ne pas obtenir l'aide d'Ankara dans cette crise migratoire.\r\n(D4/GE EXTR\u00caME-GAUCHE A LA RECHERCHE DE COHERENCE PI) Retour en Suisse, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la discipline politique pose bien des probl\u00e8mes \u00e0 certaines formations politique. \r\n***Au sein de la coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", notamment, qui rassemble plusieurs composantes de l'extr\u00eame gauche. Mais pas seulement.\r\nA l'UDC aussi, certains sont accus\u00e9s de ne pas jouer le jeu du parti. Et les sanctions pleuvent. Exclusions des commissions ou du groupe parlementaire. Et pour tenter de remettre un peu d'ordre dans ce jeu d'\u00e9gos, le DAL, la D\u00e9fense des A\u00een\u00e9s, du Logement, de l'Emploi et du Social, qui est l'une des composantes de la coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", le DAL a fait certaines propositions, mais elles se heurtent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une forme de fin de non-recevoir. \r\nHier soir, l'Assembl\u00e9e n'a d'ailleurs pris aucune d\u00e9cision, Sylvie Belzer:\r\n  01'36''\r\n(19/ETUDE REPRESENTATION FEMMES ENTREPRISES SUISSES  ITV PIRON) A la veille de la journ\u00e9e internationale des droits des femme, une \u00e9tude montre que la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises. La soci\u00e9t\u00e9 d'audit et de conseil Ernst abd Young a examin\u00e9 une dizaine d'entreprises dans une soixantaine de pays. Et la Suisse est tr\u00e8s mal class\u00e9e... 42e sur cinqante neuf... Pourquoi? \r\nLe probl\u00e8me est culturel, selon Fran\u00e7oise Piron, directrice de PACTE, l'association pour la promotion des femmes dans l'\u00e9conomie...\r\n  MAG 52''\r\nFran\u00e7oise Piron avec Estelle Braconnier.\r\n(D6/SUISSE, LABORATOIRE IDEAL DE LA VOITURE ELECTRIQUE) ***La Suisse est le laboratoire id\u00e9al pour tester grandeur nature la voiture \u00e9lectrique de demain...\r\nG\u00e9ographie, routes, pouvoir d'achat... Nulle part ailleurs en Europe, autant de conditions ne sont r\u00e9unies pour convaincre les conducteurs de se brancher au lieu de faire le plein \u00e0 la pompe, Estelle Braconnier...\r\n  MAG 1'31\r\n(21/FOOT SION-VADUZ ITV KARLEN) Football. Le FC Sion a renou\u00e9 avec la victoire hier...  Quatre jours apr\u00e8s sa cuisante d\u00e9faite face au FC Z\u00fcrich en demi-finale de la Coupe de Suisse...  Les S\u00e9dunois ont battu battu Vaduz hier 2 \u00e0 0... Une pr\u00e9cieuse victoire dans l'optique d'une participation aux qualifications de la prochaine \u00e9dition de l'Europa League. \r\nGr\u00e9gory Karlen a d\u00e9livr\u00e9 son \u00e9quipe en doublant la mise \u00e0 la 87\u00e8me minute. L'attaquant du FC Sion livre ses impressions au micro d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n  43''\r\nA noter encore la victoire de Young-Boys face \u00e0 Lucerne 5 \u00e0 2. Au classement : B\u00e2le est leader avec 53 points et 14 longueurs d'avance sur Young-Boys. Le FC Sion occupe la 4\u00e8me position. \r\nEn Challenge League, le derby romand entre le leader Lausanne et le Neuch\u00e2tel Xamax s'est sold\u00e9 sur un score nul, 1 partout.\r\n(24/DECES HARNONCOURT PA) Le chef d'orchestre autrichien Nikolaus Harnon-court est mort samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans... Sa famille l'annon\u00e7ait hier... En d\u00e9cembre dernier, il annon\u00e7ait qu'il arr\u00eatait sa carri\u00e8re pour des raisons de sant\u00e9 ..  Son oeuvre est aujourd'hui salu\u00e9e \u00e0 travers le monde...  Portrait sign\u00e9 Sophie ISELIN...\r\n MUSIQUE POUR ACCOMPAGNER PAPIER 04'58\r\n  PAPIER 55''\r\nExtro: C'\u00e9tait l'un des Gloria d'Antonio Vivaldi.. Gloria dirig\u00e9 par Nikolaus Harnoncourt\r\n(242/DECES HARNONCOURT (MUSIQUE POUR ACCOMPAGNER PAPIER: VIVALDI)) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera assez ensoleill\u00e9 sur le Jura, sur le Plateau et les pr\u00e9alpes... Bien ensoleill\u00e9 en Valais central... Les nuages vont arriver l'apr\u00e8s midi \u00e0 partir du nord ouest... Et il faut s'attendre \u00e0 quelques flocons en soir\u00e9e... Le temps restera sec en Valais central... Temp\u00e9ratures en plaine, -2 \u00e0 4 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 8 en Valais... Il y aura un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nFrais avec du soleil en d\u00e9but de matin\u00e9e puis arriv\u00e9e de nuages \u00e0 partir de l'ouest suivi de\r\npr\u00e9cipitations en fin de journ\u00e9e. Neige d\u00e8s 400 \u00e0 500 m.\r\nLe d\u00e9but de journ\u00e9e s'annonce frisquet avec des temp\u00e9ratures en plaine comprises entre -4 et -2\u00b0. Le soleil sera toutefois de la partie, il brillera g\u00e9n\u00e9reusement du bassin l\u00e9manique au\r\nValais. Sur le Jura, le soleil jouera \u00e0 cache cache avec les nuages. Vers la mi-journ\u00e9e, les nuages\r\nenvahiront franchement le ciel depuis l'ouest et en fin d'apr\u00e8s-midi, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations\r\ntoucheront le Jura. Elles progresseront lentement vers l'est et toucheront le Valais dans la nuit. La\r\nlimite de la neige sera comprise entre 400 et 500 m. Au meilleur de la journ\u00e9e, le mercure aura\r\natteint 4\u00b0 sur le Plateau et m\u00eame 8 en Valais. Mardi, un temps tr\u00e8s changeant, des nuages surtout\r\nsur le relief et parfois accompagn\u00e9s de giboul\u00e9es de neige \u00e0 basse altitude.", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7532348", "ece-7532330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T22:46:45Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nComment sortir de l'impasse, comment appliquer l'initiative contre l'immigration de masse dans un an, il faudra avoir trouv\u00e9 une solution : 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier plusieurs pistes \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9es hier dans la presse ancrer les bilat\u00e9rales dans la Constitution, introduire une clause de sauvegarde r\u00e9gionale autant d'options qui passe par la casse vote du peuple, un sommet crucial s'ouvre aujourd'hui entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie sommet extraordinaire pour tenter de trouver une solution au cas o\u00f9 est li\u00e9e \u00e0 la crise migratoire objectif des 28 dans les jours qui viennent, la route des Balkans pour endiguer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par milliers, le 1er ministre grec vient plaider \u00e0 Bruxelles pour le transfert de milliers de migrants vers d'autres pays de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nLe polar \u00e0 la sauce romande, on voit de plus en plus dans l'intrigue se d\u00e9roule dans des lieux qui nous sont familiers de quoi changer peut-\u00eatre le regard que nous avons sur notre r\u00e9gion Rendez -vous dans Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nLa Suisse, terrain d'exp\u00e9rimentation id\u00e9al pour la voiture \u00e9lectrique, elle poss\u00e8de les meilleures conditions pour tester ces v\u00e9hicules et pour les adopter g\u00e9ographie routes, pouvoir d'achat, la Suisse \u00e0 la surface id\u00e9ale pour ce type de v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nDans ce pour matin le sommeil comme carburant du sportif d'\u00e9lite comment r\u00e9ussir \u00e0 bien dormir apr\u00e8s des efforts importants, la sieste est -elle indiqu\u00e9 avant une comp\u00e9tition, quels sont les moyens de lutter contre l'insomnie, c'est \u00e0 6 heures 36 pour matin matin avec Laurent Bastard, do, il est un fils de, comme on dit, mais le talent ne l'a pas \u00e9pargn\u00e9 le chanteur Thomas Dutronc, est l'invit\u00e9 de MP3, toute cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [92%] :\r\nVoter sur les bilat\u00e9rales les ancrer dans la Constitution comme contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa ou encore introduire une clause de sauvegarde r\u00e9gionale, il a plu des propositions hier dans la presse al\u00e9manique pour pr\u00e9server les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il faut dire que le temps presse, en fin de semaine derni\u00e8re, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral confirmait sa volont\u00e9 de ren\u00e9gocier une solution passe 9 f\u00e9vrier avec l'Europe, tout en pr\u00e9voyant un plan B, une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale en tout cas la plupart des propositions formul\u00e9es hier m\u00e8nent pose urnes Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [93%] :\r\nC'est le dernier moment pour abattre ses cartes, le sablier a d\u00e9j\u00e0 bient\u00f4t fini de couler dans moins d'une ann\u00e9e 3 ans jour pour jour apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, il va falloir avoir une solution n\u00e9goci\u00e9e ou non, et c'est aussi pour cette raison que le Parlement va prochainement prendre en main le d\u00e9bat sur l'avenir des relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, il y a une semaine, le non \u00e0 l'initiative sur les criminels cette \u00e0 soulager les n\u00e9gociateurs ah oui aurait rendu leur travail plus ardu, une fois ce rocher, place donc \u00e0 l'avalanche de propositions, le pr\u00e9sident du PLR veut que l'UDC lancent une initiative qui pose clairement la question des bilat\u00e9rales oui ou non, dans ce cas, le peuple votera le pr\u00e9sident du PBD veut lui un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa qui r\u00e9clame l'abrogation des articles constitutionnels introduits apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, dans ce cas, le peuple votera un r\u00e9f\u00e9rendum pourrait na\u00eetre des discussions sur l'Europe au Parlement, dans ce cas, le peuple votera pour l'heure est compris dans la plupart des propositions faites hier, c'est lui le peuple qui r\u00e9coltera la patate chaude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [96%] :\r\nParmi les propositions d'hier donc, celles du PBD qui esquisse un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa initiative qui r\u00e9clame l'abrogation des articles constitutionnels introduits contre l'immigration de masse apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier pas de formulation pr\u00e9cise pour l'instant, mais le pr\u00e9sident du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Martin Landolt t', estime qu'il faut te ancrer les bilat\u00e9rales dans la Constitution une id\u00e9e int\u00e9ressante, selon le conseiller national Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres mais \u00e0 discuter dans un second temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:39) [84%] :\r\nIl faudrait peut-\u00eatre pas l'affaire de fa\u00e7on aussi \u00e9troite aussi qui sont sur les bilat\u00e9rales au sens \u00e9troit du terme parce que peut-\u00eatre qu'un jour on entrera dans l'est peut-\u00eatre ce qui sera une nouvelle construction pour les pays qui sont pas membres \u00e0 proprement parler, l'Union europ\u00e9enne et qui ont des Liens \u00e9troits, c'est un article constitutionnel et de r\u00e9duire, que la Suisse, entretient des Liens \u00e9troits avec l'Union europ\u00e9enne et puis un peu ouvert la forme bilat\u00e9rale, \u00e7a signifie que la Suisse ait trait\u00e9 toute seule, peut-\u00eatre, un jour, elle aura le m\u00eame statut que la Norv\u00e8ge ou peut \u00eatre que l'Angleterre si l'Angleterre devait sortir, donc pour le grand bien discuter du contenu, mais l'hypoth\u00e8se d'un contre- projet Rasa il deviendrait surtout tr\u00e8s actuel, si apr\u00e8s la votation anglaise et l'Angleterre qui resterait Dominion europ\u00e9enne on trouvait pas rapidement une solution pour une esp\u00e8ce de vague mise en oeuvre 121 c'est pas du tout s\u00fbr que ces n\u00e9gociations aboutissent, comme on sait, et dans ce cas l\u00e0 bas il faudra empoign\u00e9 le taureau par les cornes, a fait rapidement et l\u00e0 le contre- projet Rasa pourrait \u00eatre une option. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [94%] :\r\nRoger Nordmann avec Ga\u00ebl Klin, l'actualit\u00e9 de ce lundi, c'est aussi ce sommet extraordinaire qui s'ouvre aujourd'hui entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie sommet sur l'\u00e9pineuse question de la migration, la r\u00e9union devrait ent\u00e9riner une position beaucoup plus ferme des Europ\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9gard des migrants, la route des Balkans occidentaux est ferm\u00e9e, voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire dans le projet de conclusion qui sera soumis aux dirigeants des 28, un projet qui \u00e9mane des ambassadeurs de tous les pays d'Europe de l'Union europ\u00e9enne, les dirigeants europ\u00e9ens vont aussi tenter de rassurer les autorit\u00e9s grecques sur la volont\u00e9 de l'Union d'aider Ath\u00e8nes \u00e0 s'occuper des milliers de personnes qui sont bloqu\u00e9s sur son territoire et en Gr\u00e8ce, la crise migratoire domin\u00e9 la sc\u00e8ne politique, toute la semaine derni\u00e8re, vendredi, le ministre le 1er ministre grec a r\u00e9uni tous les chefs politiques du pays, sauf le dirigeant du parti n\u00e9o- nazi, Aube dor\u00e9e r\u00e9union pour se mettre d'accord sur une plateforme, une position commune que le 1er ministre va d\u00e9fendre, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [88%] :\r\nIl aura fallu 8 euros chefs politiques grecs pour se mettent d'accord sur cette plateforme qui a 3 axes soutien inconditionnel aux pers\u00e9cut\u00e9s qui cherchent refuge en Europe mais retour des migrants \u00e9conomiques dans leur pays, solidarit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, afin que les relocalisations promis soit effective et surtout mise au pas de la Turquie, qui d\u00e9tient la clef de cette crise migratoire et qui doit, comme elle s'est engag\u00e9 en \u00e9change de 3 milliards d'euros, contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re ouest vers l'Europe enfin Alexis si Prince a soulign\u00e9 que, tant que la guerre ne se sera pas et que les pays d\u00e9truits ne sont pas reconstruit, il est illusoire de croire que les r\u00e9fugi\u00e9s vous rentrer chez eux, le chef du gouvernement grec a mis sur la table, droit de v\u00e9to du pays, nous n'allons pas devenir un Parking d'\u00e2mes perdue, nous n'allons pas enfermer ces gens dans des camps d'accueil pour des crimes qu'ils n'ont pas commis nous souvent associ\u00e9 le visage humain de l'Europe, a -t-il conclu, devant le comit\u00e9 central de son parti, mais nous ne pouvons pas seul porter ce visage Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [94%] :\r\nEt ce sommet s'ouvre dans un contexte tendu apr\u00e8s le coup de force des autorit\u00e9s turques men\u00e9es vendredi contre le journal Zaman, le principal quotidien \u00e9t\u00e9 mis sous tutelle par le gouvernement, la question de la libert\u00e9 de la presse sera abord\u00e9e par les europ\u00e9ens aujourd'hui mais certains observateurs craignent que les critiques ne soient \u00e9touff\u00e9es par la crainte de ne pas obtenir l'an l'aide donc dans cette crise migratoire retour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la discipline politique pose bien des probl\u00e8mes \u00e0 certaines formations politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nAu sein de la coalition Ensemble \u00e0 gauche notamment, qui rassemble plusieurs composantes de l'extr\u00eame gauche, mais, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [94%] :\r\n\u00e0 l'UDC aussi certains sont accus\u00e9s de ne pas jouer le jeu du parti et les sanctions pleuvent exclusions des commissions ou du groupe parlementaire pour tenter de remettre un peu d'ordre dans ce jeu d'\u00e9gos, le DAL, la D\u00e9fense des a\u00een\u00e9s du logement, de l'emploi et du social, qui est l'une des composantes de la coalition Ensemble \u00e0 gauche, le DAL a donc fait certaines propositions, mais elle se heurte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une forme de fin de non- recevoir, hier soir, l'assembl\u00e9e n'a d'ailleurs pris aucune d\u00e9cision, Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:22) [87%] :\r\n5 r\u00e9solutions sont propos\u00e9s \u00e0 la coalition, parmi lesquels une clause de double majorit\u00e9 des membres et des composantes de la coalition qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s largement controvers\u00e9 pour Pablo, secr\u00e9taire politique de solidarit\u00e9 des propositions pr\u00e9matur\u00e9e et qui n'r\u00e9sonneront pas forc\u00e9ment les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:38) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant dans une campagne de votation, c'\u00e9tait le principe du consensus, c'est-\u00e0-dire que si tout le monde \u00e9tait d'accord de prendre ce mot d'or donc prenait ainsi une composante, il n'est pas d'accord de le prendre et pour elle, c'est un vrai probl\u00e8me qu'on prenne position on s'abstenant de prendre position, donc c'\u00e9tait une discussion consensuel, donc l\u00e0, le syst\u00e8me de double majorit\u00e9 changerait les choses mais c'est pas vraiment sur quel objet d'apporter cette double majorit\u00e9, ce serait toutes les d\u00e9cisions et, surtout, on doit identifier les probl\u00e8mes qu'on souhaite r\u00e9gler par des solutions, nous, nous estimons qu'il doit y avoir une discipline de parti ou de coalition occurrence n'exc\u00e8de discipline \u00e7a veut pas dire qu'il a pas d\u00e9saccord politique, c'est simplement dire qu'il y a une loyaut\u00e9 lorsqu'on est en d\u00e9saccord politique, le fond du probl\u00e8me et le principe de fonctionnement de certaines personnes ou de certains groupes dans la coalition, donc, pour ma part en tout cas, il y a eu besoin de clarification, a fait 300 il est trop t\u00f4t pour le dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [90%] :\r\nPlus un probl\u00e8me de personne que de fonctionnement, estiment certains, l'\u00e9lection de la d\u00e9put\u00e9 Magali Orsini au bureau du Grand Conseil, au d\u00e9triment de son coll\u00e8gue de parti ou son abstention lors d'un vote important ne se r\u00e9glera pas par une modification des processus de d\u00e9cision, mais par une remise au pas, au sein de sa propre formation, qui se voient priv\u00e9s de commission, pendant 6 mois gu\u00e9guerre interne \u00e0 l'UDC \u00e9galement \u00e9lu \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du Grand Conseil, contre l'avis de son groupe, Christina ma\u00efs nerf vient de rena\u00eetre exclu manque de Leadership dans ces parties gesticulations pr\u00e9\u00e9lectorales \u00e0 2 ans pourtant des \u00e9lections, le diagnostic est pos\u00e9 pas le rem\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [94%] :\r\n\u00e0 la veille de la Journ\u00e9e internationale des droits de la femme, une \u00e9tude montre que la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises, la soci\u00e9t\u00e9 d'audits et de conseil Ernst and Young a examin\u00e9 une dizaine d'entreprises dans une soixantaine de pays et la Suisse est tr\u00e8s mal class\u00e9e 42\u00e8me sur 59, pourquoi le probl\u00e8me est culturel, selon Fran\u00e7oise Piron \u00e0 la directrice de Pacte, l'association pour la promotion des femmes dans l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:25) [86%] :\r\nCe qu'on appelle le plafond de verre, ce fameux seuil auquel les femmes n'que rarement, il d\u00e9passe encore plus rarement et encore \u00e0 conqu\u00e9rir ce qui a chang\u00e9 par rapport \u00e0 avant, c'est que maintenant on peut pas dire que c'est une question de formation des hommes et des femmes que le frein qu'il y a \u00e0 la progression et \u00e0 prendre des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 les femmes en Suisse, c'est vraiment un frein culturel, maintenant il y a autant de femmes form\u00e9es que d'hommes \u00e0 longueurs des \u00e9tudes entre les hommes et les femmes et pour ainsi dire identique, maintenant il est vrai que je vois encore beaucoup de femmes se poser des questions sur le fait que ce n'est peut-\u00eatre pas compatibles d'avoir des enfants et de faire carri\u00e8re le mot carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 et tr\u00e8s tabou non plus, on a quand m\u00eame cette arri\u00e8re- pens\u00e9e que une bonne m\u00e8re de ce cupide \u00e0 bord de ses enfants et ensuite d'm\u00eame et donc encore moins de sa carri\u00e8re, plut\u00f4t que de sa vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [98%] :\r\nFran\u00e7oise Piron avec Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [96%] :\r\nLa Suisse est le laboratoire id\u00e9al pour tester grandeur nature la voiture \u00e9lectrique de demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [95%] :\r\nG\u00e9ographie routes, pouvoir d'achat, nulle part ailleurs en Europe, autant de conditions sont r\u00e9unies pour convaincre les conducteurs de se brancher au lieu de faire le plein \u00e0 la pompe, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [90%] :\r\nLa Suisse est effectivement un march\u00e9 teste r\u00eaver le pays ne poss\u00e8de pas son propre constructeurs automobiles : pas de pression, donc sur le march\u00e9, le di\u00e9sel n'est pas historiquement dominant et il n'y a pas de subvention pour encourager l'achat de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, contrairement \u00e0 ce qui se pratique en France ou Royaume-Uni d'autres atouts encore font la diff\u00e9rence Guillaume, responsable secteur automobile au sein du cabinet d'audits et de conseil 8. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:00) [86%] :\r\nLa Suisse a des atouts, aussi bien au niveau de sa population, qu'au niveau de sa g\u00e9ographie qu'on a une population avec un pouvoir d'achat qui a \u00e9lev\u00e9 le 4\u00e8me PIB nominal au monde, donc sa capacit\u00e9 \u00e0 acheter ensemble des v\u00e9hicules, y compris les v\u00e9hicules haut de gamme qui reste toujours aujourd'hui et puis Questions de g\u00e9ographie ses v\u00e9hicules \u00e9lectriques aujourd'hui sont situ\u00e9e \u00e0 100000 urbain, la Suisse a une densit\u00e9 de son r\u00e9seau qui est importante, des villes r\u00e9gionales importantes, et donc il y a la capacit\u00e9 \u00e0 avoir un terrain d'exp\u00e9rimentation tout \u00e0 fait appropri\u00e9 pour ce ce genre de v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:29) [92%] :\r\nLa route est donc d\u00e9gag\u00e9 pour convertir la population qui, de surcro\u00eet, vit sur une surface id\u00e9ale Guillaume Grenelle. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:36) [73%] :\r\nUn des reproches qui \u00e9taient le plus souvent \u00e0 la mobilit\u00e9, \u00e9crit cette sollicitation en terme de distance avec il y a existence Boutenbo je ai de 280 kilom\u00e8tres on va commencer \u00e0 arriver dans les d'autonomie maximale des nouveaux critiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:49) [97%] :\r\nAujourd'hui, c'est en Norv\u00e8ge que l'on trouve le plus grand nombre de voitures \u00e9lectriques, elles repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 20 pourcent des des voitures neuves vendues dans le pays en Suisse 2000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e9taient en circulation en 2014 le TCS, de son c\u00f4t\u00e9 estime que l'on croisera 10000 voitures de ce type sur les routes d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [95%] :\r\nEn football, session a renou\u00e9 avec la victoire hier, 4 jours apr\u00e8s sa cuisante d\u00e9faite face au FC Z\u00fcrich en demi- finale de la Coupe de Suisse, les S\u00e9dunois ont battu Vaduz 2 \u00e0 0 une pr\u00e9cieuse victoire dans l'optique d'une participation aux qualifications de la prochaine \u00e9dition de l'Europa Ligue Gr\u00e9gory Karlen a d\u00e9livr\u00e9 son \u00e9quipe en doublant la mise \u00e0 la 87\u00e8me minute, l'attaquant du FC Sion, livre ses impressions au micro d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [84%] :\r\nVa, \u00e7a me fait du bien pour la confiance, il y a une semaine, j'\u00e9tais en tribune, il a je reviens, je suis assez content de de mon retour apr\u00e8s l'\u00e9quipe a a vraiment bien boss\u00e9 aujourd'hui pour se remettre de cette vraiment cette pente performance \u00e0 dirait qu'on passe vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette demi- finale, c'est dur pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:47) [96%] :\r\nC'est important quand m\u00eame, cette victoire aujourd'hui de renouer avec la victoire apr\u00e8s l'\u00e9limination en Coupe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:52) [82%] :\r\nOui, exactement, pour le moral pour ni des groupes aussi parce qu'on travaille mieux avec une victoire dans les pattes, et puis il faut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:00) [85%] :\r\nParce qu'a cette 4\u00e8me place qui est synonyme de Coupe d'Europe, donc c'est un faux pour se maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:04) [93%] :\r\nExactement, c'est notre objectif de, de, d'un nouveau jouer l'Europe parce que c'est des moments qui sont vraiment fabuleux pour pour les joueurs, c'est vraiment un objectif et j'esp\u00e8re que \u00e7a va se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [93%] :\r\n\u00e0 noter encore la victoire de Young-Boys face \u00e0 Lucerne 5 2 au classement B\u00e2le est leader avec 53 points et 14 longueurs d'avance sur Young-Boys le FC Sion occupe la 4\u00e8me position, encha\u00eene le derby Romand entre le leader Lausanne et le et Neuch\u00e2tel Xamax est sold\u00e9 par un score nul, 1 partout et puis le chef d'orchestre autrichien Nikolaus s'Harnoncourt est mort samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans sa famine l'annon\u00e7ait hier, en d\u00e9cembre dernier, il disait qu'il arr\u00eatait sa carri\u00e8re, pour raison de sant\u00e9, son oeuvre est aujourd'hui salu\u00e9e \u00e0 travers le monde portrait sign\u00e9 Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [90%] :\r\nOn l'appelait le pape du renouveau baroque un semble et aux origines illustrent le compte Nicolas de La Fontaine ou d'armes courte ou de Forza acte descendait de la lign\u00e9e des Habsbourg, mais il avait une approche plut\u00f4t r\u00e9volutionnaire de la musique classique \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre symphonique de Vienne ce violoniste de formation s'\u00e9tait jur\u00e9 de r\u00e9former l'interpr\u00e9tation de la musique baroque, en r\u00e9habilitant les instruments d'\u00e9poque, il s'attaquera \u00e0 tout le r\u00e9pertoire de l'int\u00e9grale des cantates de bar jusqu'\u00e0 la musique contemporaine en d\u00e9cembre dernier, \u00e0 la veille de ses 80 6 ans le chef d'orchestre s'\u00e9tait r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 ranger sa baguette et quitter la sc\u00e8ne, dans une lettre ouverte manuscrite il invoquait son \u00e9tat de sant\u00e9 pour faire ses adieux au public l'h\u00e9ritage musical qu'il laisse derri\u00e8re lui est immense, il en fait l'un des plus grands chefs d'orchestre de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des Gloria donc Antonio Vivaldi Gloria dirig\u00e9 donc par Nikolaus s'Harnoncourt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, le temps sera assez ensoleill\u00e9 sur le plateau sur le Jura et sur les Pr\u00e9alpes bien ensoleill\u00e9 en Valais central mais les nuages vont arriver cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du nord- ouest, il faut s'attendre \u00e0 quelques flocons ce soir le temps en principe restera sec en Valais central, les temp\u00e9ratures en plaine, moins de 1 \u00e0 4 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 8 en Valais, il y aura un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T05:58:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499204", "internalArchiveId": "AA1602499084", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 1739, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7550415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7550428.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "#Tasvulactu: des gymnasiens valaisans nous parlent du Salon de l\u2019auto", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "La bi\u00e8re et le sak\u00e9 font leur apparition sur les grandes tables", "Le projet d\u2019\u00e9co-quartiers \"One Planet Living\" se d\u00e9veloppera en Suisse", "Attentes UE / Turquie: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "Attentes UE / Turquie: les pr\u00e9cisions de Marie Forestier, correspondante en Turquie, depuis Istanbul", "L\u2019UE veut un meilleur contr\u00f4le des fronti\u00e8res turques", "Certains cantons recourent \u00e0 l\u2019h\u00f4tellerie pour loger les r\u00e9fugi\u00e9s", "Flavia Kleiner veut transformer sa victoire en succ\u00e8s durable", "Il semble que le peuple devra se prononcer afin de sortir de l\u2019impasse de la libre-circulation", "Les proches de Marie se disent pr\u00eats \u00e0 affronter le proc\u00e8s de Claude D.", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils nous donnent \u00e9galement leur avis sur la pollution automobile.", "Certains chefs nous font d\u00e9couvrir ces produits qui offrent une large palette d\u2019ar\u00f4mes.", "Un de ces quartiers, d\u00e9velopp\u00e9 par le WWF, existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Lyon.", "La collaboration avec la Turquie est, en effet, le socle de la strat\u00e9gie d\u00e9fendue \u00e0 Bruxelles.", "Pour ces h\u00f4tels, le facteur \u00e9conomique n\u2019est pas n\u00e9gligeable.", "Elle est la co-pr\u00e9sidente du \"Mouvement Op\u00e9ration Libero\".", "Ce sc\u00e9nario para\u00eet in\u00e9vitable face \u00e0 l\u2019impasse des n\u00e9gociations avec Bruxelles.", "Ils n\u2019ont rien oubli\u00e9 du drame et attendent beaucoup de ce proc\u00e8s."], "variantIds": ["ece-7446047", "ece-7446045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T11:19:36Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:24:15\r\n Les parents de Marie feront face\r\n   \u00e0 l'assassin de leur fille.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:27:21\r\nSon proc\u00e8s s'ouvre demain \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:34:17\r\n  Des proches qui veulent honorer\r\n     la m\u00e9moire de la victime.\r\n\r\n19:30:36:03  19:30:41:03\r\n Revoter pour sortir de l'impasse \r\n des n\u00e9gociations avec Bruxelles ?\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:43:13\r\n      Cela para\u00eet in\u00e9vitable,\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:49:11\r\n     mais les avis divergent \r\n     sur la question \u00e0 poser.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:11\r\nEurop\u00e9ens et Turcs n\u00e9gocieront demain\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:16\r\n        leur collaboration\r\n     dans la crise migratoire.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:03:21\r\n   L'Union demande \u00e0 la Turquie de\r\nlutter contre les passeurs notamment.\r\n\r\n19:31:04:02  19:31:09:00\r\n       Nous serons en direct\r\n    d'Istanbul et de Bruxelles.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:14:14\r\nNous irons \u00e0 Lyon, o\u00f9 un \u00e9coquartier\r\n     pourrait servir de mod\u00e8le\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:23:05\r\n          pour un projet\r\n      \u00e0 Romanel-sur-Lausanne.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:29:04\r\n  Et l'apparition du sak\u00e9 ou de la\r\nbi\u00e8re sur les tables gastronomiques.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:35:11\r\n   Des restaurateurs d\u00e9couvrent\r\nla richesse aromatique des bi\u00e8res.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:40:15\r\nDemain, un proc\u00e8s attendu commence.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:45:18\r\nSur le banc des accus\u00e9s: Claude D.,\r\n    assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:48:05\r\n       Il a avou\u00e9 son crime.\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:53:15\r\n  Il risque l'internement \u00e0 vie,\r\n  l'un des enjeux de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:59:03\r\n   Ses avocats feront appara\u00eetre\r\n     les ressorts de son acte\r\n\r\n19:31:59:08  19:32:04:22\r\n         dans le contexte\r\n    de sa relation avec Marie.\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:12:11\r\n Les parents de Marie sont pr\u00eats \u00e0 \r\naffronter le bourreau de leur fille.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:15:11\r\n Ils veulent d\u00e9fendre sa m\u00e9moire.\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:21:07\r\n     -Une foi in\u00e9branlable:\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:25:07\r\n     voil\u00e0 ce qui a permis\r\n aux parents de Marie de tenir.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:28:20\r\n    Le proc\u00e8s qui s'annonce:\r\n     une nouvelle \u00e9preuve.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:16\r\n-Ca rappelle pas seulement sa mort,\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:35:17\r\n   mais son terrible assassinat.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:39:04\r\n      C'est lourd de penser\r\n   qu'elle a d\u00fb traverser cela.\r\n\r\n19:32:39:13  19:32:43:12\r\n    -Une \u00e9preuve n\u00e9cessaire, \r\n   comme un devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:48:19\r\n   -Etre pr\u00e9sent pour ce proc\u00e8s,\r\n\r\n19:32:49:00  19:32:53:03\r\n \u00e7a signifie qu'on est l\u00e0, Marie,\r\n\r\n19:32:53:08  19:32:57:05\r\n          pour t'honorer.\r\n\r\n19:32:57:23  19:33:02:07\r\n     -C'est \u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, \r\n     par rapport \u00e0 sa m\u00e9moire.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:17\r\n    C'est aussi la repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:10:21\r\n   On ne peut pas ne pas \u00eatre l\u00e0\r\n     si sa m\u00e9moire est salie.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:16:05\r\nNotre r\u00f4le de parents, c'est cela.\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:20:19\r\n -Ne pas sombrer dans la haine,\r\n   ni la volont\u00e9 de revanche,\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:24:20\r\n   et surtout ne pas redouter \r\n  le face-\u00e0-face avec Claude D.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:27:12\r\n     -Si Marie nous entendait,\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:32:14\r\n   elle nous dirait: \"Oubliez-le\r\n     et avancez dans la vie.\"\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:35:11\r\n       Je le dis sans m\u00e9pris\r\n         mais avec clart\u00e9.\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:42:13\r\n-Fabio, un ami de Marie, s'est fait\r\n tatouer un papillon sur le bras.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:46:10\r\n           Papillon,\r\n  le surnom de la jeune fille.\r\n\r\n19:33:46:14  19:33:49:23\r\n       Fabio se rappelle\r\nla p\u00e9riode qui a suivi le drame.\r\n\r\n19:33:50:03  19:33:53:05\r\n  -Vous ne pouvez plus respirer.\r\n\r\n19:33:53:10  19:33:55:15\r\n  Vous \u00eates bloqu\u00e9 sur vous-m\u00eame,\r\n\r\n19:33:55:20  19:33:58:04\r\nvous \u00eates bloqu\u00e9 dans les pens\u00e9es.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:10\r\n Vous vous demandez: \"Pourquoi ?\"\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:05:08\r\n -Avec le temps, cette question\r\n    devient moins pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:10:00\r\n      Fabio est tr\u00e8s clair\r\n  sur la peine qui sera rendue.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:16:20\r\n   -Il a d\u00e9j\u00e0 commis un meurtre,\r\n    celui-l\u00e0 \u00e9tait le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:19:17\r\n  Malgr\u00e9 qu'il puisse \u00eatre bien,\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:23:22\r\n       il ne se ma\u00eetrise pas\r\n     dans un moment de col\u00e8re.\r\n\r\n19:34:24:03  19:34:28:03\r\n      Pour moi, c'est prison \r\n     ou h\u00f4pital psychiatrique.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:34:18\r\n   Il y reste, sans possibilit\u00e9\r\n      de sortie accompagn\u00e9e.\r\n\r\n19:34:35:05  19:34:40:00\r\n     -Le verdict est attendu\r\n         pour fin mars.\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:44:16\r\n     -Faire voter les Suisses\r\n\r\n19:34:44:21  19:34:48:20\r\n     pour sortir de l'impasse\r\n des n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:34:49:01  19:34:52:17\r\n  Le sc\u00e9nario para\u00eet in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:34:52:22  19:35:04:19\r\n          Reste \u00e0 savoir\r\n    sur quoi porterait ce vote.\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:13:20\r\n  -Didier Burkhalter affiche son\r\noptimisme ce matin dans la presse.\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:27:12\r\n-Deux jours apr\u00e8s la pr\u00e9sentation\r\n    des plans du gouvernement\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:13\r\n  pour limiter l'immigration, \r\n les partis restent sceptiques.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:34:17\r\n      Le pr\u00e9sident du PLR\r\n    demande m\u00eame \u00e0 C.Blocher\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:38:16\r\n    de lancer une initiative\r\n  contre la libre circulation.\r\n\r\n19:35:39:02  19:35:40:20\r\n       -P.Mueller a raison.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:42:19\r\n         Il est essentiel\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:48:05\r\n  que le peuple puisse s'exprimer\r\n       sur les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:35:48:16  19:35:52:14\r\n     -Pour les socialistes,\r\n un nouveau vote est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:35:52:19  19:35:54:15\r\n    Selon le juge de groupe,\r\n\r\n19:35:54:20  19:35:58:11\r\n        l'UDC n'osera pas\r\n  attaquer l'\u00e9conomie de front.\r\n\r\n19:35:58:21  19:36:00:16\r\n         -Ca pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:36:00:21  19:36:04:04\r\n sur une mise en oeuvre tr\u00e8s soft\r\n\r\n19:36:04:09  19:36:08:06\r\n   qui pr\u00e9serve les bilat\u00e9rales\r\n   mais ne satisfait pas l'UDC,\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:12:02\r\n      ou sur un contre-projet\r\n       \u00e0 l'initiative RASA.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:16:14\r\n   -PBD, Vert'lib\u00e9raux et PDC\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:22:07\r\n favorisent un vote de principe \r\n sur l'ensemble des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:22:20  19:36:24:22\r\n       -Evitons de d\u00e9battre\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:28:23\r\nuniquement sur la libre circulation.\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:32:17\r\n      Elle semble mal per\u00e7ue\r\n         par les Suisses.\r\n\r\n19:36:32:22  19:36:38:11\r\n      Montrons les avantages\r\n        \u00e0 \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:36:39:17  19:36:44:08\r\n-Selon un sondage paru aujourd'hui,\r\n  53 % des Suisses pr\u00e9f\u00e9reraient\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:52:06\r\n   le maintien des bilat\u00e9rales\r\n\u00e0 une limitation de l'immigration.\r\n\r\n19:36:55:14  19:37:00:01\r\n  -Flavia Kleiner, co-pr\u00e9sidente\r\n  du mouvement Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:04:05\r\n \u00e0 la t\u00eate du combat contre l'UDC\r\n        dimanche dernier,\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:11:14\r\nincarne les militants de la soci\u00e9t\u00e9 \r\ncivile qui n'adh\u00e8rent \u00e0 aucun parti.\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:21:17\r\n         -Flavia Kleiner\r\n     est sur un petit nuage.\r\n\r\n19:37:21:22  19:37:26:15\r\n Elle a gagn\u00e9 le droit de jouer\r\navec les grands de la politique.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:30:13\r\n   Le socialiste Tim Guldimann\r\n      lui a donn\u00e9 le s\u00e9same\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:33:19\r\n pour entrer au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:36:17\r\n         -C'est important\r\n\r\n19:37:36:22  19:37:39:11\r\n     que cette \u00e9nergie reste.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:00\r\n          C'est important\r\n      que le pays en profite.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:47:21\r\n   -Flavia Kleiner est invit\u00e9e\r\n  par les partis traditionnels.\r\n\r\n19:37:48:02  19:37:51:02\r\nLe but: barrer la route \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:55:04\r\n    R\u00e9cup\u00e9ration politique ?\r\n\r\n19:37:56:19  19:38:00:23\r\n     -Bien s\u00fbr, la politique,\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:04:11\r\n    ce sont des sujets s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:06:06\r\n         tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:12:14\r\n  Mais il faut trouver un langage\r\n      qui n'est pas si lourd.\r\n\r\n19:38:13:00  19:38:16:02\r\n -Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 reste tr\u00e8s haute,\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:19:09\r\n    si elle reste ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:23:18\r\n   du business politique normal.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:26:09\r\n   -Une politique alternative,\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:31:00\r\nc'est l'ambition de l'organisation\r\n   Libero cr\u00e9\u00e9e par F.Kleiner.\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:33:12\r\n200'000 frs collect\u00e9s sur le Net,\r\n\r\n19:38:33:17  19:38:37:15\r\n   100'000 en quelques jours\r\n pour que le mouvement perdure.\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:40:10\r\nMais l'effet Libero durera-t-il ?\r\n\r\n19:38:40:22  19:38:42:19\r\n         -L'effet Libero ?\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:44:23\r\n            Euh, oui...\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:12\r\n     Qu'est-ce qu'on dit, l\u00e0 ?\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:50:16\r\n           Elles rient\r\n\r\n19:38:51:02  19:38:56:08\r\n   -Au Palais, la condition pour\r\nsurvivre est de gagner en influence.\r\n\r\n19:38:56:12  19:38:59:09\r\n     L'UDC, son adversaire,\r\n      garde ses distances.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:02:10\r\n  -On bagarre avec tout le monde.\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:05:18\r\nUne de plus, \u00e7a nous fait plaisir.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:08:08\r\n     -C'est pas un danger ?\r\n          -Pas du tout !\r\n\r\n19:39:08:12  19:39:11:11\r\nOn verra bien qui a le plus de force.\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:14:10\r\n-Flavia Kleiner a gagn\u00e9 un sprint,\r\n\r\n19:39:14:13  19:39:18:10\r\n        mais la politique\r\n   est une course d'endurance.\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:25:23\r\n-La Suisse est pr\u00eate \u00e0 accueillir 600\r\n demandeurs d'asile venant de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:26:04  19:39:30:00\r\n    Principalement des Syriens\r\n    qui ont de bonnes chances\r\n\r\n19:39:30:05  19:39:32:22\r\n       d'obtenir un permis \r\n       de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:18\r\n  900 autres demandeurs d'asile,\r\n      enregistr\u00e9s en Italie,\r\n\r\n19:39:36:23  19:39:38:14\r\n     devraient les rejoindre.\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:43:12\r\n    Berne a donn\u00e9 son feu vert\r\n  \u00e0 l'accueil de 1'500 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:48:18\r\n  -Les cantons tentent de trouver\r\n     de nouveaux h\u00e9bergements.\r\n\r\n19:39:48:23  19:39:53:23\r\nGen\u00e8ve, Vaud, le Valais et Neuch\u00e2tel\r\n      recourent \u00e0 l'h\u00f4tellerie\r\n\r\n19:39:54:04  19:39:58:07\r\n      pour loger les familles\r\n          et les seniors.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:05:11\r\n-A Gen\u00e8ve, une vingtaine d'h\u00f4tels\r\n\r\n19:40:05:16  19:40:08:18\r\n       sont conventionn\u00e9s\r\n   pour h\u00e9berger des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:08:23  19:40:11:04\r\n  Peu acceptent de nous parler.\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:17:14\r\n  Pour la majorit\u00e9, le facteur \r\n  \u00e9conomique est incontestable.\r\n\r\n19:40:19:10  19:40:21:07\r\n       -Il y a des chambres\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:23:16\r\n      qu'on louait \u00e0 150 frs.\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:26:16\r\n  Elles sont lou\u00e9es 80 ou 90 frs.\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:34:07\r\nMais le fait de la louer 30 jours est\r\nplus int\u00e9ressant qu'une chambre vide.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:41:22\r\n-A Neuch\u00e2tel, on compose aussi avec\r\nl'augmentation du nombre d'arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:42:03  19:40:47:11\r\nLes deux centres de premier accueil\r\n           sont satur\u00e9s.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:53:04\r\n         -Faute de mieux,\r\n   on recourt \u00e0 ces structures.\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:56:10\r\n  On ne peut pas d\u00e9cemment placer\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:02\r\n     des femmes et des enfants\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:00:13\r\n        dans des abris PC.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:05:16\r\n  L'objectif n'est pas d'obtenir \r\n des rabais de masse des h\u00f4teliers\r\n\r\n19:41:05:20  19:41:12:10\r\net de prendre la place des touristes.\r\n\r\n19:41:12:19  19:41:16:00\r\n    -Un h\u00f4telier de la r\u00e9gion\r\n      a cess\u00e9 son activit\u00e9\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:20\r\n    et vou\u00e9 son \u00e9tablissement\r\n    \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:20:01  19:41:25:00\r\nUn bail de dix ans qui lui \u00e9vitera\r\n  les fluctuations saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:41:25:05  19:41:29:09\r\n    Les r\u00e9actions sont vives \r\n   dans le milieu touristique.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:33:20\r\n         On estime d\u00e9licate\r\nla cohabitation migrants-vacanciers.\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:36:23\r\n    Dans cet h\u00f4tel \u00e0 Couvet,\r\n        on rend service,\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:41:02\r\n          sans d\u00e9passer\r\n 10 % de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:43:01\r\n          -La proportion\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:03\r\n     doit rester raisonnable.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:51:18\r\n     Des hommes d'affaires, des\r\ntechniciens viennent tous les jours.\r\n\r\n19:41:51:23  19:41:57:11\r\n Il faut trouver un bon \u00e9quilibre,\r\n      maximum dix personnes.\r\n\r\n19:41:57:21  19:42:01:16\r\n-Selon le Service des migrations\r\n         de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:04:13\r\nl'Etat arrive \u00e0 contenir ses frais\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:08:23\r\n    dans l'enveloppe octroy\u00e9e\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:10:06  19:42:12:10\r\n      -Les Europ\u00e9ens divis\u00e9s\r\n\r\n19:42:12:14  19:42:15:22\r\n     \u00e0 la veille d'un sommet \r\n    sur la crise des migrants.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:18:16\r\n   L'Autriche refuse les quotas.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:23:05\r\n     Une partie de ce sommet\r\n   sera consacr\u00e9e \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:28:17\r\n           Les Europ\u00e9ens\r\n  veulent obtenir des engagements\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:34:19\r\n          pour endiguer\r\n     les d\u00e9parts de migrants,\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:11\r\n en \u00e9change d'une aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:42:23\r\n  -L'exode humain ne tarit pas,\r\n         malgr\u00e9 l'hiver.\r\n\r\n19:42:43:04  19:42:50:02\r\n2'500 passages en moyenne par jour,\r\n         130'000 en 2016.\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:54:15\r\n Depuis 2015, l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:04\r\n      a enregistr\u00e9 1,2 mio\r\n      de demandes d'asile.\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:03\r\n  L'Allemagne, pr\u00e8s de 500'000.\r\n\r\n19:43:01:08  19:43:07:23\r\nLa collaboration avec la Turquie\r\n est d\u00e9fendue par l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:12:20\r\n-La Turquie est ext\u00e9rieure \u00e0 l'Union,\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:14\r\nmais elle a des fronti\u00e8res maritimes.\r\n\r\n19:43:16:19  19:43:21:18\r\nLa rencontre avec le Premier ministre\r\n        turc est importante.\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:26:17\r\n   -La Turquie abrite 2,7 mios\r\n  de migrants, surtout syriens,\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:30:07\r\n         dans des camps\r\n     et des grandes villes.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:36:12\r\nL'Union veut un meilleur contr\u00f4le\r\n     des fronti\u00e8res turques,\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:41:11\r\n    mais aussi la r\u00e9admission\r\n          des d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:45:05\r\n    Les Turcs se disent pr\u00eats\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:51:02\r\n \u00e0 faire r\u00e9admettre ces migrants\r\n   dans leurs pays d'origine.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:54:04\r\n     -Les Syriens sont malins.\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:58:23\r\n   La Turquie fermera peut-\u00eatre\r\n      sa fronti\u00e8re maritime.\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:03:10\r\nMais ils trouveront un autre moyen.\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:08:04\r\n       -La Turquie attend\r\n  3 mias d'euros de Bruxelles,\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:11:05\r\n  une lib\u00e9ralisation des visas,\r\n\r\n19:44:11:10  19:44:15:15\r\n         et des progr\u00e8s\r\n  pour son dossier d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:20:19\r\n    -On rejoint Marie Forestier\r\n            \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:26:20\r\n     Les attentes europ\u00e9ennes\r\nenvers la Turquie sont nombreuses.\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:31:07\r\n     La Turquie est-elle pr\u00eate\r\n          \u00e0 collaborer ?\r\n\r\n19:44:39:01  19:44:45:01\r\n\u2015La Turquie a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des gages\r\n    en mati\u00e8re de r\u00e9admission.\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:50:22\r\n    Elle a accept\u00e9 de reprendre\r\n800 migrants en provenance de Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:53:05\r\n       d'origine maghr\u00e9bine\r\n         essentiellement.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:58:20\r\n      Elle a fait des efforts\r\n      en mati\u00e8re de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:01:10\r\nQuand la police arr\u00eate les migrants,\r\n\r\n19:45:01:14  19:45:05:08\r\nelle les emprisonne un jour ou deux\r\n       et les laisse sortir.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:07:03\r\n     Ensuite, tout recommence.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:12:00\r\n   La faiblesse du dispositif,\r\n ce sont les r\u00e9seaux de passeurs.\r\n\r\n19:45:12:02  19:45:18:02\r\n      Les autorit\u00e9s turques\r\n  en ont d\u00e9mantel\u00e9 quelques-uns.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:26:05\r\n Mais en pleine rue, je voyais\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:30:08\r\n ces passeurs devant tout le monde\r\n    qui n'\u00e9taient pas discrets.\r\n\r\n19:45:30:10  19:45:30:10\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:45:30:10  19:45:34:07\r\n          C'est l\u00e0-dessus\r\n  que la Turquie pourrait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:20\r\n            La Turquie\r\n  est un des enjeux de ce sommet.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:39:17\r\n         L'autre priorit\u00e9,\r\n      c'est de parvenir enfin\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:45:14\r\n      \u00e0 une position commune\r\n    sur la crise des migrants.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:51:19\r\n   \u2015C'est un sommet dos au mur.\r\n\r\n19:45:56:21  19:45:58:15\r\n    La situation est critique,\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:02:01\r\n  avec ces milliers de personnes\r\n        coinc\u00e9es en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:05:19\r\n  alors que des milliers d'autres\r\n       continuent d'arriver.\r\n\r\n19:46:05:20  19:46:08:10\r\nTout cela \u00e0 15 jours du printemps,\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:13:12\r\net quand la m\u00e9t\u00e9o sera plus cl\u00e9mente,\r\n     les d\u00e9parts vont augmenter.\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:15:18\r\n   Il faut des signes concrets.\r\n\r\n19:46:21:15  19:46:23:18\r\n      La situation est tendue\r\n         avec la Turquie.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:26:09\r\n     Les Europ\u00e9ens ont compris\r\n       qu'Ankara est la cl\u00e9\r\n\r\n19:46:26:13  19:46:30:18\r\n  mais ils sont g\u00ean\u00e9s de n\u00e9gocier\r\n    avec le gouvernement turc.\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:34:12\r\n Il y aura encore une r\u00e9union avec\r\n tous les chefs d'Etats europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:37:06\r\n        avec des d\u00e9cisions\r\n        lourdes \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:46:37:08  19:46:44:05\r\n  Il faudra r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  dans les autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:47:02\r\n      pour soulager la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:51:16\r\n          On nous promet\r\n   que les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:55:00\r\n  Les dirigeants se sont beaucoup\r\n     parl\u00e9s ces derniers jours\r\n\r\n19:46:55:05  19:46:57:22\r\n   \u00e0 tel point que le pr\u00e9sident\r\n       du Conseil europ\u00e9en\r\n\r\n19:46:58:03  19:46:59:15\r\n   a dit qu'il \u00e9tait optimiste.\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:01:13\r\n    -Nancy Reagan est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:03:21\r\n L'ex-premi\u00e8re dame des Etats-Unis\r\n\r\n19:47:04:02  19:47:07:22\r\nsera inhum\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de son mari,\r\n       Ronald, mort en 2004.\r\n\r\n19:47:08:03  19:47:12:09\r\nC'est \u00e0 Hollywood que la starlette\r\n    avait rencontr\u00e9 R.Reagan,\r\n\r\n19:47:12:13  19:47:14:17\r\n    lui aussi acteur de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:21:03\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n     des projets urbanistiques\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:24:14\r\n        pr\u00e9voient d'adh\u00e9rer\r\n        \u00e0 un concept du WWF\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:28:18\r\n   dont les r\u00e8gles sont s\u00e9v\u00e8res\r\n     en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:33:01\r\n   de mobilit\u00e9, de biodiversit\u00e9\r\n    ou de gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:38:06\r\nA Lyon, le quartier de la Confluence\r\n    fait office de laboratoire.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:45:07\r\n    -A Lyon, le quartier de la\r\nConfluence pousse loin l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:19\r\n   Une convention avec le WWF\r\n      fixe dix objectifs.\r\n\r\n19:47:49:00  19:47:54:02\r\nTransports durables, biodiversit\u00e9,\r\nalimentation locale, z\u00e9ro carbone.\r\n\r\n19:47:54:07  19:47:58:15\r\nCet immeuble produit plus d'\u00e9nergie\r\n       qu'il n'en consomme.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:02:19\r\n       -Quand les logements\r\n  sont moins chauff\u00e9s en journ\u00e9e\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:07:20\r\n   car les gens sont au travail,\r\nun syst\u00e8me de stockage de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:11:05\r\nalimente en chauffage les bureaux.\r\n\r\n19:48:11:18  19:48:13:11\r\n     -Ces promoteurs suisses\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:17\r\n   projettent un tel quartier\r\n    \u00e0 Romanel-sur-Lausanne.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:22:19\r\nA Lyon, ce quartier abritera 30'000\r\n habitants et emplois d'ici 2025.\r\n\r\n19:48:23:00  19:48:26:11\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\npour respecter les dix crit\u00e8res.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:29:14\r\n-On a r\u00e9duit la place de la voiture.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:31:06\r\n        Pour \u00e7a, on a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:32:20\r\n       un parking mutualis\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:06  19:48:37:17\r\n-En Suisse, la moyenne est d'une \r\nplace pour 100 m2 d'appartements.\r\n\r\n19:48:38:03  19:48:40:11\r\n    -On a un objectif \u00e0 0,7...\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:42:23\r\n     -Voici la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:46:05\r\nLes ing\u00e9nieurs l'oublient souvent.\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:47:23\r\n        Ici, on y pense.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:50:10\r\n          -60 % des rives\r\n\r\n19:48:50:14  19:48:53:16\r\n    sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:57:03\r\n        35 ha sont d\u00e9di\u00e9s \r\n       \u00e0 des espaces verts.\r\n\r\n19:48:57:07  19:49:05:13\r\n    Du coup, 32 esp\u00e8ces d'oiseaux\r\ny nichent ou viennent se nourrir ici.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:11:11\r\n  -A Romanel, on a un espace vert\r\n    qui sera un parc agricole.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:15:06\r\n-Un moyen de produire localement:\r\n        un autre crit\u00e8re.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:20\r\nLe WWF n'inspecte pas les assiettes,\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:20:21\r\n       mais les habitants\r\n    ont des jardins partag\u00e9s.\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:22:20\r\n     -Pour nous installer ici,\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:25:04\r\n       l'approche \u00e9cologique\r\n\r\n19:49:25:09  19:49:27:13\r\n         \u00e9tait un crit\u00e8re.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:29:16\r\n    Avoir de la nature en ville\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:36:12\r\n et favoriser la vie moderne tout \r\n en essayant de sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:39:12\r\n    -Romanel aura son identit\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:00\r\n    Romanel aura un \"agriparc\".\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:45:19\r\n  Ce sera une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:51:19\r\n      On produira une partie\r\nde la nourriture dans le quartier.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:57:08\r\n-Le futur quartier de Romanel vient\r\nde remplir les premi\u00e8res conditions\r\n\r\n19:49:57:12  19:49:59:22\r\npour rejoindre la convention du WWF.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:09\r\n     650 logements en 2020,\r\n      \u00e0 deux pas du train,\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:06:14\r\n       et des incitations\r\n    pour une vie plus verte.\r\n\r\n19:50:06:19  19:50:11:18\r\n La d\u00e9marche est participative; \r\ncet atelier r\u00e9unit des habitants.\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:14:20\r\n   -C'est sept voitures Mobility\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:18:19\r\n  qui peuvent \u00eatre \u00e0 disposition\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:02\r\n  de tous les autres d\u00e9tenteurs \r\n  de Mobility dans le voisinage.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:22\r\n       Et on rend accessible\r\n         la carte Mobility\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:29:07\r\n      \u00e0 tous les d\u00e9tenteurs \r\n     d'un permis de conduire.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:30:18\r\n         -L'environnement,\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:33:06\r\n ce n'est pas que des contraintes.\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:37:05\r\n     Ici, on propose un mod\u00e8le\r\n   qui montre qu'il est possible\r\n\r\n19:50:37:10  19:50:40:15\r\n    de construire et d'am\u00e9nager\r\n       un quartier durable,\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:43:11\r\n et d'y allier une qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:50:43:21  19:50:48:17\r\n    -Les exigences du WWF sont\r\nles plus s\u00e9v\u00e8res des labels \u00e9colos.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:52:22\r\n      Pour les promoteurs,\r\n les surco\u00fbts sont raisonnables.\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:57:07\r\n   Ces partenaires improbables\r\n vont de l'avant avec optimisme.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:01:19\r\n  Mais le contrat serait rompu \r\n facilement en cas de d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:05:20\r\n       -Le sak\u00e9 ou la bi\u00e8re\r\n       font leur apparition\r\n\r\n19:51:06:01  19:51:09:01\r\n          sur les cartes\r\n    des tables gastronomiques.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:13:20\r\n       Ces boissons offrent\r\n    une large palette d'ar\u00f4mes.\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:21:06\r\n-Dans cet \u00e9tablissement not\u00e9 18/20 \r\nau Gault et Millau, le vin est roi.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:07\r\n         Mais la cheffe\r\n   essaye sa cuisine au sak\u00e9.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:29:12\r\n     Ce soir, elle fait servir\r\navec ses plats cinq crus diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:34:23\r\n         -Je suis arriv\u00e9e\r\n  dans cet univers petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:38:11\r\n        C'est int\u00e9ressant\r\n   de l'associer culinairement.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:41:06\r\n    Les Fran\u00e7ais ou les Suisses\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:44:04\r\n   sont captifs sur ce produit.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:45:22\r\n      Ils ont une curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:51:08\r\n  Mais il faut acqu\u00e9rir soi-m\u00eame\r\nla connaissance pour la distiller.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:55:18\r\n    -Deux sak\u00e9s proviennent\r\n de la production de S.Kameoka,\r\n\r\n19:51:55:23  19:52:01:08\r\n10\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 cr\u00e9er le nectar\r\n    \u00e0 partir d'eau et de riz.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:03:07\r\n         -Le riz peut \u00eatre\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:06:21\r\n    de provenances diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:10:14\r\n    On peut polir plus ou moins\r\n        les grains de riz.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:12:20\r\n        L'eau peut provenir\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:19:11\r\nde la fonte des neiges des montagnes,\r\n    d'un puits ou d'une rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:19:16  19:52:29:21\r\n      Chaque producteur donne\r\nun caract\u00e8re propre \u00e0 sa production.\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:35:03\r\n     -Les accords mets-sak\u00e9 \r\n     s\u00e9duisent les papilles.\r\n\r\n19:52:35:08  19:52:37:13\r\n   La cheffe aime aussi jouer\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:42:10\r\n      avec d'autres formes\r\nde fermentation, comme la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:02\r\n -Tous ces univers se rejoignent.\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:50:00\r\nLes choses ne sont plus cloisonn\u00e9es.\r\n\r\n19:52:50:05  19:52:52:10\r\n     C'est un enrichissement.\r\n\r\n19:52:52:19  19:52:56:07\r\n   -La carte des vins propose\r\n    des bi\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:00:11\r\n    -Apr\u00e8s une gorg\u00e9e de bi\u00e8re,\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:03:21\r\n tu as l'acidit\u00e9 qui est pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:53:04:02  19:53:07:08\r\n  Quand tu remanges du foie gras,\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:07:12\r\n        la douceur revient.\r\n\r\n19:53:09:10  19:53:13:20\r\n -C.Hubert, bi\u00e9rologue, d\u00e9marche\r\n cet \u00e9tablissement fribourgeois.\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:17:17\r\n         -Il faut savoir\r\n   si le c\u00f4t\u00e9 relev\u00e9 du tartare\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:21:15\r\nva \u00eatre contrebalanc\u00e9 par l'amertume.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:27:04\r\n  -Souvent, la bi\u00e8re est jug\u00e9e\r\n  insipide ou trop calorique.\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:31:00\r\n   -Je m'imagine dans un verger.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:33:14\r\n   Mon r\u00f4le est de leur montrer\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:36:05\r\n     que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:37:17\r\n           Les personnes\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:42:22\r\nqui n'aiment pas la bi\u00e8re n'ont pas \r\ntrouv\u00e9 le style qui leur correspond.\r\n\r\n19:53:43:08  19:53:46:01\r\n     -A voir si la tendance\r\n     se d\u00e9veloppe en Suisse\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:49:02\r\n        avec l'explosion\r\n   des brasseries artisanales.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:56:01\r\n        -Voici l'actualit\u00e9\r\n     sportive de ce dimanche.\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:01:12\r\n          -Le FC Sion\r\ns'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 contre Vaduz.\r\n\r\n19:54:01:17  19:54:04:16\r\nOuverture \u00e0 la 25\u00e8me minute par Leo.\r\n\r\n19:54:04:21  19:54:09:04\r\n     Les Valaisans marquent\r\nle deuxi\u00e8me but en fin de match,\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:15:04\r\nKarlen profitant de cette m\u00e9sentente\r\n entre le gardien et son d\u00e9fenseur.\r\n\r\n19:54:15:09  19:54:19:21\r\nSion conforte sa quatri\u00e8me place\r\n        en Super League.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:25:15\r\n     -A Jasna en Slovaquie,\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:30:14\r\nW.Holdener monte pour la 4\u00e8me fois\r\n   de la saison sur le podium.\r\n\r\n19:54:30:19  19:54:34:11\r\n     La Schwytzoise termine\r\n      \u00e0 la deuxi\u00e8me place.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:39:00\r\n    L'Am\u00e9ricaine M.Shiffrin,\r\n  une fois de plus intouchable,\r\n\r\n19:54:39:05  19:54:42:17\r\n            s'impose\r\n  avec 2 secondes 36 d'avance.\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:48:16\r\n     4\u00e8me succ\u00e8s pour elle\r\nen 4 slaloms disput\u00e9s cet hiver.\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:54:22\r\n-Vainqueur hier du slalom g\u00e9ant,\r\n    l'Autrichien M.Hirscher\r\n\r\n19:54:55:03  19:54:59:08\r\n s'impose \u00e9galement aujourd'hui\r\n   en slalom \u00e0 Kranjska Gora.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:03:11\r\n  Assur\u00e9 de remporter le globe \r\n  de g\u00e9ant et celui du g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:18\r\n   l'Autrichien c\u00e8de le globe\r\nde la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 Kristoffersen.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:12:13\r\n       D.Yule finit 16\u00e8me,\r\nZenhaeusern 23\u00e8me, et Aerni 26\u00e8me.\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:19:10\r\n  -Ils \u00e9taient 16'000 en Su\u00e8de\r\n  au d\u00e9part de la Vasaloppet,\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:22:12\r\n     la plus longue course \r\n     de ski de fond, 90 km.\r\n\r\n19:55:22:17  19:55:27:04\r\n Pour sa premi\u00e8re participation,\r\n  D.Cologna s'est class\u00e9 5\u00e8me.\r\n\r\n19:55:27:09  19:55:29:22\r\n           La victoire\r\n   est pour le Norv\u00e9gien Dahl.\r\n\r\n19:55:30:03  19:55:33:08\r\n        Chez les dames,\r\nsucc\u00e8s de l'Autrichienne Smutna.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:37:06\r\nLa Suissesse S.Boner a fini 4\u00e8me.\r\n\r\n19:55:40:12  19:55:44:00\r\n         -Nous retrouvons\r\n   notre chronique du dimanche.\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:48:20\r\n     Des gymnasiens valaisans\r\n nous parlent du Salon de l'Auto.\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:59:20\r\n       -Beaucoup de monde\r\n\u00e0 l'ouverture du Salon de l'Auto\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:03:04\r\n      et plus d'un millier \r\n      de voitures expos\u00e9es.\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:05:17\r\n  -Ca fait huit ans que j'y vais.\r\n\r\n19:56:05:22  19:56:07:20\r\n      -Ca attire les hommes.\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:14:06\r\n    -C'est pour les passionn\u00e9s,\r\n   qui s'y connaissent vraiment.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:17:06\r\n    -Tout le monde vient baver\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:22:11\r\n        devant les voitures\r\n  qu'ils ne peuvent pas se payer.\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:27:10\r\n    -C'est bien pour la Suisse,\r\n         pour le tourisme.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:01\r\n     -C'est un coup marketing.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:34:10\r\nLes gens qui ach\u00e8tent sont riches.\r\n\r\n19:56:34:14  19:56:39:04\r\n     -La voiture est le reflet\r\n     de la condition sociale.\r\n\r\n19:56:39:09  19:56:43:03\r\n     -Ceux qui ont de l'argent\r\n        vont dans le luxe.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:44:17\r\n            -Ca pollue.\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:47:23\r\n-Ils s'en foutent de la pollution.\r\n\r\n19:56:48:10  19:56:50:17\r\n       -VW ne promet plus \r\n       de voitures propres\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:54:11\r\n       et esp\u00e8re regagner\r\n la confiance des consommateurs.\r\n\r\n19:56:54:20  19:56:58:01\r\n        -Le porte-monnaie\r\n   passe avant l'environnement.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:00:22\r\nIl faudrait sensibiliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:04:17\r\n         -On a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s\r\n  dans une soci\u00e9t\u00e9 qui consomme,\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:11:15\r\n         qui veut montrer\r\n    les chevaux sous le capot.\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:15:06\r\n-Les grosses voitures donnent envie.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:17:23\r\n    -On ne pense pas au futur.\r\n\r\n19:57:18:04  19:57:21:14\r\n     -Si on explique aux gens,\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:26:12\r\n         ils comprendront\r\n qu'il y a des moyens alternatifs.\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:31:12\r\n  -Si on est seul \u00e0 faire le geste,\r\n\u00e7a ne va pas changer pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:35:09\r\n    -Si les jeunes s'y mettent,\r\n        \u00e7a pourrait aider.\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:38:02\r\n-Il faut des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:57:38:07  19:57:41:11\r\n-La production des batteries pollue.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:45:16\r\n     -Vu comment l'\u00e9lectrique\r\n          peut polluer,\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:49:20\r\n           c'est cacher\r\n    les miettes sous le tapis.\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:58:19\r\n     -Consid\u00e9r\u00e9 comme le pape\r\n      du renouveau baroque,\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:03:03\r\n le chef d'orchestre N.Harnoncourt\r\n          est mort hier.\r\n\r\n19:58:03:08  19:58:07:07\r\n           Il a consacr\u00e9\r\n     une partie de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:10:19\r\n \u00e0 la pratique musicale ancienne.\r\n\r\n19:58:11:00  19:58:25:11\r\n        Il a cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s 1953\r\n   son propre ensemble \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:27:21\r\n...\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:33:17\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au point\",\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:40:11\r\n         avec une plong\u00e9e\r\n   dans le plastique des oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:43:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:46:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, E.Gattlen, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-06T19:12:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500647", "durationSec": 155, "title": "FRIGO BIERE ET SAKE 2 PAD_RTS000000751426", "excerpt": "Dans le restaurant du Beau-Rivage Palace de Lausanne, la chef cuisinier Anne-Sophie Pic allie ses plats et sa cuisine au sak\u00e9. Elle encourage l''accord entre ses plats et cette boisson japonaise alors que la client\u00e8le de l'h\u00f4tel est plus habitu\u00e9e \u00e0 boire du vin que de l'alcool de riz en mangeant. La productrice de sak\u00e9 Shoko Kameoka lui procure 2 sak\u00e9s de sa production. Au restaurant l'Unique, \u00e0 La Roche dans le canton de Fribourg ce sont des bi\u00e8res que Cyril Hubert, bi\u00e9rologue et sommelier de la bi\u00e8re propose \u00e0 la d\u00e9gustation avec les mets servis dans le restaurant.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ROCHE, LA (FR)"], "thematicThemes": ["BI\u00c8RE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "RESTAURANT", "D\u00c9GUSTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500648", "durationSec": 124, "title": "FRIGO FLAVIA KLEINER PAD_RTS000000751858", "excerpt": "Portrait de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente du Mouvement Op\u00e9ration Libero, ce groupement de \nmilitants de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise lors de la votation du 28.03.2016 par laquelle les Suisses ont refus\u00e9 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les partis politiques qui combattaient cette initiative accueillent \u00e0 bras ouverts la jeune et charismatique militante qui se m\u00e9fie de la r\u00e9cup\u00e9ration politique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MOUVEMENT POLITIQUE", "MOUVEMENT ALTERNATIF"], "thematicPersons": ["PFISTER, GERHARD"], "sequenceIds": ["1507432"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500649", "durationSec": 205, "title": "FRIGO GF VD LYON WWF PAD_RTS000000750870", "excerpt": "Le quartier de la confluence \u00e0 Lyon est l'un des premiers eco-quartiers en Europe \u00e0 adh\u00e9rer au concept \"One Planet Living\" d\u00e9velopp\u00e9 par le WWF, le plus s\u00e9v\u00e8re  en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, de mobilit\u00e9, ou de biodiversit\u00e9. Les promoteurs d'un tel quartier, \u00e0 Romanel-sur-Lausanne en Suisse visitent leurs coll\u00e8gues lyonnais pour s'en inspirer pour leur projet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON", "ROMANEL-SUR-LAUSANNE"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "\u00c9COLOGIE"], "thematicCorporations": ["WWF"], "sequenceIds": ["1507450"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500650", "durationSec": 129, "title": "FRIGO MIGRANTS HOTEL 2 PAD_RTS000000746410", "excerpt": "Comme plusieurs autres cantons romands, les cantons de Neuch\u00e2tel et de Gen\u00e8ve logent des familles de migrants, des femmes avec enfants ou des personnes \u00e2g\u00e9es dans des h\u00f4tels de la r\u00e9gion. Cette solution permet de palier la saturation des centres d'accueil, de faire face \u00e0 l'afflux des migrants en logeant plus confortablement les r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables. Certains h\u00f4tels y trouvent leur int\u00e9r\u00eat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "COUVET", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGR\u00c9", "H\u00d4TEL"], "sequenceIds": ["1507442"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500651", "durationSec": 146, "title": "FRIGO TEMOIGNAGE PROCHES MARIE PAD_RTS000000749340", "excerpt": "T\u00e9moignage des parents de Marie, enlev\u00e9e \u00e0 Payerne et tu\u00e9e le 13.05.2013. Evelyne et Antoine Schluchter sont interview\u00e9s, ainsi que Fabio Gomes, un ami de Marie, \u00e0 la veille du proc\u00e8s du meurtrier. Le p\u00e8re et la m\u00e8re de Marie assisteront au proc\u00e8s par devoir de m\u00e9moire sans haine ni esprit de revanche. Fabio Gomes estime, lui, que le meurtrier de Marie doit \u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON", "VAUD"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500652", "durationSec": 109, "title": "SO BILATERALES VOTE_RTS000000752157", "excerpt": "Une nouvelle votation pour sortir la Suisse de l'impasse des n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne (UE) sur la libre circulation suite \u00e0 l'acceptation par le peuple suisse de l'initiative sur l'immigration de masse le 09.02.2014, c'est une solution pr\u00e9conis\u00e9e par de nombreux hommes politiques, tous partis confondus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "NORDMANN, ROGER", "BUTTET, YANNICK"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500653", "durationSec": 105, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000752079", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'activit\u00e9 sportive du week-end avec en football la victoire du FC Sion face au FC Vaduz, \u00e0 Jasna en Slovaquie la 2e place de la skieuse suisse Wendy Holdener  et la victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin dans un slalom de la coupe du monde, la victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher qui s'est impos\u00e9 lors du slalom messieurs de Kranjska Gora, et le d\u00e9part de la course de ski de fonds Vasaloppet en Su\u00e8de.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500654", "durationSec": 19, "title": "SO NANCY REAGAN DECES 3_RTS000000752182", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s de Nancy Reagan, la femme de l'ex-pr\u00e9sident des USA Ronald Reagan, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2004. Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1603500655", "durationSec": 130, "title": "SO TASVULACTU 0603 PAD_RTS000000750996", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du lyc\u00e9e coll\u00e8ge des Creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : le salon de l'automobile de Gen\u00e8ve, la voiture et l'\u00e9cologie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500656", "durationSec": 25, "title": "SO TRIBUNAL RENENS_RTS000000752104"}, {"internalArchiveId": "AA1603500657", "durationSec": 100, "title": "SO TURQUIE REFUGIES 2_RTS000000752088", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604507433", "summary": "Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente du Mouvement Op\u00e9ration Libero, arrivant et entrant dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Tim Guldimann, conseiller national PS zurichois.\nItw Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente du Mouvement Op\u00e9ration Libero.\nItw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.\nFlavia Kleiner, avec d'autres membres du Mouvement Op\u00e9ration Libero.\nItw Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois.", "id": "1507432", "visualThemes": ["MOUVEMENT ALTERNATIF", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GULDIMANN, TIM", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507443", "summary": "Ext et int h\u00f4tels acceptant de loger des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s.\nItw Jos\u00e9 Luis Rodriguez, g\u00e9rant de l'H\u00f4tel du Mont-Blanc.\nItw Serge Gamma, directeur Service des migrations du canton de Neuch\u00e2tel.\nItw Matthias Von Wyss, g\u00e9rant de l'H\u00f4tel de l'Aigle.", "id": "1507442", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["COUVET", "NEUCHATEL", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507451", "summary": "Ext b\u00e2timents du quartier de la confluence \u00e0 Lyon, \u00e9co-quartier.\nItw Candie Magdelenat, charg\u00e9e de programme, WWF France.\nItw Maxime Valentin, responsable d\u00e9veloppement durable, Lyon Confluence.\nItw Sylvain Chemtob, habitant du quartier Lyon Confluence.\nItw Thomas Jomini, responsable d\u00e9veloppements immobiliers Implenia Suisse.\nImages virtuelles maquette du projet d'\u00e9co-quartier \u00e0 Romanel-sur-Lausanne (images CCHE Architectes).\nItw Fran\u00e7ois Guisan, int\u00e9grateur d\u00e9veloppement durable, Implenia Suisse.", "id": "1507450", "visualThemes": ["QUARTIER", "\u00c9COLOGIE", "URBANISME"], "visualGeographicals": ["LYON", "ROMANEL-SUR-LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644367", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024062", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A6A019F1-33A3-4BC7-BC45-2CBF54F1E047", "internalArchiveId": "A6A019F1-33A3-4BC7-BC45-2CBF54F1E047", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manon Schick, les droits humains", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carron, Camille\r\n* * Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l'\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est 100% masculine! Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Nicolas Tavaglione commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C'est Nathana\u00ebl Rochat qui tient le r\u00f4le de l'humoriste de service. \r\nDeux femmes figurent tout de m\u00eame au programme: Manon Schick, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Section suisse d'Amnesty International ainsi que Camille Carron, une valaisanne de 19 ans dont la vid\u00e9o fustigeant l'affiche de campagne de l'UDC a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux, le week end pr\u00e9c\u00e9dent les votations. \r\nDans son rapport 2015-2016, l'ONG consacre \u00e0 la Suisse, un chapitre particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re, en pointant du doigt les initiatives lanc\u00e9es par l'UDC. Et cela tombe bien au moment o\u00f9 s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve le Festival international des droits humains. \r\nN\u00e9e en 1974, Manon Schick s'est engag\u00e9e comme b\u00e9n\u00e9vole pour Amnesty d\u00e8s l'\u00e2ge de 22 ans, puis comme professionnelle d\u00e8s 2004. Elle a assum\u00e9 successivement le r\u00f4le de porte-parole, celui de directrice du travail avec les m\u00e9dias et du lobbying, puis depuis mars 2011, celui de directrice de la Section suisse d'Amnesty international\r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident\r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...", "durationSec": 3334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7512076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 06.03.2016", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-03-06T11:03:45_l-interview-president", "Manon Schick, les droits humains / LBP_2016-03-06T11:03:45_les-beaux-parleurs", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-03-06T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-03-06T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 06.03.2016", "Manon Schick, les droits humains / LBP_2016-03-06T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l\u02b9\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est 100% masculine! Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Nicolas Tavaglione commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C\u02b9est Nathana\u00ebl Rochat qui tient le r\u00f4le de l\u02b9humoriste de service. \n\nDeux femmes figurent tout de m\u00eame au programme: Manon Schick, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Section suisse d\u02b9Amnesty International ainsi que Camille Carron, une Valaisanne de 19 ans dont la vid\u00e9o fustigeant l\u2019affiche de campagne de l\u2019UDC a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux, le week end pr\u00e9c\u00e9dent les votations.", "Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l\u02b9\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est 100% masculine! Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Nicolas Tavaglione commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C\u02b9est Nathana\u00ebl Rochat qui tient le r\u00f4le de l\u02b9humoriste de service. \n\nDeux femmes figurent tout de m\u00eame au programme: Manon Schick, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Section suisse d\u02b9Amnesty International ainsi que Camille Carron, une Valaisanne de 19 ans dont la vid\u00e9o fustigeant l\u2019affiche de campagne de l\u2019UDC a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux, le week end pr\u00e9c\u00e9dent les votations."], "variantIds": ["ece-7512078", "ece-7512075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:46Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:07) [84%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Vendel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs, tr\u00e8s heureux de vous retrouver en compagnie d'un trio infernal de Babar qui vont discuter avec moi sur le sujet de la semaine, nous parlerons du nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne politique am\u00e9ricain Donald Thuram peut -on pas, semble -t-il, de remporter la primaire r\u00e9publicaine, nous nous int\u00e9ressons aussi \u00e0 Shalom ce chien on s'est occup\u00e9 pendant plusieurs le Grand Conseil du canton de Vaud cette semaine : fallait -il faut -il abattre cet animal apparemment trop dangereux, l'\u00c9tat deviendra -t-elle des sujets juridiques \u00e0 l'\u00e9gal des hommes, faut -il en rire ou en pleurer et enfin nous reviendrons sur le r\u00e9sultat de la votation de dimanche dernier en Suisse, on a dit de ce scrutin qu'il sonnait le r\u00e9veil et de la soci\u00e9t\u00e9 civile ou les majorit\u00e9s silencieuses et en parlant de soci\u00e9t\u00e9 civile, nous accueillerons une de ses figures Manon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty International et puis invit\u00e9s-surprise, c'\u00e9tait mission une autre jeune femme Camille Carron 19 heures, \u00e0 propos de cette votation et elle a post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, une vid\u00e9o, vue par 260000 personnes en tout cas 260000 fois un record et allez savoir une mani\u00e8re nouvelle de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, je vous pr\u00e9sente nos beaux parleurs de la semaine, je commence par vous, Slobodan Despot bonjour mais bonjour, porte- parole d'Oscar voisine, guerre, \u00e9diteur, \u00e9crivain et co- directeur d'anti- presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [86%] :\r\nJe vous arr\u00eate tout de suite, je ne suis pas porte- parole a, pas besoin d'une quiconque pour lui porter sa parole, c'est seulement conseiller en communication d'accord et vous dormez quand avec toutes ses activit\u00e9s ben justement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:58) [74%] :\r\nEt puis pour moi j'esp\u00e8re pas quoi, et puis Nicolas de la valium bonjour, bonjour, philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [85%] :\r\nCollaborateur chroniqueur occasionnel du journal le courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est pour le b\u00e9n\u00e9volat Direct voil\u00e0 et pour les activit\u00e9s plus lucratives alors c'est c'est plus myst\u00e9rieux, je crois, oui, je travaille \u00e0 l'\u00c9tat, bravo, et enfin, Michel Aud\u00e9tat, journaliste au Matin dimanche dimanche soir, critique litt\u00e9raire et une question que je me suis pos\u00e9 comme vous lisez 10 par semaine vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:24) [82%] :\r\nOn peut pas tant que \u00e7a, je ne sais pas, je sais pas vous r\u00e9pondre Julie plusieurs livres en m\u00eame temps, habituellement, d'accord, pas plus grave, un peu plus d'un an quand m\u00eame dans l'accord, quand m\u00eame, et puis le 4\u00e8me de la bande, c'est vous, Nathana\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [77%] :\r\nCharles bonjour, alors quand on pr\u00e9sente vous je suis humoriste oui c'est moins lourd que philosophe non c'est vrai Combier \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est donc \u00e7a, c'est un bel h\u00e9ritage \u00e7a vous va, humoriste et combien, o\u00f9, d'abord dans l'ordre inverse avant tout et humoriste accessoires Cydia on comment s'est pass\u00e9e cette semaine nationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:56) [81%] :\r\nC'est \u00e0 voir mon coup de coeur de la semaine, Michel, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire une lettre ouverte \u00e0 Nicole, vous savez qu'a Nicole Bardet oui c'est cette dinde qui \u00e9tait candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Rouen bon sur la liste des Verts, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dimanche dernier \u00e0 midi avant de r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'\u00e0 midi 5 7 \u00eatre mari\u00e9 sous pr\u00e9texte pr\u00e9texte qu'il avait trop de travail, moi je pense qu'elle s'est sacrifi\u00e9e affaissa Winkelried Alt\u00e9dia on est connu seulement pour notre seul un psychopathe faut quelqu'un fasse une nouvelle connerie qu'on arr\u00eate de parler de \u00e7a, alors j'ai \u00e9crit une lettre ouverte, je voulais Richert Nicole, on vous a vu partout dans les m\u00e9dias, cette semaine, ce qui est un petit exploit parce que normalement la politique de Rambo, tout le monde s'en fiche, ce soir ou un autre, ou m\u00eame qui est personne \u00e0 la municipalit\u00e9 de \u00e7a va pas faire bouger la cro\u00fbte terrestre, je vous comprends, moi non plus je n'ai pas envie d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 de ma commune, vous savez ce que j'ai fait, je me suis pas pr\u00e9sent\u00e9 parce que vous \u00eates vraiment nous autres Lecteurs mais un peu couillon si on voit votre nom sur une liste, on pense que c'est parce que vous voulez \u00eatre \u00e9lues, alors vous vous d\u00e9fendez un expliquant que c'est beaucoup de travail, vous \u00eates fatigu\u00e9 \u00e0 cause de la campagne \u00e9lectorale parce que faut avouer que les \u00e9lections \u00e0 Rome, on s'est aussi \u00e0 son les primaires aux \u00c9tats-Unis font gonfler dedans, pourquoi c'est le samedi, alors vous dites la campagne vous a fatigu\u00e9, c'est un peu comme un sportif qui dirait rouge d\u00e9clare forfait, forfait pour le match, je me suis trop donn\u00e9 pendant l'\u00e9chauffement qu'il moi j'\u00e9tais derri\u00e8re qu'il y a un pour la Coupe Davis vers rester, garder les enfants c'est Mirka qui va s'alignera place, rassurez -vous, on a les m\u00eames raquette pour toute fa\u00e7on ce serait pas pire de Suisse qu'on soutiennent alors Nicole 23 petites ce qu'on fait g\u00e9n\u00e9ralement quand on n'en a aucune, de je n'ai pas pens\u00e9, je serai \u00e9lu, ben faut assumer, vous savez une fois dans un bar, j'ai dit anti- prend sans r\u00e9gler \u00e7a dehors si tu veux, il a dit d'accord, on y va, et l\u00e0 j'ai dit non je pensais pas qu'il serait d'accord, pourquoi la r\u00e9gion voil\u00e0 ma femme bonjour \u00e0 savoir quoi \u00e7a vous ferait plaisir Nicole que mais vous demande en mariage, vous dites oui et apr\u00e8s il dit : non, je voulais juste voir ce que tu dirais rends moi la bague, vous expliquez \u00e7a change rien pour les \u00e9lecteurs, mon mari a les m\u00eames id\u00e9es, mais bien s\u00fbr l'\u00e9cole imaginez Hillary Clinton quand elle sera \u00e9lu pr\u00e9sident des USA renonce, j'ai 3 corbeilles de leur passage 3 travail mais vous inqui\u00e9tez pas, il y a mon mari Bill qui vendront pas si conna\u00eet bien le job, o\u00f9 il y suisse franchement couronn\u00e9es qui nous dit : je voulais pas \u00eatre r\u00e9vuls\u00e9 les copines qui m'ont inscrite mais vous inqui\u00e9tez pas, il y a mon copain Christophe qui repr\u00e9sentera la Suisse au concours de Miss Univers, c'est pas grave, on a les m\u00eames id\u00e9es, lui aussi, la consommation dans le monde du foot et puis Madame Bardet, vous qui \u00eates quand m\u00eame pr\u00e9sidente fribourgeoise de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, vous vous \u00eates quand m\u00eame bien plac\u00e9 pour voir qui Alpha la caserne, c'est pas pareil, les consommateurs choisissent Madame et se retrouve avec monsieur, \u00e7a m'est arriv\u00e9 au moins une fois dans un salon de massage \u00e0 avec Roberta, en fait c'\u00e9tait Roberto, j'ai dit je croyais r\u00e9f\u00e9rendaire Tarek hein hein, elle m'a dit non, c'est Roberto avec un p\u00e9nis d'un but, tout le monde maintenant va se m\u00e9fier de voile au monde Nicole je pense que la caissi\u00e8re du supermarch\u00e9, dor\u00e9navant, elle va scanner vos articles apr\u00e8s vous \u00eates voulez vraiment c'est yogourt ou vous pensez que \u00e7a faire trop lourd dans votre panier mais enfin, rassurez -vous, Nicole parce qu'avec votre micmac de politique Paulette politicienne fa\u00e7on si vous \u00eates hors de danger, les gens sont pas pr\u00eat de revoter pour vous, j'ai d'ailleurs le slogan pour votre prochaine campagne volont\u00e9 Nicole, c'est son mari qui s'y colle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [54%] :\r\nArrive au Parlement, le dimanche aux et nous sommes en train de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:37) [89%] :\r\nBen dis donc, le Grand Conseil du canton de Vaud a refus\u00e9 la demande de gr\u00e2ce d\u00e9pos\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des animaux et qui voulait \u00e9pargner de l'euthanasie, le chien Shalom l'animal et c'est un homme Awards de 8 ans magnifique, il faut dire y a sa photo sur les r\u00e9seaux sociaux que le gouvernement cantonal a jug\u00e9 assez dangereux pour le condamn\u00e9 \u00e0 mort apr\u00e8s le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral faut dire \u00e0 l'homme est un r\u00e9cidiviste, entre octobre 2009 juillet 2012 il a mordu \u00e0 plusieurs reprises, la derni\u00e8re fois assez gravement, c'\u00e9tait d'une voisine de son propri\u00e9taire, les d\u00e9fenseurs des animaux ont violemment r\u00e9agi, accusant la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop d'avoir menti et exige sa d\u00e9mission, ils annoncent aussi la tenue d'une manifestation dans le ciel, devant le si\u00e8ge du du Grand Conseil les m\u00eames peut-\u00eatre sans doute les m\u00eames ont pris d'assaut les sites de journaux et les r\u00e9seaux sociaux pour protester contre ce qu'il qualifie de mise \u00e0 mort \u00e0 ce qu'il faut messieurs en rire ou en pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [80%] :\r\nFonde ils font pleurer de rire mardi si vous voulez oui j'ai pas sondage d'associer les 2 non mais oui, oui, disons il y a, il y a, il y a, il y a une chose qui qui qui me ferait plut\u00f4t pleurer, c'est qu'on confond cette histoire avec la cause animale choc la cause animale en soi est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime \u00e0 souffrance animale est un souci qu'on qu'on doit d\u00e9fendre, il me semble que cette histoire l'incarne assez mal, il y a, il y a 2 victimes dans cette histoire, enfin il y a le chien mais y a Jacqueline de quoi trop \u00e9galement qui est menac\u00e9e, qui a une surveillance rapproch\u00e9e maintenant et et donc cette hyst\u00e9risation 6, enfin, il a, il y a quelque chose tr\u00e8s inqui\u00e9tant oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [68%] :\r\nBonjour madame, de quoi tordre prendre un et souhaite de vote par un chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [87%] :\r\nD'accord, mais c'est cette c'est une mani\u00e8re de consid\u00e9rer d\u00e9sormais l'animal \u00e0 l'\u00e9gal de l'homme qu'est -ce que \u00e7a vous fasse, c'est comme si on s'est quand m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [88%] :\r\n\u00e9coutez comme comme la la tendance est \u00e0 vouloir traiter un certain nombre de cat\u00e9gories de d'\u00eatre humain, comme des chiens, moi, moi j'ai tendance \u00e0 croire que si on apprend \u00e0 traiter les chiens comme il faut, \u00e7a sera tout B\u00e9nef pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens donc donc voil\u00e0, c'est ce qu'on a tort d'opposer le souci pour la souffrance animale les ne soucie pas la souffrance humaine, vous avez des raisons les chiens, \u00e7a va faire du bien aux \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [80%] :\r\nMais est -ce que il est gentil consigne n'quand m\u00eame dans les rues, il a quand il y a quand m\u00eame \u00e0 l'individu dangereux on l'\u00e9loigne de la soci\u00e9t\u00e9, mais en prison g\u00e9n\u00e9rale quand il y a un chien dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [77%] :\r\nOui, oui, je suis alors jur\u00e9 de calcul, l'UDC n'ait pas propos\u00e9 de renvoyer en Allemagne ce que l'on va avoir peut-\u00eatre une race allemande, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [55%] :\r\n\u00c9ric Valli intuition pour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [72%] :\r\nQuand ils all\u00e9s dans les Pittbulls, je pense qu'il y aurait eu moins de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [88%] :\r\nOui, parce qu'un d\u00e9lit de sale gueule, avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [72%] :\r\nAvec le Pitbull d'abord \u00e9videmment moi ordinaire des de de gentils, c'est vrai, il aime pas quand on touche \u00e0 son \u00e9cole, elle, faut pas, mais pour cela que vous est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [81%] :\r\nIl faudrait analyser dans quelles circonstances ce chien l\u00e0 un mordu parce que finalement peut-\u00eatre qu'il avait tout \u00e0 fait raison de mordre les d\u00e9g\u00e2ts des gens qu'on a ce qu'on a envie de mordre dans leurs n'ose pas parce qu'on est pas des chiens, mais je veux dire, c'\u00e9tait juste lanc\u00e9 en mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [73%] :\r\nFillette qui ont \u00e9t\u00e9 en mangeant rien non, non, elle, elle a une qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gravement au point d'avoir d\u00fb subir une greffe, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Paris, ce qui leur nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est pas rien, mais moi je trouve que c'est un sujet pour Houellebecq et si vous \u00e9tonne d'ailleurs que Houellebecq apr\u00e8s plateforme n'est pas n'est pas entrepris un roman sur l'idylle des chiens et des animaux afin d'aider des gens, ici en Europe, avec leur leurs animaux domestiques, moi je ne souviens que quand j'\u00e9tais gosse, on avait un chien qui posait probl\u00e8me bah mon oncle a dit bon ben c'est fini baril emmen\u00e9e dans un bois et l\u00e0 il y a tir\u00e9 une balle, et puis c'est tout, les gens qui en ont marre de leur de leur de leur chien parce qu'il y a un continent, il va m\u00eame chez le v\u00e9t\u00e9rinaire, on l'endort tr\u00e8s humainement il ne sort rien, et personne n'est en fait une histoire pourquoi pourquoi est -ce qu'on fait une histoire \u00e0 cause d'un chien qui mord Pierre c'est c'est il y a quelque chose de la de la comment dirais -je, de la communion mystique comme disaient les les ethnies ethnologue autrichien, autre chose je chiens et les chiens et les gens, oui, je crois qu'il y avait quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:30) [82%] :\r\nMais \u00e7a, je pense que c'est un peu une une naine interpr\u00e9tation gratuite, les gens qui sont ensuite -l\u00e0, je ne suis pas s\u00fbr que les les partisans de la cause animale effectivement h\u00e9 bien choisi leur couleur, leur objet de bataille l\u00e0 sur ce sur ce coup- l\u00e0, mais il y a des des raisons assez assez solide consid\u00e9rer qu'on n'a pas le droit de traiter les 7, les animaux n'importe comment, ils sont capables de souffrance et de paix, de plaisir, et l\u00e0 c'est un contre- exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [83%] :\r\nNon, je suis d'accord oui d'accord, monsieur, monsieur Leclerc on le proc\u00e9d\u00e9 dangereux c'est-\u00e0-dire oui mais enfin, plus 29 \u00e9l\u00e8ves, pardon, il \u00e9tait moi je trouve que c'est quand m\u00eame un assez bon r\u00e9v\u00e9lateur 7 ans on a cette histoire dans laquelle on aurait cru en condamn\u00e9 amoral, mais l'associationP.A. parle d'ex\u00e9cution, une p\u00e9tition pour condamn\u00e9 \u00e0 mort le la demande de gr\u00e2ce, tout \u00e7a, on l'imagine dans le chenil de la mort, le chien, c'est \u00e7a, voil\u00e0, dans la derni\u00e8re et je trouve que c'est un c'est c'est malgr\u00e9 tout un r\u00e9v\u00e9lateur de de des difficult\u00e9s qu'on a avec la la mort de l'animal, je, je trouve que ce qu'il illustre aujourd'hui c'est : c'est quoi, la viande, il y a il il y a pas si longtemps, vous allez chez un boucher, il y avait une t\u00eate de cochon avec du persil l'dans les narines, vous aviez enfin la la mort \u00e9tait visible ce chez le boucher, aujourd'hui vous achetez des morceaux de viande qui sont g\u00e9om\u00e9triquement d\u00e9coup\u00e9e, tout est fait pour oublier la mort de l'animal, il y a, on a un vrai probl\u00e8me avec \u00e7a je crois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [76%] :\r\nMais c'est parce que ces probl\u00e8mes ou c'est une \u00e9volution des sensibilit\u00e9s ah ben oui, \u00e7a ce serait d'arr\u00eater de manger de la viande voil\u00e0 oui c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'\u00e9tait le bon pas que je ne suis inquiet monsieur c'est-\u00e0-dire qu'on continue \u00e0 une \u00e9volution du Barisis, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [93%] :\r\nMais, mais, mais, de fait, on a une difficult\u00e9 \u00e0 admettre l'id\u00e9e qu'il y a une mort derri\u00e8re la viande qu'on mange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [89%] :\r\nOui, mais en l'occurrence pour le chien, c'est : il n'est pas question de le manger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:11) [76%] :\r\nNon mais c'est c'est le rapport \u00e0 la de la salle g\u00e9n\u00e8re, c'est le m\u00eame mouvement, c'est le mouvement et pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [87%] :\r\nSandra \u00e0 Slobodan et l'hypocrisie est un hommage que l'horizon vice rend \u00e0 la vertu absolument on \u00e9tait hypocrite, on continue \u00e0 manger de la manger de la viande, mais \u00e7a devient de plus en plus difficile d'admettre que on a dans notre assiette, un animal mort g\u00e8re d'amis philosophes qui vit au Qu\u00e9bec qui a \u00e9crit un bouquin qui s'appelle voir son, c'\u00e9tait comme un animal mort, on n'a pas envie de faire \u00e7a, donc on ne on met \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:38) [84%] :\r\nDonc on le fait en b\u00e2tonnets, on va donner voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:41) [79%] :\r\nMais \u00e0 ces abattoirs aussi faut il faut relire Pagnol, quand il raconte ses souvenirs d'enfance avec qui regarde par la fen\u00eatre, il y a avait en face, les abattoirs avec les bouchers au tablier, couvert de sang, les les ruisseaux de sang dans la rue, tout \u00e7a ce au centre ville, aujourd'hui c'est inimaginable, abattoirs, c'est l'endroit le plus secret au monde, c'est l'endroit o\u00f9 les journalistes n'entrent pas hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [87%] :\r\nEst -ce que est -ce que c'est pas aussi le signe d'un exc\u00e8s de sentimentalisme, c'est de l'anthropomorphisme au prochain pourra pas au pour une personne, on le d\u00e9fend comme si c'\u00e9tait une personne d'ailleurs au moyen- \u00e2ge aurait des proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [84%] :\r\nOui, j'aime, j'ai, moi je suis un ami du sentimentalisme, je pense que avoir coeur tendre, c'est s\u00fbr, c'est une qualit\u00e9 chez les \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:18) [55%] :\r\nElle a tripl\u00e9, c'est le plus pardon \u00e0 la p\u00e9riode molle et c'\u00e9tait Bernanos, ce qu'il disait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [83%] :\r\nNon, moi, moi, chauffage, je dois vous avant l'\u00e2ge, la maladie \u00e9trange conf\u00e9rence me para\u00eet tout \u00e0 fait justifi\u00e9e si on peut faire un peu de sentiments, c'est aussi pour Jacqueline, de quoi \u00eatre ce qu'il fut blind\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [88%] :\r\nPour les malheureux et les enfants qui ont subi les assos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [74%] :\r\nMoi j'ai sur moi, sur le sur le le cas du du chien, je pense pas trop qu'en penser je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:41) [59%] :\r\nChoisir les combats l'auteur 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [85%] :\r\nSi\u00e8cle les les hommes dans les essentiellement pour se prot\u00e9ger des chiens qui mordent et et un chien qui devenait pas une affaire d'\u00c9tat, j'aime quand quand les chiens qui mordent vient des ann\u00e9es des affaires d'\u00c9tat, c'est que l'\u00c9tat s'occupe de choses qui ne sont pas de son domaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [84%] :\r\nHomme alors de plus en plus on conna\u00eet des d\u00e9sirs des animaux par leur par leur nom sur lui, il y a eu le le chat Oscar il y a pas si longtemps, qui avait \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 \u00e0 Marseille qui \u00e9tait pr\u00e9sident du voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:03) [76%] :\r\nPour elle, si Jean Carboni dans une poubelle, puis apr\u00e8s il y a, il est dit : j'ai pas fait expr\u00e8s parce que il y a une il y a des animaux qui peut -elle aujourd'hui si je vous accorde alors serait dans la chaleur Manon oui elle a conc\u00e9d\u00e9 parmi les sur le le d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, il contient des crottes de chiens sur le territoire, 9 mois c'est le le ma\u00eetre que j'ai envie de de nazi mais m\u00eame \u00e0 bon \u00e0 la fois d'un d\u00e9faut et on pourra acheter des chaussures oui, \u00e0 savoir il y a pas longtemps quoi mais mais tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [84%] :\r\nParler de sentimentalit\u00e9 dire de consid\u00e9rer qu'au fond le d\u00e9c\u00e8s d'un chien dans ces circonstances, c'est au fond un scandale national comme \u00e7a pourrait l'\u00eatre d'un d'un d'un d'un d'un prisonnier qui aurait \u00e9t\u00e9 par exemple mis en prison pour rien ou au ou condamn\u00e9 injustement \u00e7a ne \u00e7a vous \u00e7a ne vous mais \u00e7a arrive chaque messe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [80%] :\r\nMais c'est totalement choquant c'est totalement choquant de voir une chose qui moi me frappe, c'est un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet mais pas tant que \u00e7a, c'\u00e9tait le fait que on a encore beaucoup d'chien dans ce pays, j'ai on dehors des chiens pour un oui ou pour un non, oui, commence \u00e0 ennuyer sa propri\u00e9taire il a d\u00e9grad\u00e9 qui des des des kystes, des machins, trucs, on l'endort emm\u00e8ne chez le chez le v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:11) [69%] :\r\nOn l'endort \u00e7a oui c'est oui \u00e0 votre argument et c'est l\u00e0 o\u00f9 les travaux non les les pneus PEA pour la d\u00e9couvrir une remarque qui sur le soir, les animaux domestiques est une forme d'esclavage sont clairement sur le m\u00eame jeu, ce qu'il avait l\u00e0 en pleine forme, c'est la accord m\u00eame je suis d'accord, mais elle est dans sans r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:27) [83%] :\r\nQui est -ce qui est myst\u00e9rieux, c'est que par le par la m\u00eame m\u00e9thode de l'injection, on n'arrive pas aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 tuer des \u00eatre s'humains, \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qui pour moi est tr\u00e8s myst\u00e9rieux je vous endormez un chien de 80 kilos sans aucun probl\u00e8me et Anuman 80 kilos, faut qu'il souffre pas pendant des heures, reprennent plusieurs fois qu'on finisse \u00e0 la \u00e0 hache peut-\u00eatre dans ses pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:45) [76%] :\r\nLorsque on on me le dire, je pense que \u00e7a, non mais, vous savez le aux \u00c9tats-Unis, disons \u00e0 probl\u00e8mes d'approvisionnement oui produits l\u00e9taux, comment ne pas au v\u00e9t\u00e9rinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:55) [70%] :\r\nRien pour je vous qui refuseraient alors de la mort, vous avez un chien vous Nathana\u00ebl Rochat non aux avalanches a effectivement mon papa, l\u00e0 on est dans la for\u00eat, nous a donn\u00e9 une Ekwalla manger, il y a eu une balle jeu plus pourquoi, mais beaucoup conscience \u00eates autant qui sont, soit on dit qu'il a la rage, j'ai beaucoup pleur\u00e9, mais alors vous avez une br\u00e8ve CV pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:15) [90%] :\r\nAlors oui selon Le Matin dimanche aujourd'hui 4 salari\u00e9s sur 10 veulent des fournitures sur leur lieu de travail, d'ailleurs, chers coll\u00e8gues, je pr\u00e9f\u00e8re vous avertir si vous allez au cabinet sur l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [84%] :\r\nPrenez des mouchoirs, parce qu'il y a plus de papier, de laisser oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [87%] :\r\nCela arrive une fois tous les 4 ans, lors de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, nous voil\u00e0 tous am\u00e9ricains, nous voil\u00e0 tous int\u00e9ress\u00e9s par la campagne am\u00e9ricaine cette ann\u00e9e, c'est un candidat tr\u00e8s particulier qui attirent l'attention Donald Thuram peut 69 en passe de d\u00e9crocher l'investiture r\u00e9publicaine surtout c'est \u00e9trange animal politique nous en rappelle d'autres, plus familier de la le probl\u00e8me, c'est un peu Berlusconi, c'est un peu Blocher et c'est m\u00eame un peu Marine Le Pen, si on s'en tient \u00e0 ses d\u00e9clarations qui font office de programme, il veut freiner l'immigration, il va \u00eatre arr\u00eat\u00e9, au moins provisoirement l'immigration des musulmans, il veut construire un mur le long de la fronti\u00e8re avec le Mexique, abaisser la fiscalit\u00e9 des entreprises, mais celles qui s'installer aussi sanctionner celles qui installent leurs si\u00e8ges ailleurs alors extraordinaire, comme l'Am\u00e9rique produit \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 4 ans, l'esp\u00e8ce de une curiosit\u00e9 politique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:24) [83%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat oui, il y a, il y a, il y a un il y a, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 traditionnel peut-\u00eatre, moi je me rappelle de de l'\u00e9lection, Dragan au fond se savait produit avant l'\u00e2me le m\u00eame effet de sid\u00e9ration la m\u00eame incr\u00e9dulit\u00e9 en se passer pour croit disait Reagan, c'est pas possible, jamais ben si, voil\u00e0 le l'usine \u00e0 r\u00eaves hollywoodienne, produit beaucoup de mais qu'au fond on a l'impression d'un d'imprim\u00e9s par certains c\u00f4t\u00e9s, mais en m\u00eame temps, mesure aussi la diff\u00e9rence : un r\u00e9gal, c'est un enfant de choeur \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [83%] :\r\nOui, vous pouvez le dire quand m\u00eame pas avant d'\u00eatre une curiosit\u00e9 politique c'est une curiosit\u00e9 capillaire concr\u00e8tement, l\u00e0 il y a un axe du mal et puis \u00e7a passe par l\u00e0, \u00e7a passe par les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:04) [84%] :\r\n\u00e7a passe en effet par les cheveux, alors il faut dire que c'est \u00e0 l'ancien animateur de t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, hein, donc, au fond, il s'est fait sa gloire absolument autrement que par le parcours politique traditionnelle soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:14) [91%] :\r\n\u00e7a c'est l'aspect \u00e0 mon avis le plus int\u00e9ressant, au fond, ce qu'il s'est fait un nom, il s'est fait une image qui se fait une gloire par toutes sortes de moyens des produits qui ont diffus\u00e9 son nom etc, je trouve que \u00e7a montre au fond, la version qui se produit aujourd'hui auparavant le le le le le pouvoir politique, donner la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, aujourd'hui c'est la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 qui peut donner le pouvoir politique et l\u00e0, il y a, il y a une v\u00e9ritable inversion propre \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:38) [88%] :\r\nJe, je, je pense que c'est quand m\u00eame un peu r\u00e9ducteur de voir, de voir la le, le cas de trompes uniquement sous sous l'angle soci\u00e9t\u00e9 du spectacle pipolisation etc, plus il y a, il y a, il y a une il y a une lassitude des \u00e9lecteurs dans les d\u00e9mocraties occidentales face au candidat standardis\u00e9e qui ressemble au b\u00e2tonnets de viande \u00e9cole dont on parlait tout \u00e0 l'heure et voil\u00e0, \u00e7a se manifeste aux \u00c9tats-Unis par le succ\u00e8s de pour de Bernie Sanders, \u00e7a se manifeste sur la droite par le succ\u00e8s de Marine Le Pen sur la gauche par le succ\u00e8s de Tsipras de il y a quelque chose qui se passe et et ce n'est pas juste une question, pipolisation, c'est aussi une question de ras-le-bol citoyen \u00e0 l'\u00e9gard de 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [80%] :\r\nD'ailleurs, aussi, oui, c'est un sympt\u00f4me, c'est s\u00fbr, est -ce que cela donne dans le pas dire d'ailleurs qu'il a un peu le m\u00eame \u00e9lectorat que les les les bouffons c'est c'est ces ces mod\u00e8les en Europe Berlusconi Blocher et d'autre, c'est-\u00e0-dire un peu les perdants de la mondialisation, Damas moyenne c'est pas parce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [84%] :\r\nSurtout s'am\u00e9ricaniser tous les 4 ans que les Am\u00e9ricains sont europ\u00e9aniser, je pense que la structure de d\u00e9but, la population est tr\u00e8s diff\u00e9rente que l'Am\u00e9rique en garder un petit peu dans le d\u00e9tail et dans l'int\u00e9rieur, c'est un pays qui se qui ressemble au tiers- monde, par rapport \u00e0 par ses conditions de vie, oui, il y a une il y a une t\u00eate \u00e0 tr\u00e8s fort degr\u00e9 de violence que nous connaissons pas en Europe o\u00f9 il y a une tr\u00e8s grande pauvret\u00e9, o\u00f9 les gens o\u00f9 une pr\u00e9carit\u00e9 totale qui pour nous sera totalement invivable donc les solutions extr\u00eames sont \u00e0 proportion de l'extr\u00e9mit\u00e9 de leur vie et de la, de l'extr\u00e9misme dans lequel ils vivent vous maintenant, bon je me d\u00e9clare tout de suite je j'adorerais que trempe arrivera pas \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:15) [70%] :\r\nJe serais Paribas et pourquoi pas le feu par le Parlement n'y arrivera pas par go\u00fbt de la provocation, min\u00e9 par les les r\u00e9publicains m\u00eame moyens priv\u00e9s de l'emploi pour moi l'\u00e9lection tout comme vous d'ailleurs comment il aime bien Poutine oh bah oui, mais tout de m\u00eame mais excusez -moi, mais l'\u00e9lection ce sera de officiellement \u00e0 la magie, donc vous titille accord quand pas les bobos europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, qui n'aime pas Poutine jouait bien les bobos, vive les bobos, Nicolas, vous dites aussi cruelle, je vous le demande, vous dites, je vous le demande : vous demandez Docteur cruel comme cela et sentimental, mais je suis vive le son, vive l'essentiel est d'ailleurs et la le sentimentalisme le sentimentalisme fleurir un peu, donc je voulais mais j'ai pas pleur\u00e9 mais bien tr\u00e8s anti- imp\u00e9rialistes, vous croyez, parce que c'est le le le discours sur la raison contre l'\u00e9motion, le pragmatisme qui, gr\u00e2ce \u00e0 votre sant\u00e9 en ce monsieur les les restes rationaliste froid font ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [80%] :\r\nMais vous croyez pas oui, bah alors juste pour \u00eatre un peu analytique sur le personnage principal, qu'il est seulement il pr\u00e9sente un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:12) [77%] :\r\nTous les d\u00e9\u00e7us du non, non, non, mais enfin, c'est sur la Scandinavie ses fonds, on a dit c'est le repr\u00e9sentant de d\u00e9classer ces agents voil\u00e0 mais c'est pas vrai, il a, il vient de gagner dans des \u00c9tats extr\u00eamement riche, c'est \u00e7a, \u00e7a prouve que sa base sociale n'est pass\u00e9 de 6 quoi et rem\u00e8des \u00e0 la viande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:28) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il surfe sur la la crispation identitaire qui affecte \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays du du monde occidental qui ont qui ont peur de l'immigr\u00e9, il joue l\u00e0- dessus, \u00e7a \u00e7a transcende les classes sociales les degr\u00e9s de richesses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:44) [72%] :\r\nParce que vous avez pas peur d'immigr\u00e9s non \u00e7a va bien, non, vous avez plusieurs dents chez vous, vous non, mais j'ai \u00e0 la maison, mais Jean-Louis Roux de n'accueillent pas non plus des des inconnus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [82%] :\r\nSuisse dans dans mon salon, oui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est beaucoup moins fr\u00e9quentable que les immigr\u00e9s dont connaissez pas le nom, ni l'origine ni elle ni rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:00) [77%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez que ni argent suisse dont une religion j'ai recueilli une fois des p\u00e8lerins de Saint-Jacques-de-Compostelle, je me suis dit si c'\u00e9tait la saisie de repas qui sont super bien d\u00e9guis\u00e9, elle savait pas o\u00f9 dormir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:12) [77%] :\r\nLa quand m\u00eame, moi je crois qu'il gagne avec un imaginaire, je pense que l'imaginaire am\u00e9ricain de la politique c'est sauf Cards aujourd'hui un monde de corruption d'obsession du pouvoir etc les, les, les Am\u00e9ricains se repr\u00e9sente mais c'est, c'est-\u00e0-dire de la consommation, il refuse \u00e7a et c'est on esp\u00e8re monsieur alors comme Berlusconi un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [84%] :\r\nOui, il vous avantager, il a une vertu absolument stellaire par rapport \u00e0 tous les autres, ce qui va 4 milliards, il p\u00e8se 4 milliards il a pas besoin des dons de l'Arabie Saoudite, de Qatariotes comme Madame Clinton pour \u00eatre \u00e9lu, donc il y a quand m\u00eame un gage d'ind\u00e9pendance, un tout petit peu plus grand que la dame qui est totalement financ\u00e9 par les \u00c9tats qui d\u00e9capite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:47) [76%] :\r\nAlors vous ce qui vous fascine adress\u00e9 ses cheveux, je, je peux pas \u00e9couter ce qu'il fallait que je veux dire c'est a pas garantir qu'est -ce qui disait Thomas Wiesel ces pluies, disait -il, les gens croient que c'est une perruque a dit non, si ce n'est pas une perruque c'est les cheveux mais c'est-\u00e0-dire cheveux comme \u00e7a me une perruque rejet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:03) [86%] :\r\nC'est, c'est m\u00eame un de ses arguments contre les, les, les, les mesures de restriction de mutualisation des gaz \u00e0 effet de serre, c'est ce qu'il veut continuer \u00e0 pouvoir se la Amsam H. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:12) [87%] :\r\nVous avez une br\u00e8ve Nathalie Rochat qui n'a rien \u00e0 voir \u00e9videmment alors un nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:16) [85%] :\r\nLe grand Michel du paysage audiovisuel mais pas vous, selon la rumeur, Michel Dr\u00fccker, on va arr\u00eater de Vivement dimanche, \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:23) [87%] :\r\nAlors vivement la rentr\u00e9e ah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:44) [95%] :\r\nJ\u00e9rusalem bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:50) [80%] :\r\nUne musique jazz pour plus pour j'allais, j'ai oubli\u00e9 ou d\u00e9couvrir au micro et sous le coup de l'\u00e9motion pour la l'arriv\u00e9e d'autres r\u00e9alit\u00e9s du jour Manon Schick bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:59) [94%] :\r\nDirectrice de la section suisse d'Amnesty International, avec vous on va vous revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 le week- end dernier, le refus par le peuple suisse \u00e0 59 pourcent de de l'initiative sur le renvoi effectif des criminels d'\u00e9trangers, alors on a beaucoup dit que ce r\u00e9sultat devait beaucoup au sursaut disons \u00e0 l'\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est, mais on pense que c'est des gens comme vous par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [82%] :\r\nLe CCF du gens comme vous le la soci\u00e9t\u00e9 civile, membre d'Amnesty international par exemple, si vous pensez, on peut dire aux attribu\u00e9 la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:27) [88%] :\r\nNon, s'attribue pas la victoire, on peut dire qu'effectivement, Amnesty, c'est, c'est certainement une fa\u00e7on de manifester, de son appartenance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, il y a, il y a plein de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, hein, je veux dire il y a plein d'autres associations en Suisse il y a aussi les partis politiques qui repr\u00e9sente les la la soci\u00e9t\u00e9 et donc voil\u00e0, donc, mais je crois que, en fait, cette ce n'est pas des organisations comme comme la mienne qui sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup battu dans le cadre d'autres votations \u00e0 laquelle il faut attribuer la victoire, c'est plut\u00f4t la victoire de de gens comme Camille Carron vous avez invit\u00e9 aujourd'hui aussi de gens, je dirais qu'qui \u00e9tait pas des gens engag\u00e9s dans des associations. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:01) [86%] :\r\nDes gens qui, simplement, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont d\u00e9cid\u00e9 que oui, c'est pour eux, \u00e7a allait beaucoup trop loin cette proposition qui ont, qui se sont manifestes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [86%] :\r\nVous avez civilisationnel vous \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:11) [89%] :\r\nSeulement, bien s\u00fbr je le je le fais \u00e0 chaque occasion, compte quant je trouve que une une proposition \u00e0 mon avis va pas dans le bon sens ne respecte pas les droits humains et donc dans le dans le cas \u00e9videmment de cette votation, \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois que nous avions analys\u00e9 le le texte dit qu'il posait d'\u00e9normes probl\u00e8mes que \u00e7a ne respecte pas le principe de la proportionnalit\u00e9, etc, le probl\u00e8me c'est qu'avec des arguments comme cela on convint souvent pas beaucoup de gens on convint, des gens qui savent ce que c'est le principe de la proportionnalit\u00e9 ou l'\u00c9tat, pourquoi c'est vrai que c'est des discours qui sont des fois un peu difficile \u00e0 comprendre, peut-\u00eatre pour, pour, pour les gens qui s'int\u00e9resse pas beaucoup \u00e0 la politique ou ou au droit et donc du coup, certainement que il y a eu une autre fa\u00e7on de faire campagne et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:57) [84%] :\r\nSlobodan Despot \u00e7a vous fait sourire quand je pars le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:01) [84%] :\r\nOui, j'ai, il faut que je suis en train de r\u00e9veiller justement, j'en fais partie au mois vous savez sur un sujet comme \u00e7a, c'est la 1\u00e8re fois que j'ai vu arriver, enfin, c'est pas moi qui lui arriver, ce sont mes, mes filles, qui ont vu arriver sur t\u00e9l\u00e9phone portable, des pubs, les appelant \u00e0 voter alors qu'elle \u00e9tait m\u00eame pas encore en \u00e2ge, L\u00e9o, tout juste, a vot\u00e9 contre cette initiative, une pub qui arrive sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, c'est pas vraiment avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est une campagne qui est financ\u00e9 par quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:26) [91%] :\r\nOui, et d'ailleurs, cette campagne a \u00e9t\u00e9 effectivement largement financ\u00e9e notamment par des citoyennes et des citoyens, je rappelle que, il y a1,2 1000000 de francs de 2 francs qui ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s par un appel qui s'appelait l'appel urgent qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu moins en Suisse romande, parce que c'\u00e9tait effectivement des personnalit\u00e9s plut\u00f4t al\u00e9maniques qui \u00e9tait derri\u00e8re les recettes, mais c'est assez impressionnant de voir que, en l'espace de 2 semaines 50000 personnes ont vers\u00e9 pour certaines 100 francs 200 francs voil\u00e0 tout d'un coup, il y a eu effectivement des moyens consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es aupr\u00e8s de citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:58) [77%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat, vous vous j'ai \u00e7a vous \u00e7a vous vous y croyez serait ben oui c'est, c'est c'est vrai qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, avoue -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:06) [79%] :\r\nVoir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9j\u00e0 enfin ce ce c'est un concept assez n\u00e9buleux qu'est -ce que c'est la voie disons majorit\u00e9 site disons la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est beau, c'est une cr\u00e9ature qui qui sursaute, on parle toujours du sursaut de la soci\u00e9t\u00e9 civile alors beaucoup parce qu'elle se r\u00e9veille chaque fois qu'on en parle sur veille on on n'emploie pas ce mot pour tout accord Cop\u00e9 dit un manifeste contre les musulmans ont d\u00fb passer la soci\u00e9t\u00e9 civile, ou quand on manifeste \u00e0 Gen\u00e8ve consiste dans les coupes budg\u00e9taires dans le la culture alternative, on dit pas c'est vrai avec la soci\u00e9t\u00e9 civile non plus en club respectable quand m\u00eame \u00e0 l'assez respectable, la soci\u00e9t\u00e9 civile, moi, moi je trouve que c'est un concept qui veut pas grand dire grand chose, il arrive et il est tomb\u00e9 du ciel, dimanche soir, tout le monde la recopier pieusement oui \u00e7a c'est la preuve, oui mais : mais pour quelle soci\u00e9t\u00e9 civile, enfin en tout cas, historiquement concept appara\u00eet chez Hegel notamment qui l'oppose \u00e0 ce c'\u00e9tait politique il y a une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la c\u00e9cit\u00e9 politique et une autre position par rapport \u00e0 la fin il y a l\u00e0 qu'est -ce qui a eu c'\u00e9tait alumni sont c'\u00e9tait un coeur tout, tous les partis, le patronat, les syndicats, Amnesty International, tout le monde disait la m\u00eame chose, c'est par la soci\u00e9t\u00e9 civile, dans ce cas -l\u00e0, c'est une c'est l'\u00e9lectorat c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:17) [70%] :\r\nPour sa seconde loi, donc c'est un poulailler et je ne d\u00e9sesp\u00e8re les dires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:21) [85%] :\r\nEt 60 pourcent de de votants se sont contents de se consid\u00e9rer comme des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:24) [83%] :\r\nNon mais c'est un poulailler ou au sens du fonctionnement m\u00e9diatique et politique \u00e9videmment qu'aussi vous r\u00e9p\u00e9ter tout le temps \u00e0 la la m\u00eame chose, les gens vont finir par \u00eatre influenc\u00e9, donc l\u00e0 il y avait un beau coeur qui tous 2 dans le m\u00eame sens, moi je ne sais bien, je veux dire c'est bien \u00e7a, \u00e7a arrive dans tous les cas, mais par une soci\u00e9t\u00e9 civile c'est un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:40) [75%] :\r\nC'est un tout petit peu, moi, je rappelle que, si je me r\u00e9jouis du r\u00e9sultat du vote dans la, je ne l'objet dans les r\u00e9sultats, la de ce temps- l\u00e0 r\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:47) [81%] :\r\nMais je constate n\u00e9anmoins que par les 2 soci\u00e9t\u00e9s civiles, dans ce cas, me para\u00eet un peu curieux quoi Nicolas Daniels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:53) [89%] :\r\nBen, il semble que, si on prend la soci\u00e9t\u00e9 civile dans son sens un peu un peu restreint, ce qui les associations qui sont famille l'\u00c9tat et qui s'occupe de de d'engagement politique de d'engagement associatif, elle s'est jamais endormi, il y a un nombre consid\u00e9rable d'associations qui luttent depuis des ann\u00e9es contre les initiatives de l'UDC ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, c'est effectivement une forme de de r\u00e9veil d'un certain nombre d'\u00e9lites politiques d'un certain nombre d'\u00e9lites \u00e9conomiques qui ont joint leurs forces \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile classique, mais je pense que c'\u00e9tait jamais vraiment dormi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:31) [75%] :\r\nEt parce que les direction de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est l'ensemble de l'\u00e9lectorat sur quoi parce que, parce qu'on sollicite participe simplement un d\u00e9bat d\u00e9mocratique quoi l\u00e0 oui c'est \u00e7a, alors on a beaucoup parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:41) [79%] :\r\nOn peut, on peut, on peut jouer sur les mots, on peut parier Soci\u00e9t\u00e9 civile je n'ai pas ce qui ce qui se dit -on, ce qui compte c'est qu'on la loi de la r\u00e9forme soit fait que que que un nombre consid\u00e9rable d'acteurs plut\u00f4t silencieux d'habitude se sont mobilis\u00e9s sur ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:57) [84%] :\r\nIl faut dire quand m\u00eame, c'est que vous \u00eates finalement qu'on utilise le terme Soci\u00e9t\u00e9 civile ou pas \u00e7a, \u00e7a a peu d'importance, je crois que ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant dans cette votation, c'est de voir effectivement des gens qui, a priori, souvent, ne se pronon\u00e7aient pas tellement sur des questions de de votations qu'on n'entendait pas en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:15) [86%] :\r\nQui tout d'un coup, ont acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des ar\u00e8nes m\u00e9diatiques dans lesquels on invite en g\u00e9n\u00e9ral que des politiciens Ar\u00e9nas tout d'un coup, on avait un immigr\u00e9 italien qui allaient d\u00e9battre avec des politiciens, ils n'avaient aucune \u00e9tiquette partisane, j'\u00e9tais pas membre d'un parti politique mais c'\u00e9tait quelqu'un qui avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par ceux qui le terrain un de ces immigr\u00e9s italiens qui aurait pour cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:35) [73%] :\r\nEt mon\u00e9taire pourquoi on voit mal en mangeant de moi, je suis mais je, je ne suis je ne mais pas mais pas sur ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:41) [63%] :\r\nPeut-\u00eatre votre votre niveau difficilement pour la Rh\u00e9nanie \u00e9tait pass\u00e9 n'en savez rien on alors voil\u00e0 ce que je dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:47) [89%] :\r\nPar l\u00e0, c'est qu'en fait c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir que typiquement, au contraire de gens qu'on peut entendre des fois dans les m\u00e9dias, h\u00e9 bien tout d'un coup, on a donn\u00e9 la parole \u00e0 des personnes qui auraient pu \u00eatre elle- m\u00eame concern\u00e9e, en l'occurrence, monsieur n'\u00e9taient pas concern\u00e9s parce que c'\u00e9tait pas un il est pas commis par exemple un un d\u00e9lit qui lui aurait valu un renvoi disons il venait expliquer ce que c'\u00e9tait pour lui d'avoir \u00e9t\u00e9 un \u00e9migr\u00e9 en Suisse et c'\u00e9tait int\u00e9ressant qui se retrouvent confront\u00e9s dans une ar\u00e8ne avec des id\u00e9es avec des politiciens en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:15) [55%] :\r\nSouvent encore assez loin dans la torture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:17) [96%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre plus dans les m\u00e9dias \u00e9crits mais je pense que dans les d\u00e9bats politiques, notamment en mati\u00e8re de votations on donne relativement peu la parole aux associations ou aux individus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:27) [88%] :\r\nAlors il y a des gens qui la prennent la parole et alors il y en a une qui est, qui est ici avec nous, qui s'appelle Camille Garot bonjour, bonjour les 19 ans, vous avez pris la parole spontan\u00e9ment sur une petite vid\u00e9o qui a tourn\u00e9 sur YouTube et Facebook 260000 j'ai \u00e9t\u00e9 voir tout \u00e0 l'heure de un peu plus de 160000 vues quel exploit alors pour ceux qui n'auraient ni vu ni entendu, on \u00e9coute l'extrait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:50) [80%] :\r\n\u00e7a va bonjour, en fait, sans la toucher ce re\u00e7u ce tract du lyc\u00e9e dans ma bo\u00eete aux lettres contre le renvoi des criminels, mais c'est pas sur \u00e7a que je m'attendais, mais en fait sur le slogan qui est utilis\u00e9, et qui dit pour mieux prot\u00e9ger nos femmes et nos filles oui alors en tant que fille, je me suis son film plus d\u00e9valoriser un peu rabaiss\u00e9 aussi parce qu'\u00e0 l'\u00e2me et \u00e0 mes yeux dans la justice, en 3 mois, et quand j'ai lis \u00e7a dans ma t\u00eate, j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a \u00e0 la hausse en OGM t\u00e9n\u00e9breux des barbares viennent cach\u00e9s dans la grange, c'est un peu \u00e7a, j'ai ressenti quoi ou bien aussi au nord, il faut qu'on aille voter, nous les hommes pour prot\u00e9ger nos femmes car si on veut les tuer qui va faire \u00e0 manger, qui va progresser : oh non, oui parce que si vous avez bien vu, c'est pour mieux prot\u00e9ger nos femmes et nos filles voter maintenant oui, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a stresse aux \u00e2mes pour prot\u00e9ger leurs femmes et leurs filles si jamais, je dis \u00e7a comme \u00e7a, mais, mais les filles, en fait, elles ont le droit de vote aussi oui, depuis les ann\u00e9es 70 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:56) [93%] :\r\nBen, il suffisait de voir les sourires dans ce Studio, vous avez r\u00e9ussi votre coup parce que \u00e7a fait sourire en m\u00eame temps qu'on vous \u00e9coute avec attention qu'est -ce qui vous a pris de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:05) [87%] :\r\nBah, en fait, j'ai un j'ai re\u00e7u le le trac justement UDC avec ce slogan dessus et puis \u00e7a m'a, \u00e7a m'a touch\u00e9, en tant que fille de de voir \u00e7a et c'est pour \u00e7a que je dis, c'est de faire la la vid\u00e9o, en fait, j'ai fait spontan\u00e9ment finalement est -ce voulais pas parler de la de la votation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:20) [71%] :\r\nSa maison, c'est-\u00e0-dire on parle m\u00eame pas du sujet \u00e0 vous parlez de la dont on vous en parle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et donc c'est pour \u00e7a que j'ai, j'ai fait cette vid\u00e9o et puis bon, je l'ai fait sur le ton d'humour et puis des fois et des gens qui ont compris, des fois pas mais je comprends qu'on qu'on peut ne pas adh\u00e9rer, de ce que je dis, ou de la fa\u00e7on dont je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:39) [78%] :\r\nAlors vous est -ce que vous contestez, c'est notamment la mani\u00e8re dont on vous voit vous, jeune fille femme en Valais ou ailleurs : alors, vous avez dit on nous prend pour des on nous prend pour des paysans m'avait dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:50) [84%] :\r\nOui, en fait, ce que je voulais dire c'est que j'ai eu cette image, jou\u00e9 un peu de de la Suisse du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, si vous voulez qui qui veulent prot\u00e9ger leurs leurs femmes des des Invasions barbares et c'est un peu \u00e7a que j'ai dans ma tellement c'\u00e9tait d'\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, mais c'est \u00e7a que j'ai ressenti et et \u00e7a, \u00e7a m'a pas plu, donc c'est pour \u00e7a, j'ai fait, c'est cette vid\u00e9o justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:11) [66%] :\r\nEt puis, pourquoi cette exag\u00e9r\u00e9, pareil, j'\u00e9tais bien le message de ce type, ce tract stupide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:16) [69%] :\r\nEst -ce que est -ce qu'est -ce que vous savez, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que vous de la politique au fond du mani\u00e8re d'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:23) [80%] :\r\nOui, when entre Jean je m'int\u00e9resse, je suis la politique mais je je participe, enfin je vote, mais autrement, n'ont jamais fait de de vid\u00e9os sur la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:31) [83%] :\r\nEt puis, vous avez \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es alors par vos adversaires \u00e9videmment pas ici les termes qu'on a utilis\u00e9 contre vous mais alors vous en mettez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:39) [83%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a va, je lis bien, c'est vrai que j'ai re\u00e7u quelques insultes, mais oui, beaucoup de positif et un peu de retours n\u00e9gatifs, c'est en garde proportionnellement m\u00eame Savage, j'essaye de porter d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:54) [82%] :\r\nEt les r\u00e9seaux sociaux vous Herv\u00e9 de \u00e7a souvent beaucoup je je crois qu'on lib\u00e8re parce que j'ai vu votre votre profil Facebook, j'ai vu vous en servez pas mal pour toutes sortes de, d'abord comme juif, pour vous, c'est le c'est le c'est le moyen de communication. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:08) [83%] :\r\nLe moyen de communication ouais, ben je sens oui bonjour et beaucoup les les r\u00e9seaux sociaux, mais moi je passe pas ma vie dessus non plus, mais c'est vrai que j'aime bien, j'aime bien les je vais bien amuser dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:20) [92%] :\r\nEt puis il y a une chose aussi qui est qui est frappant dans votre, dans votre cas, c'est que est -ce que vous sur le fond de l'affaire est -ce que vous comme jeune fille comme jeune femme vous \u00eates parfois senti menac\u00e9, je vous ai pos\u00e9 la question si dit oui \u00e7a arrive parfois dans votre int\u00e9grit\u00e9, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:36) [82%] :\r\nC'\u00e9tait en tant que que femme si j'ai peur qu'on m'agresse Falls voil\u00e0 ben c'est s\u00fbr qu'on ait jamais rassur\u00e9 qu'on compte en robe de soir\u00e9e et qu'on allait prendre le train, c'est vrai qu'on a peur, mais je pense pas que j'aurais \u00e9t\u00e9 plus rassur\u00e9 si la votation avait pass\u00e9 parce qu'il y ait des violeurs et on n'a pas des \u00e9trangers, il y en aura toujours, du coup je ne serais pas plus son qui en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:54) [74%] :\r\nEh bien moi, dis Carbon moi, oui, oui \u00e0 la il y a un bon moyen de leur r\u00e9sister, c'est d'avoir quelque soit un accessoire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:02) [67%] :\r\nOui \u00e0 une bouteille de vin par exemple quand on dit \u00e7a r\u00e9enchanter nouveaut\u00e9 de vaincre son plat casser sur la t\u00eate de gare. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:08) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, ah bah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:10) [88%] :\r\nOui d'autod\u00e9fense et puis et puis de de un certain sens de la d\u00e9rision alors Manon Schick \u00e7a c'est \u00e9patant, ce genre de d'activisme politique au fond, quelle que soit l'opinion qu'on a l'allure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:21) [88%] :\r\nOui, c'est ce que ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a permet aussi de d\u00e9construire peut-\u00eatre les clich\u00e9s sur justement les les femmes fragiles qui vont se faire attaquer par quelqu'un qu'elles connaissent pas un je dirais en Suisse le le les statistiques sont assez clairs hein les le principal risque pour les femmes, c'est dans leur chambre \u00e0 coucher, dire c'est pas dans un poste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:40) [67%] :\r\nAllons -nous 80 c'est pas dans une gare le soir d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:44) [89%] :\r\nPas dans dans une dans une for\u00eat sombre les les le, le danger c'est effectivement vient de 2 personnes que que les femmes connaissent, c'est-\u00e0-dire leur conjoint ou leur ex- conjoint ou en tout cas quelqu'un qu'elle qu'elle fr\u00e9quente et donc finalement, effectivement il faut je pense que il faut rappeler r\u00e9p\u00e9ter ce message est pas r\u00e9p\u00e9ter un message de 2 femmes fragiles qui vont se faire agresser au coin du bois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:04) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:05) [93%] :\r\nPas mal, non messieurs, \u00e7a vous laisse sans voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:07) [82%] :\r\nNon, moi \u00e7a me je vois t\u00e9moignage Camille Carron d'avoir produit cette petite vid\u00e9o qui m'a qui qui qui qui mais il m'a aid\u00e9, comme on dit en bon fran\u00e7ais le jour o\u00f9 je l'ai vu \u00e9tant fils d'immigr\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de Slobodan tout \u00e0 l'heure si je connais des immigr\u00e9s, j'\u00e9tais tr\u00e8s soucieux du r\u00e9sultat de cette \u00e9lection, et quand j'ai vu des jeunes r\u00e9put\u00e9 imb\u00e9cile valaisan je de droite, faire des vid\u00e9os pareil, h\u00e9 ben mon, mon coeur s'est exalt\u00e9, puisque je suis sentimental et et j'ai, j'ai pens\u00e9 cette vid\u00e9o, je la remercie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:40) [90%] :\r\nAlors finalement \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, mais l\u00e0 il semble s'accentuer, les r\u00e9seaux sociaux, maintenant \u00e7a devient la nouvelle sc\u00e8ne politique au fond, il y a plus de place, alors ce n'est plus la t\u00e9l\u00e9vision ou la radio, c'est devenu c'est carr\u00e9ment les r\u00e9seaux sociaux qui ont pris la place \u00e7a un despote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:55) [83%] :\r\nBen oui, oui, bon, probablement parce qu'on ne peut pas s'exprimer aussi aussi librement sur la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, c'est beaucoup plus cadr\u00e9s qu'on dit tout ce qu'on veut sur les r\u00e9seaux sociaux, ou presque, et puis qu'on a un r\u00f4le tout le monde a pass\u00e9 5 minutes de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s s'il s'y prend bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:09) [80%] :\r\nBen tant mieux c'est 2\u00e8me set d\u00e9mocratique Michel Aud\u00e9tat oui, enfin, vous avez des nouvelles depuis le temps qu'on fait des \u00e9missions dans lesquelles on dialogue, celle de activit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:18) [70%] :\r\nOui, oui, oui, vraiment, le le mot nouvelle nouvelle c'est d\u00e9j\u00e0 bien ma\u00eetrise mais c'est vrai que You. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:23) [85%] :\r\nYouTube une vid\u00e9o en ligne semble prendre une importance of nouvelle, on le voit aussi en France avec la mobilisation contre la nouvelle loi sur le travail hashtag on vaut mieux que \u00e7a, o\u00f9 plein de jeunes blogueurs il YouTube commence \u00e0 fond des films explicatifs d\u00e9cortique etc, \u00e7a a l'air d'\u00eatre une forme de revente de revendications et de militantisme qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:47) [84%] :\r\nCe qui est ce qui est quand, mais il faut \u00e9videmment quand \u00e7a va dans le bon sens mais quand \u00e7a va dans l'autre sens, en convoquant monsieur Zuckerberg rencon conf\u00e9rence dans patron de Facebook podium, comment pouvez -vous laisser des gens dire du des des choses quant aux immigr\u00e9s : ah ben non, on va, on va quand m\u00eame surveiller \u00e7a va censurer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:00) [89%] :\r\nMais parce que c'est, c'est vrai qu'il faut voir la mani\u00e8re dont se d\u00e9roulent les les d\u00e9bats sur les r\u00e9seaux sociaux aussi, enfin, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les menaces, les insultes etc, \u00e7a fait partie du truc, il y a il quelque chose qui rel\u00e8ve de la d\u00e9mocratie \u00e9nerv\u00e9 sur sur on retient qu'est -ce que c'est la d\u00e9mocratie, \u00e9nerv\u00e9, tr\u00e8s facile, c'est une d\u00e9mocratie qui passe toujours au imm\u00e9diatement degr\u00e9 maximal d'exasp\u00e9ration, d'insultes, de et je trouve que c'est quand m\u00eame c'est cette absence de contr\u00f4le de fait partie du d\u00e9bat sur les les r\u00e9seaux se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:29) [87%] :\r\nEh oui \u00e7a et puis \u00e7a tourne sa veste en 5 minutes, alors maintenant tout le monde est tr\u00e8s content, on se f\u00e9licite parce que parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 confiner un parti qui repr\u00e9sente 30 pourcent de de l'\u00e9lectorat, mais qui a quand m\u00eame fait voter, plus 10 plus 12 pourcent pour pour le il faut quand m\u00eame pas l'oublier et puis demain, ben peut-\u00eatre que d'autres vid\u00e9os qui seront, qui seront plus plus dr\u00f4les ou pour mieux diffuser que que que celle de Camille qui est tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien elles vont retourner l'opinion en leur faveur et puis on va arriver \u00e0 une d\u00e9mocratie de de basse-cour de nouveau jeudi je, je, je parle bien de poulailler ou celui qui est le plus habile qui qui crie le plus fort qui est le plus dr\u00f4le qui amuse tient comme Trump va l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:05) [66%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez vous mais c'est ici le sport compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:09) [85%] :\r\nCette expression -l\u00e0, utilis\u00e9 pour la d\u00e9fense d'un parti qui crie le plus fort puisque c'est un des plus riches permettent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:14) [77%] :\r\nL'un des permettez -nous de rigoler : pourquoi le lot, les autres partis plus riches ne nous font voter parce qu'ils ont, ils ont, il est citoyen le plus le plus riche, mais je ne vais pas oui sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:24) [83%] :\r\nNon je je suis assez d'accord avec l'id\u00e9e de poulailler, m\u00eame si je j'appellerai pas comme \u00e7a mais je, je trouve que c'est une sorte de de concurrence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour attirer l'attention aujourd'hui auparavant, \u00e7a se passait dans un monde relativement clos aujourd'hui, tout le monde et dans la concurrence, quoi, et la tension humaine la marchandise la plus ch\u00e8re au monde aujourd'hui attirer l'attention de quelqu'un, \u00e7a \u00e7a vraiment de la valeur, mais alors elle a tr\u00e8s bien compris Carron, elle le fait, mais la a fait sans doute dans ce but l\u00e0 enfin ou pas avec un calcul aussi si cynique, vous vouliez intervenir pour cela dit attention comme \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:57) [83%] :\r\nNon, mais ce que nous apprend m'a accus\u00e9 injustement d'avoir fait expr\u00e8s pour faire le base- mais si j'ai voulu faire le me serait mise toute nue et j'aurais chant\u00e9 Capitaine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:04) [73%] :\r\nLa voil\u00e0 \u00e0 la sortie donc justement plus la vitesse qui s'impose normalement fait expr\u00e8s de faire le boulot que j'ai pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:15) [97%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:21) [89%] :\r\nAlors on vient vous Manon Schick la semaine derni\u00e8re, votre organisation, quelques jours avant la votation dont on parlait, a publi\u00e9 son rapport annuel, dans lequel vous passez en revue le respect des droits humains dans 175 pays je crois est mort, l'autre notamment en Suisse alors qu'est ce que vous dites, pas sur la Suisse, alors mes a\u00efeux ou Paris, l'ambiance hostile aux \u00e9trangers, franchement, l'ambiance hostile aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:42) [89%] :\r\nBah, je crois que le le la votation de de ce week- end le le d\u00e9montrer un il y a eu 2 dans les, dans les discussions, et on en parlait tout \u00e0 l'heure sur le, sur les r\u00e9seaux sociaux aussi beaucoup de beaucoup d'insultes, beaucoup de, de, de commentaires effectivement extr\u00eamement n\u00e9gatif, y compris donc pour des gens absolument un PS qui sont pas Alex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:02) [85%] :\r\nQuestion d\u00e9mocratique sans fond, comme l'a fait, Camille Carron comme l'ont fait d'autres qui n'ont pas le m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:07) [92%] :\r\nAbsolument, c'est l'expression d\u00e9mocratique, au m\u00eame titre que le que la votation de de dimanche \u00e9tait une expression d\u00e9mocratique mais je pense, \u00e7a emp\u00eache pas de dire attention, quand il y a effet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:16) [84%] :\r\nVivement un d\u00e9bat, mais il faut que, il y a un, il faut qu'il y a un un climat qui puisse se se d\u00e9rouler si possible dans dans une discussion qui puissent de d\u00e9rouler si possible dans un climat o\u00f9 on ne on ne ne d\u00e9peint pas tous les \u00e9trangers comme la source de de nos maux, o\u00f9 toutes les personnes qui appartiennent \u00e0 Gen\u00e8ve relais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:35) [77%] :\r\nDonc vraiment un apprenti d\u00e9mocratique c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il est possible sur un sujet comme celui -l\u00e0, de de ne pas \u00eatre un peu excessif dans un sens comme dans l'autre, quand il faut. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:43) [92%] :\r\nAlors c'est c'est s\u00fbr que je pense que sur les sujets li\u00e9s aux \u00e9trangers il y a effectivement toujours ce ce ce genre de situation d'ailleurs, si vous lisez l'entier de de notre rapport annuel mais ce que je le fais ce que je ne vous souhaite pas parce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:55) [64%] :\r\nQuand m\u00eame sur \u00e7a pourrait pas jusqu'\u00e0 concevoir un voyage, moi j'ai pass\u00e9 un bon week- end, vous verrez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:59) [90%] :\r\nQue dans les, dans les, dans les autres pays cette cette question nous nous nous pr\u00e9occupe aussi bien s\u00fbr, je crois que en notamment bas par exemple, on le voit en Allemagne il y a \u00e9videmment un mouvement tr\u00e8s fort qui s'est mobilis\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur le l'accueil par exemple de de r\u00e9fugi\u00e9s, mais il y a eu aussi une r\u00e9action extr\u00eamement si la r\u00e9action hostile se limite \u00e0 simplement des propos qui peuvent \u00eatre des propos et ne \u00e0 la limite, tant pis, mais le probl\u00e8me qu'on voit, c'est qu'effectivement il y a eu des attaques et les les attaques sont en recrudescence, mais trouve des centres de requ\u00e9rants d'asile contre des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:34) [82%] :\r\nComme ce n'est ce que vous croyez est -ce que vous ne voyez pas qu'il est sain finalement pour un pays et la Suisse, on a une sorte de d\u00e9monstration qu'on qu'on met ce probl\u00e8me qu'on qu'on est toujours sur la table au fond sans doute qu'on suisse, il y a pas eu des d\u00e9bordements comme on l'a connu en France, Wired parce que simplement cette question c'\u00e9tait remise sur le m\u00e9tier, parce qu'\u00e0 simplement elle si les gens en France on parle, on ose pas parler d'immigration pendant longtemps, on n'a pas os\u00e9 et puis on a eu le Front national au fond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:56) [92%] :\r\nAlors je pense que si on compare effectivement la France et la Suisse, \u00e0 mon avis, on est dans une situation difficilement comparables sur ces questions de d'immigration hein, je pense que la Suisse a effectivement beaucoup mieux g\u00e9rer l'int\u00e9gration de de ces \u00e9trangers que comme l'a fait la France, c'est bien s\u00fbr historique, c'est, c'est bien s\u00fbr li\u00e9 aussi \u00e0 la puissance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:16) [65%] :\r\nOn avait bien que ce que selon vous allez avait p\u00e9riodiquement absolument. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:19) [88%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai dis pas qu'on doit absolument le d\u00e9bat, ce que je dis c'est que parfois, malheureusement, en Suisse, on a eu des situations o\u00f9 on a mont\u00e9 en \u00e9pingle des, des, des probl\u00e8mes, on n'en en faisant un probl\u00e8me majeur, alors que \u00e7a n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me majeur, je prends un exemple c'est la l'initiative sur la construction des minarets, on avait Catherine et en Suisse, la population suisse a d\u00e9battu pendant des mois sur le danger que repr\u00e9sentait la construction de minarets suppl\u00e9mentaire je voil\u00e0, je pense que au typiquement on a mont\u00e9 en \u00e9pingle, \u00e0 un moment donn\u00e9, un peu un probl\u00e8me alors que \u00e7a n'\u00e9tait fondamentalement pas un probl\u00e8me en Suisse, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:58) [81%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:59) [84%] :\r\nEst -ce que \u00eates cette en fait cette sauce moi je, je n'ai pas seulement pour cette \u00e9mission mais je je lis souvent les rapports d'Amnesty International qui sont utiles d'ailleurs pour savoir o\u00f9 on en est, mais l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9, je me dis aussi, tiens, voil\u00e0 le l'inventaire du monde comme il ne va pas, au fond, cette, cette plainte est scell\u00e9, mais nous sommes n\u00e9s avec une pour la fait, elle n'est pas parfaitement sph\u00e9rique et n'est pas elle n'est pas totalement lisse, il y a du mal \u00e0 s'y est pas Dumas lancement aurait il y aurait pas de bien, donc, ben oui, je pense que, quel que soit le pays, l'Islande, la Suisse, si on regarde bien, avec une bonne loupe on va trouver des tas d'\u00e9tat de gr\u00e2ce qui vont nous qui vont nous indigner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:35) [90%] :\r\nOui, et je crois que, en fait, ce qui est, ce que moi je trouve int\u00e9ressant dans dans un rapport comme celui qu'on vient de publier, avec des extraits par pays, c'est qu'on se rend compte que, voil\u00e0 ce qu'on d\u00e9nonce sur la Suisse \u00e9videmment peut \u00eatre probl\u00e9matique pour un pays comme la Suisse, si vous lisez le chapitre l'Arabie Saoudite ou si vous lisez le chapitre Isra\u00ebl, la bande de Gaza, si vous lisez le chapitre la Cor\u00e9e du Nord, \u00e9videmment qu'on est dans des probl\u00e8mes d'une autre ampleur et d'un autre type, mais je crois que la force d'une organisation comme Amnesty mais aussi, comme toute autre organisation d\u00e9fenses des droits humains, c'est vraiment de dire : voil\u00e0 comment sont aussi par balayer devant notre porte commen\u00e7ait aussi pas regarder chez nous ce qui se passe bien parce que finalement des droits, il commence aussi tout pr\u00e8s de chez nous, chez les autres, c'est important de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:16) [91%] :\r\nMoi je veux bien, mais il y a eu, je me pose une question toute simple d\u00e9lit, pas le droit d'intervenir dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, comme vous l'avez fait pour la votation de de la semaine derni\u00e8re, mais je me pose une question \u00e9l\u00e9mentaire, \u00e0 quoi \u00e7a sert au fond \u00e0 quoi \u00e7a sert, vous faites des critiques aussi ce qu'on dit sur la Suisse, on peut dire sur la France, vous intervenez sur sur l'\u00e9tat d'urgence, les lois liberticides \u00e0 quoi \u00e7a sert, c'est des cas o\u00f9 il y a un d\u00e9bat dans l'associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:41) [73%] :\r\nNon pas sur l'\u00e9tat d'urgence, pas suffisant pour ceux qui avaient rivalis\u00e9 de regarder les images pour la alors on s'est impos\u00e9 sans de rien dans la p\u00e9riode, il y a des disons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:50) [81%] :\r\nPour terminer ce que je voulais dire, moi j'en suis temp\u00e9rament nostalgique Jacques si c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:56) [64%] :\r\nJ'c'est vrai qu'on avait ce que non, ce sont d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, sa m\u00e9moire, le 6 civils a \u00e9t\u00e9 satur\u00e9, oui, non, non, mais vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:06) [71%] :\r\nMais quand Amnesty, ce qui peut aider des prisonniers de pignons d'Oran 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:10) [68%] :\r\nNotamment \u00e0 l'esclavage ressemble, il para\u00eet que Wyclef Buzek. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:13) [83%] :\r\nDe pour vous occuper de tous les droits humains, quel qu'il soit ouvert, vous avez une opinion sur tout, moi, il ne sortira c'est-\u00e0-dire que logique, probl\u00e8me de votre organisation, c'est qu'elle faisait des choses int\u00e9ressantes, quand elle avait des objectifs cibl\u00e9s et est devenue une multinationale du nucl\u00e9aire parce qu'il sait que celle de la il y avait le gros minist\u00e8re du bien, vous, vous avez suivi une croissance qui est selon une logique entrepreneuriale, vous avez d\u00e9couvert de nouveaux march\u00e9s, vous \u00eates entr\u00e9s en concurrence avec 12 ONG et puis voil\u00e0 o\u00f9 vous affirmez sur un march\u00e9 concurrentiel, mais en vous m\u00ealant vraiment de tout, de toute la si vous voulez, mais je suis trouve que que que que de tout m\u00e9langer, \u00e7a vous fait perdre ce qui \u00e9tait votera. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:52) [85%] :\r\nJeter sous jour merci Monsieur \u00eatre par rapport \u00e0 \u00e7a, je, je, je crois qu'en fait vous vous trompez de une large mesure, parce qu'en l'occurrence, Amnesty \u00e0 ceux qui paient de prisonniers d'opinion, je peux vous dire que, vendredi soir, nous \u00e9tions au au Festival du film sur les droits humains avec Kenza faille d'art, la femme de ra\u00efs Badaoui le blogueur saoudien qui est condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison \u00e0 10 ans de prison et \u00e0 1000 coups de fouet, c'est dire qu'on a il Amnesty et l'organisation qui d\u00e9j\u00e0 avant la 1\u00e8re fois il a subi les coups de fouet, avait appel\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:23) [70%] :\r\n\u00e0 Berlin, l'agression sur l'objection sur ce n'est donc plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:26) [91%] :\r\nCette union a men\u00e9 ce combat et nous, et \u00e0 mon avis, nous menons certainement mieux que jamais apr\u00e8s est -ce que nous en faisons trop parce que on le currency, nous nous occupons aussi par exemple de la situation en Suisse, moi je crois pas je crois que ce rapport annuel et en l'occurrence une fois par ann\u00e9e, un point sur la situation, ensuite on cite d'ailleurs dans ce rapport, et notamment sur la Suisse, beaucoup de de comit\u00e9s de, de, d'enqu\u00eate de l'ONU parce que c'est pas nous qui avons men\u00e9 ses enqu\u00eates, notamment sur le sur la Suisse, et puis nous faisons le point une fois par ann\u00e9e, par contre sur la Suisse que nous menons aujourd'hui, ce sont effectivement des des situations absolument concr\u00e8tes notamment dans le domaine du droit d'asile, o\u00f9 nous avons, pour \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:03) [65%] :\r\nUne femme oui mais est -ce qu'il a dit \u00e9largie et ceux qui, je me demande, exemple bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:07) [86%] :\r\nIl y a une hi\u00e9rarchie et donc \u00e0 peu pr\u00e8s, si vous me laissez juste derri\u00e8re, on change la situation concr\u00e8te de vie de Jean et ceci pas seulement en Suisse, mais aussi dans d'autres pays fait lib\u00e9rer des personnes, on se bat dans des pays effectivement aussi contre des lois ou des ou des par exemple se bat la peine de mort aux \u00c9tats-Unis, je veux dire c'est un travail qui est gigantesque, mais on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi par exemple \u00e0 faire que la peine de mort ne sera plus appliqu\u00e9e aux mineurs, qu'elle soit plus appliqu\u00e9 aux personnes qui sont handicap\u00e9es mentales, jeudi, ce sont des petites \u00e9tapes mais que nous avons gagn\u00e9, alors apr\u00e8s, vous pouvez trouver que \u00e7a va trop loin, on n'aurait pas d\u00fb se Culpepper de morts, on n'aurait pas d\u00fb se qui p\u00e9tard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:43) [64%] :\r\nSi on a la vocation de la Suisse c'\u00e9tait voil\u00e0 enfin on avait d\u00e9j\u00e0 des sur les je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:47) [90%] :\r\nJ'ai pas dit que vous ne le faisait plus, j'ai dit que vous m\u00e9langez tout et je vous donne un exemple qui est dans une de vos interviews que vous avez accord\u00e9 \u00e0 24 heures le on vous demande pourquoi vous intervenez avant la la votation et et vous r\u00e9pondez d\u00e9j\u00e0 une phrase qui m'a beaucoup surprise c'est notre r\u00f4le que de donner des mots point en pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:07) [63%] :\r\nVoil\u00e0, je voulais pas du mauvais pas en surtemps apr\u00e8s la guerre pr\u00e9ventive invent\u00e9 par Georges Delahousse et les moiti\u00e9-moiti\u00e9, Intruments de 200 m\u00e9langeant m\u00ealant sans pas pardon, non, mais non, mais je je je je terminerai vous gagnez moins pr\u00e9ventif oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:19) [90%] :\r\nAbsolument, mais je crois que notamment vous parliez vous- m\u00eame de l'\u00e9tat d'urgence, je crois qu'il fallait et on l'a fait avant l'\u00e9tat d'urgence en France dire attention si vous adoptez un \u00e9tat d'urgence, voil\u00e0 ce qui risque ce produit et malheureusement, \u00e7a nous a absolument donner raison, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu des arrestations discriminatoire, il y a eu des probl\u00e8mes extr\u00eamement important li\u00e9 \u00e0 cet \u00e9tat d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:39) [76%] :\r\nMais ce qui, si on a pas mal de \u00e7a, \u00e7a oui, parce qu'on est pass\u00e9 au d\u00e9part, c'est effectivement, h\u00e9 bien on ne rien, vous \u00eates 900 parce que c'\u00e9tait pas \u00e7a, en fait, on n'a m\u00eame vous commencez par dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:51) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s, pour d\u00e9fendre pour la suite, les premiers Guantanamo quand m\u00eame, on parle de la Suisse d'une votation populaire en Suisse 1er Guantanamo cette mani\u00e8re de mettre tout sur le m\u00eame plan, me para\u00eet quand m\u00eame assez singulier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:03) [74%] :\r\nNon, jamais, alors ne le c'est que le monde fait c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il semblerait qu'on n'acceptait pas le fait que le monde entier pour grade monsieur une petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:11) [76%] :\r\nQuestion une petite question est -ce que parfois mal Amnesty relationnel se trompent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:14) [88%] :\r\nAlors c'est arriv\u00e9 effectivement et, notamment, il y a eu une situation tr\u00e8s probl\u00e9matique avec la guerre du Kowe\u00eft o\u00f9 en fait plusieurs organisations a et des gouvernements ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s avec cette histoire de couveuses, qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites dans un h\u00f4pital etc L \u00e0, on le currence, nous n'avions nous \u00e9tions pas sur place, nous n'avons pas eu d'information qui nous permettait de recouper et on en retransmettant cette information, je pense, nous avons contribu\u00e9 \u00e0 cette manipule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:41) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez ce que vous disiez \u00e0 table, \u00e9coutez ce que vous disiez Dunhill cette c'\u00e9tait d'ailleurs \u00e0 l'occasion de de la publication de votre rapport \u00e0 propos du terrorisme, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:50) [92%] :\r\nPuisque notamment en Suisse, le risque li\u00e9 au terrorisme \u00e9videmment tr\u00e8s ferme, je crois qu'il y a des risques beaucoup plus importants et notamment au niveau mondial, on parle tr\u00e8s peu d'autres risques tr\u00e8s graves que sont la pauvret\u00e9 que sont le virus du SIDA, et donc il faut relativiser ce ce danger du terrorisme, les \u00c9tats ont des lois, ils peuvent, dans le cadre de leur loi \u00e0 combattre le terrorisme, l'Espagne l'a fait en respectant ses propres lois, il n'y a pas besoin d'\u00e9dicter des lois qui viole les droits fondamentaux, comme l'on fait l'\u00c9gypte, comme l'ont fait les \u00c9tats-Unis ou comme le fait le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:19) [92%] :\r\nParce qu'avec le temps, avec le recul du temps avec les \u00e9v\u00e9nements de terrorisme des ann\u00e9es de l'ann\u00e9e derni\u00e8re en France, vous regrettez parce que vous avez dit vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:26) [88%] :\r\nNon, je le regrette pas, je crois qu'en fait c'est vraiment et \u00e7a, c'est alors \u00e0 mon avis, un des enjeux absolument majeur si on peut juste quitter le le terrain de la Suisse pour quelques instants, celle, un des enjeux majeurs, c'est la r\u00e9action actuelle par rapport au terrorisme et c'est la fa\u00e7on dont des \u00c9tats utilisant, en fait, la menace terroriste pour faire passer des lois qui sont extr\u00eamement graves si je redis par exemple sur l'\u00c9gypte aujourd'hui la situation avec des milliers de d\u00e9tention avec des personnes qui sont ex\u00e9cut\u00e9es sans avoir droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:56) [85%] :\r\nIl y a officialis\u00e9, d\u00e9claration de policiers qui disent : si on avait pu avoir des moyens d'\u00e9coute bien, \u00e7a c'est les choses se serait peut-\u00eatre pass\u00e9 un peu diff\u00e9remment, mais je vous coupe parce que on arrive bient\u00f4t au bout d\u00e9sol\u00e9 Mano au Manon Schick. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:08) [78%] :\r\nVous avez sur un sujet vous avez repris par une canalisation la cause pour les r\u00e9seaux importants et donc de le regarder, il y a les je vous rejoins, je vous laisse terminer non je crois que c'est vraiment quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:18) [82%] :\r\nOn est aujourd'hui \u00e0 un policier ou un agent secret qui nous dit si nous avions eu des moyens d'aller des actes terroristes ne serait peut-\u00eatre pas pass\u00e9 maintenant qui porte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:25) [92%] :\r\nEh bien, je vous r\u00e9ponds que, en l'occurrence, les \u00c9tats-Unis ont mis sur pied des \u00e9coutes massives des interceptions massives de toutes les communications et que ceci n'a pas permis de pr\u00e9venir des attentats terroristes, ce qui a pr\u00e9venu de pr\u00e8s, permis de pr\u00e9venir des attentats terroristes effectivement de mener des enqu\u00eates et en g\u00e9n\u00e9ral avec une autorisation de la justice et c'est ce que nous demandons aujourd'hui, c'est que la justice soit impliqu\u00e9 et donne toujours des autorisations avant de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:48) [65%] :\r\nDe Bruxelles sur sa blessure et donc car les combats vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:51) [84%] :\r\nVous allez de nouveau combattre le la r\u00e9vision de la loi sur l'enseignement qui va a passer on va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:55) [85%] :\r\nC'est il y a une excellente citation d'un \u00e9ditorialiste de quoi Diane dont je me rappelle plus long qui disait ce si on cherche une n\u00e9gligence, une botte de foin, c'est pas en augmentant la taille de la botte de foin qu'on va faciliter le travail et les \u00e9coutes ne donc pour seul r\u00e9sultat que d'augmenter la taille de la botte de foin en noyant les enqu\u00eateurs sur les conversation anodine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:16) [84%] :\r\nEt ce qui reste des lois liberticides. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:20) [65%] :\r\nVoil\u00e0 donc dans plusieurs villes aujourd'hui par la Mauritanie, alors m\u00eame que le voisin, donc j'reviens rien dire le plus, c'est-\u00e0-dire le bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:26) [84%] :\r\nTout le monde a l'air d'accord l\u00e0- dessus et pourtant quelques d\u00e9bat compte de ceux qui disent : ben si on avait eu les \u00e9coutes, on est de combien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:32) [84%] :\r\nOn vient de voir en Europe du terrorisme par rapport au mort par assassinat simple crapuleux ou de d'accidents de voiture, je veux dire : prenez la proportionnalit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:40) [81%] :\r\nEt c'est, c'est c'est de bonne guerre, tous corps de m\u00e9tier veut augmenter ses ressources et l\u00e0 oui le leur plat comme la police aimerait bien avoir des. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:47) [78%] :\r\nDes jouets, des larmes, jusqu'\u00e0 ses moyens, qui veulent aussi augmenter le savoir le seulement les \u00e9galement, mais la police a br\u00fbl\u00e9 durant ces moyens aujourd'hui parce que la la justice ne le refuse pas le droit de mettre des gens sur \u00e9coute quand ils ont des \u00e9l\u00e9ments de preuve, donc je crois qu'on peut dire, on respecte absolument tr\u00e8s de la police et ils peuvent d\u00e9j\u00e0 mener leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:06) [81%] :\r\nDans des conditions o\u00f9 ils ils peuvent trouver des suspects, tr\u00e8s bien, Manon Schick, h\u00e9 bien on a enlev\u00e9 les saucisses de le tra\u00eener sur cette fois parce que vous \u00eates mis \u00e0 parler beaucoup, merci en tout cas d'\u00eatre, d'\u00eatre venu Beno\u00eet la beaucoup, merci \u00e0 nos beaux parleurs merci \u00e0 Camille Carron, d'\u00eatre venu nous nous trouvez rendez- vous la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:25) [89%] :\r\nAvec Facchinetti automobile, sp\u00e9cialiste des voitures d'occasion, Facchinetti Point CH sur la 1\u00e8re il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-06T12:07:56Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Camille", "role": "Valaisanne, auteure d'une vid\u00e9o fustigeant une affiche de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C53A9B60-64AA-438E-AE71-2B043E79A033", "internalArchiveId": "C53A9B60-64AA-438E-AE71-2B043E79A033", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile: la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilisera-t-elle \u00e0 nouveau contre l'UDC?", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "summary": "* * R\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile: la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilisera-t-elle \u00e0 nouveau contre l'UDC? 18h R\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile : la mobilisation anti-intiative UDC va-t-elle se renouveler ? \r\nUne semaine apr\u00e8s la votation sur l'initiative de mise en oeuvre sur les criminels \u00e9trangers, les diff\u00e9rents fronts se mettent en rang pour mener la prochaine campagne: celle au sujet de la loi sur l'asile...\r\nLe peuple votera le 5 juin prochain... Et c'est l'UDC, seul contre tous, qui va porter l'attaque...\r\nLe parti conteste cette loi qui serait trop favorable aux demandeurs d'asile. \r\nLes opposants, eux, esp\u00e8rent une confirmation du sursaut citoyen qui a fait la diff\u00e9rence dimanche pass\u00e9...\r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 Berne, ce sera peut \u00eatre plus compliqu\u00e9 cette fois-ci de rallier ce qu'on a appel\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile...\r\nOui, pour plusieurs raisons. D'abord, les valeurs. C'\u00e9tait l'une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite des opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre contre les \u00e9trangers criminels. Les opposants ont r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le message qu'on ne votait pas uniquement sur les \u00e9trangers, mais sur une vision du monde. Et non seulement la soci\u00e9t\u00e9 civile a re\u00e7u le message, mais elle s'est mobilis\u00e9e pour le transmettre elle-m\u00eame. L'effet boule de neige a march\u00e9. Mais pas s\u00fbr que la neige tienne jusqu'en juin. R\u00e9ussir \u00e0 mobiliser, c'est une recette d\u00e9licate et difficile \u00e0 r\u00e9chauffer. \r\nEt si les opposants veulent remettre les couverts sur les valeurs, ils vont devoir faire passer l'avocat gratuit pour les requ\u00e9rents d'asile et l'ex-pro-pri-a-tion de biens immobiliers comme le symbole d'une vision de soci\u00e9t\u00e9. Plus dur que pour le symbole d'expulser un secundos pour des d\u00e9lits mineurs.  \r\n- Et puis Muriel, pas s\u00fbr que la soci\u00e9t\u00e9 civile veuille se laisser faire... \r\nEffectivement. Les Verts lib\u00e9raux voudraient bien mettre la main sur cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de votants... et sur son savoir faire. C'est la NZZ am Sonntag qui nous en parle. Ces nouveaux votants s'engagent ponctuellement en fonction des combats qu'ils s\u00e9lectionnent... \r\nEt ils savent communiquer: ils sont dou\u00e9s sur les R\u00e9seaux sociaux et ils ont d\u00e9montr\u00e9 qu'ils savaient mobiliser... une mine d'or pour les Verts lib\u00e9raux comme pour les autres partis... mais voil\u00e0... ces jeunes pr\u00e9f\u00e8rent rester ind\u00e9pendants.  \r\n- Et ce sera aussi compliqu\u00e9 de cr\u00e9er un sursaut citoyen pour une raison tr\u00e8s terre \u00e0 terre, Muriel... \r\nC'est que les Suisses votent souvent avec leur porte-monnaie. Et les avocats gratuits pour les requ\u00e9rents d'asile... ils sont gratuits pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ils le sont beaucoup moins pour la soci\u00e9t\u00e9. Mais \u00e7a permet aussi d'acc\u00e9lerer les proc\u00e9dures, ce que voulaient \u00e0 la fois l'UDC, et Simonetta Sommaruga. \r\n- Enfin, certains sympathisants de gauche pourraient cette fois-ci voter comme l'UDC. \r\nSimonetta Sommaruga l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9: cette loi sur l'asile, c'est l'une des plus dure d'Europe. Alors on pourrait trouver parmi la gauche de la gauche ou les jeunesses de parti des votants qui en profiteraient pour rejeter cette loi, l'estimant trop s\u00e9v\u00e8re. Et ils feraient ainsi le jeu de l'UDC, qui la refuse parce qu'elle la trouvent trop favorable aux requ\u00e9rents d'asile. Il s'agira d\u00e8s lors pour la gauche de tenir ses troupes. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7530194", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile: la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilisera-t-elle \u00e0 nouveau contre l'UDC? / FOR_2016-03-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les diff\u00e9rents fronts se mettent en rang pour mener la prochaine campagne de votations: celle au sujet de la loi sur l'asile. L'UDC conteste cette loi, qui serait trop favorable aux demandeurs d'asile, alors que les opposants esp\u00e8rent une confirmation du sursaut citoyen qui a fait la diff\u00e9rence dimanche pass\u00e9. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Robert Cramer, conseiller aux Etats vert genevois."], "variantIds": ["ece-7530194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T13:34:26Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne semaine apr\u00e8s la votation sur l'initiative de mise en oeuvre sur les criminels de \u00e9trangers les diff\u00e9rents fronts se mettent en rang pour mener la prochaine campagne, celle au sujet de la loi sur l'asile, le peuple votera le 5 juin prochain et c'est l'UDC seul contre tous qui va porter l'attaque le parti conteste cette loi qui serait trop favorable \u00e0 ses yeux aux demandeurs d'asile, les opposants, eux, esp\u00e8rent une confirmation du sursaut citoyen qui a fait la diff\u00e9rence dimanche pass\u00e9 Muriel Balmont retrouve \u00e0 Berne, ce sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9e cette fois -ci de rallier ce qu'on a appel\u00e9 un, la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, mais pour plusieurs raisons : d'abord les valeurs, c'\u00e9tait l'une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite des opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre compte les criminels \u00e9trangers, les opposants ont r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le message qu'on ne votait pas uniquement sur les \u00e9trangers, mais sur une vision du monde et non seulement la soci\u00e9t\u00e9 civile, a re\u00e7u le message, mais c'est mais elle s'est mobilis\u00e9e pour le transmettre elle- m\u00eame l'effet boule de neige a march\u00e9, mais pas s\u00fbr que la neige tienne jusqu'en juin, r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser, c'est une recette d\u00e9licate et difficile \u00e0 r\u00e9chauffer et si les opposants veulent remettre les couverts sur les valeurs, ils vont devoir faire passer l'avocat gratuit pour les requ\u00e9rants d'asile et l'expropriation de biens immobiliers, comme le symbole d'une vision de soci\u00e9t\u00e9, ce sera probablement plus dur que pour le symbole, d'expulser un Segundo pour des d\u00e9lits mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [95%] :\r\nEt puis, Muriel, pas s\u00fbr que cette fameuse soci\u00e9t\u00e9 civile veuille se laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nOui, effectivement, les Verts lib\u00e9raux voudraient bien mettre la main sur cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de votants et sur son savoir- faire surtout c'est la NZZ AM Sonntag, qui nous en parle aujourd'hui, ces nouveaux votants s'engagent ponctuellement, en fonction des combats qu'ils s\u00e9lectionnent et ils savent communiquer, ils sont dou\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux et ils sont, ils ont d\u00e9montr\u00e9 qu'ils savaient mobiliser une mine d'or pour les Verts, lib\u00e9raux comme pour les autres partis, mais voil\u00e0, ces jeunes pr\u00e9f\u00e8rent rester ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nEt ce sera aussi compliqu\u00e9 de cr\u00e9er un sursaut citoyen pour une raison tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, Mariano oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nC'est que les Suisses votent souvent avec leur porte- monnaie et les avocats gratuits pour les pour les requ\u00e9rants d'asile ils sont gratuits pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais le sont beaucoup moins pour la soci\u00e9t\u00e9 mais \u00e7a permet aussi d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, ce que voulaient \u00e0 la fois l'UDC et Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nEnfin, certains sympathisants de gauche pourraient cette fois -ci, voter comme l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [89%] :\r\nOui, Simonetta Sommaruga l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, cette loi sur l'asile, c'est l'une des plus dures d'Europe, alors on pourrait trouver parmi la gauche de la gauche au parmi les jeunesses des partis des votants qui en profiteraient pour rejeter cette loi, l'estimant trop s\u00e9v\u00e8re, il ferait ainsi le jeu de l'UDC qui la refuse, elle, parce qu'elle la trouve trop favorable aux requ\u00e9rants d'asile, il s'agira d\u00e8s lors pour la gauche de tenir ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [88%] :\r\nBonjour, merci Muriel Ballaman alors y aura -t-il ou pas ce fameux ce ce sursaut citoyen ce m\u00eame sursaut citoyen que dimanche dernier, pour contrer le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC contre la loi sur l'asile, le 5 juin prochain on va en d\u00e9battre avec l'autre Zanetti bonsoir bonsoir CFTC national UDC Z\u00fcrichois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC z\u00fcrichoises avec nous \u00e9galement, Robert Kramer, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats vers, je ne vois 1\u00e8re question \u00e0 vous Claude Zanetti, la soci\u00e9t\u00e9 civile est -ce que vous la craignez vous a d\u00e9j\u00e0 battu une fois, elle va recommencer en juin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [80%] :\r\nPour La Croix, il vaut la Bourse, voir ce que c'est, moi je sais pas exactement ce que c'est, \u00e0 balancer l'autre mot pour le le piston de la gauche, mais je sais pas exactement ce que c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [87%] :\r\nRobert Kramer les origines une d\u00e9finition \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [88%] :\r\nMoi j'ai pas de d\u00e9finition et d'ailleurs je suis pas s\u00fbr que \u00e7a ait beaucoup de sens, d'opposer la soci\u00e9t\u00e9 civile aux autres \u00e9lecteurs etc, il y a des gens qui vont voter ils votent en fonction de ce qui leur pense \u00eatre juste, s'ils sont d'accord avec un projet, ils disent oui c'est sont pas d'accord, ils disent non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [79%] :\r\nOui, alors que les ann\u00e9es qui m\u00eame question \u00e0 vous craignez une 2\u00e8me d\u00e9faite finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:35) [90%] :\r\nNon, on va, on a priv\u00e9, en fait, ce r\u00e9f\u00e9rendum pour gagner parce que nous sommes vraiment contre cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [84%] :\r\n\u00e7a, j'imagine, oui, oui et non, oui, mais quand m\u00eame, le contexte a chang\u00e9 non pourquoi \u00e7a vous a donc \u00e7a vous a pas on n'a pas fait r\u00e9fl\u00e9chir la d\u00e9faite de dimanche dernier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [82%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de des votations gr\u00e8ve vraiment, nous avons perdu puisque nous avons gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [75%] :\r\nOui, mais vous \u00e9tiez quand m\u00eame assez, assez, non mais faut essayer dimanche de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [82%] :\r\nSi on reste, si on reste si si on suit sa ligne, on n'est pas, on ne perd pas vraiment \u00e7a, bien s\u00fbr on est on est on, on va faire tout pour pour gagner mais juste parce que maintenant on parle de notre groupe ont tout un r\u00e9seau de Liens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [71%] :\r\nLe citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [91%] :\r\nQui s'applique des r\u00e8gles de vie des citoyens qu'ils engagent \u00e7a veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [94%] :\r\nRobert Kramer \u00e7a veut rien dire provoquer \u00e0 nouveau un sursaut citoyen. \r\nPossible en juin prochain ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [89%] :\r\nMoi je crois qu'il y a pas de votation qui sont identiques, enfin, le seul point qui est identique, c'est que l'UDC est seule \u00e0 soutenir sa cause mais pour le reste, pas 2 choses totalement diff\u00e9rentes, je crois que, \u00e0 juste titre Madame \u00e0 mon avis tout \u00e0 l'heure que la semaine derni\u00e8re, ce qui \u00e9tait en jeu, c'\u00e9tait une question de valeur, les gens ils ont pas voter sur des questions techniques, ils ont pas vot\u00e9 par exemple sur la question de savoir est -ce que oui ou non, la Suisse doit continuer avec les bilat\u00e9rales ou pas, ils ont vot\u00e9 sur des questions comme la s\u00e9paration des pouvoirs comme ceux que l'on doit mais de notre constitution, et l\u00e0 c'est un certain nombre de valeurs institutionnelles qui \u00e9tait en cause, ce sur lequel ce sur quoi on va voter, \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum qui a fait l'UDC sa nouvelle loi sur l'asile c'est sur quelque chose de beaucoup plus simple et au fond presque beaucoup plus technique, c'est que faire pour que cette loi fonctionne le mieux possible et il y a une il y a, il y a un immense paradoxe, c'est que l'UDC qui s'\u00e9poumone \u00e0 dire : il faut qu'on ait une loi sur l'asile rigoureuse, ce qui marche bien, h\u00e9 bien aujourd'hui, dit : il faut voter non \u00e0 une loi sur l'asile qui sera moins co\u00fbteuse que la loi actuelle et plus efficace, et on a un petit peu l'impression qu'on est plut\u00f4t dans une logique vous savez d'incendiaires, pompiers, celui qui a allum\u00e9 des feux pour le plaisir de les \u00e9teindre ou \u00e0 l'inverse, qui emp\u00eache que l'on \u00e9teignent des feux pour le plaisir de voir des incendies et et c'est dans cette logique -l\u00e0 que se trouve l'UDC c'est vrai que si la loi sur l'asile devait fonctionner \u00e7a priverait d'une partie de son fonds de commerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [76%] :\r\nClaudio Zanetti ce que oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [83%] :\r\nOui, d'accord, que maintenant c'est plus une caisse peut plut\u00f4t une question technique, un peu comme pour le le renvoi effectif mais il y a surtout 2 raisons pour lesquelles nous sommes contre cette cette r\u00e9vision d'abord c'est un c'est ses avocats gratuits comme on comme on les appelle et il s'appelle pas gratuit parce qu'elle ne touche pas d'argent pour leur boulot, mais pour l'pour pour les requ\u00e9rants d'asile, eux ils ne doivent rien payer, il peut je suce et \u00e7a, \u00e7a va pas dans un autre avis parce que \u00e7a va augmenter les co\u00fbts \u00e9norm\u00e9ment reconnaissant avec les, les, les, les, les m\u00e9decins par exemple o\u00f9 il y a des m\u00e9decins, \u00e7a devient cher, on a enfin plus d'op\u00e9rations et tout, donc \u00e7a ne va pas et l'autre point pour la la, lequel nous sommes contre cette r\u00e9forme, c'est la possibilit\u00e9 de l'expropriation, allez \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e7a dans une soci\u00e9t\u00e9 comme comme un autre, comme comme \u00eatre et toi de et qu'on communique cadeau du roi, oui, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [91%] :\r\nRobert Kramer Muriel les allusions il y a des sympathisants de gauche aussi qui pourraient voter contre, contre cette loi donc qui pourraient soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum, comment vous allez vous y prendre pour tenir vos troupes si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [89%] :\r\nEh bien, je crois qu'effectivement on n'est pas la m\u00eame logique que dimanche pass\u00e9 par l'\u00e9motion contre valeurs, ce sera l'\u00e9motion contre la raison, nous aurons la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s didactique, d'expliquer que le but de cette nouvelle loi, malheureusement, peut-\u00eatre pour des gens qui la souhaiterait plus progressiste, ce n'est pas de remettre en cause les r\u00e8gles qui s'appliquent actuellement, mais c'est de les faire fonctionner beaucoup mieux et des r\u00e8gles qui fonctionne mieux, c'est au b\u00e9n\u00e9fice de tout le monde, aussi bien au b\u00e9n\u00e9fice des requ\u00e9rants d'asile qui finalement vont \u00eatre admis parce que plus rapidement, ils ont cette d\u00e9cision plus rapidement et peuvent s'int\u00e9grer et \u00e9galement au b\u00e9n\u00e9fice de ceux qui peuvent, qui devront partir parce que ils seront le plus rapidement possible Brian\u00e7on l'incertitude s'arr\u00eatent le plus vite possible et c'est quoi efficace, c'est aussi la loi la moins co\u00fbteuse, mais pour qu'elle fonctionne, il est indispensable qu'il y a la possibilit\u00e9 d'de l'assistance juridique, pas si ce n'est pas le cas, les proc\u00e9dures sont beaucoup plus longues et \u00e7a c'est un argument de raison et cet argument de raison, h\u00e9 bien il nous appartiendra de les d\u00e9fendre, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [82%] :\r\nMais \u00e7a, ce qui lui, c'est-\u00e0-dire une campagne pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [98%] :\r\nParlant \u00e0 la raison, mais c'est le travail qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [89%] :\r\nOui, Claudie Zanetti votre leader Christoph Blocher a averti qu'il fallait d\u00e9sormais se calmer sur les initiatives peut dire quoi, c'est un aveu que la recette UDC et finalement atteint ses limites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:47) [87%] :\r\nNon, je trouve, il a raison, il faut pas toujours faire de l'initiative d'abord, nous sommes tr\u00e8s forts au Parlement, on essaye d'abord au Parlement, mais si c'est pas possible, il est si la question est importante, il faut penser si on me une initiative au r\u00e9f\u00e9rendum mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [80%] :\r\nMais ce que vous trouvez qu'est -ce que vous trouvez que, effectivement, il faut un tout petit veut lever le pied concernant les initiatives. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:10) [83%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des questions en principe oui, mais c'est quand il y a des questions qui sont importantes, qu'il faut les poser exit y a personne d'autre qui les pose, il faut, c'est toujours l'UDC qui doit d\u00e9poser oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Claude a \u00e9t\u00e9 conseiller national UDC Z\u00fcrichois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC z\u00fcrichoises et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Robert, sa m\u00e8re est repr\u00e9sent\u00e9 aux \u00c9tats vers, je ne vois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-06T17:30:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-992FBFF4-A5C6-4422-B465-B46FF7CF2A83", "internalArchiveId": "992FBFF4-A5C6-4422-B465-B46FF7CF2A83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito", "publicationDate": "2016-03-05T00:00:00Z", "summary": "* * Les moutons et les citoyens\r\nEt bien apr\u00e8s les derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales, on vient de d\u00e9couvrir - ou plut\u00f4t on feint de d\u00e9couvrir -  qu'outre le peuple, il existait une soci\u00e9t\u00e9 civile. Un concept, certes connu, mais toujours aussi n\u00e9buleux. Oui, il y a eu \u00e0 l'occasion de l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers, une r\u00e9action spontan\u00e9e d'une partie de la population, qui a trouv\u00e9, notamment gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, une existence virtuelle et une capacit\u00e9 d'agir inimaginable avant l'\u00e8re num\u00e9rique. C'est cela qui est profond\u00e9ment nouveau. Ainsi, la petite vid\u00e9o de la jeune valaisanne Camille Carron a \u00e9t\u00e9 vue plus de 250'000 fois. Evidemment c'est  consid\u00e9rable et cela ringardise les campagnes d'affichage des moutons noirs ou blancs. Mais cette soci\u00e9t\u00e9 civile, cette partie de la population plus motiv\u00e9e et engag\u00e9e, ne fait pas encore un mouvement durable. ceux qui y voient l'\u00e9mergence d'une nouvelle forme de pouvoir et de d\u00e9mocratie vont d\u00e9chanter. C'est la r\u00e9action, d'un corps sain, qui pourra rena\u00eetre \u00e0 une autre occasion, quand le risque de l'inacceptable refera surface, mais cela reste par nature une r\u00e9action. \r\nParce qu'au fond la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce n'est rien d'autre que la partie du peuple qui s'engage et se mobilise... mais elle fait partie du peuple. L'UDC qui n'a souvent que le mot \" peuple \" \u00e0 la bouche en est toute quoi. prise  \u00e0 ses propres mots. car pour l'UDC, le peuple est un concept r\u00e9ducteur et d\u00e9tourn\u00e9. Le peuple, dans l'esprit de ses strat\u00e8ges, c'est la multitude silencieuse - des moutons - qui se dresse contre les \u00e9lites \u00e9tablies. Vieille recette populiste.\r\nL'appel au peuple, c'est un recours ritualis\u00e9 des mouvements populistes ou populaires - deux adjectifs d\u00e9riv\u00e9s du m\u00eame mot. Aussi bien \u00e0 l'extr\u00eame droite - le Deutsches Volk - nazi. qu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche l\u00e9niniste, les commissaires du peuple qui traquaient les ennemis du peuple. L'appel au peuple est une rh\u00e9torique souvent totalitaire en opposition \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est autre chose, parce ce que c'est un mouvement, plus ou moins spontan\u00e9, mais qui se mobilise et s'engage. C'est cette notion d'engagement - quel que soit sa couleur politique - qui fait la diff\u00e9rence entre le peuple qui suit, et la soci\u00e9t\u00e9 qui se motive. entre les moutons et les citoyens. \r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin    \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7510348", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito / 69S_2016-03-05T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.03.2016"], "variantIds": ["ece-7510348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T03:45:17Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous les moutons et les citoyens oui bien apr\u00e8s les derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales, on vient de d\u00e9couvrir, ou plut\u00f4t on feint de d\u00e9couvrir qu'outre le peuple, il existait une soci\u00e9t\u00e9 civile un concept certes connu mais toujours aussi n\u00e9buleux, oui, il y a eu, \u00e0 l'occasion de l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers une r\u00e9action spontan\u00e9e d'une partie de la population qui a trouv\u00e9, notamment gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux une existence virtuelle a une capacit\u00e9 d'agir inimaginable avant l'aire num\u00e9rique, c'est cela qui est profond\u00e9ment nouveau ainsi la petite vid\u00e9o de la jeune valaisanne Camille Carron a \u00e9t\u00e9 vue plus de 250000 fois \u00e9videmment c'est consid\u00e9rable et cela ringardise un peu les campagnes d'affichage des moutons noirs ou blancs, mais cette soci\u00e9t\u00e9 civile, cette partie de la population plus motiv\u00e9e et engag\u00e9e ne fait pas encore un mouvement durable, ceux qui voient l'\u00e9mergence d'une nouvelle forme de pouvoir et de d\u00e9mocratie vont d\u00e9chanter, c'est la r\u00e9action d'un corps sain qui pourra rena\u00eetre \u00e0 une autre occasion quand le risque de l'inacceptable refera surface mais cela reste par nature une r\u00e9action parce qu'au fond la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce n'est rien d'autre que la partie du peuple qui s'engage \u00e0 se mobilise, mais elle fait partie du peuple, l'UDC qui n'a souvent que ce mot peuple \u00e0 la bouche en est toute quoi prise \u00e0 ses propres mots, car pour l'UDC le peuple est un concept r\u00e9ducteur et d\u00e9tourn\u00e9 le peuple dans l'esprit de ses strat\u00e8ges c'est la multitude silencieuse des moutons qui se dresse contre les \u00e9lites \u00e9tablies, vieille recette populiste, l'appel au peuple, c'est un recours ritualis\u00e9 des mouvements populistes ou populaires deux adjectifs d\u00e9riv\u00e9s du m\u00eame mot aussi bien \u00e0 l'extr\u00eame droite, le talk-show Suffolk nazi qu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche l\u00e9niniste, les commissaires du peuple qui traquaient les ennemis du peuple, l'appel au peuple est une rh\u00e9torique souvent totalitaire en opposition \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est autre chose parce que c'est un mouvement plus ou moins spontan\u00e9 mais qui se mobilise et s'engage, c'est cette notion d'engagement, quelle que soit sa couleur politique, qui fait la diff\u00e9rence entre le peuple qui suit et la soci\u00e9t\u00e9 qui se motive entre les moutons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-05T06:20:47Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498895", "internalArchiveId": "AA1602498776", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1933, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7545693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7545710.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: atteinte de myopathie, St\u00e9phanie Fidanza est devenue d\u00e9pendante de son fauteuil roulant", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les explications d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rafael Wolf passent en revue l'actualit\u00e9", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les explications de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Etats-Unis: Trump a \u00e9t\u00e9 la cible de toutes les attaques lors du d\u00e9bat r\u00e9publicain", "La Suisse et la Croatie ont sign\u00e9 l\u2019extension de l\u2019accord de la libre-circulation des personnes", "GE / Succ\u00e8s des food trucks: les explications de Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve", "La Cor\u00e9e du Nord brandit la menace d\u2019utiliser son arsenal nucl\u00e9aire", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce v\u00e9hicule est devenu ses jambes, autrement dit, la clef de son autonomie.", "\"Room\" de Lenny Abrahamson, \"Saint-Amour\" de Beno\u00eet Del\u00e9pine et Gustave Kervern et \"Zoolander 2\" de Ben Stiller sont analys\u00e9s.", "Il \u00e9tait seul contre tous, signe de la nervosit\u00e9 palpable \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti.", "La situation \u00e9tait bloqu\u00e9e depuis deux ans, due au vote de de l'initiative sur l'immigration de masse.", "La d\u00e9claration de Kim Jong Un survient deux jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de renforcer les sanctions contre Pyongyang."], "variantIds": ["ece-7426073", "ece-7428600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T15:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024057\r\nDate de transcription : 10-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:02) [71%] : \r\nDonc c'est toi que je lance Rapha\u00ebl sur sur Saint-Amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:12) [77%] : \r\nOui, une minute bonjour, alors vous concentrer un petit coup parce que \u00e7a fait un peu mauvais gencives train de tweeter pour les ti\u00e8des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:30) [72%] : \r\nEt je suis pass\u00e9, oui, il fait sur les \u00e7a s'appelait papa, papa, \u00e7a doit passer \u00e0 la jambe, merci non non, alors il peine \u00e7a peut le faire aussi bonne peut int\u00e9resser petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:54) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 l'annonce surprise ce matin de la signature \u00e0 Bruxelles par la Suisse et la Croatie de l'extension de l'accord sur la libre circulation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait renonc\u00e9 \u00e0 y souscrire, il y a 2 ans, suite au vote du 9 f\u00e9vrier cons\u00e9quence l'exclusion de la Suisse de plusieurs programmes europ\u00e9ens, nous serons dans un instant \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Berlin aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains couteaux tir\u00e9s hier soir lors d'un nouveau d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Donald pas subi les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de ses adversaires et d'autres personnalit\u00e9s du parti en guerre contre le favori \u00e0 l'investiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:08) [90%] : \r\nNous \u00e9voquerons le succ\u00e8s des Food chez AXA Gen\u00e8ve ces camions qui propose des repas \u00e0 l'emporter \u00e0 l'heure de la pause de midi, un succ\u00e8s tels qu'il a fallu augmenter l'offre, le conseiller administratif Guillaume Barazzone sera en Direct avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:09 > 0:02:35) [83%] : \r\nOuvriront une page sport avec notamment hockey-sur-glace le d\u00e9but des play- offs et une 1\u00e8re victoire pour Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron qui a pollu\u00e9 nous rejoindra sur ce plateau et Julie EVARD d\u00e9battra avec Rapha\u00ebl Wolf des sorties cin\u00e9ma de la semaine de au L\u00e4nder de \u00e0 Rome en passant par Saint Amour, des histoires de famille, qui les ont fait rire ou pleurer, ils nous disent tout en fin de journal, c'est donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:54) [93%] : \r\nEn catimini que la Suisse a sign\u00e9 ce matin \u00e0 Bruxelles, l'extension de l'accord de Lip circulation avec la Croatie, la situation \u00e9tait bloqu\u00e9e depuis 2 ans, suite au vote de l'initiative sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait estim\u00e9 qu'il ne pouvait plus sign\u00e9 le protocole aujourd'hui la Suisse fait volte-face Isabelle Ory, Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:55 > 0:02:58) [88%] : \r\nLe rendez- vous devait rester discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:58 > 0:03:01) [72%] : \r\nPas question, maintenant, c'est l\u00e0 o\u00f9 le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:05) [96%] : \r\nLa signature du protocole qui attend \u00e0 la Croatie, la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:11) [91%] : \r\nJ'ai sign\u00e9 le protocole 3, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en d\u00e9cembre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:19) [91%] : \r\nPourquoi tout \u00e7a les informations suivront cet apr\u00e8s- midi dans la conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:43) [93%] : \r\nUn passage oblig\u00e9 pour la Suisse, si elle veut sauver l'accord de recherche qui la lie avec l'Union europ\u00e9enne, rappelez-vous, apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 signer cet accord Bruxelles suspend alors la participation de la Suisse \u00e0 horizon 20 20 E Erasmus, aujourd'hui, la Suisse n'a plus le choix, il y a urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:44 > 0:04:02) [86%] : \r\nLe prix pay\u00e9 pour la non- ratification a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 toujours \u00e9lev\u00e9 pour la Suisse, si on veut rencontrer de nouveau dans Horizon 2020 bon Erasmus en pleine ma partenaire avec l'Union europ\u00e9enne, il faut absolument ratifi\u00e9 le protocole avec la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:02 > 0:04:19) [91%] : \r\nEt ce qui a chang\u00e9 en 2 ans, c'est qu'on a vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 essayer de n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, en passant par la par par la fen\u00eatre par la chemin\u00e9e et on a vu que l'Union europ\u00e9enne disait tr\u00e8s clairement non, le principe de la Ligue : circulation des personnes n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:26) [89%] : \r\n\u00e9tendre la libre circulation \u00e0 la Croatie, l'UDC n'en veut pas, alors, l'homme sera-t-elle un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:41) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est clair que le parti va \u00eatre content, mais je pense que le parti la ne vont pas les r\u00e9f\u00e9rendum donc la Croatie avec ou sans \u00e7a change pas grand chose, pense pas que la c'est la rente d\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:04:48) [97%] : \r\nLe Conseil national a pr\u00e9vu d'empoigner ce dossier en avril d\u00e9j\u00e0, lors de la prochaine session, le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:50 > 0:04:56) [87%] : \r\nAlors Vincent, tout d'abord, \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory cette discr\u00e9tion, ce matin, c'est assez inhabituel \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:04:56 > 0:04:56) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:56 > 0:05:57) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s inhabituelle en cette signature n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es officiellement \u00e0 la juste fuit\u00e9 dans la presse quelques heures avant et pourtant berne apparemment pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens d\u00e8s la semaine derni\u00e8re de son intention de signer, \u00e7a c'est fait lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles alors des sources europ\u00e9ennes disque c'est les Suisses qui ont demand\u00e9 cette discr\u00e9tion une version qui est d\u00e9mentie par la d\u00e9l\u00e9gation venue de Berne, en tout cas c'est clair, aucun journaliste aucune cam\u00e9ra n'ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s dans la salle pour immortaliser ce moment protocolaire symboliquement important quand m\u00eame dans le b\u00e2timent europ\u00e9en il y a des \u00e9crans, hein, qui raconte un peu ce qui ce qui se passe comme r\u00e9union et l\u00e0 il y avait pas un mot sur la Suisse et la Croatie c'est vraiment pas tr\u00e8s courant alors Mario Gattiker est arriv\u00e9 de Berne, ce matin, il est rest\u00e9 une grosse demi- heure et puis il est reparti prendre son avion, c'est clair que ces instructions, c'\u00e9tait de donner le moins d'information possible parce que l'explication de texte, elle doit venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Berne, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:03) [82%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle et de Bruxelles en sera \u00e0 Berne, Pierre N\u00e9bel, on entend Isabelle pourquoi finalement cet empressement tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:06:04 > 0:06:04) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:51) [92%] : \r\nL'empressement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, s'explique par l'urgence de la situation, l'Europe, la dyslexie si l'extension de la ligne circulation avec la Croatie n'est pas ratifi\u00e9 par la Suisse d'ici f\u00e9vrier 2017, notre pays se fera de nouveau \u00e9ject\u00e9 du programme de recherche Horizon 2020, consid\u00e9r\u00e9 pourtant comme crucial par nos universit\u00e9s, il s'agit donc de gagner du temps, alors \u00e7a \u00e7a explique l'empressement, ce qui explique, par contre c'est discr\u00e9tion, c'est peut-\u00eatre la mauvaise conscience du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelez-vous, dans les jours qui ont suivi le 9 f\u00e9vrier 2014 Simonetta Sommaruga, avait encore affirm\u00e9 que le nouveau texte constitutionnel interdisait formellement de signer un accord tels que celui qu'on va signer aujourd'hui avec la Croatie, il sera \u00e9videmment int\u00e9resse va prendre cet apr\u00e8s- midi, pourquoi ce qui \u00e9tait impossible hier est devenu aujourd'hui, soudain possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:51 > 0:06:58) [90%] : \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9ment une journ\u00e9e importante pour le dossier europ\u00e9en, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait un hasard, on attend d'autres avant cet apr\u00e8s- midi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:37) [92%] : \r\nOui, apr\u00e8s des mois d'attente, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va enfin pr\u00e9senter le projet de loi d'application du 9 f\u00e9vrier on s'attend \u00e0 ce qu'il pr\u00e9sente 2 sc\u00e9narios d'application dans lequel la Suisse parvient \u00e0 un accord avec l'Union europ\u00e9enne pour sauver les accords bilat\u00e9raux, ce sera le bon sc\u00e9nario il y a un 2\u00e8me moins bon ou la Suisse appliquerait une clause de sauvegarde sur l'immigration de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, alors on verra ce qu'il en est tout \u00e0 l'heure, mais il est clair qu'une des grandes difficult\u00e9s de communication du gouvernement, c'est que pour l'instant il n'a rien dans sa rosace, pas d'accord avec Bruxelles, s'il devait en avoir un, ce ne serait pas avant l'\u00e9t\u00e9, et d'ici l\u00e0, le gouvernement, le Parlement et finalement aussi le public dont continuent \u00e0 naviguer \u00e0 vue dans un brouillard tr\u00e8s \u00e9pais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:59) [85%] : \r\nLa belle merci c'est \u00e0 suivre, bien s\u00fbr, dans nos prochaines Zaidi Sion, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord le mot d'ordre hier soir aux \u00c9tats-Unis du dernier d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains tous contre, signe de la nervosit\u00e9 palpable \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti a observ\u00e9 la marche presque triomphale du milliardaire New-Yorkais vers l'investiture Marc quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:01) [84%] : \r\n\u00e0 mon avis plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:07) [83%] : \r\nQue 4 en course, une course ponctu\u00e9e d'incalculables croc-en-jambe mais hier soir, il n'y avait qu'une seule cible d'le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:29) [85%] : \r\nPour 2 tiers des votants lors des primaires r\u00e9publicaines \u00e9taient contre vous, ils ne veulent pas que vous soyez nomin\u00e9 la raison, c'est que nous n'allons pas confier le mouvement conservateur, le parti de Lincoln et Reagan \u00e0 quelqu'un qui n'est pas conservateur moi jeunes \u00e0 la conscience de soi ce petit gars seulement mon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:36) [78%] : \r\nOui, oui, oui, et voil\u00e0 les attaques personnelles, il a tellement menti \u00e0 conclut oui pourquoi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:09:22) [84%] : \r\nLe milliardaire fait face, mais les attaques se multiplient contre sa versatilit\u00e9, son impulsivit\u00e9 ces d\u00e9localisations d'emplois \u00e0 l'\u00e9tranger ou sa proximit\u00e9 avec les d\u00e9mocrates et Hillary Clinton tendresse Ben Donald a fait partie de la corruption de Washington qui vous met en col\u00e8re les rois de France, je sais que c'est dur de ne pas interrompre mais c'est allez essayer peut-\u00eatre le menteur aller respirer un d\u00e9bat digne d'une cour de r\u00e9cr\u00e9ation, selon les commentateurs, et qui devient surr\u00e9aliste lorsque Donald Trump \u00e9voque la taille de ses mains, d\u00e9crite comme trop petite par certains de ses rivaux, l'enqu\u00eate, un service redressement regardez ses mains parce qu'elles sont petites, h\u00e9 oui, elle dit que si maintenant son petit \u00e0 quelque chose d'autre doit l'\u00eatre aussi, je vous garantis qu'il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:09:22 > 0:09:24) [80%] : \r\nPetit point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:33) [94%] : \r\nLes \u00e9changes trahissent la f\u00e9brilit\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain, \u00e0 10 jours des prochaines primaires en Floride et en noyau qui pourrait sceller l'investiture de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:09:33 > 0:09:34) [72%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:34 > 0:09:49) [92%] : \r\nCe nouveau regain de tension du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, de renforcer les sanctions contre Pyongyang, Kim Jong-Un brandit la menace d'attaques pr\u00e9ventives contre ses amis et m\u00eame de l'utilisation de l'arme nucl\u00e9aire en petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:50 > 0:09:51) [67%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:13) [93%] : \r\nIls n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les nouvelles sanctions internationales et le font savoir sur ces images, non authentifi\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, les autorit\u00e9s nord- cor\u00e9ennes \u00e9talent leur puissance des tirs de missiles en guise de r\u00e9ponse \u00e0 la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, suivie d'une apparition publique du dirigeant Kim Jong Eun dans le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral et grand ing\u00e9nieur militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:20) [78%] : \r\nJe suis all\u00e9 notre leader respect\u00e9 Kim, jeune a men\u00e9 avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:20 > 0:10:23) [87%] : \r\nLe test d'un nouveau type de race Racamier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:24 > 0:10:45) [92%] : \r\nSelon l'agence de presse officielle nord- cor\u00e9enne cette \u00e0 cette occasion que le dirigeant a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 tout moment une menace assortie d'un pied de nez \u00e0 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9faut d'arr\u00eater son programme nucl\u00e9aire Kim donc ne souhaite au contraire augmenter ses capacit\u00e9s en la mati\u00e8re des d\u00e9clarations prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux par le voisin sud- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:45 > 0:10:59) [90%] : \r\nSi nous avons suivi les menaces prof\u00e9r\u00e9es par le 1er secr\u00e9taire Kim Jong-Un sont plut\u00f4t belliqueuse, \u00e9videmment, cela ne va pas aider \u00e0 d\u00e9velopper les relations intercor\u00e9ennes notre gouvernement est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 toute provocation, a revu son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:03) [95%] : \r\nR\u00e9action identique du Japon, l'autre ennemi jur\u00e9 de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:09) [97%] : \r\nNon, nos forces arm\u00e9es prendront les mesures n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer toute situation qui pourrait se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:21) [96%] : \r\nSi le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en est un habitu\u00e9 des provocations, S\u00e9oul a tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 hier avoir entam\u00e9 des discussions avec Washington en vue de l'\u00e9tablissement de bouclier antimissile sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:24 > 0:12:11) [89%] : \r\nDans le chapitre \u00e9conomique Swissquote, touch\u00e9 de plein fouet par l'abolition du taux plancher en 2015 le prestataire Vaudois de services financiers a vu son b\u00e9n\u00e9fice s'effondrer de 91 pourcent \u00e0 \u00e0 2,1 millions de francs, \u00e0 noter que le chiffre d'affaires, lui, a progress\u00e9 pour 2016 suisse c\u00f4te anticipe une croissance de plus de 10 pourcent le le succ\u00e8s des Food choc ses camions de restauration rapide \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un an et demi la ville ouvraient \u00e0 6 emplacements officiels \u00e0 leur attention, aujourd'hui elle renonce, elle annonce qu'il y en aura bient\u00f4t 4 de plus 10 camions au total donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs, notamment dans les quartiers de bureaux avec nous pour en parler Monsieur le conseil administratif Guillaume Barazzone bonjour, alors c'est foutraque, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9, on va dire et l\u00e0 le succ\u00e8s visiblement est au rendez- vous, c'est un vrai changement d'habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:14 > 0:12:28) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a un certain nombre d'employer qui veulent pouvoir acheter de la nourriture \u00e0 l'emporter parce qu'ils ont pas forc\u00e9ment le temps d'aller au restaurant, et l'augmentation de l'offre de foutre \u00e0 Gen\u00e8ve sur le domaine public et souhaite r\u00e9pondre \u00e0 cette demande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:28 > 0:12:38) [88%] : \r\nAlors, restauration rapide, ne veut pas forc\u00e9ment dire pas cher le camion derri\u00e8re vous, je crois, dans ma 10 20 francs pour un repas en moyenne c'est pas donn\u00e9 pour manger debout dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:13:09) [93%] : \r\nAlors c'est pas donn\u00e9, mais c'est 20 francs pour un dessert ou un plat et puis une entr\u00e9e et \u00e7a correspond en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on trouve au centre ville, donc c'est souvent moins cher que peut-\u00eatre au restaurant et puis c'est de la nourriture \u00e0 l'qui doit \u00eatre quand m\u00eame de qualit\u00e9, apr\u00e8s on peut aussi prendre uniquement un plat et c'est moins cher, donc l'essentiel, c'est aussi de pouvoir avoir une offre compl\u00e9mentaire \u00e0 celle des restaurants et l'air de ne pas concurrencer les restaurants puisque il y a pas de terrasse l'id\u00e9e, c'est vraiment que la nourriture sur la nourriture \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:09 > 0:13:24) [88%] : \r\nAlors, gros succ\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 de la demande, gros succ\u00e8s aussi du c\u00f4t\u00e9 des candidats disons \u00e0 un emplacement je crois qu'un seul pour l'instant \u00e0 renoncer aux camions qui dont il disposait d\u00e9j\u00e0 est-ce qu'\u00e0 long terme, les questions de d'obliger un peu un tournevis pour laisser la place aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:47) [90%] : \r\nAlors le tonus, il existe d\u00e9j\u00e0 puisque nous avons un certain nombre d'exploitants qui doivent tourner, donc c'est-\u00e0-dire que chaque jour, les exploitants tourne dans la ville et puis il y a eu un concours \u00e0 cahier des charges qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et puis c'est un jury de plusieurs d\u00e9partements qui a d\u00e9partag\u00e9 les candidats cette fois pour 4 ans, donc on passe de 6 foutraque a dit foutraque en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:47 > 0:13:48) [94%] : \r\nMais pour l'instant ce sont toujours les m\u00eames qui tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:21) [87%] : \r\nAlors c'\u00e9tait il y a en effet 5 foutraque qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 dans le 1er tour donc le projet pilote qui sont dans les 10 fautes requis et puis avec 4 nouveaux foutre qui viennent s'ajouter dans la boucle et pendant 4 ans, \u00e7a sera ceci et puis nous essayons d'accueillir un certain nombre de foutraque \u00e9galement sur les march\u00e9s, oui, ceux qui n'auront, par hypoth\u00e8se, pas pu gagner cette fois, ils seront int\u00e9gr\u00e9s dans les march\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve pour pouvoir faire en sorte de r\u00e9pondre \u00e0 une demande aussi de les consommateurs des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:21 > 0:14:22) [98%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:24 > 0:14:46) [91%] : \r\nLa police cantonale fribourgeoise g\u00e9rera l'unit\u00e9 suisse de lutte contre le hooliganisme, c'est le Conseil d'\u00c9tat, rue du 17 qu'il \u00e9voque ce matin dans le quotidien Fribourg Berne Harrison, jusqu'ici, c'\u00e9tait le travail de la police z\u00fcrichoises concr\u00e8tement, d\u00e8s l'Automne les Fribourgeois auront \u00e0 la fois une mission de surveillance de la violence dans les manifestations sportives et de coordination des diff\u00e9rentes forces de police au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:47 > 0:14:59) [78%] : \r\nEt on passe au sport avec vous vouliez pourquoi vous r\u00e9\u00e9valuez transition mais \u00e7a, c'est vrai, moi je pensais pas qu'apr\u00e8s le gr\u00e9garisme pas sportive marqu\u00e9e d'abord par le d\u00e9but des pi\u00e8ces et la victoire de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:59 > 0:15:16) [87%] : \r\nJe sais que vous le pensiez tr\u00e8s fort, il \u00e9tait temps que \u00e7a a commenc\u00e9 play- offs apr\u00e8s 300 matches de saison r\u00e9guli\u00e8re 50 soir\u00e9e et les quarts de finale, qui nous offre un beau duel Romand entre Gen\u00e8ve et Fribourg et le moins que l'on puisse dire hier soir aux Vernets c'est que les Genevois semblait bien mieux pr\u00e9par\u00e9s et que les Fribourgeois Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:26) [88%] : \r\nGen\u00e8ve Servette qui reste sur 4 victoires cons\u00e9cutives face aux Fribourgeois va mettre 10 minutes pour prendre l'Avantage en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:26 > 0:15:35) [87%] : \r\nContre 1er Tir de d'Agostini la reprise de Red touche le montant et d'Agostini, encore lui, est \u00e0 l'aff\u00fbt pour inscrire le 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:39 > 0:15:48) [88%] : \r\nLa charge de Poliautre sur Iglesias est trompeuse Gott\u00e9ron n'est pas all\u00e9 sous vos contacts et s'est montr\u00e9 bien timide physiquement sur cette action, alors que je n'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:48 > 0:15:56) [86%] : \r\n4 groupes, 5 va parachever la contre- attaque men\u00e9e tambour battant avec Rubin, ces 2 0 alors qu'on joue depuis 25 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:59 > 0:16:03) [94%] : \r\nEn fin de match, les Genevois inscrivent m\u00eame le 3 \u00e0 0 dans la cage vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:04 > 0:16:10) [81%] : \r\nEt c'est Lombardi, qui s'en charge, point, ce n'est pas le score d\u00e9finitif puisqu'\u00e0 quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:16:22) [89%] : \r\n2 secondes de la sir\u00e8ne finale Julien je prends guerre peut souvent en situation favorable hier soir ram\u00e8ne le score \u00e0 3 un Fribourg Gott\u00e9ron ne pouvait gu\u00e8re esp\u00e9rer mieux, en se montrant si peu agressifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:22 > 0:16:38) [92%] : \r\nEn fait pas assez pour aller chercher quelque chose, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que le match \u00e9tait pas vraiment un match de Play-offs, on a pu voir les les 2 \u00e9quipes \u00e9taient \u00e9taient assez disciplin\u00e9 au d\u00e9but, mais c'\u00e9tait pas vraiment un gros match de Play-offs et du coup, il faudra augmenter le rythme pour pour essayer d'inqui\u00e9ter cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:46) [88%] : \r\nFribourgGott\u00e9ron \u00e0 l'occasion demain de se rebiffer devant son public et de montrer qu'il poss\u00e8de les moyens de contrarier plus s\u00e9rieusement ils ambitions genevoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:16:57) [91%] : \r\nEt puis dans les autres matches de ces quarts de finale \u00e0 Davos a battu Kloten Lugano est all\u00e9 s'imposer jour et puis il y a une surprise, une grosse surprise m\u00eame hier soir \u00e0 Z\u00fcrich les Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:57 > 0:17:06) [79%] : \r\nQuoi, vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, surpris par Berne que s'\u00e9tait qualifi\u00e9 de justesse pour CPA les Bernois vainqueur 4 \u00e0 3 pour Stadio Stadio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:17:31) [91%] : \r\nUn d\u00e9but, inscrit par Berne et puis Lausanne, de son c\u00f4t\u00e9 a bien mal d\u00e9but\u00e9 le tour de classement malgr\u00e9 l'ouverture du score de Mi\u00e9ville les Vaudois ont qui ensuite sombr\u00e9 pour finalement s'incliner 6 \u00e0 4 sur sa patinoire contre lendemain Lausanne qui doit encore grappiller quelques points pour assurer son maintien en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:33 > 0:17:39) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et de la glace, on passe aux pistes de ski et la Coupe du monde fait \u00e9tape en Slov\u00e9nie et il faut le relever, il n'y a pas de probl\u00e8me de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:57) [87%] : \r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison de le signaler, Agn\u00e8s ni probl\u00e8me de neige ni intemp\u00e9ries, c'est rare, cet hiver, donc le g\u00e9ant de Kranjska Gora a pu se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions, la 1\u00e8re manche en tout cas il y \u00e0 l'issue de celle-ci, c'est le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault qui occupe la 1\u00e8re Palace \u00e0 Pinturault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:57 > 0:18:18) [78%] : \r\nUltra- dominateurs ces derni\u00e8res semaines dans la discipline devance un autrichien Sch\u00f6rghofer et l'Allemand F\u00e9lix meilleur auteur de leur c\u00f4t\u00e9, les Suisses sont plus loin dans le classement, Gino Callier, disait-il, ici sur ces images tr\u00e8s belle 10\u00e8me Justin Murisier 18\u00e8me car le 24 20\u00e8me la 2\u00e8me manche commence \u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:27) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et puis du tennis, le retour de la Coupe Davis, on \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 hier, les Suisses ont en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:39) [90%] : \r\nC'est le tout 1er tour de la comp\u00e9tition, mais ce sera tr\u00e8s difficile \u00e0 Nice pour nos compatriotes, priv\u00e9s de stade Vavrinka et de Roger Federer, et en l'absence des cadors c'est Marco Chiudi Nelli qui ouvrira le bal contre l'Italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:39 > 0:18:54) [88%] : \r\nPaolo l'Dinelli voit ici en dans une rencontre en 2013 a pour lui l'exp\u00e9rience mais le probl\u00e8me c'est que italien 700 places devant lui, autant dire tout de suite une victoire suisse ce week- end \u00e0 Pesaro serait un v\u00e9ritable exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:56 > 0:19:16) [90%] : \r\nUn rendez- vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 heures aujourd'hui sur RTS 2 merci beaucoup Pierre, suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux engins roulants en particulier son v\u00e9hicule St\u00e9phanie Fidanza ne l'a pas choisi la jeune femme souffre de myopathie depuis son enfance, elle le dit son fauteuil roulant ses ses jambes, autrement dit la cl\u00e9 de son autonomie, Pascal Sibot, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:17 > 0:19:17) [84%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:26) [86%] : \r\n4 roues de batteries pour les alimenter et un joystick pour les pilotes et 200 kilos d'appareillage pour remplacer les jambes de St\u00e9phanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:26 > 0:19:35) [79%] : \r\nJe peux ben \u00e7a fait la chanson, c'est enfin un peu de terrain ce qui permis au travail, les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:36 > 0:19:42) [73%] : \r\nDonc aller en magasin, enfin tout ce qu'tout ce que vous faites, march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:42 > 0:19:49) [95%] : \r\nSt\u00e9phanie Fidanza souffre de la myopathie depuis sa naissance, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui la prive peu \u00e0 peu de ses forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:50 > 0:20:00) [74%] : \r\nMalaga et trop comme \u00e7a, je vais sur le c\u00f4t\u00e9 j'prends pas, j'essaie d'\u00e9viter maximum tout ce qui est Baby et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:05) [90%] : \r\nSur son fauteuil, elle file \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure, un soup\u00e7on de cette vitesse qu'elle appr\u00e9cie dans ses loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:05 > 0:20:06) [100%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:06 > 0:20:18) [73%] : \r\nJ'aime bien faire du ski et d\u00e9j\u00e0 tout, une certaine c'est encore et puis autrement, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait du parapente, donc j'aime bien et sensations fortes patron les basses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:20 > 0:20:28) [88%] : \r\nSa chaise permet \u00e0 St\u00e9phanie de se rendre seul aux r\u00e9unions de son association tout \u00e0 son travail de greffi\u00e8re pour la justice de paix, une autonomie qu'elle d\u00e9fend jalousement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:29 > 0:20:48) [81%] : \r\nIl quand m\u00eame la col\u00e8re parce que c'est vrai qu'on peut pas parce qu'il avait provisoire faire n'importe quoi, il faut toujours tout planifi\u00e9 d'avance, c'est tout et c'est vrai que c'est un peu aussi des fois mais certaines permet aussi beaucoup d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:20:56) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, la jeune femme et son fauteuil ne passe pas inaper\u00e7u quand sur la pause de midi, ils font la course avec ses coll\u00e8gues dans les rues en pente de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:56 > 0:21:03) [72%] : \r\nUne zone la permission en principe \u00e9galement d'avoir une atteinte, ils sont, ils, moi pas, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:04 > 0:21:12) [90%] : \r\nMais pilot\u00e9 ce fauteuil, c'est aussi beaucoup de patience, une histoire de millim\u00e8tres parfois pour franchir un seuil, un combat permanent pour sa libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:13 > 0:21:28) [71%] : \r\nAu d\u00e9but, j'ai pas besoin de tout, c'est ces moyens de c'\u00e9tait facile pour moi et puis offert \u00e0 mesure des ann\u00e9es, qui passait mal ing\u00e9nieur anglais, telle \u00e9tait moyens auxiliaires pour que je puisse ou garder le maximum de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:29 > 0:21:39) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie, qui a un r\u00eave aujourd'hui conduire sa propre voiture, le mois prochain, il doit essayer un nouveau mod\u00e8le, si les tests sont concluants et l'aura gagn\u00e9 une nouvelle parcelle d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:40 > 0:21:57) [86%] : \r\nLe week- end s'annonce humide, un temps \u00e0 se faire une toile et \u00e7a tombe bien, c'est l'heure de votre rendez- vous au cin\u00e9ma, Julie EVARD, bonjour, vous allez discuter aujourd'hui, vous avez invit\u00e9 Rapha\u00ebl Wolff, critique cin\u00e9ma pour Vertigo sur la 1\u00e8re on va tout de suite, Regards bonjour on est aussi regard\u00e9 le sommaire et en dedans discute apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:57 > 0:21:58) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:58 > 0:21:59) [76%] : \r\nOui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:00 > 0:22:28) [83%] : \r\nAmour d'un parent pour son enfant, un grand classique, le cin\u00e9ma normal parce que cet amour de l'art fait partie de toutes les vies Saint-Amour c'est moins triste que Kramer compte Kramer mais le combat du p\u00e8re pour son fils, et tout aussi r\u00e9aliste que celui de Dustin Hoffman pour le sien, ici pas Depardieu agriculteurs emm\u00e8ne son fils qui va mal, non pas chez un psy, mais par la route des vins un road movie existentiel en taxi, il y a des \u00e9rudits mais enfin tr\u00e8s et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:28 > 0:22:32) [89%] : \r\nUn dossier tout va bien, j'ai une bonne et une mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:32 > 0:22:42) [86%] : \r\nSaint-Amour c'est l'histoire de la r\u00e9conciliation entre un p\u00e8re perdu qui laisse tous les jours des messages \u00e0 la bo\u00eete vocale de sa femme morte et un fils qui se cherche dans l'alcool sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:42 > 0:22:45) [83%] : \r\nC'est quelque chose qui s'appr\u00e9cie un peu sur la longueur d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:46 > 0:23:16) [84%] : \r\nLes choses, c'est aussi par amour pour son fils, donc il souhaite r\u00e9cup\u00e9rer la garde, entre autres, il faut le dire vite que Derek volontaire, le mannequin le plus stupide de l'univers, fait son retour sur les capots, apr\u00e8s de longues ann\u00e9es d'absence entre- temps sont apparues Facebook 8 heures et j'estime leader ce dernier justement est assassin\u00e9 \u00e0 l'agonie, il a juste eu le temps de se faire \u00e0 cette et le sur Instagram.\r\nIl rejoint ainsi la longue liste des Stars retrouv\u00e9e morte avec pour posture posthume la l\u00e9gendaire de TPS, cr\u00e9\u00e9e par Perex Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:18 > 0:23:31) [76%] : \r\nEnfant de l'amour \u00e0 conditionnel d'une m\u00e8re pour son fils Jack dans le l'amour si fort qu'elle lui invente un monde, un monde qui s'arr\u00eate au mur de leur chambre, ils sont retenus prisonniers selon Droit que Jack sympa que jamais connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:31 > 0:23:32) [82%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:32 > 0:23:39) [54%] : \r\nTF1 Mama, mama qui coordonne quand m\u00eame pas \u00e0 la hausse et vraiment la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:40 > 0:23:48) [67%] : \r\nOui, parce qu'il y a mieux : c'est un mec notre souhait avec oui qui bonjour mais aussi un peu un voyeur aura aussi inventive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:49 > 0:23:50) [86%] : \r\nOui, je me suis dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:51 > 0:23:53) [67%] : \r\nOn a besoin, on fait voil\u00e0, \u00e7a veut dire on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:54 > 0:24:03) [57%] : \r\nAh oui, je vois qu'une pompe \u00e0 Houston Raven Osaka ai peut-\u00eatre un d\u00e9dale c'est continue avec oui trentenaire, allons-nous les en Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:04 > 0:24:07) [66%] : \r\nQui peut aller de l'histoire, oui c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:10 > 0:24:11) [61%] : \r\nEt oui depuis tout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:12 > 0:24:12) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:12 > 0:24:13) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:15) [65%] : \r\nOui, c'est dr\u00f4le beaucoup excitant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:17 > 0:24:19) [73%] : \r\nEt ce soir, il a dit aux galettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:22 > 0:24:30) [64%] : \r\nViens voir Bree Larsson pris fin, Oscar, un avocat en d\u00e9but de semaine, Rome pour Rome, c'est pas la cela m\u00e9ritait un prix dans Sylvain, donc on se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:25:21) [80%] : \r\nPour moi c'est vraiment la classe parce qu'on a un petit peu de temps, alors une heure et demie, parce que je prends pas les d\u00e9saccords pour en parler, dire c'est vraiment le film, je pense, je sais pas, je suis boulevers\u00e9, en gros, je dis : je vois cet extrait, j'ai envie d'y aller, mais c'est pas un film seulement larmoyant vraiment loin de l\u00e0, l'histoire, elle est d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0, on a compris, c'est passe peut-\u00eatre dire que voil\u00e0, cette fille s'est fait kidnapper, enfin etc, la moiti\u00e9 du film se passe dans la notre moiti\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais c'est plus que \u00e7a, c'est des acteurs mais juste merveilleux, c'est une r\u00e9alisation incroyable, la premi\u00e8re partie conditions dans la cabane, on la voit ses grands, on voit que ces petits mais on les voit quand m\u00eame assez grande, ils y retournent dans la seconde partie, on voit que ces minuscules, en fait, on arrive \u00e0 vraiment vivre exactement, c'est ce qu'ils vivent ce que l'esprit des protagonistes aussi bien, on comprend la mer, on comprend le Fisc, enfin ils sont juste incroyable et je te c\u00e8de la parole parce que je peux en parler vraiment 100 millions vous avez boulevers\u00e9 \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:26:14) [84%] : \r\nReligieux non alors ce huis clos, en plus, la mise en sc\u00e8ne est tellement inventif que on a l'impression effectivement de chaque fois d\u00e9couvrir d'autres recoins avant tout un monde qui est install\u00e9, on l'a vu dans l'extrait aussi un imaginaire comme \u00e7a qui \u00e9crit et c'est absolument formidable et on quitte tr\u00e8s vite le c\u00f4t\u00e9 sordide qu'on qu'on aurait pu voir arriver avec ce genre de film puisque, forc\u00e9ment, on pense aux affaires comme peau chez Free de sel tr\u00e8s vite le le film se d\u00e9tache du c\u00f4t\u00e9 si c'est logique pour arriver dans un portrait beaucoup plus intime, on a vu les 2 acteurs sont enfin l'actrice et et le fils, son action prodigieux et c'est un film qui raconte ce quelque chose de tr\u00e8s beaux, je trouve, c'est que cette chambre de cette Room devient en fait un symbole d'un cocon de ce monde de l'enfance qu'il va falloir quitter ou salons pour se confronter \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, un vrai monde a quelque chose de plus larges de plus grand, et \u00e7a, enfin, il suffit de voir la toute fin du film, qu'on va \u00e9videmment pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour pour \u00eatre compl\u00e8tement boulevers\u00e9, moi je mets au d\u00e9fi le le spectateur le plus cynique devrait avoir la gorge nou\u00e9e, \u00e0 la fin du film, il y a vraiment quelque chose d'extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:14 > 0:26:26) [70%] : \r\nMais Toulon, enfin moi j'ai j'ai pleur\u00e9 d'un que je vais pleurer comme \u00e7a en sortant du film, c'\u00e9tait la nuit faut j'avais 14 ans Jean oui \u00e7a va voir mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir mais pour nourrir l'homosexualit\u00e9, une sorte de bouleversement int\u00e9rieur, enfin je sais pas imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:26 > 0:26:36) [84%] : \r\nEt que les gens n'est pas peur du juge accus\u00e9 le voir ce film et lumineux, quoi, je vois bien les gens qui peuvent se dire oulala \u00e7a va \u00eatre oppressants ou non, c'est un film qui est extr\u00eamement lumineux tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux et tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:36 > 0:26:46) [81%] : \r\nBon, si on entend bien, c'est un film \u00e0 ne pas rater oui compris un film, on va passer un film moins sombres, peut-\u00eatre Saint-Amour, film fran\u00e7ais le duo Depardieu boulevard de regarder un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:47 > 0:26:49) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est une s\u00e9rie la mythique et moi je m'appelle Bruno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:57 > 0:27:24) [88%] : \r\nOn avait une id\u00e9e de de base qui \u00e9tait un renouer mais \u00e0 l'int\u00e9rieur du salon de l'agriculture Elfic oui, c'est ainsi que nous vivons, donc c'\u00e9tait un p\u00e8re et son fils d\u00e9j\u00e0 mais avec une tournure beaucoup plus dramatique puisque le le p\u00e8re mourait \u00e0 la fin se suicider dans le salon, donc c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une com\u00e9die du tout, \u00e9videmment \u00e7a dans les cultures, a dit non tout de suite, c'est-\u00e0-dire on avait vraiment envie de tourner \u00e7a dans l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:24 > 0:27:35) [71%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on change de route voil\u00e0 et cette ann\u00e9e on commencer par la suite, mais enfin je pense, et croyez-moi une bonne nous avons rendez- nous avoir honte \u00e0 vous, de 20 points comment l'\u00e9ventuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:28:05) [82%] : \r\nCe challenge inou\u00efe dans un 1er temps selon de l'agriculture de tourner parmi le vrai public du salon, c'est-\u00e0-dire qu'on on G\u00e9rard Beno\u00eet derri\u00e8re un pilier, on les sortait au dernier moment les jeter dans la foule ont tourn\u00e9 notre sc\u00e8nes de com\u00e9die en 2, 3 minutes avec 2 cam\u00e9ras, pour \u00eatre s\u00fbr de de pas choper les gens qui commence d\u00e9j\u00e0 tout de suite \u00e0 sortir leurs t\u00e9l\u00e9phones portables, donc il y avait cette esp\u00e8ce d'urgence qu'on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de continuer, d'avoir fourni pendant la suite du tournoi, je crois, pour pour quoi, qui est qui distorsion dans le Style du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:12) [93%] : \r\nC'est quelque chose qu'il faut prendre le temps pour le d\u00e9guster, c'est quelque chose qui s'appr\u00e9ciaient pas sur la longueur, c'est-\u00e0-dire prendre sa soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:13 > 0:28:16) [92%] : \r\nMais on pourrait dire : c'est une sorte de road- movie \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire avec du vin quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:17 > 0:29:04) [84%] : \r\nJe sais pas, c'est tr\u00e8s \u00e0 la fran\u00e7aise, mais bon, admettons, non mais c'est vrai, c'est l'Erika qui va dire qu'elle se passionne d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9unir quand m\u00eame G\u00e9rard Depardieu et Beno\u00eet pouvant pour faire la route devant \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre limite casse- gueule s'imaginent pas tout, visiblement, enfin, le film est quand m\u00eame plus que \u00e7a, il faut le dire, moi je trouve que c'est une tr\u00e8s jolie com\u00e9die assez tendre sur des bas, des hommes qui sont quand m\u00eame un peu fragilis\u00e9e qui qui savent pas tr\u00e8s bien o\u00f9 est leur place dans le monde et puis vont \u00eatre confront\u00e9s, en fait, dans chaque \u00e9tape \u00e0 des femmes et c'est toutes ces femmes qui vont essayer de faire grandir et je trouve quelque chose de d'assez beau, m\u00eame si c'est un peu foutraque, \u00e7a part dans tous les sens, \u00e0 certains moments, moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement embarquer, je trouve \u00e7a un vrai beau film d'hommes avec beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, beaucoup de de maturit\u00e9 ainsi une certaine forme d'apaisement qui ses nouvelles je pense pour d\u00e9lit Del\u00e9pine et Kervern qui a vu d\u00e9filer plus on va dire provocateur oui bonjour plus frondeur qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:04 > 0:29:10) [80%] : \r\nBen parce que tous ont dit : c'est une com\u00e9die, oui, c'est une com\u00e9die, certes, mais moi, donc j'\u00e9tais vraiment assez \u00e7a tr\u00e8s m\u00e9lancolique, oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:11 > 0:29:20) [77%] : \r\nOui, et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, par exemple la sc\u00e8ne avec Michel Houellebecq oui bien s\u00fbr, qui loue sa maison comme l'air dit assez, assez arrivant et vraiment, mais il a rentr\u00e9 compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:20 > 0:29:41) [82%] : \r\nSur la m\u00eame moi en m\u00eame temps les temps marqu\u00e9 par toutes les histoires, mais cette histoire, p\u00e8re, fils leur histoire individuelle, moi un peu bon, les gens qui rencontrent m\u00eame et il y a, il a enfin voil\u00e0, il y a plein de gens \u00e7a foutez le bourdon et j'ai, je pense beaucoup mais alors il s'en d\u00e9fende, un peu \u00e0 instructives, voil\u00e0, c'est un peu, on va un petit peu sans moquerie et sans, sans m\u00e9chancet\u00e9 aucune : c'est juste une sorte de voil\u00e0 une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:29:55) [80%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 un peu, on va dire Blues quelque part un peu des perdants, mais je trouve que le regard que les cin\u00e9astes portent sur leur que ce personnage est moins justement distanci\u00e9 ou moqueur que dans Strip Tease on a vraiment un regard qui en p\u00e2tit, qui qui les accompagnent en fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:55 > 0:30:01) [73%] : \r\nSi un enseignement pas l\u00e0 pour parler de une, alors donc, mais d\u00e9j\u00e0 on n'y va pas, ah oui, on y va, mise en hiver diff\u00e9remment, avec une bonne bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:01 > 0:30:06) [92%] : \r\nOui, et puis avec une une bonne humeur aussi, il faut \u00eatre pr\u00eat aussi \u00e0 se faire un petit peu dans le film je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:07 > 0:30:11) [85%] : \r\nAlors ce 3\u00e8me film on on va \u00e0 la, je crois, si j'ai bien compris c'est la franche rigolade Hollander de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:12 > 0:30:35) [80%] : \r\nOu ou pas, c'est pourquoi on va en parler tout de suite en garde un extrait des Rexall oui baleine une fille Interpol d\u00e9partement mode plan\u00e9taire, police de la mode, on \u00e9crit Madame allez harceler quelqu'un d'autre, de toute fa\u00e7on, je suis plus \u00e0 la pointe, il faut que je vous parle, c'est en relation avec la mort de Jess Tim divers sa mort n'est pas mon probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:36 > 0:30:40) [94%] : \r\nJe peux me servir de la base de donn\u00e9es d'Interpol pour vous aider \u00e0 retrouver votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:42 > 0:30:44) [98%] : \r\nSi vous mettez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:46 > 0:31:00) [89%] : \r\nJe crois qu'il faut qu'on joue le jeu avec elle a une sorte de base de donn\u00e9es et elle dit que \u00e7a pourrait nous aider \u00e0 retrouver le petit \u00c9ric et surtout pas, je suis tr\u00e8s confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:00 > 0:31:02) [83%] : \r\nBon alors, allons-y franchement Golan ou pas Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:02 > 0:31:26) [82%] : \r\nBon alors moi c'est pas du tout ma tasse de th\u00e9 \u00e0 priori donc le sujet, on est si on ne pas avoir de d'a priori justement et si on se dit que ces cr\u00e9tins que s'est voulu assumer on rigole quand m\u00eame, il y a vraiment des endroits on rigole moi ce qui me fait surtout rire, c'\u00e9tait des Stars qui jouent leur propre r\u00f4le Jean-Marie Jacob destin\u00e9 biberon, je m'en fiche de Dustin dans la vie, mais la, enfin voil\u00e0, \u00e7a me fait rire, c'est un film sur la la la vacuit\u00e9 du Star System, mais en m\u00eame temps je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:27 > 0:31:36) [80%] : \r\nSous un train, voil\u00e0, je suis un peu partag\u00e9 Jerry, je dois avouer Jerry mais je sais pas si je conseillerais alors vous assumez je crois raffarinades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:36 > 0:32:23) [83%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s fan de fa\u00e7on des des com\u00e9dies am\u00e9ricaines qui ont des personnages de cr\u00e9tins finis, on va tr\u00e8s loin l\u00e0 dangereux appelle quand m\u00eame que c'est donc la suite d'un film qui est sorti \u00e0 14 ans en 2002, auquel ce qui est devenu culte, avec le temps, que personnellement je trouvais beaucoup plus radical, beaucoup plus jusqu'au-boutistes que suit la mairesse des beaux moments et puis le film \u00e0 l'Intelligence, contrairement \u00e0 ces personnages, parce que c'est pas un film d\u00e9bine, un film sur des des d\u00e9biles d'avoir conscience que lui aussi est d\u00e9j\u00e0 un peu anachronique, on a entendues dans dans les images, voil\u00e0 c'est des personnages qui ont catapult\u00e9 dans un monde qui qui qui est compl\u00e8tement \u00e9tranger avec les r\u00e9seaux sociaux les et on voit bien que vous sont d\u00e9j\u00e0 effectivement anachronique s been le film a conscience aussi qu'il y a un petit peu et \u00e7a le rend \u00e0 la fois sympathique et un peu limit\u00e9, mais bon, c'est sur l'ann\u00e9e, plaisir un peu coupable quoi exactement ici, on aime les les com\u00e9dies comme \u00e7a, on peut y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:23 > 0:32:45) [89%] : \r\nAh monsieur, merci beaucoup, Rapha\u00ebl merci Julie et \u00e0 bient\u00f4t une chronique cin\u00e9ma ce soir au menu de couleur locale du ski des acrobaties en pleine ville de La Chaux-de-Fonds des jeunes de la cit\u00e9 horlog\u00e8re ont profit\u00e9 de la neige de ces derniers jours pour s'adonner au ce King en fran\u00e7ais dans le texte de la glisse dans un environnement citadin sur les rambardes au-dessus des parkings, spectacle \u00e9tonnant \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:48 > 0:32:57) [88%] : \r\nMais la qui frissonne sur le plateau dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end retrouver Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Toulouse \u00e0 tous excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:57 > 0:32:58) [96%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:05 > 0:33:08) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:29) [83%] : \r\nWilliam bonjour oui et bon week- end merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:32 > 0:33:40) [79%] : \r\nEst aussi bon et qui a une fillette antibruit, j'en profiterai mais qui est \u00e0 la maison \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:42 > 0:33:45) [80%] : \r\nMais \u00e0 chaque fois, Fafa frappes frappes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:47 > 0:34:30) [85%] : \r\nMais \u00e9coute les les quantit\u00e9s \u00e7a air d'\u00eatre assez important apport pour demain quand, quand tu vois en moyenne des des 20 millim\u00e8tres donn\u00e9e par les mod\u00e8les, \u00e7a veut dire localement des 30 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en montagne, c'est pas, c'est pas anodin \u00e0 tout point de vue, alors bon ben apr\u00e8s ben c'est ce que, en faire, mais il est vrai que pour les \u00e9claircies demain on voit pas grand chose bon, alors peut-\u00eatre que, il y en a, il y a aura quelques unes en Valais parce qu'on a toujours en Valais non mais se passe sp\u00e9cialement l\u00e0- dessus aujourd'hui, c'est vrai et et puis alors, dimanche, \u00e7a pourrait \u00eatre un petit peu mieux, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu mieux parce qu'on se trouverait dans une esp\u00e8ce de tra\u00eene active mais c'est air tr\u00e8s froid, oui, il y a encore des giboul\u00e9es de la neige jusqu'en plaine, ce sont les m\u00eames images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:33 > 0:34:57) [88%] : \r\nParce que voil\u00e0, voil\u00e0, on est \u00e0 l'avant, et puis la partie active se trouve plut\u00f4t ici et surtout avec cette zone d\u00e9pressionnaire l\u00e0 et c'est ce qui arrive sur nous, demain, tu vois, vraiment, on voit que ce centre d\u00e9pressionnaire qui \u00e9tait montr\u00e9 avant il arrive vers 16 heures \u00e0 peu pr\u00e8s ici demain apr\u00e8s- midi, mais on voit vraiment que la bande nuageuse vraiment le plus gros des pr\u00e9cipitations avance tr\u00e8s tr\u00e8s lentement parce qu'il du fait dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:58 > 0:34:59) [88%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:59 > 0:35:22) [88%] : \r\nOui, alors non, c'est que, en fait, \u00e7a va se bloquer sur la France dans un 1er temps cet apr\u00e8s- midi et puis le gros des pluies pour nous, ce sera cette nuit, demain matin et demain apr\u00e8s- midi, \u00e7a se d\u00e9cante un peu mais alors demain apr\u00e8s- midi, ce qui est des \u00e9claircies assez, on en a discut\u00e9, mais on dirait plut\u00f4t non plut\u00f4t non tu vois tu et tu verras les cartons mais plut\u00f4t pessimiste voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:29 > 0:35:33) [76%] : \r\nBah finalement pour le ce qui, le mois de mars ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:41 > 0:35:46) [88%] : \r\nOui, mais tu vois, c'est, c'est une situation avec beaucoup de neige \u00e0 basse altitude au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:47 > 0:35:53) [84%] : \r\nDemain apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 il y a carr\u00e9ment un avis d'intemp\u00e9ries degr\u00e9s, 3 pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:53 > 0:35:54) [85%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:54 > 0:35:55) [73%] : \r\nDonc voil\u00e0, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:55 > 0:35:57) [62%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a la travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:59 > 0:36:13) [89%] : \r\nOui, alors c'est moi je, je me dis : tu vois, demain, demain matin \u00e0 \u00eatre sur la rampe entre Vevey Ch\u00e2tel Saint-Denis en voiture, j'essaierais d'\u00e9viter quoi \u00e7a peut devenir le toboggan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:13 > 0:36:21) [70%] : \r\nEt ils vont rester \u00e0 l'OM, je crois, qui sur le jour o\u00f9 vous c'est d\u00e9sormais les gardiens n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:22 > 0:36:30) [82%] : \r\nMais il y a des situations alors l\u00e0, la situation n'appui spectaculaire c'\u00e9tait d\u00e9cembre 2010, o\u00f9 on a eu 40 centim\u00e8tres de neige en moins de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:34 > 0:36:35) [68%] : \r\nFrance Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:35 > 0:36:36) [64%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:36 > 0:36:40) [82%] : \r\nMoi moi moi puisqu'on est en je vous on est en mars et c'\u00e9tait en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:41 > 0:36:42) [90%] : \r\nBon voil\u00e0 5 ans et 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:45 > 0:36:52) [79%] : \r\nOui mais \u00e7a, c'est les situations qui qui reste grav\u00e9 dans les esprits, bon, je vais m'toiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:14 > 0:37:20) [76%] : \r\nMais il est vrai que \u00e7a, c'est des c'est des situations de des fois avoir une minute de plus que l'iPhone pas falloir compact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:22 > 0:37:23) [74%] : \r\nSavoir s'arr\u00eater, le sprinter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:25 > 0:37:26) [97%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:47 > 0:37:48) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:48 > 0:37:49) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:57 > 0:40:16) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations sont de retour, mais le gros de l'activit\u00e9, ce devrait \u00eatre pour la journ\u00e9e de samedi, ce matin, nous avons eu droit \u00e0 une accalmie, mais d\u00e9j\u00e0 les courants d'ouest entra\u00eene une nouvelle perturbation sur la Suisse, pour l'instant, le feu ne soufflent dans les Alpes, ce qui ralentit sa progression, mais demain, Halphen va s'att\u00e9nuer et donc le gros des perturbations va passer sur la Suisse, situation qui va s'accompagner d'air plus froid donc cet apr\u00e8s- midi dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations ne vont progresser que lentement sur le Jura autour du les mains ou bien encore sur le plateau, les quantit\u00e9s seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et la limite des chutes de neige aura tendance \u00e0 remonter aux alentours de 1200 m\u00e8tres car nous allons passer dans l'air un petit peu plus doux, ailleurs, les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles sur le quart Nord-Est ou bien encore en Valais toujours en Valais quelques \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, mais elles seront ainsi furtives, m\u00eame chose pour le Tessin ou bien encore en Engadine ce soir, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 passer en toutes r\u00e9gions, elles vont se renforcer en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, toujours en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit il y a la limite des chutes de neige va \u00e0 nouveau s'abaisser jusque vers 600 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures bien cet apr\u00e8s- midi, on devrait quand m\u00eame atteindre les 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le Plateau o\u00f9 il fera jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 au Tessin ou bien encore sur le nord des Grisons 3 La Chaux-de-Fonds le feu ne peut donc souffler dans les Alpes, il sera fort, par endroits, il pourra \u00e9galement souffl\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vent de secteur sud- ouest, le long du Jura, des vents qui vont aussi souffler rentre le les et la joie pour la journ\u00e9e de samedi, donc, le film devrait s'att\u00e9nuer le gros des pr\u00e9cipitations va arriver ce matin le matin sur l'ouest, ou bien encore en Valais l'air plus froid qui va s'installer sur la Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0, va permettre \u00e0 la limite des chutes de neige de s'abaisser jusque vers 500 m\u00e8tres dans l'Est, les pr\u00e9cipitations seront encore faible et peut-\u00eatre quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur les Grisons l'apr\u00e8s- midi bien \u00e0 ce moment-l\u00e0 le gros des pr\u00e9cipitations va passer sur l'Est, ou bien encore au Tessin avec attention, de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude m\u00e9t\u00e9o Suisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations vont diminuer, il semble que le soleil est encore la peine \u00e0 percer les nuages pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, devrait faire entre un et 5 degr\u00e9s en plaine de l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 5 \u00e0 6 sur le plateau cette dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 4 au Tessin, il fera 2 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest donc le feu devrait s'att\u00e9nuer des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:16 > 0:40:25) [95%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:25 > 0:40:26) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:37 > 0:40:38) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T12:29:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500291", "durationSec": 31, "title": "MI SKI_RTS000000750218", "excerpt": "Le skieur fran\u00e7ais Alexis Pinturault a marqu\u00e9 le meilleur temps de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant messieurs de Kranjska Gora.", "thematicGeographicals": ["KRANJSKA GORA"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500292", "durationSec": 90, "title": "MI SERVETTE GOTTERON 02_RTS000000750287", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui a remport\u00e9 le 1er match des quarts de finale des play-offs de hockey sur glace face au HC Fribourg Gott\u00e9ron sur le score de 3 buts \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500293", "durationSec": 38, "title": "MI HOCKEY AUTRES BUTS_RTS000000750216", "excerpt": "La juriste St\u00e9phanie Fidanza souffre depuis la naissance de myopathie, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Son fauteuil roulant \u00e9lectrique est un moyen indispensable de son autonomie qui lui permet de se d\u00e9placer et de se rendre au travail."}, {"internalArchiveId": "AA1603500294", "durationSec": 144, "title": "MI FR MAG CHAISE ROULANTE_RTS000000750119", "excerpt": "Signature surprise par la Suisse de l'extension \u00e0 la Croatie de son accord avec l'UE sur la libre circulation des personnes. C'est le secr\u00e9taire d'Etat suisse aux migrations Mario Gattiker qui a sign\u00e9 dans la plus grande discr\u00e9tion l'accord. Le gouvernement suisse avait bloqu\u00e9 le texte apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse du 09.02.2014. La Suisse devrait ainsi pouvoir r\u00e9int\u00e9grer le programme europ\u00e9en de recherche Horizon 2020 et le programme europ\u00e9en d'\u00e9change d'\u00e9tudiants Erasmus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "MYOPATHIE"], "sequenceIds": ["1500442"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500295", "durationSec": 32, "title": "MI FOOD TRUCK_RTS000000750066", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des sorties cin\u00e9ma de la semaine avec extraits des films \"Saint Amour\"\u00a0des r\u00e9alisateurs Benoit Del\u00e9pine et Gustave Kervern, \"Zoolander 2\" du r\u00e9alisateur Ben Stiller et \"Room\" du r\u00e9alisateur Lenny Abrahamson."}, {"internalArchiveId": "AA1603500296", "durationSec": 95, "title": "MI DEBAT REPUBLICAINS_RTS000000750286", "excerpt": "Extrait du film \"Zoolander 2\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Ben Stiller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500297", "durationSec": 116, "title": "MI CROATIE SIGNATURE_RTS000000750302", "excerpt": "Extraits du film \"Saint Amour\" des r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais Benoit Del\u00e9pine et Gustave Kervern et itw des r\u00e9alisateurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1500429"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500298", "durationSec": 20, "title": "MI COUPE DAVIS_RTS000000750219"}, {"internalArchiveId": "AA1603500299", "durationSec": 95, "title": "MI COREE DU NORD_RTS000000750270", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500300", "durationSec": 28, "title": "MI CENTRE HOOLIGANISME_RTS000000750070"}, {"internalArchiveId": "AA1603500301", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 0403_RTS000000748569", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500302", "durationSec": 45, "title": "FRIGO EXTRAIT ZOOLANDER_RTS000000748570", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500303", "durationSec": 86, "title": "FRIGO EXTRAIT SAINT AMOUR_RTS000000748572", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500350", "summary": "Bruxelles, Conseil europ\u00e9en : diplomate arrivant. Itw Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations. Drapeaux suisse et europ\u00e9en flottant.\nBerne : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw Roland R. Buechel, conseiller national UDC saint-gallois.", "id": "1500429", "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500355", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1500434"}, {"internalArchiveId": "AA1603500363", "summary": "St\u00e9phanie Fidanza, juriste souffrant de myopathie, pilotant sa chaise roulante \u00e9lectrique \u00e0 la maison puis sur la route. Itw St\u00e9phanie Fidanza. St\u00e9phanie Fidanza dans son bureau.", "id": "1500442", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024057", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1498897", "internalArchiveId": "AA1602498778", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7546548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7546555.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Suisse accepte d\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Croatie la libre circulation des personnes", "Salon de l\u2019auto: les 4x4 s\u00e9duisent d\u2019avantage les femmes que les hommes", "Les \u00e9motions positives peuvent avoir des effets nocifs sur le c\u0153ur selon une \u00e9tude zurichoise", "Gr\u00e8ce: Ath\u00e8nes a ouvert quatre centres d\u2019accueil face au flux de migrants toujours plus important", "Le Conseil national a vot\u00e9 une motion pour r\u00e9duire le gaspillage alimentaire de 30% d'ici 2020", "Br\u00e9sil: l\u2019ancien pr\u00e9sident Lula a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans l\u2019affaire de corruption Petrobas", "VD: l\u2019assassin de la jeune Marie tu\u00e9e \u00e0 Payerne risque l\u2019internement ordinaire ou \u00e0 vie", "L\u2019accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie cr\u00e9e des r\u00e9actions partag\u00e9es aupr\u00e8s des chefs de partis", "Les municipalit\u00e9s modifient l\u2019\u00e9clairage des centres villes pour r\u00e9duire la pollution lumineuse", "Etats-Unis: le succ\u00e8s de Donald Trump dans sa marche vers l\u2019investiture effraie le parti des R\u00e9publicains", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les pr\u00e9cisions de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La signature s\u2019est faite dans la plus grande discr\u00e9tion \u00e0 Bruxelles. C\u2019est un revirement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Certaines clientes reconnaissent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un attribut social.", "Des chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Zurich ont publi\u00e9 cette \u00e9tude qui montre que l\u2019expression \"mourir de rire\" est proche de la r\u00e9alit\u00e9.", "Des dizaines de milliers de migrants sont bloqu\u00e9s sur le territoire. Sous la pression europ\u00e9enne, le pays a ouvert des centres.", "L\u2019analyse de Delphine Gianora. Elle \u00e9voque le cas du Danemark o\u00f9 Copenhague a ouvert un supermarch\u00e9 qui ne vend que des produits p\u00e9rim\u00e9s.", "Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 des largesses du groupe p\u00e9trolier, ainsi que d\u2019autres entreprises.", "Le proc\u00e8s s\u2019ouvre prochainement et tout l\u2019enjeu est de savoir si l\u2019internement sera ordinaire ou \u00e0 vie. L\u2019internement \u00e0 vie est rarement appliqu\u00e9", "Le parlement doit se prononcer rapidement sur le frein \u00e0 l\u2019immigration et sur le Protocole Croatie, pour pouvoir r\u00e9int\u00e9grer Horizon 2020.", "Cette modification de l\u2019\u00e9clairage permettra \u00e9galement de mettre en valeur le patrimoine des centres villes.", "Certains imaginent des sc\u00e9narios pour emp\u00eacher son \u00e9lection. D'autres s'y r\u00e9signent."], "variantIds": ["ece-7428554", "ece-7428556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T15:44:22Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:01\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:21:05\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:05\r\n     La Suisse signe l'extension\r\nde la libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:30:21\r\n  Un gage donn\u00e9 \u00e0 l'UE, alors que\r\n     le Grand Conseil pr\u00e9sente\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:34:16\r\nson plan de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:41:06\r\n  S.Sommaruga sera notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:18  19:30:48:01\r\nLa panique gagne le parti r\u00e9publicain\r\n   face au succ\u00e8s de Donald Trump.\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:52:00\r\nDes manoeuvres pourraient lui barrer\r\n     la route de l'investiture,\r\n\r\n19:30:52:05  19:30:55:14\r\nm\u00eame s'il remporte le vote populaire.\r\n\r\n19:30:56:02  19:31:00:00\r\n   Le Danemark ouvre le premier\r\n supermarch\u00e9 de produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:04:00\r\n En Suisse, chaque habitant jette\r\n    un tiers de sa nourriture.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:10:02\r\n  Alors que de nombreux produits\r\n    sont encore consommables.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:13:17\r\n   A trois jours de l'ouverture\r\n     du proc\u00e8s de Claude D.,\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:17:12\r\n   l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie,\r\n   les avocats des deux parties\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:22:03\r\n    se divisent sur la question\r\n      de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:31:24:12  19:31:26:23\r\n      Et nous verrons comment\r\n         Lucerne et Zurich\r\n\r\n19:31:27:04  19:31:29:11\r\nont modifi\u00e9 leur \u00e9clairage nocturne.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:33:20\r\n  Une lumi\u00e8re tamis\u00e9e et homog\u00e8ne\r\n    pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:39:18\r\n   Deux ans apr\u00e8s avoir renonc\u00e9\r\n  \u00e0 signer cet accord avec l'UE,\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:45:22\r\nBerne accepte d'\u00e9tendre \u00e0 la Croatie\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:49:15\r\n   Une signature, tr\u00e8s discr\u00e8te,\r\n       ce matin \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:52:14\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     a aussi pr\u00e9sent\u00e9 son plan\r\n\r\n19:31:52:19  19:31:57:15\r\n  visant \u00e0 freiner l'immigration.\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:02:22\r\n      -Une salle de presse\r\n       pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:06:20\r\nVoil\u00e0 qui est r\u00e9serv\u00e9 aux grands\r\nmoments de la politique suisse.\r\n\r\n19:32:07:01  19:32:09:20\r\n        Berne a pr\u00e9sent\u00e9\r\n sa strat\u00e9gie de mise en oeuvre\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:17\r\n        de l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:14:15  19:32:17:02\r\n-Le r\u00e9sultat du jour est une \u00e9tape\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:19:19\r\n  interm\u00e9diaire dans la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:24:01\r\n         vers une solution\r\n     dans un dossier exigeant.\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:27:21\r\n  -Le gouvernement reste flou.\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:32:08\r\n       Il veut une clause\r\n   de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:21\r\n Il s'agit d'un plan B tant que la\r\nsituation reste bloqu\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:53:17\r\n       Il r\u00eave en r\u00e9alit\u00e9\r\n d'une solution eurocompatible.\r\n\r\n19:32:53:22  19:32:56:10\r\nD'o\u00f9 la signature surprise ce matin\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:02:15\r\n   du protocole d'extension de\r\nla libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:04:23\r\n    -On commence le processus,\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:08:05\r\n  on va n\u00e9gocier l'article 121a.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:14:06\r\n    Sur cette base, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de signer le protocole.\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:19:09\r\n-Moins d'une semaine apr\u00e8s le OUI\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC,\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:25:14\r\nS.Sommaruga annon\u00e7ait que la Suisse\r\n    ne signerait pas ce texte.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:29:03\r\nBruxelles exclut alors la Suisse\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:33:02\r\n    des programmes d'\u00e9change\r\n et de recherche universitaires.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:35:21\r\n    Pour sauver les meubles,\r\n       la Suisse accorde\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:08\r\n  les m\u00eames droits aux Croates\r\n    qu'aux autres Europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:41:12\r\nmais refuse de signer le protocole.\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:43:07\r\n  Et ce matin, coup de th\u00e9\u00e2tre:\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:46:22\r\n       le secr\u00e9taire d'Etat\r\naux migrations finit par le signer.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:51:16\r\n   Un revirement \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:57:01\r\n        -Le Parlement doit\r\n     se prononcer rapidement,\r\n\r\n19:33:57:06  19:33:59:20\r\n          pour permettre\r\n     \u00e0 la Suisse de r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:03:04\r\n    les programmes de recherche\r\n      scientifique europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:03:09  19:34:09:16\r\nMais rien ne garantit que l'UE valide\r\n  ce plan unilat\u00e9ral de la Suisse.\r\n\r\n19:34:14:06  19:34:18:19\r\n-Un des points du projet du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral sera ardemment d\u00e9battu ici.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:04\r\n   Une application unilat\u00e9rale\r\n   d'une clause de sauvegarde\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:25:16\r\net cela sans l'accord de l'Europe.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:27:23\r\n  -Depuis le d\u00e9but, le PDC a dit\r\n\r\n19:34:28:04  19:34:29:18\r\n    qu'il fallait aussi pr\u00e9voir\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:31:09\r\n     la solution unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:37:06\r\n    Ce serait plus int\u00e9ressant \r\n    si Bruxelles y collaborait,\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:42:11\r\n      sinon il faudra discuter\r\nde cette mise en oeuvre unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:44:18\r\n   -Une application unilat\u00e9rale\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:47:00\r\n  ne sera pas accept\u00e9e par l'UE.\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:52:02\r\n    Il est tr\u00e8s difficile de dire\r\ncomment le Parlement va se comporter.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:54:09\r\n   -Il est exclu de faire chuter\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:56:14\r\n      les accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:34:56:19  19:35:01:16\r\n        avec cette clause\r\n    de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:07:14\r\n   -A l'UDC, que l'application\r\n    soit unilat\u00e9rale ou pas,\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:11:16\r\n on est critique avec l'ensemble\r\n  du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:13:18\r\n    -Ce projet n'engage \u00e0 rien,\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:15:23\r\non ne sait pas quel sera son effet.\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:17:11\r\n     O\u00f9 sont les contingents ?\r\n\r\n19:35:17:16  19:35:20:10\r\n  Quels sont les chiffres maximum\r\n          d'immigration ?\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:24:01\r\n O\u00f9 est la pr\u00e9f\u00e9rence nationale ?\r\n\r\n19:35:24:18  19:35:27:07\r\n      -Autre point d\u00e9licat:\r\n   la signature de l'extension\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:14\r\n           de l'accord\r\nde libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:35:31:04  19:35:33:06\r\n-C'est le prix \u00e0 payer pour sauver\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:34:20\r\n    l'accord sur la recherche,\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:36:03\r\n           Horizon 2020.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:41:00\r\n   Sinon ce sera une catastrophe\r\n      pour nos hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:43:18\r\n  -On va voter contre cet accord\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:45:17\r\n   avec la Croatie au Parlement,\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:48:13\r\n         car une extension\r\n      de la libre circulation\r\n\r\n19:35:48:18  19:35:54:19\r\nest contraire \u00e0 notre initiative, \r\nmais on lancera pas de referendum.\r\n\r\n19:35:55:08  19:35:58:09\r\n         -Des discussions\r\nqui se poursuivront sous la Coupole\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:02:10\r\ndurant la prochaine session d'\u00e9t\u00e9,\r\n     et bien au-del\u00e0 encore.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:05:20\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:36:06:01  19:36:08:13\r\n         Il y a deux ans,\r\n     vous disiez que la Suisse\r\n\r\n19:36:08:18  19:36:12:07\r\n  ne pouvait pas \u00e9tendre la libre\r\n     circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:15:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change d'avis.\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:19:02\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:21:18\r\n -Apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:36:21:23  19:36:23:14\r\n        c'\u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:27:07\r\n     On ne pouvait pas signer\r\nde nouveaux accords internationaux\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:33:06\r\n  en contradiction avec le nouvel\r\n     article constitutionnel.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:40:07\r\n   Il y avait un blocage, l'UE\r\nne nous a pas parl\u00e9 pendant un an.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:01\r\n      -Le gel des discussions\r\n          avec la Croatie\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:45:14\r\na provoqu\u00e9 une crise avec Bruxelles.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:50:21\r\n        On ne pouvait pas \r\n       \u00e9viter cette crise ?\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:55:18\r\n     -La crise a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:55:23  19:36:58:11\r\n par l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:00:19\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:06:20\r\n       On ne peut pas signer\r\n        de nouveaux accords\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:14:02\r\n         en contradiction\r\n      avec cette initiative.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:17:10\r\n Ce blocage \u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:23:21\r\n        Encore aujourd'hui,\r\n    la situation est difficile.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:28:16\r\n   Mais en signant le protocole,\r\n        on a montr\u00e9 \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:35:06\r\n  qu'il y a la volont\u00e9 politique\r\n     de trouver une solution.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:42:18\r\n        La seule solution\r\n      bonne pour notre pays,\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:47:11\r\n        c'est une solution\r\n      consensuelle avec l'UE.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:52:18\r\n          -Concr\u00e8tement,\r\n aucun accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:11\r\n      Notamment sur le seuil \r\n     \u00e0 partir duquel la Suisse\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:00:06\r\n         serait autoris\u00e9e\r\n\u00e0 activer ce frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:14\r\n  -On n'a pas encore la solution.\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:04:11\r\n        L'initiative oblige\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:09:19\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:14:07\r\n      \u00e0 faire une ordonnance\r\n si on ne trouve pas une solution.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:22:04\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue donc de\r\nchercher une solution consensuelle.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:19\r\n  Et on propose un projet de loi.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:31:11\r\n   On a fait un pas entre deux.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:38:06\r\n  Avec cette solution unilat\u00e9rale,\r\nle Parlement peut aussi se prononcer.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:45:04\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on respecte les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:49:08\r\n    Et enfin, cela laisse aussi\r\n    la possibilit\u00e9 de continuer\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:55:01\r\n    les n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:58:15\r\n         -Merci, Madame,\r\n d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:04:02\r\n          Une interview\r\n enregistr\u00e9e en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:07\r\n    La Banque nationale suisse\r\n    a enregistr\u00e9 l'an dernier\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:15\r\nune perte totale de 23,3 mias de frs.\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:17:18\r\n  Un montant l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur\r\naux 23 mias annonc\u00e9s d\u00e9but janvier.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:23:07\r\n A trois jours d'un sommet crucial\r\n     entre la Turquie et l'UE\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:27:08\r\n    sur la crise des migrants,\r\nAngela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:39:27:12  19:39:29:12\r\n      affichent une position\r\n         commune \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:33:08\r\n  Le couple franco-allemand uni,\r\n   apr\u00e8s les r\u00e9centes critiques\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:37:12\r\n   contre la politique d'accueil\r\n    des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:41:16\r\n   Les deux dirigeants assurent \r\n  travailler dans le m\u00eame esprit.\r\n\r\n19:39:41:21  19:39:46:14\r\nFran\u00e7ois Hollande r\u00e9it\u00e8re sa promesse\r\n    d'accueillir 30'000 migrants.\r\n\r\n19:39:48:02  19:39:51:17\r\n       -Premier pays \u00e0 subir\r\n cette crise migratoire, la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:55:14\r\n   En deux mois, plus de 120'000\r\n  migrants ont atteint ses c\u00f4tes.\r\n\r\n19:39:55:19  19:40:00:11\r\nEt depuis la fermeture partielle des\r\nfronti\u00e8res sur la route des Balkans,\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:04:12\r\ndes dizaines de milliers d'entre eux\r\n  sont bloqu\u00e9s sur son territoire.\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:09:00\r\n Ath\u00e8nes a ouvert 4 des 5 centres\r\n pr\u00e9vus pour leur enregistrement.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:12:17\r\n Sont-ils vraiment op\u00e9rationnels ?\r\n\r\n19:40:14:01  19:40:19:02\r\n-Voici la grande oubli\u00e9e de la crise\r\nmigratoire en Gr\u00e8ce: l'\u00eele de Samos.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:24:05\r\n     Derri\u00e8re les grillages,\r\n   la situation est explosive.\r\n\r\n19:40:24:10  19:40:28:11\r\nNotre cam\u00e9ra n'est pas la bienvenue,\r\n     mais \u00e0 l'abri des regards,\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:31:10\r\nSam, un migrant afghan, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:34:08\r\n -La seule chose que je peux dire,\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:36:20\r\nc'est que les conditions sont pires\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:40:12\r\n que tout ce qu'on peut imaginer.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:45:16\r\n      -Et pourtant, ce devait\r\n\u00eatre l'un des quatre centres mod\u00e8les\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:48:21\r\n      pour l'enregistrement\r\n     et le tri des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:51:18\r\n      Les fameux\"hotspots\"\r\n        exig\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:40:51:23  19:40:55:06\r\n      En fait, les travaux \r\n      ne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:59:02\r\n   Quand on pose la question, \r\n   le malaise est perceptible.\r\n\r\n19:40:59:13  19:41:02:11\r\n  -Quand est-ce que les travaux\r\n        seront termin\u00e9s ?\r\n\r\n19:41:02:15  19:41:06:06\r\n     -Je ne peux pas r\u00e9pondre\r\n        \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:08:22\r\n       Il faut vous adresser\r\n         \u00e0 mes sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:10:21\r\n     -Moins de trois mois ?\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:13:00\r\n     -Je ne peux pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:41:13:05  19:41:14:23\r\n    -L'arm\u00e9e nous avait d'abord\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:17:13\r\n  donn\u00e9 l'autorisation de filmer.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:01\r\n        Cette autorisation\r\n nous a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e par la police.\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:23:18\r\n  En contournant les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:18\r\n    un des 14 agents Frontex \r\n    nous livre son sentiment.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:30:14\r\n -Nous enregistrons et identifions\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:32:14\r\n           comme avant.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:36:23\r\nCe n'est qu'un changement de lieu.\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:41:14\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n      l'acc\u00e8s au continent\r\n\r\n19:41:41:19  19:41:44:16\r\n       pour les migrants\r\n  dits \u00e9conomiques est limit\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n Le nombre de personnes bloqu\u00e9es\r\n sur l'\u00eele ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:50:09\r\n     Observateur privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:53:05\r\n      ce volontaire estime \r\n     que lehotspotde Samos\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:07\r\n     est loin des objectifs\r\n        fix\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:00:21\r\n   -Le camp n'est pas appropri\u00e9.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:04:17\r\nIl ne peut pas remplir les objectifs.\r\n\r\n19:42:04:22  19:42:08:08\r\n          Il est construit\r\nsur le versant raide d'une montagne.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:11:15\r\nIl n'y a pas de place pour op\u00e9rer.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:16:03\r\n  -Situation humanitaire tendue\r\navec l'augmentation des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:16:08  19:42:19:14\r\n     Malgr\u00e9 les d\u00e9clarations\r\n      du gouvernement grec,\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:23:00\r\n          la confusion\r\n   domine sur l'\u00eele de Samos.\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:28:08\r\n  -Aux USA, le parti r\u00e9publicain \r\n  est d\u00e9stabilis\u00e9 par l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:31:05\r\n      d'une candidature Trump\r\n       \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:35:23\r\n Certains imaginent des sc\u00e9narios\r\n   pour emp\u00eacher son \u00e9lection,\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:38:09\r\n      d'autres s'y r\u00e9signent.\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:41:00\r\n      Quelle que soit l'issue\r\n        de cette primaire,\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:45:01\r\n     elle laissera des traces\r\n dans le plus vieux parti du pays.\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:49:03\r\n      -Un parti r\u00e9publicain\r\n        en plein d\u00e9sarroi\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:53:23\r\n   qui appelle \u00e0 la rescousse\r\n Mitt Romney, candidat en 2012.\r\n\r\n19:42:55:09  19:42:59:03\r\n    -D.Trump est un imposteur.\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:05:21\r\n  -L'int\u00e9ress\u00e9 donne sa version\r\n     de la campagne de 2012.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:11:02\r\n -Il me suppliait de le soutenir.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:17:11\r\n -Parmi les candidats, m\u00eame mot \r\nd'ordre: faire barrage \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:20:09\r\n    -Nous n'allons pas confier\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:22:03\r\n     le mouvement conservateur\r\n\r\n19:43:22:08  19:43:25:18\r\n            \u00e0 quelqu'un\r\n    qui n'est pas conservateur.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:14\r\n-Ce petit gars a menti \u00e0 mon propos.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:11\r\n-Et voil\u00e0, les attaques personnelles.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:41:23\r\n-On lui reproche sa versatilit\u00e9, son\r\nimpulsivit\u00e9, ses \u00e9checs en affaires.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:49:14\r\n       -Donald a fait partie\r\n  de la corruption de Washington.\r\n\r\n19:43:49:19  19:43:53:08\r\n -Je sais que c'est dur de ne pas\r\n    interrompre, mais essayez.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:55:16\r\n             Respirez.\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:01\r\n-Dans sa course \u00e0 l'investiture,\r\n\r\n19:43:59:06  19:44:02:19\r\n        D.Trump caracole\r\n    devant T.Cruz et M.Rubio.\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:07:03\r\n       A la grande frayeur\r\n    des \u00e9lites r\u00e9publicaines.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:09:20\r\n-M\u00eame s'il gagne le vote populaire\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:12:03\r\n dans les primaires et les caucus,\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:14:14\r\nc'est pas garanti qu'il soit nomm\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:18:09\r\n    C'est peut-\u00eatre le plan B \r\n   de nommer quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:44:18:23  19:44:21:10\r\n -Emp\u00eacher D.Trump de s'imposer,\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:24:21\r\n  lancer un candidat hors parti\r\n        pour l'affaiblir:\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:28:20\r\n   les rumeurs les plus folles\r\n parcourent le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:33:14\r\n Quand on demande \u00e0 D.Trump s'il \r\nsoutiendra le candidat r\u00e9publicain\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:36:07\r\nsi ce n'est pas lui, il r\u00e9pond...\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:39:15\r\n    -Si ce n'est pas moi... ?!\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:42:17\r\n-Sa confiance en soi se renforce,\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:48:15\r\n   pendant que celle du parti\r\n     r\u00e9publicain s'effrite.\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:54:01\r\n-Au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula\r\n     est vis\u00e9 par la justice.\r\n\r\n19:44:54:06  19:45:00:20\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir profit\u00e9\r\ndes largesses du groupe Petrobras.\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:11:09\r\n  -La police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne\r\nperquisitionne la r\u00e9sidence de Lula.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:14:11\r\nRattrap\u00e9 par le scandale Petrobras,\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:17:09\r\n       Lula est embarqu\u00e9 \r\n      pour interrogatoire.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:21:12\r\nSes partisans crient leur soutien\r\n     \u00e0 l'ic\u00f4ne de la gauche.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:11\r\n \"Lula, l'homme le plus honn\u00eate\r\n   et honorable de ce pays\",\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:29:23\r\npeut-on lire sur leur banderole.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:34:12\r\n       -J'ai v\u00e9cu la faim,\r\n     j'ai beaucoup travaill\u00e9,\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:37:19\r\n         je n'ai jamais eu\r\n     de quoi poss\u00e9der un v\u00e9lo.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:23\r\n     Avant Lula, il n'y avait\r\n  que de la souffrance pour moi.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:48:17\r\n    -Mais les opposants \u00e0 Lula\r\nse sont affront\u00e9s \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n19:45:48:22  19:45:56:02\r\n  Pour beaucoup de Br\u00e9siliens,\r\n  la d\u00e9sillusion est immense.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:03:04\r\n  -Les Br\u00e9siliens souffrent trop\r\n         avec le ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:46:03:08  19:46:07:03\r\n        le manque d'\u00e9coles\r\n     et la p\u00e9nurie des soins.\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:14:13\r\n   -Le temps o\u00f9 l'ex-pr\u00e9sident\r\n       se faisait acclamer\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:17:10\r\n    \u00e0 la Bourse de Sao Paulo\r\n         est bien loin.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:21:13\r\nSes ennuis suivent ceux du pr\u00e9sident\r\n     de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:20\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 hier\r\n     devant la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:27:05\r\n   La pr\u00e9sidente Dilma Roussef\r\n\r\n19:46:27:10  19:46:31:17\r\n      est elle-m\u00eame l'objet\r\n d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:35:07\r\n        C'est aujourd'hui\r\nle sommet de l'Etat qui est touch\u00e9\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:38:23\r\n dans ce scandale de corruption\r\n   qui dure depuis deux ans.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:18\r\n Dans un Br\u00e9sil qui a vu son PIB\r\n    baisser de 3,5 % en 2015\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:17\r\n       et dont le ch\u00f4mage\r\n  atteignait 7,6 % en janvier.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:50:22\r\n         -Berne s'attaque\r\n    au gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:53:22\r\n        Le Conseil national\r\n     vient de voter une motion\r\n\r\n19:46:54:03  19:46:56:22\r\npour le r\u00e9duire de 30 % d'ici 2020.\r\n\r\n19:46:57:03  19:47:00:13\r\nLa quantit\u00e9 de nourriture gaspill\u00e9e\r\n       est impressionnante.\r\n\r\n19:47:00:18  19:47:04:00\r\n         Delphine Gianora,\r\n chacun d'entre nous est concern\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:07:08\r\n     -Aujourd'hui, en Suisse,\r\n\r\n19:47:07:12  19:47:10:14\r\n       chaque habitant jette\r\n   pr\u00e8s de 300 kg de nourriture.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:14:15\r\n Sur le budget annuel d'un m\u00e9nage,\r\n    cela repr\u00e9sente 2'000 frs.\r\n\r\n19:47:14:20  19:47:17:22\r\n     Un tiers de la nourriture\r\n       passe \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:23:04\r\n    34 % de fruits ou l\u00e9gumes,\r\n 43 % de pain, et 19 % de viande.\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:28:02\r\nLes consommateurs sont les plus gros\r\ngaspilleurs, suivis de l'industrie,\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:32:19\r\nl'agriculture, puis la distribution\r\n        et la restauration.\r\n\r\n19:47:33:00  19:47:37:03\r\n        Les consommateurs \r\n       jettent les produits\r\n\r\n19:47:37:08  19:47:40:23\r\n        \u00e0 cause de la date\r\n      de p\u00e9remption d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:47:02\r\n Alors que certains produits peuvent\r\nse consommer longtemps apr\u00e8s la date.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:55:18\r\n Plusieurs initiatives sont prises\r\n   pour combattre ce gaspillage.\r\n\r\n19:47:55:23  19:48:00:00\r\n      A Copenhague, ouverture\r\n      du premier supermarch\u00e9\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:05:05\r\n        qui vend uniquement\r\n       des produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:12:22\r\n -Chez Wefood, on ne v\u00e9rifie pas\r\n  les dates sur les emballages.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:18\r\n      Ici, tout est p\u00e9rim\u00e9.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:19:05\r\nCe supermarch\u00e9 ne d\u00e9semplit plus\r\n      depuis son ouverture\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:24:19\r\n      la semaine derni\u00e8re,\r\n avec la princesse du Danemark.\r\n\r\n19:48:25:19  19:48:29:09\r\n-Je reviendrai faire mes courses ici.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:33:07\r\n-Des emballages d\u00e9fectueux, p\u00e9rim\u00e9s,\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:03\r\n          les produits\r\n    retrouvent une 2\u00e8me vie.\r\n\r\n19:48:37:08  19:48:41:14\r\nTout est vendu entre -30 et -50 %.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:46:01\r\n        Un magasin cr\u00e9\u00e9\r\n via une campagne sur Internet.\r\n\r\n19:48:46:06  19:48:50:16\r\n    Et ses profits financent \r\n   une association caritative.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:53:16\r\n -On veut combattre le gaspillage.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:55:12\r\n        Des gens ont faim.\r\n\r\n19:48:55:17  19:49:01:07\r\n       Les profits r\u00e9alis\u00e9s\r\n    ici leur seront consacr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:06:20\r\n    -Invendus de pain, viande\r\n  et denr\u00e9es non p\u00e9rissables...\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:09:19\r\n     Et c'est ouvert \u00e0 tous.\r\n\r\n19:49:10:08  19:49:16:01\r\n      -Cette bo\u00eete de c\u00e9r\u00e9ale\r\navec une bosse, on peut la manger !\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:20:14\r\n-Mais le consommateur est limit\u00e9\r\n  \u00e0 ce qu'il trouve en rayon.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:22:22\r\n   -Le d\u00e9fi, c'est que le client\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:24:09\r\n       n'est jamais certain\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:26:00\r\n      de ce qu'il va trouver.\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:32:13\r\nLes prix sont bas, mais vous ne savez\r\n    jamais ce que vous trouverez.\r\n\r\n19:49:33:00  19:49:35:21\r\n    -Le supermarch\u00e9 collabore\r\n      avec le gouvernement\r\n\r\n19:49:36:02  19:49:39:18\r\n          pour r\u00e9duire\r\n   le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:43:19\r\n      -Delphine, est-ce que \r\n     cette initiative danoise\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:45:11\r\n    serait possible en Suisse ?\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:49:18\r\n -En Suisse, il n'est pas possible\r\n   d'ouvrir ce genre de magasin,\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:53:17\r\n     car la loi n'autorise pas\r\n   de remettre aux consommateurs\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:56:10\r\n           des denr\u00e9es\r\n    dont la date est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:02\r\n     On ne peut ni les vendre,\r\n          ni les donner.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:01:20\r\n            Par contre,\r\n   les grandes surfaces essaient\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:09:07\r\n  d'avoir une gestion responsable\r\n         de leurs stocks.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:13:03\r\n Elles donnent \u00e0 des organisations\r\n    caritatives leurs produits\r\n\r\n19:50:13:08  19:50:14:21\r\n     qui arrivent \u00e0 la limite\r\n       de la date de vente.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:19:18\r\n   -Mourir de rire: l'expression\r\nserait parfois proche de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:23:13\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs zurichois\r\n    vient de publier une \u00e9tude\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:27:21\r\n    sur les effets provoqu\u00e9s par\r\ndes \u00e9motions positives sur le coeur.\r\n\r\n19:50:28:18  19:50:31:18\r\n        -Trop de bonheur\r\n pourrait bien briser le coeur.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:36:11\r\nDes cardiologues de l'Universit\u00e9 de\r\nZurich viennent de publier une \u00e9tude\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:40:06\r\n    sur des patients atteints\r\n du syndrome dit du coeur bris\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:42:07\r\nEt dans 4 % des 485 cas \u00e9tudi\u00e9s,\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:47:08\r\nle stress \u00e9motionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\r\n     par un \u00e9v\u00e9nement heureux.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:09\r\n    -Une patiente septuag\u00e9naire\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:52:22\r\n s'est pr\u00e9sent\u00e9e avec des douleurs\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:57:17\r\n d\u00e9clench\u00e9es par la visite de ses \r\npetits-enfants revenant de Londres.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:05:07\r\n        Sa joie a provoqu\u00e9\r\n     le syndrome de Takotsubo.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:10\r\n-C'est la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9tude\r\n montre que des \u00e9motions positives\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:19:08\r\n peuvent d\u00e9clencher le syndrome\r\n  du coeur bris\u00e9 ou Takotsubo.\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:21:11\r\n  Suite \u00e0 un stress \u00e9motionnel,\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:25:06\r\n  la partie inf\u00e9rieure du coeur\r\n  est temporairement paralys\u00e9e,\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:31:13\r\n   elle peine \u00e0 se contracter\r\net prend la forme d'une amphore.\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:34:06\r\n        -Dans 90 % des cas,\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:36:13\r\n      ce sont des patientes.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:40:07\r\n     Pour l'instant, personne \r\n    ne peut expliquer pourquoi.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:46:07\r\n      Les hormones f\u00e9minines \r\n     pourraient jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n19:51:52:04  19:51:56:03\r\n  -Les cas mortels restent rares,\r\net parmi les coeurs heureux \u00e9tudi\u00e9s,\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:06\r\n        les cardiologues\r\n  n'ont enregistr\u00e9 aucun d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:03:10\r\nMourir de joie, ne serait-ce pas\r\n    la plus belle des fins ?\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:07:12\r\n  -Lundi, le proc\u00e8s de Claude D.\r\n        s'ouvre \u00e0 Renens,\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:11:12\r\nl'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie,\r\n       tu\u00e9e en 2013 \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:09\r\n  Ce r\u00e9cidiviste sera sans doute\r\n   condamn\u00e9 \u00e0 une peine lourde.\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:24:20\r\n Internement ordinaire ou \u00e0 vie, \r\n c'est tout l'enjeu de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:31:04\r\n-Claude D., un criminel r\u00e9cidiviste,\r\n      qualifi\u00e9 de psychopathe.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:34:00\r\nPour l'un des experts psychiatres,\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:02\r\n  le meurtrier de Marie serait\r\ninaccessible \u00e0 toutes th\u00e9rapies.\r\n\r\n19:52:38:07  19:52:41:09\r\n   Ce qui en fait un candidat\r\n   pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:44:21\r\n   C'est l'espoir de l'avocat\r\n  de la famille de la victime.\r\n\r\n19:52:45:07  19:52:46:14\r\n     -A criminel d'exception,\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:48:02\r\n      mesure exceptionnelle.\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:51:02\r\n  Dans la loi, il y a une mesure\r\n       d'internement \u00e0 vie\r\n\r\n19:52:51:07  19:52:54:03\r\n      qui permet de r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 la dangerosit\u00e9 extr\u00eame\r\n\r\n19:52:54:08  19:52:56:13\r\n      que pr\u00e9sente ce pr\u00e9venu\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:00:11\r\n Si cet internement-l\u00e0 n'\u00e9tait pas\r\n     appliqu\u00e9 \u00e0 ce pr\u00e9venu-l\u00e0,\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:04:16\r\n  on ne voit pas \u00e0 quel criminel\r\n    il pourrait \u00eatre appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:16\r\n    -Claude D. risque d'abord\r\n      une peine de prison.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:05\r\n  L'internement est une mesure \r\n  de protection compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:17:02\r\n    L'internement ordinaire,\r\n prolongeable ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:17:07  19:53:23:14\r\n         ou celui \u00e0 vie,\r\npour les d\u00e9tenus jug\u00e9s incurables.\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:25:17\r\n   -Cette mesure sera combattue\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:28:07\r\npar la d\u00e9fense, car on ne peut pas\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:31:04\r\n    punir deux fois un accus\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:09  19:53:37:19\r\n    On esp\u00e8re que l'internement\r\n           sera \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:41:11\r\n       -Introduit en 2008\r\n     suite \u00e0 une initiative,\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:43:17\r\n       l'internement \u00e0 vie\r\n        n'a pas la cote.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:46:13\r\n           A ce jour,\r\nseul un d\u00e9linquant y est soumis.\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:48:06\r\n    Il n'a pas fait recours.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:51:17\r\n     Trois autres condamn\u00e9s\r\n ont saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:54:23\r\n          A chaque fois,\r\nle TF a cass\u00e9 l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:53:55:04  19:53:59:20\r\n Comme dans le cas de Daniel H.,\r\n     le meurtrier de Lucie.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:02:18\r\n -On ne peut pas dire aujourd'hui\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:05:07\r\nqu'une personne est d\u00e9finitivement\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:11:19\r\n  irr\u00e9cup\u00e9rable si elle n'est pas\r\n    moribonde ou en fin de vie.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:21:14\r\nIl ne suffit pas d'\u00eatre irr\u00e9cup\u00e9rable\r\n 10-15 ans pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:27:06\r\n   -Le procureur devrait livrer\r\nson r\u00e9quisitoire vendredi prochain.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:21\r\n  La question de l'internement\r\n sera au coeur de sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:39:01\r\n-C'est l'un des attractions du Salon\r\n   de l'auto de Gen\u00e8ve: les 4x4.\r\n\r\n19:54:39:06  19:54:45:14\r\n    Elles s\u00e9duisent davantage \r\n    les femmes que les hommes.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:53:05\r\n   -L'an dernier, une voiture\r\n    sur quatre \u00e9tait un SUV.\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:57:09\r\n   Ces 4x4 citadins, toujours\r\n  mieux \u00e9quip\u00e9s, plus designs,\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:01:11\r\n          plus adapt\u00e9s\r\n    \u00e0 une client\u00e8le f\u00e9minine.\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:05:03\r\n-Y a 20 ans, on disait que la femme\r\n\r\n19:55:05:08  19:55:07:11\r\n      choisissait la couleur.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:10:03\r\n Aujourd'hui, madame d\u00e9cide aussi.\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:15:07\r\n   Beaucoup sont ind\u00e9pendantes \r\n   et choisissent leur voiture.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:20:08\r\n       -Tendance confirm\u00e9e\r\n        par ces vendeurs.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:25:04\r\n-Ces mod\u00e8les s\u00e9duisent les femmes,\r\n       entre 35 et 50 ans,\r\n\r\n19:55:25:09  19:55:32:03\r\n    d'une classe sociale sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:35:09\r\nElles aiment les choses s\u00e9curisantes.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:41:01\r\n     Elles emm\u00e8nent leur fils\r\n      au hockey ou au foot.\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:44:01\r\n  Elles veulent un grand coffre,\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:48:06\r\n           une voiture\r\n  pour la vie de tous les jours.\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:55:20\r\n-Cette quadra accepte la caricature\r\n     jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n19:55:56:10  19:56:01:07\r\n  -Une majorit\u00e9 de femmes pr\u00e9f\u00e8re\r\n   rouler en 4x4, gros ou petit.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:05:16\r\n  Notre principale pr\u00e9occupation,\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:08:13\r\n  c'est la s\u00e9curit\u00e9 des enfants.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:16:00\r\n-Les 4x4 qui restent en ville juste\r\n pour le chic, c'est une l\u00e9gende ?\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:18:21\r\n    -C'est m'as tu vu, non ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:24:15\r\n   C'est comme les sacs \u00e0 main,\r\n      les marques d'habits.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:32:13\r\nCertaines changent tous les deux ans\r\n        pour \u00eatre \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:36:03\r\n -Cet engouement est surprenant.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:40:11\r\n    Depuis 2015, les v\u00e9hicules\r\nqui rejettent plus de 130 g de CO2\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:44:15\r\n par km sont plus tax\u00e9s, les 4x4\r\n en rejettent en moyenne 140 g.\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:49:13\r\n          Ces v\u00e9hicules\r\nrestent parmi les plus polluants.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:54:14\r\n     -Vladimir Petkovic reste \r\n     s\u00e9lectionneur de la Nati.\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:59:04\r\nLe Bosnien a trouv\u00e9 un accord avec\r\nl'Association suisse de football.\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:11\r\n    Son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9\r\n        jusqu'\u00e0 fin 2017.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:07:04\r\nEt si les Suisses se qualifient pour\r\nla phase finale de la Coupe du monde\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:12:12\r\n en 2018, le contrat sera prolong\u00e9\r\n jusqu'\u00e0 la fin de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:16:05\r\n  -C'est une tendance en Suisse.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:21\r\n   Les municipalit\u00e9s modifient \r\n  l'\u00e9clairage des centres-villes\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:22:10\r\n       pour mettre en valeur\r\n         leur patrimoine,\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:29:03\r\net r\u00e9duire la pollution lumineuse.\r\n\r\n19:57:31:10  19:57:34:12\r\n    -La ville est sa toile, \r\n    l'\u00e9clairage son pinceau.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:37:13\r\n   Mario Rechsteiner a repens\u00e9\r\n       l'identit\u00e9 nocturne\r\n\r\n19:57:37:18  19:57:40:23\r\n   du centre-ville de Lucerne.\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:45:20\r\n    -On a mesur\u00e9 des centaines\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:48:16\r\n de points lumineux dans la ville\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:51:09\r\n    pour analyser l'\u00e9clairage.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:58:02\r\nOn a con\u00e7u le plan sur cette base.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:02:08\r\n       -Lucerne est l'une\r\n des premi\u00e8res villes de Suisse\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:04:15\r\n\u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'un plan lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:08:21\r\n         Un plan \u00e0 9 mios,\r\nqui vise 20 % d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:12:18\r\n   En pleine nuit, on tamise.\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:20:11\r\n   Eclairer moins mais mieux,\r\n c'est aussi le credo de Zurich.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:25:00\r\n         Son plan lumi\u00e8re\r\na repens\u00e9 les contours de la ville.\r\n\r\n19:58:25:05  19:58:30:13\r\n Des quartiers industriels ont vu \r\nleur ambiance nocturne transform\u00e9e,\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:34:20\r\n         et le sentiment\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:38:18\r\n -L'oeil s'habitue \u00e0 l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:40:19\r\n      Ce sont les contrastes\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:42:10\r\n         qui sont mauvais.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:48:08\r\n           On travaille\r\nsur les jeux de lumi\u00e8re homog\u00e8nes.\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:53:00\r\n  C'est \u00e7a qui cr\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:54:20  19:59:00:02\r\n-A Lucerne, l'\u00e9glise Saint-L\u00e9ger\r\n    a une fa\u00e7ade illumin\u00e9e,\r\n\r\n19:59:00:07  19:59:02:21\r\n      le reste du b\u00e2timent\r\n       dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:07:11\r\n    Un \u00e9clairage peu homog\u00e8ne\r\n     et gourmand en \u00e9nergie.\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:12:00\r\n-Le but est de r\u00e9duire les \u00e9missions\r\n\r\n19:59:12:05  19:59:14:22\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9clairage cibl\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:17:11\r\nOn pourra \u00e9conomiser 60 % d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:22:13\r\n     et \u00e9viter une dispersion\r\n     de 70 % de l'\u00e9clairage.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:27:01\r\n-Ces plans lumi\u00e8re veulent limiter\r\n     la pollution lumineuse.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:34:17\r\nA Lucerne, les particuliers devront\r\n  se conformer au plan d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:23\r\n         -Il est difficile\r\n\r\n19:59:39:04  19:59:42:01\r\n     de convaincre les priv\u00e9s.\r\n\r\n19:59:42:06  19:59:44:23\r\n       On est en discussion.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:50:08\r\nCa co\u00fbte cher d'adapter l'\u00e9clairage,\r\n           \u00e7a fait peur.\r\n\r\n19:59:50:18  19:59:55:04\r\n        -Lucerne propose\r\n aux priv\u00e9s une aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:00:08\r\n L'enjeu: limiter les nuisances\r\n      sur l'environnement.\r\n\r\n20:00:05:15  20:00:08:15\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:13:08\r\n  La Suisse signe l'extension de\r\nla libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:17:01\r\n        L'UDC s'y oppose,\r\nmais ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:00:17:06  20:00:19:13\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:24:00\r\n        son plan unilat\u00e9ral\r\n     de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n20:00:29:18  20:00:32:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:32:07  20:00:33:22\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:38:11\r\n A 20h10, \"Passe-moi les jumelles\"\r\n      sur les traces du lynx.\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:41:05\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:48:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nV.Born-Dard, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n       V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T19:13:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500368", "durationSec": 124, "title": "FRIGO FEMMES ET 4X4 V3 SANS HUMORISTE_RTS000000749589", "excerpt": "Les v\u00e9hicules tout-terrain int\u00e9ressent les femmes, surtout de classe sociale sup\u00e9rieure, qui appr\u00e9cient le confort, l'espace et la s\u00e9curit\u00e9 fournis par ces 4x4. Et ce malgr\u00e9 qu'ils soient plus polluant et davantage tax\u00e9s.", "remarks": "Non diffus\u00e9 ce jour.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FEMME", "AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "sequenceIds": ["1501726"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500369", "durationSec": 95, "title": "MI REFUGIES GRECE 02_RTS000000750298", "excerpt": "Des cardiologues de l'universit\u00e9 de Zurich publient une \u00e9tude sur des patients atteints du syndrome du \"coeur bris\u00e9\", ou de takotsubo. Dans 4% des cas \u00e9tudi\u00e9s le stress cardiaque a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une \u00e9motion positive et un \u00e9v\u00e8nement heureux. L'expression \"mourir de rire\" pourrait ainsi presque s'approcher de la r\u00e9alit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500370", "durationSec": 99, "title": "SO COEUR BRISE_RTS000000750965", "excerpt": "Conf\u00e9rence du presse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Johann Schneider-Ammann et Simonetta Sommaruga qui ont pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie de mise en oeuvre de l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite dans ce plan B une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale. \nDans la matin\u00e9e le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker avait sign\u00e9 en toute discr\u00e9tion \u00e0 Bruxelles le protocole additionnel dl'extension \u00e0 la Croatie de l'accord de la Suisse avec l'UE sur la libre circulation des personnes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SOURIRE", "MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1501696"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500371", "durationSec": 117, "title": "SO CROATIE SIGNATURE_RTS000000750951", "excerpt": "Avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Claude Dubois, l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie Schluchter en 2013, se pose la question de la peine qu'il pourrait se voir infliger. Il risque une peine lourde assortie d'une mesure d'internement, un internement ordinaire ou \u00e0 vie. L'internement \u00e0 vie suscite des avis divergents et il n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 qu'une seule fois depuis son entr\u00e9e en vigueur en 2008.", "remarks": "Contient des archives news.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL", "IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1501213"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500372", "durationSec": 22, "title": "SO FOOT PETKOVIC_RTS000000750818", "excerpt": "Succ\u00e8s du supermarch\u00e9 danois WeFood qui propose depuis une semaine des produits alimentaires avec date limite de vente p\u00e9rim\u00e9e ou avec des emballages d\u00e9fectueux. Initi\u00e9 par une ONG danoise qui veut combattre le gaspillage alimentaire le magasin emploie des b\u00e9n\u00e9voles et ses profits financent un association caritative."}, {"internalArchiveId": "AA1603500373", "durationSec": 129, "title": "SO INTERNEMENT A VIE_RTS000000750831", "excerpt": "Les villes de Lucerne et Zurich sont pionni\u00e8res en mati\u00e8re d'\u00e9clairage public nocturne en Suisse et disposent d'un plan lumi\u00e8re. Pour diminuer la pollution lumineuse et le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique ils ont adopt\u00e9 une illumination plus tamis\u00e9e et homog\u00e8ne qui ne diminue pas le sentiment de s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1501709"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500374", "durationSec": 102, "title": "SO LULA ENQUETE_RTS000000750957", "excerpt": "R\u00e9actions partag\u00e9es des chefs de partis apr\u00e8s la pr\u00e9sentation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du plan unilat\u00e9ral de la Suisse en application \u00e0 l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500375", "durationSec": 94, "title": "SO MAGASIN DANEMARK 2_RTS000000750683", "excerpt": "Le succ\u00e8s du candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump inqui\u00e8te une parti des membres de son parti r\u00e9publicain. Itw du r\u00e9publicain James Foley indiquant que m\u00eame gagnant le vote populaire aux primaires r\u00e9publicaines il n'est pas garanti que Donald Trump soit d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la nomination du parti r\u00e9publicain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "D\u00c9CHET", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1501681"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500376", "durationSec": 27, "title": "SO MERKEL HOLLANDE_RTS000000750690", "excerpt": "Un des 5 Hotspot grecs se situe sur l'\u00eele de Samos. Cependant ce centre d'enregistrement pour r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas bien fonctionnel et les conditions de vie pour migrants y sont pr\u00e9caires."}, {"internalArchiveId": "AA1603500377", "durationSec": 157, "title": "SO PLAN LUMIERE_RTS000000750205", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1501755"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500378", "durationSec": 110, "title": "SO POLITIQUES_RTS000000750947", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1501255"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500379", "durationSec": 125, "title": "SO REPUBLICAINS PANIQUE_RTS000000750942", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500380", "durationSec": 131, "title": "SO SAMOS HOTSPOT_RTS000000750203", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAMOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1501270"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501150", "summary": "Berne, salle de presse : conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police, et Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9claration Johann Schneider-Ammann. En fran\u00e7ais, itw Johann Schneider-Ammann.\nBruxelles : drapeau europ\u00e9ens flottant ext b\u00e2timent du palais Berlaymont de la commission europ\u00e9enne. Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat suisse aux migrations, arrivant.", "id": "1501213", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501192", "summary": "Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC. Itw Philipp Mueller, pr\u00e9sident PLR. Itw Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS. Itw  Toni Brunner, pr\u00e9sident UDC.", "id": "1501255", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "MUELLER, PHILIPP", "NORDMANN, ROGER", "BRUNNER, TONI"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501197", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police.", "id": "1501260"}, {"internalArchiveId": "AA1603501207", "summary": "Ile de Samos : plan d'ensemble de l'\u00eele. Nombreux migrants derri\u00e8re grillages du centre d'accueil. En anglais, itw Sam, migrant afghan. Drapeau grec flottant. Pelleteuse au travail sur chantier du centre pour r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Ioannis Katsiolas, major de l'arm\u00e9e grec. Itw Florian Wani, agent Frontex. Bateau grec Hellenic Seaways. Nocturne, campement de tentes. Itw Dereck Grey, b\u00e9n\u00e9vole.", "id": "1501270", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["SAMOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501633", "summary": "Ext int et enseigne du supermarch\u00e9 d'aliments p\u00e9rim\u00e9s WeFood. Barquettes de fruits. Nombreux clients choisissant des produits, les mettant dans des paniers et les achetant. Arriv\u00e9e de la princesse Mary de Danemark, accompagn\u00e9e d'Eva Kjer Hansen, ex-ministre de l'Environnement et de l'Alimentation. Itw Mary de Danemark. Itw Brigitte Qvist Sorensen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Danish Church Aid. Itw client. Itw John Thogersen, chercheur comportement des consommateurs Universit\u00e9 de Aarhus.", "id": "1501681", "visualThemes": ["CLIENT", "SUPERMARCH\u00c9", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"], "visualPersons": ["MARY DE DANEMARK"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501648", "summary": "Gros plans d'hommes et femmes, dont personnes \u00e2g\u00e9es, souriant. Chercheuses analysant une image \u00e0 l'ordinateur. Itw Jelena-Rima Ghadri, coauteur de l'\u00e9tude Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \nSource inconnue, hommes et femmes applaudissant et souriant et homme rigolant. \nGraphique du syndrome de takotsubo.", "id": "1501696", "visualThemes": ["SOURIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501661", "summary": "Itw Jacques Barillon, avocat de la famille de Marie. Itw Ya\u00ebl Hayat, avocate de Claude D. Itw Andr\u00e9 Kuhn, professeur de droit Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,", "id": "1501709", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501678", "summary": "Salon de l'automobile int Palexpo : femmes regardant des automobiles 4x4 expos\u00e9es. Itw Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto Suisse. \nInt Garage Volvo : automobiles Volvo expos\u00e9es. Itw Vincent Toule, Volvo Gen\u00e8ve. \nKarelle, femme de 41, conduisant sa Volvo 4x4. Itw Karelle.", "id": "1501726", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN", "SALON DE L'AUTOMOBILE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501707", "summary": "Lucerne, nocturne : ext Eglise des j\u00e9suites. Mario Rechtsteiner, concepteur en lumi\u00e8re Art light. Pont de la chapelle de Lucerne. Centre ville. Eglise St-L\u00e9ger. Itw Dario Buddeke, responsable \u00e9clairage urbain Ville de Lucerne. Cygne dans le lac.  \nZurich, nocturne : Limmat et pont Rudolf Brun. Centre ville historique. Sophia Berdelis, responsable plan lumi\u00e8re Ville de Z\u00fcrich.", "id": "1501755", "visualThemes": ["NOCTURNE", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LIMMAT", "LUCERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024059", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3680574A-F52E-4A67-A233-AF436FA38F5C", "internalArchiveId": "3680574A-F52E-4A67-A233-AF436FA38F5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reto Fridauer, maire de Sankt Margrethen;Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Oscar Magazzeni, responsable Europe et Asie centrale du Haut-commissariat aux droits de l'homme;Pierre-Louis Manfrini, ancien avocat;Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D5 SG: INITIATIVE PR UNE INTEGRATION FORCEE DES ETRANGERS) Pouvoir expulser les \u00e9trangers qui refusent de s'int\u00e9grer. C'est la solution que vient d'adopter le parlement saint-gallois. Il a transmis une initiative parlementaire qui demande l'introduction dans toute la Suisse du principe des conventions d'int\u00e9gration. Si l'\u00e9tranger ne s'y tient pas, son permis de s\u00e9jour ne sera pas renouvel\u00e9. Si Saint-Gall opte pour le b\u00e2ton plut\u00f4t que pour la carotte, c'est avant tout en raison d'un ressortissant de Bosnie particuli\u00e8rement r\u00e9calcitrant. Alain Arnaud .\r\nMAG\r\n(6H(2) 02 JOURNEE CONSACREE A L'EUROPE) L'int\u00e9gration \u00e0 marche forc\u00e9e...le pas de deux de Berne avec Bruxelles aussi! \r\nC'est aujourd'hui que le conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente sa recette pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e il y a 2 ans....Les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne n'ayant pas abouti, c'est une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui devrait \u00eatre retenue pour limiter l'immigration. Un m\u00e9canisme contraire \u00e0 la libre-circulation des personnes qui doit encore passer par la moulinette du Parlement. Pour Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, cette solution est insatisfaisante. Mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment le choix. Il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller.\r\nUn dossier qui sera en avril devant les d\u00e9put\u00e9s....mais un accord que la Suisse signe tout \u00e0 l'heure...\u00e0 Bruxelles....selon les infos du Nouvelliste et du Tages Anzeiger....signature en catimini et dans l'urgence...apparement pour \u00e9viter de se voir priver de l'accord lucratif sur la recherche.\r\n(6H(3) 08 HOLLANDE-CAMERON) ***Les relations entre Londres et Paris suspendues au r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit....\r\nHier \u00e0 Amiens, lors de leur 34\u00e8me sommet franco.britannique, Fran\u00e7ois Hollande et David Cameron se sont entendus sur la question migratoire...Londres d\u00e9boursera notamment plus de 23 mio de francs en plus pour aider Paris \u00e0 g\u00e9rer la situation  des migrants \u00e0 Calais. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre britannique parlent aussi d'une m\u00eame voix pour lutter contre le terrorisme ou sur la Syrie...mais tout pourrait changer...si les Britanniques d\u00e9cident le 23 juin prochain que leur pays doit quitter l'Union europ\u00e9enne...Ariane Hasler.\r\nMAG\r\nEn mati\u00e8re de migration justement le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en...invite les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne pas se rendre en Europe...d\u00e9j\u00e0 prise d'assaut par les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens...Donald Tusk rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan...pour lui demander de freiner l'arriv\u00e9e des migrants....\r\nEt Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit aujourd'hui Angela Merkel \u00e0 l'Elys\u00e9e pour applanir leurs diff\u00e9rents...\r\n(6H(4) 07 UKRAINE ET DROITS DE L'HOMMES) ***Hier c'est l'Ukraine qui \u00e9tait discut\u00e9e \u00e0 Paris.... \r\nLa Russie, l'Ukraine, l'Allemagne et la France ont r\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'organiser des \u00e9lections rapidement dans l'est de l'Ukraine. Sur le terrain, l'ONU s'inqui\u00e8te du sort de 3 millions de personnes...ui \u00ab survivent \u00bb sous contr\u00f4le de groupes arm\u00e9s. C\u00e9line Tzaud\r\nMAG \r\nChoisir un \"myisogyne\" et un '\"imposteur\" comme candidat....c'est prendre le risque de conduire les Etats-Unis \u00e0 la catastrophe s'il arriva \u00e0 la Maison blanche....le propos tr\u00e8s clair du r\u00e9publicain Mitt Romni...hier au sujet de Donald Trump...l'ancien candidat \u00e0 la Maison Blanche part en guerre contre le miliairdaire qui a pris le parti en otage...il jure de lui barrer la route lors du congr\u00e8s d'investiture.\r\n(6H(5) D2 INTERVENTION CANTON OU VILLE AUPRES D'UN ETAT) S\u00e9gol\u00e8ne Royal promet d'inviter des repr\u00e9sentants suisses \u00e0 la s\u00e9ance d'information sur la centrale nucl\u00e9aire du Bugey...le 4 avril prochain...la ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie r\u00e9agit \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e conjointement par la ville et le canton qui s'inqui\u00e8tent pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs concitoyens avec cette centrale v\u00e9tuste \u00e0 70km de la fronti\u00e8re.  Pierre-Louis Manfrini, ancien avocat, avait repr\u00e9sent\u00e9 le Conseil d'Etat de Gen\u00e8ve dans sa lutte contre la centrale fran\u00e7aise de Creys-Malville. Il juge que le signal politique donn\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la France est important. Mais il doute de la proc\u00e9dure lanc\u00e9e. \r\nMAG \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer.\r\nA Fribourg....Luc Bardet quitte la pr\u00e9sidence des verts fribourgeois...pour faire taire la pol\u00e9mique n\u00e9e de sa rocade \u00e9lectorale avec son \u00e9pouse Nicole...\u00e0 l'ex\u00e9cutif de Romont.\r\n(6H(6) D4 TANDEM DE CHOC A NE) ***Le canton de Neuch\u00e2tel aurait-il trouv\u00e9 son tandem de choc ? \r\nLe pl\u00e9biscite \u00e0 plus de 80% dimanche dernier en faveur du projet \"Mobilit\u00e9 2'030\" a mis en lumi\u00e8re la capacit\u00e9 du PLR Laurent Favre \u00e0 rassembler autour du projet. L'autre dossier tr\u00e8s lourd du canton, l'H\u00f4pital, est port\u00e9 contre vents et mar\u00e9es par le socialiste Laurent Kurth, par ailleurs responsable des Finances. Et tout indique, Roger Guignard, que ces dossiers importants rapprochent les deux hommes. \r\nMAG \r\nLe suicide assist\u00e9 fait son entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais...un sonseril d'\u00e9thique clinique a \u00e9t\u00e9 mis en place...les organisations d'aide au suicide seront sollicit\u00e9es qu'il n'existe aucune autre alternative pour respecter l'autonomie du patient et que ce dernier n'est plus en \u00e9tat de d\u00e9c\u00e9der ailleurs qu'\u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n(6H(7) 17 LA SUISSE CHAMPIONNE DES DEPOTS DE BREVETS) Le nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s par des entreprises en Europe a battu un nouveau record l'an dernier, pour atteindre 160.000. La Suisse pointe au sixi\u00e8me rang des pays demandeurs de brevets...selon l'Office europ\u00e9en des brevets. Mais si l'on tient compte du nombre de brevets rapport\u00e9 au nombre d'habitants, elle domine le classement. Comme l'an dernier. Olivier Schorderet\r\nMAG\r\n(6H(8) 18 QUARTS DE FINALE HOCKEY GE/FRIBOURG) *** Hockey sur glace...Gen\u00e8ve Servette d\u00e9bute en fanfare, les quarts de finale pourle titre...\r\nPar une victoire 3 \u00e0 1 sur Fribourg Gott\u00e9ron. Une premi\u00e8re rencontre disput\u00e9e devant 6'500 spectateurs et qui a permis de tirer les premiers enseignements de ce face \u00e0 face 100% romand. Laurent Bastardoz\r\nMAG\r\nEt dans les autres rencontres, Zurich s'est fait surprendre par Berne, vainqueur 4 \u00e0 3 aux tirs au but. Succ\u00e8s \u00e9galement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e9galement aux tirs au but de Lugano, 2 \u00e0 1, \u00e0 Zoug. Et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten, 4 \u00e0 1.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation, Bienne a battu Ambri-Piotta, 4 \u00e0 2. Et succ\u00e8s de Langnau \u00e0 Lausanne, 6-4\r\nEncore quelques \u00e9claircies ce matin en Valais....puis le gris dominera partout...les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi-journ\u00e9e.  La limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres, puis s'abaissera \u00e0 nouveau, vers 900 m ce soir. 6\u00b0 \u00e0 9 aujourd'hui...\r\net le week-end s'anonce maussade....surtout demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies ce matin, dans les autres r\u00e9gions le ciel sera d\u00e9j\u00e0 bien\r\ngris. Les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi-journ\u00e9e, mais elles n'arriveront qu'en soir\u00e9e dans les\r\nAlpes. La limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres, puis s'abaissera \u00e0 nouveau, vers 900\r\nm\u00e8tres le soir. Le mercure atteindra 6\u00b0 sur le Plateau, 9 en Valais. Samedi la journ\u00e9e sera maussade,\r\navec de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations. La limite des chutes de neige s'abaissera vers 500 m, voire en\r\nplaine dans les fortes averses. Dimanche, le soleil fera bri\u00e8vement des apparitions entre deux\r\ngiboul\u00e9es de neige.", "durationSec": 946, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7525624", "ece-7525604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T10:01:41Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi int\u00e8gre -toi ou par Saint-Gall muscler sa l\u00e9gislation pour contrer un musulman fondamentaliste qui refusent de s'int\u00e9grer, canton veut imposer sa convention \u00e0 toute la Suisse au risque de discriminer toute une communaut\u00e9 pour le comportement d'un seul individu au beau fixe, les relations entre Paris et Londres jusqu'au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 en Grande-Bretagne sur une \u00e9ventuelle sortie de l'Union europ\u00e9enne car si Londres quitte Bruxelles via Paris jure qu'elle ne retiendra plus les migrants Pink \u00e0 Calais pour rejoindre la perfide Albion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nUn p\u00f4le mus\u00e9al Lausanne va inaugurer le sien en 2019 pr\u00e8s de la gare est -ce ainsi l'avenir de r\u00e9unir plusieurs institutions culturelles ou, au contraire, ne faudra -t-il pas maintenir la diversit\u00e9 des lieux dans une ville Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, le g\u00e9ographe Zeder somme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nJamais Servette hein Fribourg Gott\u00e9ron 0 et je ne vois sont bien partis dans les quarts de finale pour le titre de champion suisse de hockey sur glace mais les Fribourgeois ont des ressources pour se refaire dans une s\u00e9rie qui se dispute au meilleur de cette main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [86%] :\r\nSur le d\u00e9veloppement durable Recyclage et l'innovation tient on en parle, a aussi 3 param\u00e8tres devenu incontournable dans le positionnement des marques de sport en mati\u00e8re de v\u00eatements en mati\u00e8re de chaussures, aussi, le but c'est d'\u00eatre en phase avec son temps et surtout utiliser l'argument pour am\u00e9liorer les ventes et leur image, rendez- vous dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [96%] :\r\nPouvoir expulser les \u00e9trangers qui refusent de s'int\u00e9grer oui c'est la solution que vient d'adopter le parlement saint-gallois il a transmis une initiative parlementaire qui demande l'introduction dans toute la Suisse du principe des conventions d'int\u00e9gration : si l'\u00e9tranger ne s'y tient pas son permis de s\u00e9jour ne sera pas renouvel\u00e9 si Saint-Gall opte pour le b\u00e2ton plut\u00f4t que pour la carotte, c'est avant tout \u00e0 l'Arnaud en raison d'un ressortissant de Bosnie particuli\u00e8rement r\u00e9calcitrant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [89%] :\r\nIls se disent salafistes non violent, il d\u00e9pend de l'aide sociale, sa longue barbe et sa religion, l'emp\u00eachent de travailler, \u00c9mir Tahirovic pourtant c\u00e9l\u00e8bre depuis qu'il a obtenu du tribunal f\u00e9d\u00e9ral le droit pour ses 2 filles de porter le voile islamique \u00e0 l'\u00e9cole, l\u00e0, il vient d'\u00e9coper de 4 mois de prison ferme pour refuser les cours de natation, le maire de Sankt Margrethe Reto Frida sans parti juge cela inacceptable, il l'a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de SRF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [86%] :\r\nEt ensuite, elle charrie une place la charia au-dessus de notre ordre juridique, il refuse de collaborer avec le corps enseignant f\u00e9minin il pratique sa religion, de telle mani\u00e8re qu'ils ne trouvent pas de travail, c'est une attitude qu'on ne peut pas d\u00e9fendre pour mener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [90%] :\r\nEt quand on lui demande s'il aimerait que le Bosnien soient expuls\u00e9s, le maire r\u00e9pond : oui, c'est mon souhait, Bruno, un citoyen rebelles qui risque de jeter le discr\u00e9dit sur l'ensemble de la communaut\u00e9 musulmane \u00c9tienne Piguet, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [92%] :\r\nC'est cela qui est regrettable, parce que dans la plupart des cas justement on arrive tout \u00e0 faire des compromis, le risque c'est \u00e9videmment de mettre sur pied des mesures extr\u00eamement Commercy tive voire discriminatoires \u00e0 l'encontre d'un groupe ou l'autre, qui finalement sont parfois contreproductif parce qu'elles peuvent justement crisper les positions des uns et des autres, en raison du comportement d'une seule personne, c'est l\u00e0, je dirais, le danger des mesures un petit peu g\u00e9n\u00e9rale qu'on cherche \u00e0 faire appliquer partout sur le m\u00eame mod\u00e8le, comme \u00e7a peut \u00eatre le cas avec les conventions d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [87%] :\r\nConventions actuellement en discussion \u00e0 Berne et pour lesquels Saint-Gall entend ainsi plaid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [96%] :\r\nInt\u00e9gration donc \u00e0 marche forc\u00e9e et le pas de de de Berne avec Bruxelles, c'est aussi \u00e0 marche forc\u00e9e, c'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente sa recette pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e il y a 2 ans, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne n'ayant pas abouti : c'est une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui devrait \u00eatre retenue pour limiter l'immigration un m\u00e9canisme contraire \u00e0 la libre circulation des personnes, qui doit encore passer par la moulinette du Parlement pour Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois, cette solution est insatisfaisante mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment de choix, il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:55) [87%] :\r\nOn sait des r\u00e2leurs, s'il ne venait pas avec une proposition, quelle qu'elle soit se verrait fortement critiqu\u00e9 par la droite nationaliste en disant qu'il la viole la la volont\u00e9 populaire et le d\u00e9lai que le peuple a fix\u00e9 pour venir des solutions, mais nous sommes tous conscients que ce soit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ce soit au Parlement que la solution propos\u00e9e aujourd'hui est insatisfaisante, donc le Parlement prendra son temps pour essayer de trouver la solution ad\u00e9quate, voir le Conseil guerre Berrahal viendra dans quelques mois apr\u00e8s la votation sur le une visite avec une solution qu'il a peut-\u00eatre n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et nous aurons probablement dans les d\u00e9lais, une solution d'application de l'article 121 a en parall\u00e8le avec la ratification de l'protocole que la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [93%] :\r\nDossier qui sera donc on avril devant les d\u00e9put\u00e9s, mais un accord que la Suisse signe tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Bruxelles, selon les informations du Nouvelliste du tag et \u00e7a ne signature en catimini et dans l'urgence, apparemment pour \u00e9viter de se voir priv\u00e9 de l'accord lucratif sur la recherche, les relations entre Londres et Paris suspendues au r\u00e9f\u00e9rendum sur le break hier \u00e0 Amiens lors de leur 34\u00e8me sommet franco- britannique, Fran\u00e7ois Hollande et David Cameron se sont entendus sur la question migratoire Londres d\u00e9boursera notamment plus de 23 millions de francs en plus pour aider Paris \u00e0 g\u00e9rer la situation des migrants \u00e0 Calais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le 1er ministre britannique parlent aussi d'une m\u00eame voix pour lutter contre le terrorisme ou sur la s\u00e9rie mais tout pourrait changer si les Britanniques d\u00e9cident le 23 juin prochain que leur pays doit quitter l'Union europ\u00e9enne Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:24) [91%] :\r\nOutre l'aide financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire promise \u00e0 la France pour g\u00e9rer la situation, \u00e0 Calais, Fran\u00e7ois Hollande et David Cameron ont annonc\u00e9 un investissement comment de 2 hommes milliards d'euros pour d\u00e9velopper des dr\u00f4nes de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ils ont \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leur volont\u00e9 de combattre ensemble le terrorisme et de se faire entendre de la Russie dans le dossier syrien des \u00e9changes qualifi\u00e9s d'amicaux par Fran\u00e7ois Hollande, mais si le ton se voulait d\u00e9tendu, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sans aller aussi loin que son ministre de l'\u00e9conomie qui a menac\u00e9 dans la presse anglaise de ne plus retenir les migrants \u00e0 Calais, en cas de Bray exite le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, donc, a tout de m\u00eame mis les points sur les pays, il ne faut pas faire peur, mais dire la v\u00e9rit\u00e9, il y aura des cons\u00e9quences si le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne, y compris sur la question des personnes et sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer les situations en mati\u00e8re de migration, David Cameron est tr\u00e8s venu \u00e0 un laser rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [95%] :\r\nEt en mati\u00e8re de migration, justement, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en invite les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne pas se rendre en Europe d\u00e9j\u00e0 prise d'assaut par les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens Donald tout ce que rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan pour lui demander de freiner l'arriv\u00e9e des migrants quant \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, il re\u00e7oit aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Angela Merkel pour aplanir leurs diff\u00e9rends hier, c'est le club qui \u00e9tait discut\u00e9e \u00e0 Paris, la Russie, l'Ukraine, l'Allemagne et la France ont r\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'organiser des \u00e9lections rapidement dans l'est de l'Ukraine sur le terrain, l'ONU s'inqui\u00e8te du sort de 3 millions de personnes qui survivent sous contr\u00f4le de groupes arm\u00e9s C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:57) [86%] :\r\nC'est un peu une zone son foie ni loi cette zone \u00e0 la fronti\u00e8re Ukraine russe contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes arm\u00e9s, 3 millions de personnes y vivent ou plut\u00f4t survivent, selon l'ONU, car malgr\u00e9 les accords de Minsk de il y a tout juste un an, ces citoyens n'ont acc\u00e8s \u00e0 aucun droit, pas d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, aux m\u00e9dicaments, aux pensions au service, pas de droits reconnus, pas de place pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, Oscar, magasinier responsable europ\u00e9enne si centrale du Haut-Commissariat aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est le grand probl\u00e8me, ils essaient de s'vivre dans un contexte o\u00f9 il peut pas quitter, il peut pas exprimer leurs opinions sans les risque de se retrouver dans un centre de tension ill\u00e9gal ou nos coll\u00e8gues de la mission n'ont pas acc\u00e8s, il y a des jeunes qui ont disparu, on s'est pass\u00e9 son sont 2 de d\u00e9tention dans des conditions probablement terribles et emp\u00eacher certains devaient pire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [94%] :\r\nSeuls les politiques, les acteurs, donc du processus de Minsk peuvent am\u00e9liorer la situation, estime aujourd'hui personne ne sait ce qui se passe au qui transitent entre la Russie et l'Ukraine dans cette zone, point positif et non des moindres, les combats et le nombre de victimes ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9 depuis l'instauration d'une tr\u00eave en septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [94%] :\r\nChoisir un misogyne et un imposteur comme candidat, c'est prendre le risque de conduire les \u00c9tats-Unis \u00e0 la catastrophe, s'il arrive \u00e0 la Maison Blanche le propos tr\u00e8s clair du r\u00e9publicain Mitt ni c'\u00e9tait hier au sujet de Donald Trump, l'ancien candidat \u00e0 la Maison Blanche, part en guerre contre le milliardaire, qui a pris le parti en otage, il jure de lui barrer la route lors du congr\u00e8s d'investiture S\u00e9gol\u00e8ne Royal promet d'inviter des repr\u00e9sentants suisses \u00e0 la s\u00e9ance d'information sur la centrale nucl\u00e9aire du Bugey, ce sera le 4 avril prochain la milice fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie, r\u00e9agit \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e conjointement par la ville et le canton de Gen\u00e8ve, qui s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs concitoyens avec cette centrale v\u00e9tuste \u00e0 70 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, Pierre-Louis Monfrini, ancien avocat avait repr\u00e9sent\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve dans sa lutte contre la centrale fran\u00e7aise de Creys-Malville, il juge que le signal politique donn\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la France est important mais il doute de la proc\u00e9dure lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:00) [91%] :\r\nJ'ai de la peine \u00e0 imaginer que le juge p\u00e9nal fran\u00e7ais se substituer aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et d\u00e9cide, d'autorit\u00e9, d'ordonner au gouvernement de fermer la centrale, si un jour la centrale sera ferm\u00e9e, elle sera suite \u00e0 un d\u00e9bat des n\u00e9gociations qui sont plus politiques que juridiques, mais il faut pas attach\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale en tant que telle une importance totalement d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [84%] :\r\nVous m\u00eame vous avez travaill\u00e9 sur Creys-Malville \u00e0 quel r\u00e9sultat est -ce que vous \u00eates parvenus. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:36) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 allait pas qu'il s'agissait de contester, bon la juridiction administrative l'arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel qui autorisait la mise en fonction de Creys-Malville, le r\u00e9sultat n'a pas \u00e9t\u00e9 positif et encore une fois, les proc\u00e9dures judiciaires sont l\u00e0 pour accompagner une d\u00e9marche politique au niveau gouvernemental, qui a lieu, sera la seule d\u00e9cisive pour amener un jour les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 prendre les mesures qui s'imposent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [87%] :\r\nEt quand vous parlez de d\u00e9marches politiques, \u00e0 quoi est -ce que vous vous r\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:10) [89%] :\r\nMoi je pense que cette un dialogue qui doit \u00eatre bilat\u00e9rale d'\u00c9tat \u00e0 \u00c9tat qui rel\u00e8ve, \u00e0 mes yeux d'ailleurs avant tout la comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour convaincre l'\u00e9tat fran\u00e7ais de la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en fonction les centrales nucl\u00e9aires tr\u00e8s ancienne qui jouxte la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher \u00e0 Fribourg Luc Bardet quitte la pr\u00e9sidence des verts fribourgeois pour faire taire la pol\u00e9mique n\u00e9e de sa rocade \u00e9lectorale avec son \u00e9pouse Nicole, c'est \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Romont, le canton de Neuch\u00e2tel aurait -il trouv\u00e9 pourquoi pas son tandem de choc le pl\u00e9biscite \u00e0 plus de 80 pourcent dimanche dimanche dernier en faveur du projet Mobilit\u00e9 2030, a mis en lumi\u00e8re la capacit\u00e9 du PLR Laurent Favre rassembl\u00e9s autour du projet, l'autre dossier tr\u00e8s lourd du canton, l'h\u00f4pital est port\u00e9 contre vents et mar\u00e9es par socialiste Laurent Kurth, par ailleurs responsable des finances et Roger Guignard, tout indique que ces dossiers importants rapprochent en fait, les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [86%] :\r\nOn ne parlera pas encore d'un tandem Vaudois Broulis Maillard il n'emp\u00eache, les 2 Laurent Kurth et Favre ont en commun un sens aigu\u00eb de la Realpolitik, tous 2 sont de grands travailleurs et des sources sur le confirment leurs contacts sont tr\u00e8s bons et s'accroissent, depuis quelque temps, quelque chose est en train de se passer entre les 2, ils appartiennent certains Conseil d'\u00c9tat qui valorise et pratique le travail d'\u00e9quipe, mais les 2 hommes incarnent de plus en plus l'axe fort du gouvernement et l'PLR, et un socialiste collaborent c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:40) [88%] :\r\nIl est vrai que si nous avons des personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent \u00e0 droite et \u00e0 gauche, on peut, je dirais, prendre le le maximum de m\u00e9contentement pour former, je dirais une sorte de mouvement avec une unanimit\u00e9 qui fait plaisir \u00e0 voir notamment sur Mobilit\u00e9 2030. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:58) [85%] :\r\n\u00e0 gauche des voix salue le bon travail de Laurent Favre c'est un coup de force de rallier les opposants au Transrun, la firme d\u00e9put\u00e9 mais Laurent Favre n'est pas Pascal Broulis, la m\u00eame personne, rappelle encore que Laurent Kurth a le 1er mis sur les rails, nouveau projet de RER Swat mais les socialistes chahut\u00e9 par les gens du haut pour ses choix hospitalier doit aussi penser \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, des contacts soutenu avec le PLR Favre pourrait lui valoir de r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 droite aux \u00e9lections cantonales du printemps 2017 les voix perdues Zak gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [94%] :\r\nLe suicide assist\u00e9 fait son entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais en conseil d'\u00e9thique clinique a \u00e9t\u00e9 mis en place les organisations d'aide au suicide seront sollicit\u00e9es, s'il n'existe aucune autre alternative pour respecter l'autonomie du patient et si ce dernier n'est plus en \u00e9tat d\u00e9c\u00e9der ailleurs qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, le nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s par les entreprises en Europe a battu un nouveau record l'an dernier, pour atteindre 160000 la Suisse pointe au 6\u00e8me rang des pays demandeurs de brevets, selon l'office europ\u00e9en des brevets mais si l'on tient compte du nombre de brevets, rapport\u00e9 au nombre d'habitants, h\u00e9 bien elle domine le classement comme l'an dernier, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:03) [90%] :\r\nDans une Europe consid\u00e9r\u00e9e par de nombreuses entreprises am\u00e9ricaines et chinoises, notamment comme un p\u00f4le majeur d'inventivit\u00e9 et de technologie, la Suisse confirme son excellence 7000 brevets, soit 873 par 1000000 d'habitants, c'est 6 fois et demie plus que la moyenne europ\u00e9enne et c'est bien ce ratio brevets populations qui exprime le mieux les capacit\u00e9s d'innovation d'un pays, la Suisse devance ainsi les Pays-Bas, la Su\u00e8de, la Finlande et le Danemark, la Suisse, o\u00f9 ce sont les techniques de mesure qui ont engendr\u00e9 le plus grand nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets devant la chimie organique fine et les technologies m\u00e9dicales et presque un sur 3, l'a \u00e9t\u00e9 par ce carr\u00e9 de g\u00e9ants que sont dans l'ordre, Roche ABB et Nestl\u00e9, Novartis, mais les entreprises ne sont pas les seuls \u00e0 d\u00e9poser des brevets, les \u00e9coles polytechniques aussi l'ont fait 79 \u00e0 Z\u00fcrich 55 \u00e0 Lausanne, mais au lieu de l'innovation dont les comptes ont Z\u00fcrich et Vaud, suivi de pr\u00e8s par B\u00e2leVille \u00e9tait aussi en 2015 les plus dynamiques en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00f4ts de brevets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [92%] :\r\nOn passe au hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette commence en fanfare, les quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [94%] :\r\nPour le titre oui par une victoire 3 0 sur Fribourg sur Fribourg Gott\u00e9ron une premi\u00e8re rencontre donc disputer devant 6500 spectateurs et qui a permis de tirer les premiers enseignements de ce face \u00e0 face 100 pourcent Romand Romand Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:14) [91%] :\r\nLes hostilit\u00e9s sont lanc\u00e9es entre Genevois et Fribourgeois heureux et malheureux \u00e0 la fois de se retrouver face \u00e0 face d\u00e9j\u00e0 au stade des quarts de finale et 1er constat Gen\u00e8veServette sera tr\u00e8s fort dans cette s\u00e9rie, les Genevois qui hier soir ont en plus su profiter des situations sp\u00e9ciales qui leur ont \u00e9t\u00e9 offerts par des Fribourgeois parfois brouillon et souvent en retard sur le jeu un but \u00e0 54 dans le 1er tiers \u00e0 4 contre 5 dans le 2\u00e8me tiers et un dans la cage vide en fin de rencontre ont permis aux Genevois de prendre l'ascendant dans cette s\u00e9rie, quant \u00e0 la formation de Fribourg Gott\u00e9ron qui sait \u00e0 quel point les \u00e9motions sont d'importants dans une s\u00e9rie de quarts de finale, elle devra travailler mentalement afin d'attaquer l'acte de demain \u00e0 Saint-L\u00e9onard sans r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames errances et erreurs qu'hier, c'est \u00e0 ce prix, \u00e0 ce prix seulement que les joueurs de Geert Sennheiser ne peuvent r\u00eaver d'une issue favorable dans cette s\u00e9rie, opposant 2 des meilleurs ennemis de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [86%] :\r\nEt dans les autres rencontres Z\u00fcrich se fait surprendre par Berne, vainqueur 4 \u00e0 3 aux tirs au but succ\u00e8s \u00e9galement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e9galement aux tirs au but de Lugano 2 1 \u00e0 Zoug que Davos s'est impos\u00e9 4 1 face \u00e0 Kloten et dans le tour de rel\u00e9gation Bienne a battu Ambri-Piotta 4 \u00e0 2 succ\u00e8s de l'ananas \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [88%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Viscardi dans un instant, la revue une puis nous parlerons de P\u00f4le mus\u00e9al tout \u00e0 l'heure est -ce la panac\u00e9e pour les villes avec le g\u00e9ographe Sedov, comme ce sera dans Intercit\u00e9s encore quelques \u00e9claircies ce matin en Valais, puis le gris va dominer par tous les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi- journ\u00e9e, la limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres puis s'abaissera \u00e0 nouveau vers 900 m\u00e8tres ce soir, les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 9 degr\u00e9s aujourd'hui un week- end qui s'annonce maussade surtout demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:06:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98FCA216-9D67-416B-8C04-2E0C899FD5D8", "internalArchiveId": "98FCA216-9D67-416B-8C04-2E0C899FD5D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Yves Niddeger conseiller national UDC genevois;VIGNA;Vigna, Anne \r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ARMEE SUISSE : LES CAMIONS DURO BCP TROP CHERS, SEANCE D'INFO) ***La r\u00e9novation des camions de l'arm\u00e9e DURO n'a pas fini de parler d'elle. Enfin, surtout le montant de ces r\u00e9novations devis\u00e9e \u00e0 plus d'un demi milliard de francs. Et selon nos informations, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats s'est r\u00e9unie hier en catastrophe .Car une question doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e avant lundi: pourquoi moderniser ces camions co\u00fbte pr\u00e8s de 2 fois plus que ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bourser pour les acheter...? Et c'est que lundi, Pietro Bugnon, le parlement doit se prononcer sur le sujet...\r\n((240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 90. Pourquoi une telle diff\u00e9rence? Hier devant la commission, Armasuisse a esquiss\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, conc\u00e9dant que la facture initiale pouvait \u00eatre r\u00e9duite de 5%. Mais la centrale d'achats de l'arm\u00e9e a fourni uniquement des explications par oral et en allemand. Aucun document n'a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9. Ce qui a fait bondir certains \u00e9lus.\r\nSur la base de ces informations de derni\u00e8re minute, \u00e0 gauche on entend revoir la d\u00e9pense \u00e0 la baisse. A droite, on pr\u00e9f\u00e8re conserver le montant propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: 558 millions pour 2220 camions. Avec le risque de g\u00e9n\u00e9rer des restes de cr\u00e9dits... Ces fameux budgets octroy\u00e9s par le Parlement, mais non d\u00e9pens\u00e9s par l'arm\u00e9e.))\r\n*** Lundi, c'est le nouveau ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin qui devra d\u00e9fendre cette acquisition. Ca ne sera pas facile...\r\n((Le Vaudois fera son bapt\u00e8me du feu devant le pl\u00e9num du Conseil des Etats avec un dossier qui aurait pu \u00eatre mieux ficel\u00e9. Les questions sur les d\u00e9tails chiffr\u00e9s de cette acquisition pleuvront. Guy Parmelin devra r\u00e9pondre aux critiques des parlementaires m\u00eame si ce n'est pas lui qui a initi\u00e9 ce programme de modernisation... C'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate de la D\u00e9fense, Ueli Maurer, qui en est \u00e0 l'origine.))\r\n*** Les DURO, ce n'est pas le seul dossier potentiellement explosif dont h\u00e9rite Guy Parmelin...\r\n((Non, on citera par exemple l'achat du syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rien Bodluv, pr\u00e9vu pour 2020 mais d\u00e9j\u00e0 sous le feu des critiques. Ce qui fait dire \u00e0 certains \u00e9lus que tous les dossiers laiss\u00e9s par Ueli Maurer sont boiteux. Nous avons pu lui parler. Il r\u00e9fute la critique. L'actuel ministre des Finances d\u00e9clare avoir laiss\u00e9 \u00e0 Guy Parmelin un d\u00e9partement en bien meilleur \u00e9tat qu'il ne l'a lui-m\u00eame re\u00e7u des mains d'un certain Samuel Schmid.))\r\n(02/JOURNEE CONSACREE A L'EUROPE ITV SOMMARUGA) C'est le jour J... Plus de deux ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter aujourd'hui son projet de mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC. Et comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de n\u00e9gocier avec Bruxelles, c'est normalement une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui sera retenue. \r\nUn plafonnement de la migration qui est contraire \u00e0 la libre-circulation des personnes... et qui doit encore passer devant le Parlement. Pour Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, cette solution est insatisfaisante. Mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment le choix.\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(22/CROATIE REACTION UDC ITV) Ce protocole avec la croatie justement, et bien il devrait \u00eatre sign\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. D'apr\u00e8s le Nouvelliste et le TagesAnzeiger, c'est en toute discr\u00e9tion, loin des cam\u00e9ras et des journalistes que l'accord sera sign\u00e9 par la Suisse, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, parce que jug\u00e9 inadapt\u00e9 \u00e0 la nouvelle donne: l'acceptation de l'initiative de l'UDC.\r\nL'UDC justement ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre cette nouvelle extension de la libre circulation des personnes \u00e0 La Croatie\r\nSon pr\u00e9sident Toni Brunner l'expliquait dans le journal de 7h.\r\nLa priorit\u00e9 du parti est ailleurs.\r\nL'UDC a par contre l'intention de s'opposer \u00e0 ce protocole au parlement, lorsqu'il sera d\u00e9battu. .\r\nYves Niddeger conseiller national UDC genevois.\r\nDes propos recueillis par Georges Pop\r\n(13/PAPIER ANKARA/ATHENES) Autre dossier qui touche l'europe.... la crise migratoire\r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk encha\u00eene les visites pour traiter de cette question. Hier il \u00e9tait en Gr\u00e8ce et en Turquie, deux plays cl\u00e9s pour la r\u00e9solution de cette crise. Il a notamment appel\u00e9 les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne plus venir en Europe. Georges Pop\r\nNe venez pas en Europe\u00a0; ne croyez pas les passeurs. Ne risquez pas vos vies et votre argent. Tout cela ne servira \u00e0 rien, a d\u00e9clar\u00e9 Donald  Tusk \u00e0 l'issue d'un entretien avec le premier ministre grec Alexis Tsipras, \u00e0 Ath\u00e8nes. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en n'a par ailleurs pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiqu\u00e9 devant les actions \"unilat\u00e9rales\" de certains pays membres de l'Union europ\u00e9enne - l'Autriche notamment - qui ont impos\u00e9 des quotas \u00e0 l'entr\u00e9e de leurs territoires, alors que plus de 10 mille r\u00e9fugi\u00e9s migrants sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la R\u00e9publique de  Mac\u00e9doine. La Gr\u00e8ce, qui accueille actuellement plus de 30 mille migrants, chiffre qui augmente de jour en jour. Un peu plus tard, \u00e0 Ankara, Donald Tusk a sugg\u00e9r\u00e9 la mise en place d'un \"m\u00e9canisme rapide et \u00e0 grande \u00e9chelle destin\u00e9 \u00e0 renvoyer les migrants irr\u00e9guliers qui arrivent en Gr\u00e8ce. Ce qui casserait efficacement le syst\u00e8me mis en place par les passeurs.  Donald Tusk, s'entretiendra tout \u00e0 l'heure \u00e0 Istanbul avec le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 trois jours d'un sommet crucial avec la Turquie sur la crise migratoire en Europe.\r\n(23/PETROBRAS BRESIL-CH) Dans le cadre du scandale de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras, le pr\u00e9sident de la chambre des d\u00e9put\u00e9s, Edourardo Cunha sera jug\u00e9 par la Cour supr\u00eame. Il est le premier homme politique \u00e0 compara\u00eetre devant la justice dans cette affaire. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u au moins cinq millions de dollars de pots-de-vin. Et dans cette affaire la Suisse continue de jouer un r\u00f4le fondamental. Anne Vigna\r\n(20/COUPE DAVIS ITALIE-CH, SANS SFEDERER NI WAWRINKA PA) En Tennis...L'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis va essayer aujourd'hui de d\u00e9jouer tous les pronostics face \u00e0 l'Italie. Roger Federer et Stan Wawrinka n'ont pas fait le d\u00e9placement \u00e0 Pesaro... Les italiens, sont sans conteste les grands favori dans ce premier tour. Bernardin Allemann...\r\n(Br\u00e8ve hockey) En hockey sur glace, les quarts de finale de play-off de ligue A ont tr\u00e8s bien commenc\u00e9 hier pour Gen\u00e8ve Servette. Gen\u00e8ve qui a battu Friburg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1. \r\nDans les autres rencontres, Berne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Zurich 4 \u00e0 3 aux tirs buts. Succ\u00e8s \u00e9galement aux tirs au buts de Lugano \u00e0 Zoug 2 \u00e0 1 et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten, 4 \u00e0 1.\r\nEt puis dans le tour de rel\u00e9gation, Langnau a battu Lausanne 6 \u00e0 4 et Bienne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri Piotta 4 \u00e0 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7525630", "ece-7525611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:16:38Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res journal du Tania Barril, pourquoi la r\u00e9novation de camions de l'arm\u00e9e coup de tels de fois plus cher que le prix d'achat, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question qu'une commission du Conseil des \u00c9tats s'est r\u00e9uni hier une r\u00e9union en urgence car il s'agit pour le nouveau ministre de la d\u00e9fense de d\u00e9fendre ce dossier lundi \u00e0 Berne, alors que les critiques pleuvent : comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-il finalement appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, nous le saurons, aujourd'hui, il pr\u00e9sente son projet de mise en oeuvre, sauf surprise, c'est une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui sera retenue, faute d'accord avec Bruxelles un plafond de la migration donc contraire \u00e0 la libre- circulation, pour la 1\u00e8re fois dans le scandale Petrobras, c'est un homme politique se retrouve devant la justice br\u00e9silienne, il s'agit d'Eduardo, il n'y a, pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, il est accus\u00e9 de corruption et a \u00e9t\u00e9 mis en examen notamment pour des comptes Offshore qu'il d\u00e9tient en Suisse pop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\nLa r\u00e9novation des camions de l'arm\u00e9e Douro n'a pas fini de faire parler d'elle, enfin surtout le montant de ces r\u00e9novations devis\u00e9e \u00e0 plus d'un demi-1000000000 de francs et selon nos informations, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats s'est r\u00e9uni hier en catastrophe car une question doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e avant lundi pourquoi moderniser ces camions co\u00fbte pr\u00e8s de 2 fois plus que ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bourser pour les acheter et c'est que lundi Pietro Bugnon le parlement doit se prononcer sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [95%] :\r\n240000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140000 francs, dans les ann\u00e9es 90, pourquoi une telle diff\u00e9rence hier devant la commission Armasuisse a esquiss\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, conc\u00e9dant que la facture initiale pouvait \u00eatre r\u00e9duite de 5 pourcent mais mais la centrale d'achats de l'arm\u00e9e a fourni uniquement des explications par Oral et en allemand, aucun document n'a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9, ce qui a fait bondir certains \u00e9lus n'emp\u00eache, sur la base de ces informations de derni\u00e8re minute \u00e0 gauche, on entend revoir la d\u00e9pense \u00e0 la baisse, \u00e0 droite, on pr\u00e9f\u00e8re conserver le montant propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 558 millions pour 2220 camions avec le risque de g\u00e9n\u00e9rer des restes de cr\u00e9dits, ces fameux budget octroy\u00e9 par le Parlement mais non d\u00e9pens\u00e9s par l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [96%] :\r\nEt lundi, c'est le nouveau ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, qui devra d\u00e9fendre cette acquisition et ce ne sera pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [95%] :\r\nNon, le Vaudois fera son bapt\u00eame du feu devant le pl\u00e9num du Conseil des \u00c9tats avec un dossier qui aurait pu \u00eatre mieux ficel\u00e9 les questions sur les d\u00e9tails chiffr\u00e9s de cette acquisition pleuvent rond : Guy Parmelin devra r\u00e9pondre aux critiques des parlementaires, m\u00eame si ce n'est pas lui qui a initi\u00e9 ce programme de modernisation, c'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate de la D\u00e9fense horaire qui en est \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nLes taureaux, ce n'est pas le seul dossier potentiellement explosif dont h\u00e9rite Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nNon, on citera par exemple l'achat du syst\u00e8me de d\u00e9fense ont Thierry Imbaut de l'UWE pr\u00e9vue pour 2020, mais d\u00e9j\u00e0 sous le feu des critiques, ce qui fait dire \u00e0 certains \u00e9lus, que tous les dossiers laiss\u00e9s par horaires sont boiteux, nous avons pu lui parler, il r\u00e9fute la critique, l'actuel ministre des Finances d\u00e9clare avoir laiss\u00e9 \u00e0 Guy Parmelin, un d\u00e9partement en bien meilleur \u00e9tat qu'il ne l'a lui- m\u00eame re\u00e7u des mains d'un certain Samuel Schmidt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [97%] :\r\nC'est le jour J, plus de 2 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter aujourd'hui son projet de mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC et comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de n\u00e9gocier avec Bruxelles, c'est normalement une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui sera retenue un plafonnement de la migration qui est contraire \u00e0 la libre- circulation des personnes et qui doit encore passer devant le Parlement pour Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois, cette solution est insatisfaisante mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment le choix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il ne venait pas avec une proposition, quelle qu'elle soit se verrait fortement critiqu\u00e9 par la droite nationaliste en disant qu'il la viole la la volont\u00e9 populaire et le d\u00e9lai que le peuple a fix\u00e9 pour venir des solutions, mais nous sommes tous conscients que ce soit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ce soit au Parlement que la solution propos\u00e9e aujourd'hui est insatisfaisante, donc le Parlement prendra son temps pour essayer de trouver la solution ad\u00e9quate, voir le Conseil Berrahal viendra dans quelques mois apr\u00e8s la votation sur le avec une solution qu'il a peut-\u00eatre n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et nous aurons probablement dans les d\u00e9lais, une solution d'application de l'article 121 a en parall\u00e8le avec la ratification de l'protocole avec la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller ce protocole avec la Croatie, justement, h\u00e9 bien, il devrait \u00eatre sign\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, d'apr\u00e8s le Nouvelliste le tag, \u00e7a ne s'ailleurs, c'est en toute discr\u00e9tion, loin des cam\u00e9ras et des journalistes que l'accord sera sign\u00e9 par la Suisse alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s le ne f\u00e9vrier parce que jug\u00e9 inadapt\u00e9 \u00e0 la nouvelle donne l'acceptation de l'initiative de l'UDC, l'UDC justement ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre cette nouvelle extension de la libre- circulation des personnes \u00e0 la Croatie, son pr\u00e9sident, Toni Brunner l'expliquait dans le journal de 7 heures la priorit\u00e9 du parti est ailleurs : l'UDC a par contre l'intention de s'opposer \u00e0 ce protocole au parlement lorsqu'il sera d\u00e9battu, il n'y avait gu\u00e8re conseiller national UDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:56) [84%] :\r\nSignature, c'est une chose, apr\u00e8s il faut ratifier et la ratification en principe fait l'objet d'une bonne approbation de la part du Parlement ne peut \u00eatre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tilt\u00e9, c'\u00e9tait le parlement sur cette question- l\u00e0, on peut aussi voir une s\u00e9mantique de ce n'est pas un nouveau trait\u00e9 qui leurs titres 21 \u00e0 la constitution, ce n'est juste que l'adaptation d'un trait\u00e9 pr\u00e9- existants et on r\u00e9glera \u00e7a de fa\u00e7on globale plus tard on on peut tout entendre, est ce que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut tester le Parlement \u00e9ventuellement le peuple \u00e9ventuellement la r\u00e9sistance de l'UDF et dans ce moment -l\u00e0, pour voir s'il peut, au fond, aller plus loin avec ce qu'il va finalement pouvoir proposer \u00e0 Bruxelles et propos\u00e9 au suicide, mais tellement j'en sais rien, je pense que cette cacophonie, oui, non, et s\u00fbrement pas une lisibilit\u00e9 suisse qui soit tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [92%] :\r\nAutre dossier qui touche l'Europe, la crise migratoire, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce que encha\u00eene les visites pour traiter de cette question, hier il \u00e9tait en Gr\u00e8ce et en Turquie, 2 pays cl\u00e9 pour la r\u00e9solution de cette crise, il a notamment appel\u00e9 les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne plus venir en Europe, Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [93%] :\r\nNe venez pas en Europe, ne croyez pas les passeurs ne risquez pas vos vies et votre argent, tout cela ne servira \u00e0 rien, a d\u00e9clar\u00e9 Donald tout ce que, \u00e0 l'issue d'un entretien avec le 1er ministre grec Alexis Tsipras \u00e0 Ath\u00e8nes, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a par ailleurs pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiques devant les actions unilat\u00e9rales de certains pays membres de l'Union europ\u00e9enne, l'Autriche notamment, qui ont oppos\u00e9, imposer des quotas \u00e0 l'entr\u00e9e dans leur territoire alors que plus de 10000 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine, la Gr\u00e8ce, qui accueille actuellement plus de 30000 migrants, chiffre qui augmente de jour en jour un peu plus tard hier, toujours \u00e0 Ankara, Donald tout ce qu'a sugg\u00e9r\u00e9 la mise en place d'un m\u00e9canisme rapide \u00e0 grande \u00e9chelle, destin\u00e9 \u00e0 renvoyer les migrants irr\u00e9guliers qui arrivent en Gr\u00e8ce ce qui casserait efficacement, selon lui, le syst\u00e8me mis en place par les passeurs donald tout ce que s'entretiendra tout \u00e0 l'heure \u00e0 Istanbul avec le pr\u00e9sident turc Tchad Tayyip Erdogan \u00e0 3 jours d'un sommet crucial avec la Turquie sur la crise migratoire en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDans le cadre du scandale de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras s', le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Eduardo Konya, sera jug\u00e9 par la Cour supr\u00eame, il est le 1er homme politique \u00e0 compara\u00eetre devant la justice dans cette affaire, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u au moins 5 millions de dollars de pots-de-vin et dans cette affaire, la Suisse continue de jouer un r\u00f4le fondamental Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [89%] :\r\n\u00c9douard de Konya \u00e9tait tout puissant au Br\u00e9sil, en une de la presse presque quotidiennement il beaucoup de l'agenda politique du pays, il \u00e9tait aussi l'ennemi jur\u00e9 de la pr\u00e9sidence, celui qui a lanc\u00e9 la proc\u00e9dure de destitution contre elle avant de voir sa chute venir Konya mais aussi sa femme et sa fille sont mises en examen pour \u00eatre les v\u00e9ritables d\u00e9tenteurs de 4 comptes bancaires en Suisse appartenant \u00e0 des Offshore dans la chute de n'y a, la Suisse a une large responsabilit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une coop\u00e9ration judiciaire totale avec le parquet br\u00e9silien et ce depuis plus d'un an, les procureurs se sont vus \u00e0 plusieurs reprises et les br\u00e9siliens se rendent \u00e0 nouveau \u00e0 Berne le 18 mars selon la presse br\u00e9silienne, l'agenda de travail entre les 2 \u00e9quipes est charg\u00e9, apr\u00e8s avoir bloqu\u00e92,4 millions de dollars des avoirs de la famille Konya, la justice suisse pour aider les Br\u00e9siliens l'inculper \u00e9galement d'\u00e9vasion de devises et de fraude fiscale Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [94%] :\r\nEn tennis : l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis va essayer aujourd'hui de d\u00e9jouer tous les pronostics face \u00e0 l'Italie, Roger Federer et Stan Vavrinka n'ont pas fait le d\u00e9placement \u00e0 Pesaro, les Italiens sont donc sans conteste les grands favori dans ce 1er tour Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [86%] :\r\nOn a beau retourner les matchs \u00e0 venir, dans tous les sens, envisager des blessures des surprises invoquer la glorieuse incertitude du sport, il ne reste pas mois d\u00e9licieusement optimiste de penser que la Suisse peut pr\u00e9tendre \u00e0 autre chose que une \u00e9limination et une inscription automatique au barrage d'Automne, m\u00eame en se rappelant que l'an dernier Laaksonen s'\u00e9tait fendu de 2 victoires en 5 face \u00e0 des joueurs belges mieux class\u00e9s que lui, ce qui n'avait d'ailleurs sans Federer et Vavrinka la Suisse redevienne une nation quelconque voire faible le cadre ainsi pos\u00e9 la reste quelques petites ouvertures au Suisse en ce vendredi d\u00e9j\u00e0 si Marco aucune se souvient qu'il a battu 3 fois en 3 confrontations sur l'adversaire du jour pour le le Renzi et si Henri Laaksonen parfaite \u00e0 faire d\u00e9jouer ensuite le num\u00e9ro 1 transalpin Andr\u00e9a Seppi, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 plus improbable, surtout sur une terre battue, qui n'est pas pour avantager les Suisses et notamment \u00e0 Marco que Dinelli, pourtant en forme ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [88%] :\r\nHockey sur glace, les quarts de finale de play- off de Ligue a tr\u00e8s bien commenc\u00e9 hier pour Gen\u00e8ve Servette Gen\u00e8ve qui a battu FribourgGott\u00e9ron 3 \u00e0 1 dans les autres rencontres, Berne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 3 aux tirs au but, succ\u00e8s, \u00e9galement aux tirs au but de Lugano \u00e0 tous 2 \u00e0 1 et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten 4 \u00e0 1 et puis dans le tour de rel\u00e9gation Lana au a battu Lausanne 6 \u00e0 4 et Bienne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri-Piotta 4 \u00e0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}