{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=675&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=700&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=650&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-E110F156-CA1A-4AEE-AEBA-F6A92ACF4AFC", "internalArchiveId": "E110F156-CA1A-4AEE-AEBA-F6A92ACF4AFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : La Suisse vue du monde: la Gen\u00e8ve internationale doit-elle limiter son expansion?", "publicationDate": "2016-07-08T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e, les banques, la formation, la Gen\u00e8ve internationale, ou encore les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res. Ce qui a fait la force de la Suisse n'est plus n\u00e9cessairement un atout sans failles. Nous avons pris le pouls de ces secteurs cl\u00e9, en interrogeant des sp\u00e9cialistes qui oeuvrent \u00e0 l'\u00e9tranger. Ils nous dressent une image sans concession du leadership helv\u00e9tique.\r\n\r\n* * La Suisse vue du monde: la Gen\u00e8ve internationale doit-elle limiter son expansion? ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... Politique, pour commencer Val\u00e9rie... Une partie du PLR aimerait voir Johann Schneider-Ammann quitter le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'an prochain...\r\nEnqu\u00eate \u00e0 lire dans La Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express et la C\u00f4te. \r\nOn dit au PLR qu'il a l'air fatigu\u00e9, \u00e9puis\u00e9, et qu'il donne l'impression d'\u00eatre toujours en train de se chercher.\r\nEnsuite, certains au PLR, se verraient bien \u00e0 sa place... La conseill\u00e8re aux Etats st-galloise Keller-Sutter - qui avait \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 Johann Schneider-Ammann en 2010 - ses coll\u00e8gues Martin Schmid, grison, l'appenzellois Andre Caroni ou le zurichois Ruedi Noser.\r\nAutre raison \u00e9voqu\u00e9e: son duo avec Didier Burkhalter. Le neuch\u00e2telois, notamment sur le dossier europ\u00e9en, s'entend mieux avec la socialiste Simonetta Sommaruga. Strat\u00e9gie, aussi: autant changer de conseiller f\u00e9d\u00e9ral avant les \u00e9lections de 2019, pour assurer le deuxi\u00e8me si\u00e8ge PLR.  \r\nMais quoiqu'il se chuchote en coulisses, c'est de toute fa\u00e7on lui qui d\u00e9cidera...\r\napr\u00e8s le PLR, l'UDC avec ce revirement total d'Andreas Glarner:  il y a une ann\u00e9e \u00e0 peine, nous rappelle  Blick,  le conseiller national UDC, \u00e9galement syndic de la commune argovienne d'Oberwil-Lieli, avait provoqu\u00e9 des \"kopfsch\u00fctteln\", fait secouer les t\u00eates bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res: \u00e0 la question d'un journaliste allemand,  qui lui demandait  ce qu'il dirait \u00e0 une m\u00e8re desesp\u00e9r\u00e9e, qui demande l'asile en Europe avec ses enfants, Andreas Glarner avait r\u00e9pondu: \"qu'elle a fait son voyage pour rien et qu'elle n'a qu'\u00e0 faire demi-tour\". Aujourd'hui, changement de ton radical, c'est qu'Andreas Glarner, responsable de l'asile pour son parti, rentre de Gr\u00e8ce o\u00f9 il a visit\u00e9 deux camps de r\u00e9fugi\u00e9s. Apr\u00e8s les statistiques, le voil\u00e0  confront\u00e9 pour la premi\u00e8re fois aux  humains: \" brutal comme souvent ils vivent  dans des conditions indignes\" dit-il, \"nous devons aider d'avantage ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en Europe\"...et au quotidien de se demander est-ce que son parti le suivra?\r\net on peu presque parler d'un autre revirement: celui d'Oswald Gr\u00fcbel, l'ex-patron du Cr\u00e9dit suisse, qui avoue dans Blick: \"\u00e7a fait longtemps que je n'ai plus d'action chez Cr\u00e9dit suisse\" et \u00e0 l'ex-dirigeant de pr\u00e9dire que les actions du cr\u00e9dit suisse et d'UBS vont continuer de d\u00e9gringoler....\r\n***Football... on n'y coupera pas ce matin... avec la qualification de la France pour la finale de l'Euro...\r\nUn angle plus politique, d\u00e9velopp\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures... la rivalit\u00e9 d'hier soir, France-Allemagne, illustre la relation politique, entre Berlin et Paris. Le fameux traumatisme de 1982: l'agression du gardien allemand Schumacher sur le fran\u00e7ais Batiston, et la d\u00e9faite de la France en demi-finale du Mundial en Espagne... traumatisme jamais surmont\u00e9 r\u00e9sume, \u00e9crit le journaliste, l'actuelle relation politique entre les deux pays: l'Allemagne domine la politique europ\u00e9enne. Quand Fran\u00e7ois Holande s'exprime \u00e0 Bruxelles sur le Brexit, il cite 5 fois Angela Merkel. Elle, sur le m\u00eame sujet, pas une seule fois le pr\u00e9sdient fran\u00e7ais. Les statistiques, aussi: d\u00e9psenses publiques, ch\u00f4mage, temps de travail... tout parle en faveur de l'Allemagne. Sauf, cette fois-ci, le football...\r\n***tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec Eternal Spirit, une organisation d'aide au suicide qui d\u00e9pose plainte contre un h\u00f4pital B\u00e2lois   \r\nle Felix-Platter Spital: pourquoi? parce que la direction de l'h\u00f4pital interdit \u00e0 ses m\u00e9decins de poser un diagnostic sur leurs patients atteints de d\u00e9mence: sont-ils capables de discernement ou pas? \"mon opinion sur l'\u00e9thique et l'humanit\u00e9 m'oblige \u00e0 porter plainte\" d\u00e9clare la pr\u00e9sidente d'Eternal Spirit \u00e0 la Basler Zeitung...et les autres organisation comme Exit et Dignitas, la soutienne...\r\nQuestion de sant\u00e9 et d'humanit\u00e9 aussi dans le Bund, avec un jeune homme de 21 ans qui souffre d'une maladie rare des reins. Un m\u00e9dicament pourrait l'aider. Mais voil\u00e0 il est tr\u00e8s cher, le 2\u00e8me plus cher au monde: plus de 600'000.- par ann\u00e9e....alors son assurance, Concordia,  refuse de payer, au mieux, plus que la moiti\u00e9 du tra\u00eetement.. \r\n***Les autorit\u00e9s de Winterthour sous-estiment le probl\u00e8me djihadiste...\r\nC'est un membre du parti socialiste de la ville qui le d\u00e9nonce, dans les colonnes de 24h et de la Tribune de Gen\u00e8ve. Suisse de confession musulmane, Blerim Bunjaku critique la mollesse des autorit\u00e9s, face \u00e0 ce qu'il qualifie de maladie islamiste, qui ronge la ville, et qui a vu 5 jeunes partir au djihad. La ville, qui dit-il, n'a pas fait assez pour l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, et les jeunes se retrouvent dans des familles salafistes, coup\u00e9s de la culture suisse, et consid\u00e9rant l'occident comme l'ennemi. \r\nLes autorit\u00e9s, dit-il, soit n'ont pas voulu voir le probl\u00e8me, soit l'ont sous-estim\u00e9. Des autorit\u00e9s qui r\u00e9futent ces critiques, et assurent n'avoir rien sous-estim\u00e9. \r\napr\u00e8s Winterthur, la pol\u00e9mique de Z\u00fcrich concernant le prisonnier qui n'est pas rentr\u00e9 de son cong\u00e9 et qui semble li\u00e9 au crime perp\u00e9tr\u00e9 il y a quelques jours dans le quartier du Seefeld...il reste introuvable m\u00eame si quelques traces semblent avoir \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es....en attendant la ministre z\u00fcrichoise de la justice Jacqueline Fehr et le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr, se renvoie la balle, selon la NZZ,  concernant les responsabilit\u00e9s dans cette affaire....\r\n***...un peu plus loin que Z\u00fcrich il y a le Gothard, et pas que le nouveau tunnel,  mais aussi l'ancien, pour lequel la bataille est lanc\u00e9e.....\r\nmais oui, parce que nouveau tunnel ne signifie pas abandon de l'ancien. L'ancien tunnel ou la ligne-montagne du Gothard comme l'appelle la Neue Luzerner Zeitung et la NZZ entre G\u00f6schenen et Airolo, continuera d'\u00eatre exploit\u00e9e,  pour les touristes surtout, on se bat m\u00eame pour, puisque depuis hier, \u00e0 part le projet des CFF, la S\u00fcd-ostbahn, la SOB,  s'est lanc\u00e9e dans la course,   avec son projet \"treno Gottardo\" elle vient concurrencer les CFF: son id\u00e9e: des trains direct depuis Z\u00fcrich, B\u00e2le et LUcerne pour Lugano, par l'ancien tunnel: \u00e0 bord  des accompagnateurs pour encadrer les touristes, et la SOB en est convaincue: grace \u00e0 des synergies, elle sera plus efficace que les CFF....et elle semble convaincre puisqu'aussi bien \"trafic suisse\" que les autorit\u00e9s d'Uri applaudissent: le canton n'aura pas a s'occuper de l'entretien de la ligne.. \r\nLa Suisse, ses montagnes, son r\u00e9duit.... Le territoire... et son am\u00e9nagement. La Suisse souffre de p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes en la mati\u00e8re, explique le Temps, ce matin. P\u00e9nurie, alors qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi recherch\u00e9s. L'am\u00e9nagement du territoire est au coeur de l'actualit\u00e9, mais pas au coeur des pr\u00e9occupations, r\u00e9sument les professionnels. Il manque une fili\u00e8re de formation compl\u00e8te, en Suisse. Alors oui, il y a des candidats \u00e9trangers tr\u00e8s bien form\u00e9s, mais l\u00e0, il leur manque, et ce sont des comp\u00e9tences auxquelles on ne pense pas forc\u00e9ment: la connaissance du territoire lui-m\u00eame, sa langue et sa culture. \r\n***Une \"grande dame\", pour clore cette revue de presse...\r\nElle clos aussi la superbe s\u00e9rie du Temps, au pied de l'Everest: rencontre avec Elizabeth Hawley, la m\u00e9moire vivante de l'Himalaya.\r\nUne am\u00e9ricaine de 92 ans, install\u00e9e \u00e0 Kathmandu au d\u00e9but des ann\u00e9es 60. Elle consigne toutes les exp\u00e9ditions dans l'Himalaya: elle rencontre les grimpeurs, qu'elle appelle \"stupides alpinistes\" avant leur ascension, et \u00e0 leur retour. Un portrait savoureux, bien \u00e9crit, on a vraiment l'impression d'\u00eatre dans sa maison de Dili Bazar, \u00e0 Kathmandu, \u00e0 droite apr\u00e8s le magasin de baignoires.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7850776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La Suisse vue du monde: la Gen\u00e8ve internationale doit-elle limiter son expansion? / JDM_2016-07-08T07:22:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 08.07.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019arm\u00e9e, les banques, la formation, la Gen\u00e8ve internationale, ou encore les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res\u2026 Ce qui a fait la force de la Suisse n\u2019est plus n\u00e9cessairement un atout sans failles. Nous avons pris le pouls de ces secteurs cl\u00e9, en interrogeant des sp\u00e9cialistes qui oeuvrent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ils nous dressent une image sans concession du leadership helv\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-7850776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:51:55Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nNon, la Suisse dans le monde, ou comment les valeurs suisses sont per\u00e7us \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le dernier \u00e9pisode de de votre s\u00e9rie aujourd'hui avec la Gen\u00e8ve internationale c'est un domaine o\u00f9 la concurrence est de plus en plus vive de nouvelles vivent de l'une des nouvelles villes j'arriverai que d\u00e9veloppe en effet leur statut international on \u00e0 Copenhague on Abou-Dhabi on \u00e0 Nairobi, au Kenya, h\u00e9 oui, et Dominique Choffat chacun aimerait prendre une part de ce juteux g\u00e2teau mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nGen\u00e8ve ne compte plus les si\u00e8ges europ\u00e9ens sur son territoire, il y a celui de l'Organisation des Nations unies du Conseil des droits de l'homme de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 de l'Organisation internationale du travail, pour ne parler que d'elle, elle les chiffres parlent d'eux m\u00eames, ce sont plus de 28000 personnes qui sont employ\u00e9es dans ce secteur et chaque ann\u00e9e on peut compter sur 200000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s mais oui 200000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui viennent du monde entier pour se rencontrer, au bout du lac, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, fiscales font donc partie des enjeux, mais il s'agit aussi et surtout d'une vitrine d'un tremplin pour la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [99%] :\r\nGen\u00e8ve et Berne aussi ont mis leurs forces en commun pour d\u00e9fendre la Gen\u00e8ve internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nLa Suisse se serrent les coudes et joue des coudes pour maintenir cette pr\u00e9sence d'ambassadeurs, de diplomates, d'experts en droit du monde, la strat\u00e9gie de communication est sous toit notre pays devrait approuver d'ici l'Automne 650 millions de francs de soutien par le biais de pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eats des aides pour permettre \u00e0 certaines organisations de r\u00e9nover leurs locaux entre autres et la Gen\u00e8ve internationale se bat pour d\u00e9crocher les projets qui se pr\u00e9sente \u00e0 elle une attitude d'ailleurs critiqu\u00e9 par certains observateurs, par exemple, par Thomas Swiss, il est professeur de sciences politiques, sp\u00e9cialiste des organisations internationales \u00e0 la City University Avenue, au rock, il a travaill\u00e9 pendant 10 ans aux Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [79%] :\r\nLe monde est assez grand, il y a ce ascendant long 3 C\u00e9cile Programme des Nations unies et j'aime pas ce que tous les gens aujourd'hui d'hui qui qui est cens\u00e9 va d\u00e9fensive et il me semble, il faut viser sur l'offensive et pour cela, il faut pouvoir, ce qui est plus important, qui est plus \u00e9conomique \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut \u00e0 mon avis, flexible et devis\u00e9 sur effectivit\u00e9 pour laquelle Gen\u00e8ve est mieux plac\u00e9 que d'autres pays, mais ne pas chercher \u00e0 ramasser toutes les classes possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [84%] :\r\nBon l'faudrait accepter partager avec d'autres \u00c9tats, \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [89%] :\r\nEh bien, si \u00e7a se fait de plus en plus de l'avis des experts \u00e9trangers d'abord pour des raisons \u00e9conomiques, la Suisse cher le franc fort, n'aide pas et du coup le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, le HCR a d\u00e9localis\u00e9 une centaine de postes \u00e0 Copenhague il y a tout juste Arnon ensuite pour des raisons politiques, les pays \u00e9mergents veulent aussi accueillir certaines organisations internationales et c'est sans doute ce qui a jou\u00e9 en la faveur de la ville cor\u00e9enne de Sankt d'eau qui a d\u00e9croch\u00e9 le Fonds Vert en 2012 et puis enfin, c'est une \u00e9volution qui est en cours, plusieurs organisations r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 renforcer leurs bureaux dans les autres r\u00e9gions du monde, selon nos informations, le Haut Commissariat aux droits de l'homme soumettra pour la seconde fois un peu le projet dans les prochains mois, devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York et d'autres organisations suive cette m\u00eame voie, comme le confirme Madame l'ambassadeur Myriana spolie, elle est chef de la division des Nations Unies et des organisations internationales aupr\u00e8s de la direction politique \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:26) [88%] :\r\nLe renforcement des bureaux locaux c'est entra\u00eeneur qui correspond tout \u00e0 fait \u00e0 des priorit\u00e9s de la politique onusienne de la Suisse, nous voulons que l'ONU soit davantage pr\u00e9sente 11 terrains o\u00f9 la population civile, a besoin d'elle, il est vrai qu'il y a des d\u00e9localisations \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il y a aussi des postes qui se cr\u00e9ent davantage \u00e0 Gen\u00e8ve, donc le le changement des postes et fonctions sauf, mais \u00e7a fait partie de la vie quotidienne de la plateforme internationale comme elle est actif, jeune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nLa Gen\u00e8ve internationale Dominique ne manque pourtant pas date. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [89%] :\r\nTout l'expertise il \u00e9norme cet avis est partag\u00e9 par tous les sp\u00e9cialistes, les organisations majeures maintiennent donc leur si\u00e8ge strat\u00e9gique l\u00e0- bas et c'est \u00e9videmment ce qui compte, Thomas Swiss. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:12) [73%] :\r\nIl y a des Pouilles incertaine tant des gens qui, par la d'une division de ce point de travailler entre certains si\u00e8ges mais les contraintes, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9tablir, mais une missions pour 100 dans l'emploi, pays o\u00f9 un feu suture diplomatique co\u00fbte tr\u00e8s cher et donc puis m\u00eame beaucoup nous dire : on a des probl\u00e8mes pour avoir \u00e0 ceux qui se demandent de personnes dessous iront des activit\u00e9s \u00e0 New-York ce ce qui Sprite et l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et ainsi de suite et donc vraiment, j'ai pas d'un passeport, voil\u00e0 le r\u00f4le de Gen\u00e8ve ce Maussane internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [93%] :\r\nOn l'a donc compris Gen\u00e8ve reste l'un des leaders mondiaux, voil\u00e0 pour l'aspect qualitatif est positif, mais pour ce qui est d'un aspect plus quantitatif, le nombre de postes de travail par exemple, h\u00e9 bien, selon les experts interroges et il sera difficile de d\u00e9fendre les positions acquises \u00e0 l'avenir, malgr\u00e9 les investissements malgr\u00e9 les atouts d'autres villes \u00e9merge sur la sc\u00e8ne internationale et l'important, c'est de maintenir les points strat\u00e9giques, les droits de l'homme, les r\u00e9fugi\u00e9s, la sant\u00e9 n'atteint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-08T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E04C2277-0367-497F-95D3-8C56CB193457", "internalArchiveId": "E04C2277-0367-497F-95D3-8C56CB193457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (alem) **** la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer\r\nl'intervention d'Alain Berset dans la querelle des langues qui d\u00e9cha\u00eene les plumes dans la presse al\u00e9manique:\r\npas un quotidien qui ne commente pas ce qu'ils appellent un ultimatum lanc\u00e9 aux cantons..Blick en propose m\u00eame deux: \"c'est un scandale\" dit le premier: Fr\u00fchfranz\u00f6sisch, le fran\u00e7ais pr\u00e9coce, je connais, pendant deux ans nous avons chant\u00e9 \"fr\u00e8res Jacques\" et le \"coq est mort\": super comme  formation: alors  le fr\u00fch-zwang, l'obligation du pr\u00e9coce de Berset, c'est id\u00e9ologique, non-scientifique et anti-d\u00e9mocratique!!!!  tout le contraire, \u00e9videmment pour le 2\u00e8me: \"chapeau Monsieur Berset: ces kant\u00f6nli-Kindereien, ces enfantillages cantonaux, appellent un peu de centralisme, et \u00e7a fait du bien quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse un tir aux Thurgoviens...pour le Tages Anzeiger toute cette querelle se fait sur le dos des enfants et certainement qu'encore jamais les arguments de Berne pour intervenir dans les cantons n'auront \u00e9t\u00e9 aussi faibles!!! pour le Bund par contre le ministre a raison d'intervenir, en ne respectant pas les r\u00e8gles adopt\u00e9es en 2004, certains cantons mettent tout simplement  la coh\u00e9sion du pays en danger!!!\r\nV \u00e9dito \r\n*************apr\u00e8s Alain Berset, un autre membre du conseil f\u00e9d\u00e9ral  sur le devant de la sc\u00e8ne, mais l\u00e0 uniquement pour des critiques: c'est Simonette Sommaruga  \r\n\"elle a pass\u00e9 sa r\u00e9forme de l'asile haut la main, mais depuis rien! s'indigne la Basler Zeitung:  la ministre de la justice est aux abonn\u00e9s absents et ne r\u00e9pond m\u00eame plus aux demandes d'interview....pourtant, pourtant il est de plus en plus \u00e9vident, selon le quotidien, que la seule acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures ne suffit pas \u00e0 freiner la forte hausse des co\u00fbts: malgr\u00e9 la d\u00e9cision du peuple,  le d\u00e9bat sur l'asile n'est d\u00e9finitivement pas termin\u00e9 et il faudra bien d\u00e9cider t\u00f4t ou tard combien et quels r\u00e9fugi\u00e9s nous voulons accueillir...m\u00eame ton dans la Neue Luzerner Zeitung, l\u00e0 c'est le ministre cantonal des affaires sociales, l'UDC Guido Graf, qui demande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'introduire des contingents pour les migrants et d'aller chercher sur place les vrais r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nV int\u00e9gration\r\net pour l'int\u00e9gration justement, la conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement dans les cantons, qui ensuite le distribue aux communes, environ 6000.- par requ\u00e9rant. mais voil\u00e0, selon la Basler Zeitung,  dans le canton de B\u00e2le-campagne, pas toutes les communes utilisent l'argent qu'on leur attribue. A la question est-ce qu' au moins il va dans le domaine de l'asile? la r\u00e9ponse est: \"c'est \u00e0 v\u00e9rifier\"....et puisqu'on parle d'int\u00e9gration, en plus \u00e0 B\u00e2le, vous voulez des nouvelles de la poign\u00e9e de main? les deux jeunes qui refusaient de serrer la main de leur prof?!!!!....et bien toujours selon la Basler zeitung, rien n'a chang\u00e9 depuis mai dernier: les deux jeunes musulmans ne serrent  toujours pas la main, n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 ...et maintenant en plus c'est les vacances...\r\nV photo et payement portble\r\nen mati\u00e8re de mode d'emploi, Tidjane Thiam en aurait bien besoin! selon le Blick, sous sa direction, le cr\u00e9dit suisse ne fait plus que d\u00e9gringoler et l'action de la banque ne vaut plus que deux c\u00f4telettes et au quotidien d'illustrer tout \u00e7a, mais oui, avec un boucher qui en vous  servant ces deux c\u00f4telettes de porc dit: *mais avec \u00e7a vous avez au moins mang\u00e9 quelques chose de bon*...et puisqu'on parle finances, c'est aujourd'hui qu'on devrait conna\u00eetre le successeur de Patrick Odier \u00e0 la t\u00eate des banquiers suisses...et pratiquement tous les quotidiens al\u00e9maniques sont unanimes: ce sera Herbert Scheidt, pr\u00e9sident de la banque Vontobel\r\nV portaits...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\net pour commencer l'intervention d'Alain Berset dans la querelle des langues qui d\u00e9cha\u00eene les plumes dans la presse al\u00e9manique:\r\npas un quotidien qui ne commente pas ce qu'ils appellent un ultimatum lanc\u00e9 aux cantons..Blick en propose m\u00eame deux: \"c'est un scandale\" dit le premier: Fr\u00fchfranz\u00f6sisch, le fran\u00e7ais pr\u00e9coce, je connais, pendant deux ans nous avons chant\u00e9 \"fr\u00e8res Jacques\" et le \"coq est mort\": super comme  formation: alors  le fr\u00fch-zwang, l'obligation du pr\u00e9coce de Berset, c'est id\u00e9ologique, non-scientifique et anti-d\u00e9mocratique!!!!  tout le contraire, \u00e9videmment pour le 2\u00e8me: \"chapeau Monsieur Berset: ces kant\u00f6nli-Kindereien, ces enfantillages cantonaux, appellent un peu de centralisme, et \u00e7a fait du bien quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse un tir aux Thurgoviens...pour le Tages Anzeiger toute cette querelle se fait sur le dos des enfants et certainement qu'encore jamais les arguments de Berne pour intervenir dans les cantons n'auront \u00e9t\u00e9 aussi faibles!!! pour le Bund par contre le ministre a raison d'intervenir, en ne respectant pas les r\u00e8gles adopt\u00e9es en 2004, certains cantons mettent tout simplement  la coh\u00e9sion du pays en danger!!!\r\nAlain Berset n'avait tout simplement pas le choix, expliquent les \u00e9ditoriaux de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. S'il laissait le champ libre aux cantons al\u00e9maniques peu port\u00e9s sur le fran\u00e7ais, ce serait un signe de faiblesse. Et en plus, il f\u00e2cherait aussi son camp, les socialistes romands surtout, grands d\u00e9fenseurs du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, peut-on lire. \r\nEn m\u00eame temps, avec cette prise de position, hier, il agace aussi les cantons, qui ne veulent pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et il se retrouve \u00e0 discuter avec des interlocuteurs braqu\u00e9s... et Alain Berset, conclut l'\u00e9ditorial risque d'\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 faire machine arri\u00e8re, et de revenir au stad des menaces en l'air. \r\n***Apr\u00e8s Alain Berset, un autre membre du conseil f\u00e9d\u00e9ral  sur le devant de la sc\u00e8ne, mais l\u00e0 uniquement pour des critiques: c'est Simonette Sommaruga  \r\n\"elle a pass\u00e9 sa r\u00e9forme de l'asile haut la main, mais depuis rien! s'indigne la Basler Zeitung:  la ministre de la justice est aux abonn\u00e9s absents et ne r\u00e9pond m\u00eame plus aux demandes d'interview....pourtant, pourtant il est de plus en plus \u00e9vident, selon le quotidien, que la seule acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures ne suffit pas \u00e0 freiner la forte hausse des co\u00fbts: malgr\u00e9 la d\u00e9cision du peuple,  le d\u00e9bat sur l'asile n'est d\u00e9finitivement pas termin\u00e9 et il faudra bien d\u00e9cider t\u00f4t ou tard combien et quels r\u00e9fugi\u00e9s nous voulons accueillir...m\u00eame ton dans la Neue Luzerner Zeitung, l\u00e0 c'est le ministre cantonal des affaires sociales, l'UDC Guido Graf, qui demande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'introduire des contingents pour les migrants et d'aller chercher sur place les vrais r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nLe Canton de Neuch\u00e2tel, lui, se retrouve face \u00e0 l'obligation de mieux int\u00e9grer ses r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 lire ce matin dans l'Express et l'Impartial. Car des centaines d'entre eux ne pourront jamais retourner dans leur pays, et s'ils ne s'int\u00e8grent pas suffisamment pour travailler, ce sont les services sociaux qui vont voir exploser leurs co\u00fbts. Le gouvernement veut donc faire davantage, explique l'article: ouvrir de nouvelles classes de premier accueil pour les jeunes;  r\u00e9server des places de cr\u00e8che et d'accueil parascolaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, renforcer aussi les cours de fran\u00e7ais et de connaissances civiques pour les adultes.\r\net pour l'int\u00e9gration justement, la conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement dans les cantons, qui ensuite le distribue aux communes, environ 6000.- par requ\u00e9rant. mais voil\u00e0, selon la Basler Zeitung,  dans le canton de B\u00e2le-campagne, pas toutes les communes utilisent l'argent qu'on leur attribue. A la question est-ce qu' au moins il va dans le domaine de l'asile? la r\u00e9ponse est: \"c'est \u00e0 v\u00e9rifier\"....et puisqu'on parle d'int\u00e9gration, en plus \u00e0 B\u00e2le, vous voulez des nouvelles de la poign\u00e9e de main? les deux jeunes qui refusaient de serrer la main de leur prof?!!!!....et bien toujours selon la Basler zeitung, rien n'a chang\u00e9 depuis mai dernier: les deux jeunes musulmans ne serrent  toujours pas la main, n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 ...et maintenant en plus c'est les vacances...\r\nL'\u00e9cole... un eldorado pour les mineurs non accompagn\u00e9s, qui fuient leur pays et arrivent chez nous... un exemple dans l'Hebdo de cette semaine. Le photographe d'origine afghane Zalma\u00ef, lui-m\u00eame arriv\u00e9 seul \u00e0 15 ans, il y a une trentaine d'ann\u00e9e, est all\u00e9 rencontr\u00e9 3 de ces jeunes, afghans eux-aussi, \u00e0 Neuch\u00e2tel. Et c'est l'un d'eux qui a cette phrase, en passant devant une \u00e9cole: Si seulement on pouvait s'asseoir sur un de ces bancs et apprendre ! Photos de Zalma\u00ef et texte d'Anna Lietti, c'est donc \u00e0 ne pas manquer...\r\n***Un autre monde, dans le Temps... celui des paiements par t\u00e9l\u00e9phone portable ou montre connect\u00e9e...\r\nLe service \"apple pay\" d\u00e9barque aujourd'hui en Suisse... mode d'emploi dans le Temps: quoi, o\u00f9, qui, s\u00e9curit\u00e9, avantages, et concurrence... Pour l'\u00e9ditorial cette arriv\u00e9e n'est pas une nouvelle anodine pour la place financi\u00e8re suisse, et elle pose une question essentielle: quelle est la capacit\u00e9 \u00e0 innover de notre place financi\u00e8re ? Et en admettant qu'elle en trouve une, d'innovation, quelle est sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre les utilisateurs \u00e0 l'adopter ?\r\nPour l'instant, on ne fait pas les malins: la conclusion de l'\u00e9ditorial est \u00e9difiante: qu'une place financi\u00e8re parmi les plus importantes du monde se laisse d\u00e9border sur des questions de paiement, cela n'a rien de rassurant. \r\nen mati\u00e8re de mode d'emploi, Tidjane Thiam en aurait bien besoin! selon le Blick, sous sa direction, le cr\u00e9dit suisse ne fait plus que d\u00e9gringoler et l'action de la banque ne vaut plus que deux c\u00f4telettes et au quotidien d'illustrer tout \u00e7a, mais oui, avec un boucher qui en vous  servant ces deux c\u00f4telettes de porc dit: *mais avec \u00e7a vous avez au moins mang\u00e9 quelques chose de bon*...et puisqu'on parle finances, c'est aujourd'hui qu'on devrait conna\u00eetre le successeur de Patrick Odier \u00e0 la t\u00eate des banquiers suisses...et pratiquement tous les quotidiens al\u00e9maniques sont unanimes: ce sera Herbert Scheidt, pr\u00e9sident de la banque Vontobel\r\n***Une galerie de portraits, pour terminer...\r\nDans la Gruy\u00e8re, tout d'abord, qui commence aujourd'hui une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les oeuvres qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque. Ce matin: L'honneur perdu de Fran\u00e7ois Mitterand, pamplet de l'inn\u00e9narable Jean-Edern Hallier, punk des beaux quartiers, r\u00e9volutionnaire en ferrari, \u00e9crit le journal. Et sur son livre: un m\u00e9lange de r\u00e9v\u00e9lations explosives et d'invectives graveleuses, qui, s'en r\u00e9jouissait son auteur, devait g\u00e2cher la post\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident. \r\nDans l'Hebdo, Martina Hingis la r\u00e9siliente, entre blessures sentimentales et d\u00e9ception sportives, retraites - au pluriel - anticip\u00e9es... la suissesse a surmont\u00e9 tous les obstacles pour rayonner, \u00e0 36 ans, sur les courts du monde entier... devenue, \u00e9crit l'hebdomadaire, une pigiste de luxe du tennis. \r\nEnfin, en derni\u00e8re page du Temps: portrait du gardien de la Mannschaft, Manuel Neuer. Avec ce titre g\u00e9nial: Happy Neuer... \r\nIl r\u00e9volutionne depuis deux ans le poste de gardien de but. Et cette citation de l'\u00e9crivain bernois Pedro Lenz, auteur du best-seller \"der goallie bin ig\": c'est un professeur, un type toujours calme, presque p\u00e2le, avec ce visage impassible de bouddhiste zen.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-07T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-07T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7848468", "ece-7848450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:21Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n6 heures 46 c'est la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Timmer lit et pour commencer, l'intervention d'Alain Berset dans la querelle des langues qui d\u00e9cha\u00eene les plumes dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nDans la guerre, un quotidien qui ne commente pas ce qu'ils appellent un ultimatum lanc\u00e9 aux cantons Blick en propose carr\u00e9ment d'eau, c'est un scandale, dit le premier Fr\u00fchfranz\u00f6sisch le fran\u00e7ais pr\u00e9coce, je connais pendant 2 ans nous avons chant\u00e9 fr\u00e8res Jacques et le coq est mort super comme formation alors le Fritz Vannes l'obligation du pr\u00e9coce de Berset c'est id\u00e9ologique non- scientifique et anti- d\u00e9mocratique, tout le contraire, \u00e9videmment, pour le 2\u00e8me chapeau Monsieur Berset s'est Kings Ryan ces enfantillages cantonaux appellent un peu de centralisme et \u00e7a fait du bien quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse un Tir aux Thurgoviens pour le tas de 25 toute cette querelle se fait sur le dos des enfants et certainement qu'encore jamais les arguments de Berne pour intervenir dans les cantons n'auront \u00e9t\u00e9 aussi faibles pour le Bund, par contre, le ministre a raison d'intervenir en ne respectant pas les r\u00e8gles adopt\u00e9es en 2004 certains cantons mettent tout simplement la coh\u00e9sion du pays en danger raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [96%] :\r\nPas raison d'intervenir Alain Berset n'avait tout simplement pas le choix, expliquent les \u00e9ditoriaux de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures s'il laissait le Champ libre aux cantons al\u00e9maniques peu port\u00e9s sur le fran\u00e7ais, ce serait un signe de faiblesse et en plus il f\u00e2cherait aussi son camp et socialistes romands surtout grands d\u00e9fenseurs du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, peut -on lire en m\u00eame temps avec cette prise de position hier il agace aussi les cantons qui ne veulent pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il se retrouve \u00e0 discuter avec des interlocuteurs braqu\u00e9s et Alain Berset conflit Doria, le risque d'\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 faire machine arri\u00e8re et de revenir au stade des menaces en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nApr\u00e8s Alain Berset, un autre membre du gouvernement sur le devant de la sc\u00e8ne, mais l'art uniquement pour des critiques c'est Simonetta Sommaruga mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [92%] :\r\nPasser sa r\u00e9forme de l'asile haut la main, mais depuis, rien, s'indigne la base leur Zeitung, la ministre de la justice est aux abonn\u00e9s absents et ne r\u00e9pond m\u00eame plus aux demandes d'interview, pourtant, pourtant, il est de plus en plus \u00e9vident, selon le quotidien, que la seule acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures ne suffit pas \u00e0 freiner la forte hausse des co\u00fbts, malgr\u00e9 la d\u00e9cision du peuple, le d\u00e9bat sur l'asile n'est d\u00e9finitivement pas termin\u00e9 et il faudra bien d\u00e9cider t\u00f4t ou tard, combien et quels r\u00e9fugi\u00e9s nous voulons accueillir m\u00eame ton dans la Neue Yellow discerne \u00e7a \u00e9tonne l\u00e0, c'est le ministre cantonal des affaires sociales, l'UDC Guido Graf, qui demande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'introduire des contingents pour les migrants et d'aller chercher sur place les vrais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [93%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9s le canton de Neuch\u00e2tel, lui, se retrouve face \u00e0 l'obligation de mieux int\u00e9grer ses r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 lire ce matin dans l'Express et L'Impartial car des centaines d'entre eux ne pourront jamais retourner dans leur pays, et s'il ne s'int\u00e8grent pas suffisamment pour travailler, ce sont les services sociaux qui vont voir exploser leurs co\u00fbts, le gouvernement veut donc faire davantage, explique l'article, ouvrir de nouvelles classes de premier accueil pour les jeunes, r\u00e9server des places de cr\u00e8che et d'accueil parascolaire aux r\u00e9fugi\u00e9s et renforcer aussi les cours de fran\u00e7ais et de connaissances civiques pour les adultes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\nMais pour l'int\u00e9gration, justement, la conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement dans les cantons qui ensuite le distribue cet argent aux communes environ aussi 1000 francs par requ\u00e9rant, mais voil\u00e0, selon la Basler Zeitung dans le canton de B\u00e2le- campagne pas toutes les communes utilisent l'argent qu'on leur attribue \u00e0 la question : est-ce qu'au moins il va dans le domaine de l'asile, la r\u00e9ponse est : c'est \u00e0 v\u00e9rifier.et puisqu'on parle d'int\u00e9gration, en plus, \u00e0 B\u00e2le, vous voulez peut-\u00eatre des nouvelles de la de la poign\u00e9e de main, vous savez, d'une vid\u00e9o jeudi soir \u00e0 la valeur de l'histoire des 2 jeunes qui refusaient de serrer la main de leur prof, h\u00e9 bien, toujours selon la Basler Zeitung, rien n'a chang\u00e9 depuis mai dernier, les 2 jeunes musulmans ne serrent toujours pas la main, n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 et maintenant plus vacances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [92%] :\r\nL'\u00e9cole, un eldorado pour les mineurs non accompagn\u00e9s qui fuient leur pays et arrivent chez nous un exemple : dans l'hebdo : cette semaine, le photographe d'origine afghane Zalma\u00ef, lui- m\u00eame arriv\u00e9 seul \u00e0 15 ans il y a une trentaine d'ann\u00e9es, est all\u00e9 rencontr\u00e9 3 de ces jeunes afghans aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel et c'est l'Inde qui a cette phrase en passant devant une \u00e9cole Si seulement on pouvait s'asseoir sur un de ces bancs et apprendre, photos de Zalma\u00ef et texte d'Analytics et donc \u00e0 ne pas manquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nUn autre monde, c'est dans le temps, celui des paiements par t\u00e9l\u00e9phone portable au monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [93%] :\r\nConnectez oui le service Apple Pay il d\u00e9barque aujourd'hui en Suisse, mode d'emploi dans le temps qui ou quoi, s\u00e9curit\u00e9, avantages et concurrence et pour l'\u00e9ditorial cette arriv\u00e9e n'est pas une nouvelle anodine pour la place financi\u00e8re suisse et elle pose une question essentielle : quelle est la capacit\u00e9 \u00e0 innover de notre place financi\u00e8re et en admettant qu'elle en trouve une d'innovation, quelle est sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre les utilisateurs \u00e0 l'adopter pour l'instant on ne fait pas les malins en tout cas la conclusion de l'\u00e9ditorial est \u00e9difiante qu'une place financi\u00e8re parmi les plus importantes du monde se laisse d\u00e9border sur des questions de paiement, cela n'a rien de rassurant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [93%] :\r\nEt en mati\u00e8re de mode d'emploi, Tidjane Thiam en aurait bien besoin, selon le Blick sous sa direction, le cr\u00e9dit suisse ne fait plus que d\u00e9gringoler et l'action de la banque ne vaut plus que deux c\u00f4telettes et au quotidien, d'illustrer tout \u00e7a mais oui avec un boucher qui en vous servant ces deux c\u00f4telettes de porc dit mais avec \u00e7a, vous avez au moins mang\u00e9 quelque chose de bon et puisqu'on parle finances c'est aujourd'hui qu'on devrait conna\u00eetre le successeur de Patrick Odier, \u00e0 la t\u00eate des banquiers suisses et pratiquement tous les quotidiens al\u00e9maniques sont unanimes : ce sera Herbert a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident de la banque von. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [99%] :\r\nUne galerie de portraits pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [92%] :\r\nOui, de la Gruy\u00e8re, tout d'abord, qui commence aujourd'hui une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les Oeuvres qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque, ce matin, l'honneur perdu de Fran\u00e7ois Mitterrand, pamphlet de l'in\u00e9narrable Jean-Edern Hallier punk des beaux quartiers r\u00e9volutionnaire en Ferrari, \u00e9crit le journal et sur son livre, un m\u00e9lange de r\u00e9v\u00e9lations explosives et d'invectives graveleuses qui s'en r\u00e9jouissait son auteur devait g\u00e2cher la post\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident dans l'hebdo : Martina Hingis, la r\u00e9siliente, entre blessures sentimentales et d\u00e9ception sportives retraites au pluriel anticip\u00e9es la suissesse a surmont\u00e9 tous les obstacles pour rayonner \u00e0 36 ans sur les cohortes du monde entier, devenue, \u00e9crit l'hebdomadaire une pigiste de luxe du tennis, enfin, en derni\u00e8re page du Temps, portrait du gardien de la Mannschaft Manuel ne hier avec ce titre g\u00e9nial Happy ne hier, \u00e7a c'est pas mal, ouais, Mohammad Ali r\u00e9volutionne Manuel Meier il r\u00e9volutionne depuis 2 ans, le poste de gardien de but et puis cette citation de l'\u00e9crivain bernois Pedro l'aime son auteur du bestseller pergolide Binic, c'est un professeur, un type toujours calme presque p\u00e2le, avec ce visage impassible de bouddhiste zen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [81%] :\r\nAllez lui mettre un but avec cette attitude -l\u00e0, je ne savais pas si cela est difficile \u00e0 la fois la France est la m\u00eame, voil\u00e0, et bien s\u00fbr verra, on verra ce soir, merci beaucoup mesdames 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1527466", "internalArchiveId": "AA1606527507", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "durationSec": 1738, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7865001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7865008.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "P\u00e9nurie de m\u00e9decins: l'Universit\u00e9 de Berne annonce la cr\u00e9ation de 100 places suppl\u00e9mentaires", "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois confirme son projet de concentration des activit\u00e9s hospitali\u00e8res", "Euro 2016: la tension monte \u00e0 Marseille avant la rencontre France-Allemagne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a effectu\u00e9 sa traditionnelle sortie \u00e0 Saint-Imier (BE)", "Euro 2016: la France a souvent connu un destin douloureux face \u00e0 son voisin allemand", "Page sp\u00e9ciale Montreux Jazz Festival", "Fran\u00e7ois Hollande et plusieurs \u00e9lus socialistes revendiquent l'h\u00e9ritage r\u00e9formiste de Michel Rocard", "Etats-Unis: deux nouvelles bavures relancent le d\u00e9bat sur les brutalit\u00e9s polici\u00e8res"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds pour inciter les cantons \u00e0 augmenter le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s en m\u00e9decine.", "Le projet suscite toujours une vive opposition dans le haut du canton.", "Le point depuis la cit\u00e9 phoc\u00e9enne avec Jean-Fran\u00e7ois Develey.", "Une journ\u00e9e entam\u00e9e sur les bancs de l'universit\u00e9 \u00e0 Berne, avant la visite de Saint-Imier, dans le Jura bernois.", "Depuis 1958, les Bleus ont souvent gagn\u00e9 dans les matchs amicaux, jamais en comp\u00e9tition.", "L'ancien Premier ministre fran\u00e7ais est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. Un hommage national a eu lieu.", "Deux hommes noirs ont \u00e9t\u00e9 abattus par des policiers blancs, l'un dans le Minnesota, l'autre en Louisiane."], "variantIds": ["ece-7748849", "ece-7748847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-08T16:16:56Z", "subTitles": ["19:29:52:14  19:29:57:18\r\n...\r\n\r\n19:30:07:21  19:30:10:22\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:11:00  19:30:17:06\r\n  Les Bleus face au mur allemand\r\n    en demi-finale de l'Euro.\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:24:05\r\n   La France tentera de conjurer\r\nla mal\u00e9diction de 58 ans de d\u00e9faites\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:30:14\r\n       face \u00e0 la Mannschaft.\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:36:01\r\n        Excursion estivale \r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:44:10\r\n Parc technologique de Saint-Imier\r\n    et visite d'une fromagerie.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:50:14\r\n    Innovations et traditions\r\n  au programme de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:58:09\r\n    Deux vid\u00e9os d'hommes noirs\r\n      abattus par la police\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:02:14\r\n       provoquent une vague\r\n      d'indignation aux USA.\r\n\r\n19:31:02:16  19:31:06:16\r\n  Deux affaires qui font craindre\r\n       de nouvelles \u00e9meutes.\r\n\r\n19:31:07:12  19:31:10:11\r\nPage sp\u00e9ciale sur le Montreux Jazz,\r\n\r\n19:31:10:12  19:31:15:10\r\n  qui attire depuis cinquante ans\r\nles plus grands noms de la musique.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:20:04\r\n  John McLaughlin et Patti Smith\r\n    \u00e9voquent leurs souvenirs.\r\n\r\n19:31:21:15  19:31:26:00\r\n   Ce soir, la plan\u00e8te football \r\n  a les yeux riv\u00e9s sur Marseille.\r\n\r\n19:31:26:02  19:31:30:00\r\n La France affrontera l'Allemagne,\r\n     en demi-finale de l'Euro.\r\n\r\n19:31:30:02  19:31:32:05\r\n    Un duel charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:37:11\r\n    Les Bleus r\u00eavent d'effacer\r\nles d\u00e9faites subies depuis 58 ans.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:40:06\r\n       J-F.Develey, bonsoir.\r\n\r\n19:31:40:08  19:31:42:15\r\n   Vous \u00eates au stade V\u00e9lodrome.\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:45:04\r\n    L'ambiance est surchauff\u00e9e.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:47:20\r\n        Pour les Fran\u00e7ais,\r\n     la victoire est possible.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:54:20\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:31:55:00  19:32:00:03\r\n      L'ambiance surchauff\u00e9e.\r\n\r\n19:32:00:07  19:32:03:23\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n    depuis qu'on est en France\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:08:17\r\nqu'on sent que toute la population\r\n          est mobilis\u00e9e.\r\n\r\n19:32:08:21  19:32:13:11\r\n    Depuis 10 heures ce matin,\r\n  on voyait des gens dans la rue\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:19:13\r\n    qui avaient des peintures \r\n    aux couleurs de la France.\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:23:13\r\nEn battant l'Islande, cette \u00e9quipe\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:28:23\r\n     a donn\u00e9 un immense espoir\r\n  \u00e0 tous les supporters fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:35:01\r\n       Ils peuvent se dire\r\n   qu'avec Griezmann ou Giroud,\r\n\r\n19:32:36:02  19:32:39:13\r\n            avec Pogba\r\n qui ne s'est pas encore r\u00e9veill\u00e9,\r\n\r\n19:32:39:18  19:32:43:06\r\n            l'exploit\r\n contre l'Allemagne est possible.\r\n\r\n19:32:43:10  19:32:48:15\r\n  -Les Allemands sont aussi priv\u00e9s\r\nde trois de leurs meilleurs joueurs.\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:52:22\r\n  -Khedira et Gomez sont bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:56:14\r\nLa colonne vert\u00e9brale de l'Allemagne\r\n           est d\u00e9membr\u00e9e.\r\n\r\n19:32:56:18  19:33:06:11\r\n  Mais la devise de l'Allemagne,\r\n c'est un pour tous, tous pour un.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:11:03\r\n      C'est un \u00e9tat d'esprit\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:14:08\r\n     Cette \u00e9quipe est toujours\r\n          en demi-finale.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:20:10\r\n         Elle a l'habitude\r\n    de ce genre de rendez-vous.\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:26:19\r\n9 fois d\u00e9j\u00e0, elle a \u00e9limin\u00e9 l'\u00e9quipe\r\n  d'un pays organisateur chez lui.\r\n\r\n19:33:26:23  19:33:29:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:40:14\r\n   S\u00e9ville en 1982, Rio en 2014.\r\n\r\n19:33:40:16  19:33:44:13\r\n  Des blessures et des occasions\r\n   manqu\u00e9es face \u00e0 l'Allemagne,\r\n\r\n19:33:44:14  19:33:47:04\r\n     devenue le pire cauchemar\r\n           des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:47:06  19:33:52:16\r\nDepuis 1958, les Bleus n'ont jamais\r\n       gagn\u00e9 en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:33:53:22  19:33:56:03\r\n   -L'histoire et le football:\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:58:20\r\n    une succession hasardeuse\r\n          de batailles.\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:01:22\r\n     Et la bagarre en short \r\n     devient vite hom\u00e9rique.\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:05:12\r\n        France-Allemagne:\r\n plus qu'un match, une revanche.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:08:19\r\n       Une agora de gazon\r\n   o\u00f9 les philosophes tatou\u00e9s\r\n\r\n19:34:08:21  19:34:12:11\r\n         se provoquent\r\n comme pour r\u00e9parer l'histoire.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:17:22\r\nL'affiche France-Allemagne d\u00e9clenche\r\n  toujours passions et injustices.\r\n\r\n19:34:18:00  19:34:23:02\r\n L'image pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Fran\u00e7ais:\r\n     leur victoire de 1958.\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:25:21\r\nJ.Fontaine per\u00e7ait les d\u00e9fenses.\r\n\r\n19:34:25:23  19:34:28:13\r\n     France 6, Allemagne 3.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:30:11\r\n        La belle \u00e9poque.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:35:03\r\n Avec l'arriv\u00e9e de la couleur, \r\n la France a perdu les siennes.\r\n\r\n19:34:35:05  19:34:39:06\r\n         Sur 27 matchs,\r\nles Fran\u00e7ais ont gagn\u00e9 davantage.\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:43:20\r\nMais dans les matchs importants,\r\n    l'Allemagne m\u00e8ne le bal.\r\n\r\n19:34:43:22  19:34:47:22\r\nS\u00e9ville, 1982, France-Allemagne.\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:51:19\r\n          Les Fran\u00e7ais\r\n   n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:55:07\r\n         Platini d\u00e9fait\r\n par la tournure des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:34:55:09  19:35:00:20\r\n La France, rattrap\u00e9e au score,\r\n est battue 5 \u00e0 4 aux p\u00e9naltys.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:06:08\r\n    Puis, la fameuse affaire\r\n     Schumacher-Battiston.\r\n\r\n19:35:06:10  19:35:11:07\r\nUn autre traumatisme dont la France\r\n      ne s'est jamais remise.\r\n\r\n19:35:11:09  19:35:13:21\r\n Les d\u00e9faites se sont accumul\u00e9es\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:18:03\r\n    comme au Mexique en 1986\r\n     ou au Br\u00e9sil en 2014.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:22:14\r\n    L'Allemagne, en football,\r\n  reste un mur infranchissable.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:26:19\r\nComment la France va s'y prendre\r\n     pour conjurer le sort\r\n\r\n19:35:26:21  19:35:32:06\r\n et le dicton qui donne toujours\r\n l'Allemagne gagnante \u00e0 la fin ?\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:38:22\r\n     -Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n     sur les terres bernoises\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:43:06\r\n      pour la traditionnelle\r\n  course d'\u00e9cole du gouvernement.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:48:08\r\n    Universit\u00e9 de Berne, visite\r\nde Saint-Imier dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:51:06\r\nRecherche, innovation et folklore.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:56:16\r\n-En cette journ\u00e9e de course d'\u00e9cole,\r\n      l'ambiance est d\u00e9tendue\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:00:11\r\n    pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:00:13  19:36:04:23\r\n     Ils viennent de visiter\r\nle parc technologique de St-Imier,\r\n\r\n19:36:05:01  19:36:08:16\r\n     admirant les merveilles\r\n     de l'industrie locale.\r\n\r\n19:36:08:18  19:36:13:12\r\nC'est la premi\u00e8re sortie du Conseil\r\n    f\u00e9d\u00e9ral avec trois Romands.\r\n\r\n19:36:13:14  19:36:17:12\r\nCela a-t-il chang\u00e9 quelque chose\r\n       dans le coll\u00e8ge ?\r\n\r\n19:36:17:17  19:36:20:04\r\n    -On parle plus en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:22:08\r\n     -C'est un peu plus l\u00e9ger\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:24:01\r\n        apr\u00e8s les s\u00e9ances.\r\n\r\n19:36:24:03  19:36:26:21\r\n     -C'est un peu plus relax.\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:28:16\r\n          On parle moins\r\n\r\n19:36:28:18  19:36:32:17\r\n      de \"combien \u00e7a co\u00fbte\" !\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:37:20\r\n      -Le reste du voyage\r\n   est un moment particulier.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:03\r\n  -On est souvent que entre nous\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:18\r\n      durant ces deux jours.\r\n\r\n19:36:44:20  19:36:47:01\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:50:01\r\npour que le coll\u00e8ge fonctionne bien.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:53:08\r\n Il faut une atmosph\u00e8re d\u00e9tendue.\r\n\r\n19:36:53:20  19:36:58:00\r\n  -Les membres du gouvernement\r\n  font encore un arr\u00eat public\r\n\r\n19:36:58:02  19:37:02:15\r\nsur la place de St-Imier, l'occasion\r\n     de tester leur popularit\u00e9.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:06:16\r\n   -Celui que vous pr\u00e9f\u00e9rez ?\r\n         -M. Burkhalter.\r\n\r\n19:37:07:00  19:37:11:08\r\n   -Et l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer\r\nl'accessibilit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n19:37:11:13  19:37:15:00\r\n      -J'ai pu faire la bise\r\n         \u00e0 Mme Leuthard.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:00\r\n   Des gens accessibles, super !\r\n\r\n19:37:18:02  19:37:22:17\r\n      -C'est extraordinaire\r\n d'avoir tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:23:04  19:37:27:16\r\n-Aussi le moment id\u00e9al pour faire\r\n   entendre sa voix au sommet.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:31:10\r\n   -Notre r\u00e9gion est \u00e0 la pointe\r\n      de l'industrie mondiale\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:13\r\n       de la microm\u00e9canique.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:37:05\r\n Le chocolat, on sait aussi faire.\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:41:07\r\n     -Prochain rendez-vous\r\n   avec la population demain,\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:43:12\r\n    dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:43:15\r\n-Venez, on fait une \u00e9quipe de foot.\r\n\r\n19:37:44:21  19:37:47:07\r\n  -Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:51:23\r\nconfirme son projet de concentration\r\n    des activit\u00e9s hospitali\u00e8res.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:56:02\r\nUn site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n        trois polycliniques\r\n\r\n19:37:56:04  19:38:00:06\r\n  et un site de traitement et de \r\n r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:05:11\r\nLe projet suscite toujours une vive\r\nopposition dans le haut du canton.\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:09:10\r\n        -Soulagement pour\r\n  le gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:12:07\r\n           La majorit\u00e9\r\n    des partenaires consult\u00e9s\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:15:15\r\n soutient sa vision strat\u00e9gique\r\n         de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:18:04\r\n   -On esp\u00e8re arriver \u00e0 rentrer\r\n\r\n19:38:18:06  19:38:20:11\r\n   dans un climat de confiance,\r\n\r\n19:38:20:13  19:38:24:04\r\n       o\u00f9 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit\r\n    est pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:29:02\r\n-Le canton pr\u00e9voit la construction\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:32:22\r\n     d'un site de traitement\r\n       et de r\u00e9adaptation,\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:36:21\r\nun site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n     et trois polycliniques.\r\n\r\n19:38:36:23  19:38:39:00\r\nCo\u00fbt estim\u00e9: 240 mios de francs.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:41:22\r\n     Mais dans les montagnes\r\n         neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n19:38:42:00  19:38:44:22\r\n    on crie au d\u00e9mant\u00e8lement\r\n         de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:47:19\r\n    -Ces phases de consultation\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:52:02\r\nsont l\u00e0 pour donner bonne conscience.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:56:17\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il n'y a aucune \u00e9coute\r\n\r\n19:38:56:19  19:39:00:19\r\n   et aucune volont\u00e9 de regarder\r\n     ce qui se fait ailleurs.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:04:13\r\n       -Autre inqui\u00e9tude:\r\n    la p\u00e9riode de transition\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:07:18\r\n     jusqu'\u00e0 la construction\r\n     des nouveaux b\u00e2timents.\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:10:18\r\n    Elle pourrait durer plus\r\n   que les 5 \u00e0 10 ans pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:13:12\r\n  -Il y a une d\u00e9gradation rapide\r\n\r\n19:39:13:14  19:39:16:03\r\n     des prestations fournies\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:18:01\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:21:20\r\n     La recherche de stabilit\u00e9\r\n     de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:25:20\r\n      devrait se concentrer\r\n  sur cette phase de transition.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:29:09\r\n     -La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\r\n     est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:32:02\r\n    -Elle est vraiment le souci\r\n\r\n19:39:32:04  19:39:35:16\r\n     des organes de l'h\u00f4pital\r\n      et du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:40:09\r\n Elle ne peut jamais \u00eatre absolue,\r\n  mais c'est un souci permanent.\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:18\r\n    Toutes les d\u00e9cisions prises\r\n      sont toujours examin\u00e9es\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:45:23\r\n   sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:50:18\r\n  -En automne, le Grand Conseil\r\n se prononcera sur cette vision.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:53:07\r\n   Dernier mot pour le peuple,\r\n           d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:39:53:15  19:39:56:23\r\n      -La p\u00e9nurie de m\u00e9decins\r\n      inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:57:01  19:40:01:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds\r\n      pour inciter les cantons\r\n\r\n19:40:01:03  19:40:04:03\r\n      \u00e0 augmenter le nombre \r\n     de dipl\u00f4m\u00e9s en m\u00e9decine.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:12:11\r\n -Pour lutter contre la p\u00e9nurie\r\n     de m\u00e9decins en Suisse,\r\n\r\n19:40:12:13  19:40:16:10\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bloqu\u00e9\r\n      100 mios en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:19:18\r\n     Ce afin de faire passer\r\n      le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:22:14\r\n de 1'100 \u00e0 1'300 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:26:09\r\n -En Romandie, on a quatre cantons\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:15\r\n     qui offrent le bachelor.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:34:11\r\n         On est surdot\u00e9s\r\npar rapport \u00e0 la Suisse allemande.\r\n\r\n19:40:35:05  19:40:39:20\r\n-La Suisse al\u00e9manique devrait former\r\n    255 m\u00e9decins de plus par an.\r\n\r\n19:40:39:22  19:40:44:16\r\nLe canton et l'Universit\u00e9 de Berne\r\n       vont cr\u00e9er d\u00e8s 2018\r\n\r\n19:40:44:18  19:40:47:20\r\n          une centaine\r\n   de places suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:52:00\r\n -Cette augmentation de 100 places\r\n        va nous positionner\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:54:10\r\n   comme la facult\u00e9 de m\u00e9decine\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:56:23\r\n    la plus importante du pays.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:15\r\n          On aura besoin\r\n de plus de place et de personnel.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:04:14\r\n  Ces questions seront analys\u00e9es\r\n      avec nos partenaires.\r\n\r\n19:41:07:09  19:41:10:09\r\n       -La Romandie forme\r\n       assez de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:15:02\r\n         Mais \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  il y a trop de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:20:02\r\n -C'est un quart de g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:23:02\r\npour trois quarts de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:25:22\r\nCette concentration de sp\u00e9cialistes\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:33:06\r\n    est excessive par rapport \r\n    au besoin de g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:38:20\r\n    -D'autres cantons romands\r\n  souffrent de ce d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:41:39:03  19:41:45:01\r\n-Sur Fribourg, on a 1'300 habitants\r\n\r\n19:41:45:03  19:41:47:17\r\n     par m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:53:19\r\n  A Gen\u00e8ve, il y a 780 habitants\r\n         par g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:57:18\r\n   -Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n         des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:41:57:20  19:42:00:22\r\n    les efforts de formation\r\n      sont un premier pas.\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:02:20\r\n        Prochaine \u00e9tape:\r\n\r\n19:42:02:22  19:42:08:11\r\n     trouver le bon \u00e9quilibre\r\nentre sp\u00e9cialistes et g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:14:03\r\n-Les USA choqu\u00e9s par ces deux vid\u00e9os.\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:17:23\r\n         Deux hommes noirs\r\n abattus par des policiers blancs,\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:15\r\ndans le Minnesota et en Louisiane.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:25:01\r\n   Ces sc\u00e8nes relancent le d\u00e9bat\r\n   sur les brutalit\u00e9s polici\u00e8res\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:12\r\net font craindre de nouvelles \u00e9meutes\r\n      dans la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:33:07\r\n -00h35, nuit de lundi \u00e0 mardi.\r\n\r\n19:42:33:09  19:42:36:09\r\n        Sur un parking,\r\n    un vendeur ambulant noir\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:40:17\r\n    est plaqu\u00e9 au sol par deux\r\npoliciers; la suite est dramatique.\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:44:16\r\n       Cette vid\u00e9o amateur\r\nmontre les agents tirer cinq fois.\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:49:18\r\nAlton Sterling, 37 ans, p\u00e8re de cinq\r\n   enfants, vient d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:42:49:20  19:42:52:12\r\nLes images, mises en ligne, choquent\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:57:12\r\net r\u00e9veillent le spectre du racisme\r\n    dans la police am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:00:23\r\n    -Un appel anonyme a annonc\u00e9\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:15\r\n     qu'un Noir vendant des CD\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:16\r\n     et portant un haut rouge\r\n   l'avait menac\u00e9 avec une arme.\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:10:11\r\n    Quand les agents de police\r\n          sont arriv\u00e9s,\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:14:10\r\n       Sterling \u00e9tait arm\u00e9;\r\nune altercation a abouti \u00e0 sa mort.\r\n\r\n19:43:14:16  19:43:18:18\r\n   -Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines\r\nont ouvert une enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:20:13\r\n       Les deux policiers,\r\n\r\n19:43:20:15  19:43:24:07\r\n         anciens soldats,\r\nont \u00e9t\u00e9 mis en cong\u00e9 administratif.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:27:11\r\n-La vid\u00e9o que j'ai vue est choquante.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:29:16\r\n      Je demande aux leaders\r\n\r\n19:43:29:18  19:43:38:10\r\n  et aux officiels de travailler\r\n ensemble pour garantir le calme.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:41:12\r\n    -Mercredi, des centaines\r\n          de personnes\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:46:23\r\n  d\u00e9non\u00e7aient l'usage excessif \r\n  de la force contre les Noirs.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:52:05\r\n   Au m\u00eame moment, un scandale\r\n    \u00e9clate dans le Minnesota.\r\n\r\n19:43:52:07  19:43:55:23\r\n   Une femme filme en direct:\r\n\r\n19:43:56:01  19:43:59:23\r\n  un policier vient de blesser\r\n     mortellement son ami.\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:04:20\r\n         -Ne me dites pas\r\n    que vous vouliez faire \u00e7a.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:10:14\r\n  Vous lui avez tir\u00e9 quatre balles\r\ndessus, il vous donnait ses papiers !\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:15:04\r\n    -La vid\u00e9o a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vue\r\n  plus de 1,5 million de fois.\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:19:09\r\n   Le nom de Philando Castile,\r\n  32 ans s'ajoute dans la liste\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:23:15\r\n    des victimes noires tu\u00e9es\r\n    par des policiers blancs.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:28:19\r\n            -En France,\r\nl'hommage national \u00e0 Michel Rocard,\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:30:15\r\n      d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi dernier.\r\n\r\n19:44:30:17  19:44:34:23\r\n La c\u00e9r\u00e9monie a permis \u00e0 Fran\u00e7ois\r\n   Hollande et aux socialistes\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:39:13\r\nde revendiquer l'h\u00e9ritage r\u00e9formiste\r\n   de l'ancien Premier ministre.\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:44:03\r\n  -Dans la politique fran\u00e7aise,\r\n      des rayons de lumi\u00e8re\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:46:12\r\n percent parfois de la surface.\r\n\r\n19:44:46:14  19:44:51:10\r\nMichel Rocard \u00e9tait le chef de file\r\n      des sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:02\r\nHomme de compromis et de fermet\u00e9\r\n au poste de Premier ministre,\r\n\r\n19:44:56:04  19:44:58:18\r\n il inspire l'\u00e9quipe dirigeante.\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:02:11\r\n  -Michel Rocard \u00e9tait conscient\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:05:00\r\n       que les deux gauches\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:07:06\r\n  devaient s'unir pour gouverner.\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:12:04\r\nMais il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 28 reprises\r\n    \u00e0 engager la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:45:12:06  19:45:19:00\r\n  de son gouvernement pour faire\r\n  adopter des textes essentiels.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:23:04\r\n-Emmanuel Macron et Manuel Valls\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:27:11\r\n     r\u00e9clament son h\u00e9ritage\r\n  pour justifier des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:45:27:13  19:45:31:08\r\n      M\u00eame si l'int\u00e9ress\u00e9\r\n avait des critiques tr\u00e8s dures\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:33:14\r\n  envers son ancien conseiller.\r\n\r\n19:45:34:01  19:45:36:22\r\n Jusqu'au bout, M. Rocard se sera\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:39:07\r\n  investi dans la vie politique.\r\n\r\n19:45:39:09  19:45:41:14\r\n  Il y a trois mois, il d\u00e9battait\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:45:21\r\n avec le travailliste britannique\r\n   Lord Owen, contre le Brexit.\r\n\r\n19:45:46:04  19:45:48:22\r\nPr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 la fonction supr\u00eame,\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:52:18\r\n        il en est \u00e9cart\u00e9\r\n    par Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:55:23\r\n    -Beaucoup de vos coll\u00e8gues\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:58:19\r\n journalistes ont parl\u00e9 de haine.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:02:18\r\n   C'est idiot, on aurait pas pu\r\n       travailler ensemble.\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:05:08\r\n  -Michel Rocard avait demand\u00e9\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:09:04\r\n un service au temple protestant\r\n          de l'Etoile.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:14:20\r\n   -Son souvenir reste en nous\r\n parce que sa vie fut tr\u00e8s belle.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:17:11\r\n    Il nous apprend que parfois\r\n\r\n19:46:17:12  19:46:20:11\r\nceux qui perdent feignent de perdre\r\n\r\n19:46:20:12  19:46:26:11\r\n et qu'en r\u00e9alit\u00e9, ils triomphent.\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:30:23\r\n C'\u00e9tait un combattant perp\u00e9tuel.\r\n\r\n19:46:31:20  19:46:36:03\r\n -La France a salu\u00e9 aujourd'hui\r\n   65 ans de combat politique\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:38:21\r\net sans doute une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n19:46:39:23  19:46:44:18\r\n-Deux femmes briguent la succession\r\n de David Cameron, au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:48:01\r\n     Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs\r\n       ont vot\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:48:03  19:46:53:10\r\nTheresa May, ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n   arrive premi\u00e8re avec 199 voix.\r\n\r\n19:46:53:11  19:47:00:05\r\n   Puis la ministre de l'Energie\r\nAndrea Leadsom, pro-Brexit, 84 voix.\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:06:06\r\n Le parti choisira le 9 septembre\r\n    entre les deux candidates.\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:12:07\r\nLe Montreux Jazz f\u00eate cette ann\u00e9e\r\n  son cinquanti\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:20:10\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n        une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:47:21:23  19:47:26:14\r\n -Bonsoir et bienvenue \u00e0 Montreux,\r\n   o\u00f9 le festival bat son plein.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:29:21\r\n Le pionnier devenu doyen continue\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:34:03\r\n    \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu \r\n   dans la jungle des festivals.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:38:08\r\n      Au d\u00e9but, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n19:47:38:10  19:47:43:01\r\n    Claude Nobs et sa passion,\r\ncapable de d\u00e9placer des montagnes.\r\n\r\n19:47:44:07  19:47:48:11\r\n    -Un jeune homme qui d\u00e9cide\r\n    de traverser l'Atlantique\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:50:13\r\n    alors qu'il travaille pour\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:53:06\r\n l'Office du tourisme de Montreux.\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:57:11\r\nIl va frapper \u00e0 la porte, \u00e0 Chicago,\r\n      de ses l\u00e9gendes propres,\r\n\r\n19:47:57:13  19:48:00:03\r\ncelles du blues et il va \u00e0 New York\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:03:10\r\n     rencontrer les parrains \r\n     de l'industrie musicale.\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:08:02\r\n-Et \u00e7a marche, les plus grands noms\r\n    du jazz viennent \u00e0 Montreux\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:11:07\r\n suivis par les stars de la pop.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:15:02\r\n      -Led Zeppelin est venu\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:16:22\r\n          plusieurs fois.\r\n\r\n19:48:17:00  19:48:21:03\r\n    Mais nous n'avons jamais eu\r\n    de contrat \u00e9crit avec eux.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:24:06\r\n           C'\u00e9tait juste\r\n    de la confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:28:03\r\n     -Autre atout: Montreux,\r\n     sa r\u00e9gion, ses paysages\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:33:11\r\n  et son chalet, un havre de paix\r\no\u00f9 les artistes aiment \u00e0 s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:38:00\r\nUn luxe possible gr\u00e2ce \u00e0 l'industrie\r\n     musicale en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:41:21\r\n    -C'est le d\u00e9but de l'apog\u00e9e\r\n        de la pop musique.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:48:07\r\nC'est le moment de la toute puissance\r\n      de l'industrie musicale.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:52:12\r\n   -Aujourd'hui, les musiciens\r\n   ne vendent plus de disques\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:00\r\net multiplient les concerts pour \r\ndes cachets toujours plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:15\r\n    Les festivals se comptent\r\n          par milliers\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:01:17\r\n   et Montreux est bien petit.\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:05:03\r\n     Pourtant, le festival\r\n s\u00e9duit encore des grands noms.\r\n\r\n19:49:05:09  19:49:08:00\r\n-Les agents veulent venir \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:49:08:02  19:49:10:09\r\n Apr\u00e8s, le management, au centre,\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:12:08\r\n          veut l'argent.\r\n\r\n19:49:12:10  19:49:16:12\r\n Et t'as l'artiste qui est parfois\r\n   au courant mais pas toujours.\r\n\r\n19:49:16:20  19:49:20:11\r\n       -Le Montreux Jazz\r\n peut compter sur ses archives.\r\n\r\n19:49:20:13  19:49:25:11\r\n Cinquante ans de musique class\u00e9s\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:29:21\r\n     -Mathieu Jaton, vous \u00eates\r\n     le directeur du festival.\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:33:15\r\nJohn McLaughlin, guitariste \u00e9m\u00e9rite.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:37:02\r\nVous avez jou\u00e9 avec les plus grands.\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:40:10\r\n-Bonsoir, merci pour l'invitation.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:44:06\r\n -Mathieu, le monde des festivals\r\n        a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:50:17\r\n         Comment celui-ci\r\n  peut-il continuer \u00e0 s'imposer ?\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:54:17\r\n-Le monde de la musique en g\u00e9n\u00e9ral\r\n       a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:54:19  19:50:00:02\r\n    On f\u00eate nos cinquante ans,\r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande \u00e9volution.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:05:11\r\nMontreux a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur des valeurs,\r\n     un esprit tr\u00e8s particulier\r\n\r\n19:50:05:13  19:50:10:17\r\n         qui laisse place\r\n     \u00e0 la libert\u00e9 artistique.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:16:13\r\n    Ces valeurs se perp\u00e9tuent.\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:21:01\r\n  -John McLaughlin, \u00e7a fait plus \r\n de quarante ans que vous tournez.\r\n\r\n19:50:21:03  19:50:24:11\r\n       Vous avez vu changer \r\n      ce monde de la musique.\r\n\r\n19:50:24:12  19:50:26:18\r\n  -Vous parlez de la concurrence.\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:29:11\r\n Pour moi, Montreux est num\u00e9ro un.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:31:22\r\n   Tous les autres vous imitent.\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:35:05\r\n          Dans le monde,\r\n    il y a des beaux festivals\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:37:22\r\nmais il y a Montreux et les autres.\r\n\r\n19:50:38:00  19:50:40:01\r\n   -Ca fait plaisir \u00e0 entendre.\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:42:03\r\n   -Ce n'est pas un compliment.\r\n\r\n19:50:42:05  19:50:45:17\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur les valeurs\r\n       dont Mathieu a parl\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:19  19:50:50:06\r\n-Vous avez jou\u00e9 21 fois \u00e0 Montreux\r\navec plein de groupes diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:52:14\r\nQuel est votre meilleur souvenir ?\r\n\r\n19:50:52:16  19:50:54:21\r\n             -Pfff...\r\n      -C'est pas facile, \u00e7a.\r\n\r\n19:50:54:23  19:50:56:19\r\n    -Je peux faire une liste ?\r\n\r\n19:50:56:21  19:50:59:05\r\n  Je suis venu tellement de fois.\r\n\r\n19:50:59:07  19:51:01:15\r\nM\u00eame sans jouer, pour voir Claude,\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:04:21\r\n       faire des randonn\u00e9es\r\n       dans l'arri\u00e8re-pays.\r\n\r\n19:51:04:23  19:51:07:04\r\n    C'est tellement beau, ici !\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:10:04\r\n  C'est impressionnant, Montreux.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:14:12\r\n   Maintenant, le grand Mathieu\r\n        a pris les r\u00eanes.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:11\r\n         Claude a laiss\u00e9\r\n     des grandes chaussures !\r\n\r\n19:51:18:12  19:51:20:14\r\n          N'est-ce pas ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:22:22\r\n     -Il a appris la douleur !\r\n\r\n19:51:22:23  19:51:28:16\r\n     Le festival de Montreux \r\n    a pris une taille \u00e9norme !\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:34:11\r\n   Quand je pense que j'\u00e9tais l\u00e0\r\n   avant l'incendie du casino...\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:38:17\r\n Il est arriv\u00e9 en... 1971 ? 1972 ?\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:44:10\r\n-C'\u00e9tait ton premier concert en 1971\r\net le casino a br\u00fbl\u00e9 en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:15\r\n            Tu as fait\r\n  la derni\u00e8re \u00e9dition au casino.\r\n\r\n19:51:47:17  19:51:52:03\r\n    -Et le pauvre Frank Zappa,\r\navec tous ses instruments dedans...\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:54:13\r\n          Deep Purple\r\n       Smoke on the Water\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:58:12\r\n   -1971, l'incendie du casino\r\n      inspire \u00e0 Deep Purple\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:02:11\r\n       un tube inoxydable\r\n      d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Claude Nobs.\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:04:20\r\n      -Il me dit: \"On a fait\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:06:19\r\n     cette chanson pour toi.\"\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:08:15\r\n     J'ai dit: \"C'est gentil.\"\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:11:08\r\n       J'\u00e9coute la chanson,\r\n  elle n'\u00e9tait pas dans l'album.\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:14:22\r\n   Il me dit: \"Non, on l'a faite\r\n     pour toi, pour s'amuser.\"\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:18:10\r\n   Je lui ai dit qu'il faudrait\r\n      la mettre dans l'album\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:20:12\r\n     et c'est devenu un tube.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:23:08\r\n-D\u00e9sormais l\u00e9gendaire, le fondateur\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:26:22\r\n    attire les plus grands, \r\n   comme Nina Simone en 1976.\r\n\r\n19:52:27:00  19:52:30:19\r\n            N.Simone\r\n             Stars\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:35:15\r\n...\r\n\r\n19:52:35:17  19:52:37:14\r\n           -Sit down.\r\n\r\n19:52:37:16  19:52:39:21\r\n           Sit down !\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:43:11\r\n    -La personne voulait juste\r\n        sortir et revenir\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:46:10\r\n       mais malheureusement,\r\n        elle a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:48:06\r\n           -Sit down !\r\n\r\n19:52:48:15  19:52:50:22\r\n  -Je n'ai jamais vu une personne\r\n\r\n19:52:51:00  19:52:52:18\r\n      terroriser \u00e0 elle seule\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:55:01\r\n   une salle de 4'000 personnes.\r\n\r\n19:52:55:03  19:52:56:22\r\n      C'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n19:52:57:00  19:52:59:21\r\n    Il s'est lev\u00e9, elle l'a vu\r\n        et lui: \"Moi ?...\"\r\n\r\n19:52:59:23  19:53:02:14\r\n           Il est revenu\r\n     et s'est rassis sagement.\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:05:11\r\n     Elle dirigeait le bateau\r\n          \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n19:53:05:15  19:53:09:15\r\n     -C'est aussi la r\u00e9union\r\n pour la premi\u00e8re fois sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:13:03\r\n    de deux monstres sacr\u00e9s,\r\n  Miles Davis et Quincy Jones.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:16:20\r\n    S'il manque des musiciens\r\n  \u00e0 la veille de la r\u00e9p\u00e9tition,\r\n\r\n19:53:16:22  19:53:18:15\r\n    c'est Michaela qui g\u00e8re.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:21:19\r\n         -Je me suis dit:\r\n    \"Avec le d\u00e9calage horaire,\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:25:17\r\nils ont quatre heures pour prendre\r\n    l'avion alors j'appelle.\"\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:29:04\r\n  \"Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 jouer demain\r\n        avec Miles Davis ?\"\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:30:21\r\n       Et eux: \"On arrive !\"\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:34:22\r\n    Ils ont saut\u00e9 dans l'avion\r\n  et sont arriv\u00e9s juste \u00e0 temps.\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:37:12\r\n -David Bowie adorait Montreux.\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:42:02\r\nEn 2002, il y donnait un concert\r\n    de plus de trois heures.\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:11\r\n           David Bowie\r\n     I'm afraid of Americans\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:50:03\r\n        -Il pouvait allumer\r\n     et \u00e9teindre son charisme.\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:55:06\r\n Soit il est quelqu'un de normal \r\ndans la rue et on le reconna\u00eet pas\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:59:22\r\n       soit d'un coup, pif,\r\n   c'est David Bowie, la star !\r\n\r\n19:54:03:05  19:54:04:23\r\n      -Patti Smith, bonjour.\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:06:14\r\n            -Hello !\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:11:12\r\n -Nina Simone, David Bowie, Prince,\r\nles plus grands ont jou\u00e9 \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:15:02\r\n Ca vous fait quoi de faire partie\r\n        de cette histoire ?\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:17:10\r\n    -Je regardais les concerts\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:19:08\r\n        de Miles Davis ici.\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:21:03\r\n      C'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:24:22\r\n      Bien s\u00fbr, Nina Simone,\r\n une de mes chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:30:12\r\n     C'est \u00e9mouvant, aussi gr\u00e2ce\r\n\u00e0 la nature, au cadre, aux montagnes.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:35:17\r\n    Je suis de New York alors\r\ncette libert\u00e9, le ciel magnifique,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:45:06\r\ncette puret\u00e9, c'est inspirant en soi.\r\n\r\n19:54:45:08  19:54:48:08\r\n-Vous avez aussi un statut d'ic\u00f4ne.\r\n\r\n19:54:48:10  19:54:52:13\r\n Vos disques sont des classiques,\r\n   votre po\u00e9sie est appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n19:54:52:15  19:54:54:19\r\n       Comment on g\u00e8re \u00e7a ?\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:58:04\r\n-Je ne me vois pas vraiment comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:58:06  19:55:04:17\r\nQuand des gens m'abordent, je me dis\r\nque je suis un peu leur ami abstrait.\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:08:20\r\n     Je m'int\u00e9resse beaucoup \r\n    aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:55:08:22  19:55:14:14\r\n \u00e0 ce qu'ils font, aux difficult\u00e9s \r\nqu'ils rencontrent, \u00e0 leurs espoirs.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:18:08\r\n     J'ai un fils et une fille\r\n        qui sont musiciens.\r\n\r\n19:55:18:10  19:55:23:04\r\n Mais je ne me vois pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:26:20\r\n       Je suis une bosseuse,\r\n       je fais mon travail.\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:32:08\r\n   Les gens ont plein de dieux, \r\n   ils n'ont pas besoin de moi !\r\n\r\n19:55:32:10  19:55:36:04\r\n    J'essaie juste de leur offrir\r\nquelque chose \u00e0 travers mes concerts.\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:39:10\r\n          -Que dites-vous\r\n  aux g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui ?\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:44:11\r\n  -J'ai l'impression que le monde\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans un \u00e9tat\r\n\r\n19:55:44:13  19:55:47:21\r\n        aussi conflictuel \r\n       depuis que j'y suis.\r\n\r\n19:55:47:23  19:55:53:10\r\n     J'ai presque 70 ans donc\r\n j'ai vu beaucoup de changements.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:16\r\n    Les jeunes sont confront\u00e9s\r\n        \u00e0 des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:55:56:18  19:55:59:18\r\nque ma g\u00e9n\u00e9ration n'a pas connues.\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:05:00\r\n   Ce n'est pas juste de dire que\r\ntelle p\u00e9riode est mieux qu'une autre.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:09:10\r\n     Nous vivons aujourd'hui,\r\n dans cette partie de l'histoire.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:12:21\r\n             Je pense\r\n   que nous devons les inspirer.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:17:01\r\n   Nous ne devons pas rabaisser\r\n    les jeunes en leur disant:\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:22:12\r\n \"Vous avez moins d'imagination, \r\nvous ne faites pas ce qu'il faut.\"\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:26:08\r\n   Les jeunes doivent faire face\r\n       \u00e0 beaucoup de choses.\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:30:19\r\n         Mais ce sont eux\r\n   qui sont l'espoir de demain.\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:35:10\r\n-Patti Smith, vous jouiez hier soir,\r\n      on se quitte en musique.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:42:16\r\n           Patti Smith\r\n             Gloria\r\n\r\n19:56:42:18  19:56:49:20\r\n...\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:54:21\r\n       -La version int\u00e9grale\r\n   de l'interview de Patti Smith\r\n\r\n19:56:54:23  19:56:57:16\r\n  est sur notre site rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:02:16\r\nChampionnats d'Europe d'athl\u00e9tisme:\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:06:02\r\n     belle performance suisse\r\n          au 100 m haies\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:09:21\r\navec la 4\u00e8me place de Cl\u00e9lia Reuse.\r\n\r\n19:57:09:23  19:57:18:14\r\nUne course remport\u00e9e par l'Allemande\r\n      Cindy Roleder en 12'62.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:22:03\r\n Le temps de la Valaisanne: 12'96.\r\n\r\n19:57:28:00  19:57:32:13\r\n    La finale dame de Wimbledon\r\nn'opposera pas les soeurs Williams.\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:36:14\r\n Serena a battu E.Vesnina 6-2, 6-0\r\n\r\n19:57:36:16  19:57:44:15\r\n   et elle affrontera A.Kerber,\r\n   qui a battu Venus 6-4, 6-4.\r\n\r\n19:58:01:04  19:58:02:22\r\n          Tour de France:\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:07:10\r\narriv\u00e9e massive au sprint \u00e0 Montauban\r\n       pour la sixi\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:12:09\r\nLe Britannique M.Cavendish s'impose\r\n   dans cette \u00e9tape de 190,5 km.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:17:03\r\n    Le Belge Greg Van Avermaet\r\n    conserve le maillot jaune.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:22:01\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:25:13\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n19:58:25:15  19:58:32:17\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:39:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  T.Bongi, M.Borel, M.De Piante,\r\n        V.Gerber, R.Pawlak\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:41:15\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-06T00:51:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528974", "durationSec": 15, "title": "SO TOUR DE FRANCE_RTS000000870864", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste britannique Mark Cavendish qui a remport\u00e9 au sprint la 6e \u00e9tape du Tour de France cycliste 2016 qui reliait Arpajon-sur-C\u00e8re \u00e0 Montauban.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["TARN-ET-GARONNE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528975", "durationSec": 30, "title": "SO TENNIS_RTS000000870823", "excerpt": "Balles de match des 2 demi-finales dames du tournoi de tennis de Wimbledon WTA avec la qualification de la joueuse de tennis am\u00e9ricaine Serena Williams face \u00e0 la Russe Elena Vesnina et la victoire de l'Allemande Angelique Kerber face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Venus Williams.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WTA", "WIMBLEDON", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528976", "durationSec": 571, "title": "SO PAGE SPECIALE MONTREUX 02_RTS000000870774", "excerpt": "Retour en images et itw sur le Montreux Jazz Festival lors de son 50e anniversaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1530319"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528977", "durationSec": 77, "title": "SO IMAGE AMBIANCE_RTS000000871002", "excerpt": "Le conseil d'Etat neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport final sur les orientations strat\u00e9giques de l'h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois. Ce rapport confirme la volont\u00e9 de concentration de la part du gouvernement cantonal."}, {"internalArchiveId": "AA1607528978", "durationSec": 109, "title": "SO HNE_RTS000000870924", "excerpt": "Une c\u00e9r\u00e9monie d'hommage national \u00e0 l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Michel Rocard d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 02.07.2016 s'est d\u00e9roul\u00e9e aux Invalides en la pr\u00e9sence de nombreux hommes et femmes politiques fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1530312"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528979", "durationSec": 120, "title": "SO FRANCE MICHEL ROCARD_RTS000000870950", "excerpt": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont particip\u00e9 \u00e0 leur traditionnelle course d'\u00e9cole dans le canton de Berne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 leur journ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, ils se sont rendus \u00e0 St-Imier pour visiter le parc technologique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["ROCARD, MICHEL"], "sequenceIds": ["1530316"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528980", "durationSec": 30, "title": "SO CANDIDATS CONSERVATEURS UK 02_RTS000000870934", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Clelia Rard-Reuse remporte la 4e place de la finale du 100 m\u00e8tres haies dames lors des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme d'Amsterdam."}, {"internalArchiveId": "AA1607528981", "durationSec": 121, "title": "SO EXCURSION CONSEIL FED_RTS000000870976", "excerpt": "Par crainte d'une p\u00e9nurie de m\u00e9decin, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds pour inciter les cantons \u00e0 augmenter le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s en m\u00e9decine. L'universit\u00e9 de Berne a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 100 places suppl\u00e9mentaires dans son cursus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE", "BAIN DE FOULE"], "sequenceIds": ["1530310"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528982", "durationSec": 117, "title": "SO BAVURES POLICIERES_RTS000000870896", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les matchs de football importants qui ont oppos\u00e9s la France et l'Allemagne lors de comp\u00e9titions de football \u00e0 la veille du match des demi-finales de l'Euro 2016 qui les opposent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607528983", "durationSec": 27, "title": "SO ATHLETISME_RTS000000871015", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["100 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["RARD-REUSE, CLELIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528984", "durationSec": 123, "title": "FRIGO JU PENURIE MEDECINS_RTS000000867771", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "M\u00c9DECIN", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE", "P\u00c9NURIE"], "sequenceIds": ["1530313"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528985", "durationSec": 107, "title": "FRIGO HISTORIQUE FRANCE ALLEMAGNE_RTS000000869074", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607530368", "summary": "St-Imier, ensoleill\u00e9 : Conseillers f\u00e9d\u00e9raux visitant le parc technologique de St-Imier. Itw de Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois. Itw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois. Itw de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral PDC argovienne. Conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur la place central de St-Imier saluant la population lors de leur traditionnelle course d'\u00e9cole.", "id": "1530310", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "LEUTHARD, DORIS", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530370", "summary": "Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, pr\u00e9sentant le rapport sur la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital cantonal. Itw de Laurent Kurth. Itw de Denis de la Reussille, conseiller communal Le Locle. Itw de Armin Kapetanovic, groupe de travail interpartis pour l'h\u00f4pital. Ext h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois site de la Chaux-de-Fonds.", "id": "1530312", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530371", "summary": "Itw de Dr Remo Osterwalder, vice-pr\u00e9sident FMH. Itw de Martin Taeuber, recteur de l'universit\u00e9 de Berne. Itw de Mauro Poggia, conseiller d\u00bfEtat MCG genevois.", "id": "1530313", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530374", "summary": "Paris : Cercueil de Michel Rocard, ex-premier ministre fran\u00e7ais, port\u00e9 par des soldats et sortant des Invalides avec un drapeau fran\u00e7ais. Discours de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Michel Rocard. Ext du temps protestant de l'\u00e9toile o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie religieuse de l'enterrement. Itw de Bernard Kouchner, ex-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, et Christine Lagarde, directrice Fond mon\u00e9taire international, lors de la c\u00e9r\u00e9monie en hommage \u00e0 Michel Rocard.", "id": "1530316", "visualThemes": ["CERCUEIL", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "KOUCHNER, BERNARD", "VALLS, MANUEL", "LAGARDE, CHRISTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530377", "summary": "Montreux : Itw de Arnaud Robert, journaliste et auteur de \"50 summers of music\". Itw de David Torreblanca, programmateur Montreux Jazz Festival. Itw de Mathieu Jaton, directeur Montreux Jazz Festival. Itw de John McLaughlin, musicien. Itw de Michaela Maiterth, programmatrice Montreux Jazz Festival. Itw de Patti Smith, artiste, chanteuse et auteur.", "id": "1530319", "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["JATON, MATHIEU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Depuis Marseille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026107", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DB2E119B-976B-4FCD-AEBF-C9C82A821F93", "internalArchiveId": "DB2E119B-976B-4FCD-AEBF-C9C82A821F93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre des Finances veut lier la politique d'asile \u00e0 ses co\u00fbts", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUILLET2016_ELIMINES\r\nLa politique de l'asile doit davantage \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts, plaide le ministre des finances UDC Ueli Maurer. Il esp\u00e8re que l'augmentation des d\u00e9penses dans ce secteur m\u00e8ne \u00e0 moins d'admissions de requ\u00e9rants.\r\n\r\n* * Le ministre des Finances veut lier la politique d'asile \u00e0 ses co\u00fbts La politique de l'asile doit \u00eatre davantage d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts...\r\nC'est le cr\u00e9do du ministre des Finances Ueli Maurer, qui s'exprime aujourd'hui dans les colonnes de la Baslerzeitung. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC voit dans la hausse des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'asile une \"chance\" pour mener cette discussion... \r\nPour Ueli Maurer, cette pression financi\u00e8re doit corriger la politique d'asile..\r\nPietro Bugnon, le Zurichois flirte avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9...\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois... Ueli Maurer aime s'aventurer sur les plate-bandes de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. En l'occurence aujourd'hui celles de Simonetta Sommaruga, qui est en charge de la politique d'asile en Suisse.\r\nDans cette interview au quotidien b\u00e2lois, Ueli Maurer se dit convaincu qu'\u00e0 moyen terme, la population ne voudra plus d\u00e9penser pluss l'asile. Le ministre des Finances fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re: +850 millions dans le budget 2017, en raison de la hausse des arriv\u00e9es de migrants.\r\nLe ministre des Finances veut donc passer l'asile \u00e0 la moulinette de la rigueur budg\u00e9taire. \"Comme dans tout autre dossier de la politique f\u00e9d\u00e9rale\", dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, il faut aussi discuter du rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice en mati\u00e8re d'asile.\r\n*** Ueli Maurer s'attend aussi \u00e0 une pression des cantons...\r\nOui qui pourraient se tourner vers la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'elle assume l'entier des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants. Une pression \"logique et justifi\u00e9e\", estime Ueli Maurer, qui ajoute que la m\u00eame r\u00e9flexion peut \u00eatre faite pour les communes, qui sont confront\u00e9es \u00e0 une hausse des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'aide sociale.\r\nUeli Maurer veut donc que le Parlement se saisisse rapidement du dossier. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que les Chambres devraient accorder assez facilement les 850 millions suppl\u00e9mentaires. Mais qu'elles le feront sans grande conviction, r\u00e9clamant en m\u00eame du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il revoie sa politique d'asile.\r\n*** Une politique qu'Ueli Maurer critique ouvertement aujourd'hui...\r\nUeli Maurer n'a rien contre les r\u00e9fugi\u00e9s et migrants dont la vie est menac\u00e9e. \"Mais nous avons ici trop de gens \u00e0 qui on accorde l'asile et qui n'en remplissent pas les conditions. Beaucoup d'entre eux sont venus en Suisse pour des raisons \u00e9conomiques\", ajoute le chef des Finances. S'il est sur la ligne de son parti, le Zurichois est par contre \u00e0 la limite de la coll\u00e9gialit\u00e9. Pas s\u00fbr que sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga appr\u00e9cie.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le ministre des Finances veut lier la politique d'asile \u00e0 ses co\u00fbts / 12H30_2016-07-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["La politique de l'asile doit davantage \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts, plaide le ministre des finances UDC Ueli Maurer. Il esp\u00e8re que l'augmentation des d\u00e9penses dans ce secteur m\u00e8ne \u00e0 moins d'admissions de requ\u00e9rants."], "variantIds": ["ece-7845621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T11:56:47Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa politique de l'asile doit \u00eatre davantage d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts, c'est le credo du ministre des Finances ou les marqueurs qui s'exprime aujourd'hui dans les colonnes de la base verse Zeitung le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC voit dans la hausse des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'asile, une chance pour mener cette discussion pour les Maurer cette pression financi\u00e8re doit corriger la politique d'asile Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne le Zurichois flirte avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAh oui, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois au lit Maurer aime s'aventurer sur les plates-bandes de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en l'occurrence aujourd'hui celles de Simonetta Sommaruga qui est en charge de la politique d'asile dans cette interview au quotidien b\u00e2lois o\u00f9 les Maurer dit \u00eatre convaincu qu'\u00e0 moyen terme, la population ne voudra plus d\u00e9penser davantage pour l'asile, le ministre des Finances fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re plus sur 850 millions de francs dans le budget 2017 en raison de la hausse des arriv\u00e9es de migrants, le ministre des Finances veut donc passer l'asile \u00e0 la moulinette de la rigueur budg\u00e9taire comme dans toute autre dossier de la politique f\u00e9d\u00e9rale, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC, il faut aussi discuter du rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice en mati\u00e8re d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nTous les marins, qui s'attend aussi \u00e0 une pression des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, qui pourraient se tourner vers la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'elle assume l'entier des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants une pression logique et justifi\u00e9e, estime, lui, Maurer, qui ajoute que la m\u00eame r\u00e9flexion peut \u00eatre faite pour les communes qui sont confront\u00e9es \u00e0 une hausse des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'aide sociale ou lit Maurer veut donc que le Parlement se saisisse rapidement du dossier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que les Chambres devraient accorder assez facilement et 850 millions suppl\u00e9mentaires mais qu'elles le feront sans grande conviction, r\u00e9clamant en m\u00eame temps du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il revoie sa politique d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nPolitique coulis Maurer critique donc ouvertement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, les Maurer n'a rien dit -il contre les r\u00e9fugi\u00e9s et migrants dont la vie est menac\u00e9e, mais nous avons ici, trop de gens qui ne remplissent pas les conditions de l'asile, beaucoup d'entre eux sont venus en Suisse pour des raisons \u00e9conomiques, ajoute le chef des finances s'il est sur la ligne de son parti, l'UDC le Zurichois et par contre \u00e0 la limite de la coll\u00e9gialit\u00e9, pas s\u00fbr que sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga appr\u00e9cie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4B2A09F-5E57-4CBA-B1D7-484B43DE539D", "internalArchiveId": "A4B2A09F-5E57-4CBA-B1D7-484B43DE539D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Vetterli, pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche, par ailleurs futur pr\u00e9sident de l'EPFL;James Comey, directeur de la FBI;Zoltan Gyevai, journaliste hongrois \u00e0 Bruxelles, responsable du site Bruxinfo;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, en charge du D\u00e9partement des Finances;Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements chez SYZ Asset Management;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LONDRES - BERNE SUR LA RECHERCHE ITW VETTERLI) Le parlement britannique est donc en qu\u00eate d'exp\u00e9rience helv\u00e9tique...\r\nNous vous l'apprenons ce matin...\r\nUne commission a invit\u00e9 un Suisse \u00e0 t\u00e9moigner...de ce qu'est la recherche hors de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMartin Vetterli, pr\u00e9sident du conseil national de la recherche et futur pr\u00e9sident de l'EPFL s'est donc rendu \u00e0 Westminster hier apr\u00e8s-midi.\r\nComment le contact s'est-il nou\u00e9? \r\nLa r\u00e9ponse, du principal int\u00e9ress\u00e9...\r\nMartin Vetterli interrog\u00e9 par Dominique Choffat.\r\nLa recherche et la formation il en sera justement question \u00e0 7h24...\r\ndans notre s\u00e9rie \"La Suisse dans le monde\"...\r\n(Br\u00e8ve Theresa May) L'autre sujet qui a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s britanniques hier..c'est la succession de David Cameron.\r\nLes \u00e9lus conservateurs ont vot\u00e9 une premi\u00e8re fois pour leur candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\nC'est Theresa May qui remporte la mise...\r\nElle a d\u00e9croch\u00e9 la moiti\u00e9 des voix des Tories...\r\nLa secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00c9nergie Andrea Leadsom, termine 2\u00e8me, et le minsitre de la justice Micheal Gove 3\u00e8me...\r\nLes 2 autres candidats se sont retir\u00e9s...\r\nOn conna\u00eetra mardi les noms des deux finalistes qui seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par les militants conservateurs.\r\n(15/GB CRISE IMMOBILIERE PAPIER) ***et dans les suites du Brexit, cette question: une crise immobili\u00e8re va-t-elle \u00e9clater en Grande-Bretagne?\r\n..en tout cas ceux qui avaient investi dans les fonds immobiliers retirent massivement leur argent...\r\ndu coup hier un 3\u00e8me groupe financier a annonc\u00e9 la suspension d'un de ses fonds immobilier....Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n MAG 1'00\r\n(11/USA EMAILS CLINTON EXTRAIT CHEF FBI) On traverse l'Atlantique...\r\nescale aux Etats-Unis.\r\nHillary Clinton a eu droit \u00e0 une critique et des louanges hier...\r\n***Les louanges d'abord...celles de Barack Obama...\r\nqui est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne \u00e0 Charlotte en Caroline du Nord pour un premier meeting de campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton...\r\nIl a dit toute sa foi en Hillary Clinton.\r\nJe crois en elle, je suis pr\u00eat \u00e0  transmettre le relais...\r\nLe pr\u00e9sident qui n'a pas prononc\u00e9 un mot sur ce qui a valu des critiques \u00e0 son ancienne secr\u00e9taire d'Etat...\r\n***l'extr\u00eame n\u00e9gligence dont elle a fait preuve en utilisant son mail priv\u00e9 pour excercer ses fonctions...\r\ncette erreur c'est le directeur de la FBI qui la soulign\u00e9e....au marqueur fluo...hier...\r\nJames Comey a pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate. \r\nIl ne poursuivra pas l'ex secr\u00e9taire d'Etat...\r\nmais il n'en pense pas moins...\r\nDonald Trump, lui, a d\u00e9nonc\u00e9 un syst\u00e8me politique \"corrompu\". \r\net je vous le diais en titre. trump a \u00e9videmment r\u00e9agi hier soir \u00e0 nyc...\r\nen d\u00e9clarant que la stupidit\u00e9 ne fait pas de vous un innoncent...\r\n(D6/HONGRIE : REFERENDUM REPARTITION DES REFUGIES) ***Un autre scrutin populaire pourrait bien donner des maux de t\u00eate \u00e0 Bruxelles.\r\nLa Hongrie votera sur les quotas europ\u00e9ens de r\u00e9partition de migrants entre les pays membres, m\u00eame si les dirigeants europ\u00e9ens les ont valid\u00e9/accept\u00e9 l'automne dernier.\r\nViktor Orban a (franchi le pas) mis sa menace \u00e0 l'ex\u00e9cution...\r\nRomain Clivaz\r\n...autre fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie...Berne et Rome veulent collaborer pour mieux la surveiller...face \u00e0 l'immigration clandestine.\r\nUeli Maurer en a discut\u00e9 hier \u00e0 Rome avec le ministre italien de l'int\u00e9rieur...\r\n(12/ITALIE SUISSE CONTROLES MIGRANTS ITV MAURER) Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer \u00e9tait en visite de travail hier (mardi) en Italie. Il a rencontr\u00e9 le ministre transalpin des Finances Pier Carlo Padoan avec lequel il a notamment fait le point sur l'accord fiscal sign\u00e9 entre les deux pays en f\u00e9vrier 2015. Ueli Maurer s'est ensuite entretenu avec le ministre de l'Int\u00e9rieur Angelino Alfano, avec au menu, la lutte contre l'immigration clandestine \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise. Ueli Maurer :\r\nPropos recueillis par notre correspondant en Italie Eric Jozsef.\r\n(br\u00e8ve loi travail) 49.3 bis...\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a ressorti son arme constitutionnelle pour faire passer sa loi travail hier devant l'assembl\u00e9e nationale, en 2\u00e8me lecture.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s peuvent d\u00e9poser une motion de censure pour faire tomber le gouvernement.\r\nla gauche de la gauche pourrait re-tenter l'exp\u00e9rience.\r\nla droite y renonce...\r\nEt dans la rue, la mobilisation faiblit. \r\nHier les cort\u00e8ges \u00e9taient plus clairsem\u00e9s...\r\n7 mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris, selon les autorit\u00e9s...45 mille d'apr\u00e8s la CGT.\r\n((pour rappel cette loi est sens\u00e9e fluidifier le march\u00e9 de l'emploi en donnant notamment la priorit\u00e9 aux accords d'entreprises sur les branches professionnelles))\r\n(D5/LES BANQUES ITALIENNES EN DIFFICULTE) ...et au chapitre \u00e9conomique, je demande, les banques italiennes... pluS que jamais dans la tourmente.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est la d\u00e9bandade...\r\nUn \u00e9v\u00e9nement a pr\u00e9cipit\u00e9 leur chute...un mot en 6 lettres...qui commence par B....\r\n***...laissez-moi deviner...Brexit!?\r\nBingo!!!!\r\nLes chiffres et le diagnostic avec Fabrice Gaudiano.\r\n  MAG 1'23\r\n(Br\u00e8ve foot) ...l'Europe qui conna\u00eetra ce soir le nom du premier finaliste de l'Euro de football...\r\nPremi\u00e8re demi-finale ce soir \u00e0 Lyon...\u00e0 21h...\r\nLe Portugal affronte le Pays-De-Galle...l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9...peut-\u00eatre que les klaxons r\u00e9sonneront aussi ce soir...\r\n(18/TENNIS WIMBLEDON ITV FEDERER) ***C'est aussi l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Roger Federer....\r\nIl dispute son quart de final \u00e0 Wimbeldon cet apr\u00e8s-midi...\r\nL'adversaire du jour: Marin Cilic. \r\nLe croate avait battu le b\u00e2lois en demi-finale de l'US Open il y a deux ans.... \r\nR\u00e9sultat: Roger a presque le trac...\r\nLaurent Bastardoz lui a demand\u00e9 ce qu'il craignait en particulier dans le jeu de Marin Cilic...\r\n MAG 37''\r\n...pour savoir si Roger Federer n'a pas fait de b\u00eatises...vous pouvez vous brancher sur RTS2 d\u00e8s 14h...ou suivre nos rdv d'information.\r\net puis \u00e0 suivre aujourd'hui aussi, la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour de France.\r\nLa premi\u00e8re en montagne! 6 c\u00f4tes au programme...avant d'arriver \u00e0 Lioran, 216km plus tard...\r\nhier c'est l'Allemand Marcel Kittel qui l'a emport\u00e9. Peter Saga garde son maillot...jaune...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLe soleil va continuer \u00e0 dominer le ciel jusqu'\u00e0 samedi au moins. \r\nLes bancs de nuages au-dessus de l'arc jurassien et des Pr\u00e9alpes vont se tranformer en petits cumulus.\r\nMaximum 25 degr\u00e9s, davantage en Valais.\r\nDemain: plus chaud encore...le mercure grimpera jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s d'ici vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7845611", "ece-7845595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:21Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAuteur ce on parle de Coralie Claude la Suisse guide du Royaume-Uni sur le chemin du Brexit vite un ambassadeur de la science helv\u00e9tique a t\u00e9moign\u00e9 hier devant le Parlement britannique Martin Vetterli, pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche et futur pr\u00e9sident de l'EPFL expliquer comment faire de la recherche hors du club des 27 au coeur de la probl\u00e9matique de l'acc\u00e8s aux programmes Horizon 20 20 alors \u00e0 quand un partenariat helv\u00e9tico- britannique sa r\u00e9ponse dans un instant, la recherche et la formation, il en sera justement question \u00e0 7 heures 25. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nAvec le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie La Suisse dans le monde, ce matin, justement, la formation de notre syst\u00e8me d'\u00e9ducation a -t-il suffisamment int\u00e9gr\u00e9 la r\u00e9volution num\u00e9rique, la r\u00e9volution4,0, comme on l'appelle rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec Dominique Choffat, il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nCompte est bon pour Theresa mais il la ministre de l'Int\u00e9rieur, arrive en t\u00eate du vote des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, le compte est moins bon pour les investisseurs britanniques, ils veulent r\u00e9cup\u00e9rer leur argent, en particulier ceux qui ont investi dans l'immobilier, Obama qui dit sa foi en Hillary Clinton, le directeur du FBI, qui souligne l'extr\u00eame n\u00e9gligence de l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat et Donal Trump qui boit du petit lait et d\u00e9nonce la stupidit\u00e9 de sa rivale, la campagne pr\u00e9sidentielle a connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\nNotre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe revint a aussi pu constater en Pennsylvanie, il est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces ouvriers majoritairement blancs qui ont longtemps vot\u00e9 d\u00e9mocrate mais qui sont d\u00e9sormais s\u00e9duits par le discours protectionniste de Donald Trump reportage apr\u00e8s si on allait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nElle est la 1\u00e8re compagnie \u00e0 voler sur cet avion suisse inaugure aujourd'hui son nouvel appareil le CSeries construits par Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nElle en a m\u00eame command\u00e9 30 exemplaires pour les vols court et moyen- courriers et de quoi relancer peut-\u00eatre les affaires du constructeur qui traverse une p\u00e9riode de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res, c'est ce que nous dira une sp\u00e9cialiste a\u00e9ronautique, on le surnomme parfois le Mick Jagger du monde de l'art, ses ventes sont souvent des spectacles \u00e0 Simon de Pury commissaire-priseur galeristes et artistes, est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, le march\u00e9 de l'art souvent associ\u00e9e \u00e0 l'opacit\u00e9 voire m\u00eame au blanchiment comment changer cette image Rendez -vous avec Simon de Pury, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [73%] :\r\nJean, le Parlement britannique et donc, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [92%] :\r\nD'exp\u00e9rience helv\u00e9tique nous vous l'apprenons ce matin, une commission a invit\u00e9 un Suisse \u00e0 t\u00e9moigner de ce qu'est la recherche en dehors de l'Union europ\u00e9enne, Martin Vetterli, pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche et futur pr\u00e9sident de l'EPFL s'est donc rendu \u00e0 Westminster, hier apr\u00e8s- midi, comment le contact s'est -il nou\u00e9 la r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [76%] :\r\nC'est le Parlement, on dirait qu'il approchait le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la recherche, \u00e0 l'innovation et chercher par un expert aper\u00e7u national pour la Suisse, que nous avons fait exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9, quels sont les les types de questions qui vous ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [79%] :\r\nOui, \u00e9coutez, c'\u00e9tait le comit\u00e9 si on sait Technologie du parlement britannique, donc ils ont exactement les soucis que nous, on a en Suisse, c'est-\u00e0-dire la c'est au territoire, la recherche europ\u00e9en, donc ils essayent de comprendre dans quelle mesure nous pourront aider leur gouvernement a potentiellement n\u00e9gocier un acc\u00e8s aux programmes Horizon 20 et d'autres programmes de recherche europ\u00e9ens, j'ai insist\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 international de la recherche, c'est tr\u00e8s important et pour la Suisse mais aussi pour l'Angleterre, m\u00eame s'ils sont plus grands que nous, ils ont besoin de pendant internationaux, exactement comme nous, j'ai insist\u00e9 sur la qualit\u00e9 d'instruments comme You c'est aussi \u00eatre un instrument auquel les Anglais ont certainement tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 participer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut imaginer que la Suisse puisse cr\u00e9er un une sorte de partenariat avec Londres, justement en se disant on serait plus forts dos plut\u00f4t que seul. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [82%] :\r\nMaintenant, de mettre une ville qui est dans l'Atlantique et un pays qui n'a pas acc\u00e8s \u00e0 la mer ensemble il y a effectivement une est original, je pense que c'est trop t\u00f4t pour parler de pas et je pense, c'est pas forc\u00e9ment dans le stade actuel des n\u00e9gociations et des Anglais et et de la Suisse, le but des 2 pays, c'est pas bon, l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace de recherche europ\u00e9en qu'il faut travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [92%] :\r\nMartin Vetterli, interrog\u00e9 par Dominique Choffat et l'autre sujet qui a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s britanniques hier, c'est la succession de David Cameron, les \u00e9lus conservateurs ont vot\u00e9 une premi\u00e8re fois pour leur candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait le 20 mai qui remporte la mise, elle a d\u00e9croch\u00e9 la moiti\u00e9 des voix des Tories, viennent ensuite la secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9nergie Andr\u00e9a Leeds et le ministre de la justice, l'Gove, les 2 autres candidats se sont retir\u00e9s, on conna\u00eetra mardi les noms des 2 finalistes, qui seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par les militants conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [88%] :\r\nDans les suites du Brexit de cette question maintenant une crise immobili\u00e8re, va -t-elle \u00e9clater ont encore moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\nEn tout cas ceux qui avaient investi dans les fonds immobiliers retirent massivement leur argent du coup hier un 3\u00e8me, groupe financier a annonc\u00e9 la suspension d'un de ses fonds immobilier Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nAh, o\u00f9 on Ma\u00efmonide depuis 3 jours, ce n'est pas la voix de Margaret Thatcher, qui fait trembler la City mais les pas des investisseurs fuyant les fonds immobiliers hier MNJ a annonc\u00e9 la suspension d'un fond de pr\u00e8s de 4 milliards et demi de \u00a3 MNJ c'est le bras financier de l'assureur Pruden Schalke Tidjane Thiam jusqu'\u00e0 l'an dernier, fermer temporairement, c'est la seule solution pour r\u00e9sister aux demandes massives de remboursement lundi le g\u00e9rant standard Life Investment avait d\u00e9j\u00e0 suspendu l'activit\u00e9 de son fonds d'immobilier commercial qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 3 milliards de livres va Investors, autre g\u00e9ant du secteur, on a fait de m\u00eame si suspension permettent au fond de ne pas vendre en catimini leur bien, mais Londres se trouve \u00e0 l'or\u00e9e d'une panique toujours plus perceptible dans l'immobilier commercial depuis le break car ce sont peut-\u00eatre les dominos qui tombent, 10 ans apr\u00e8s les autres, une situation jamais vue depuis 2008 le dernier crash immobilier Londres a beaucoup \u00e0 perdre une bulle s'est reform\u00e9 depuis les prix sont aujourd'hui sup\u00e9rieurs de plus de 50 pourcent \u00e0 \u00e0 ceux du pic atteint avant la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [94%] :\r\nEt on traverse l'Atlantique escale aux \u00c9tats-Unis : Hillary Clinton a eu droit \u00e0 une critique et des louanges hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors on va commencer par les louanges d'abord pas n'importe qui c'est \u00e7a vient de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident, qui est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne \u00e0 Charlotte Ankara L\u00e9nine du Nord pour un 1er meeting de campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton, il a dit toute sa foi en la candidate d\u00e9mocrate je crois en elle, je suis pr\u00eat \u00e0 transmettre le relais le pr\u00e9sident qui n'a pas prononc\u00e9 un mot sur ce qui a valu des critiques \u00e0 son ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [98%] :\r\nL'extr\u00eame n\u00e9gligence dont elle a fait preuve en utilisant son e-mail priv\u00e9 pour exercer ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [91%] :\r\nMais cette erreur, c'est le directeur du FBI qui la soulign\u00e9e au marqueur fluo hier James comme il a pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate : il ne poursuivra pas Hillary Clinton mais il n'en pense pas moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [82%] :\r\nBon vent Widmark Fahrinkrug Avenance que bien que nous n'ayons pas de preuves claires qu'Hillary Clinton ou ses coll\u00e8gues avaient l'intention de violer la loi et nous avons des preuves qu'ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement n\u00e9gligent dans le traitement d'informations class\u00e9es est sensible mais j'\u00e9tais, les Argonnais un \u00e9go\u00efsme toute personne sens\u00e9e au poste d'Hillary Clinton aurait d\u00fb savoir qu'un serveur non prot\u00e9g\u00e9 parce les barres d'appui assez d'\u00e9changes d'e-mails. \r\nMais si l'on a constat\u00e9 de potentielles, violation des lois sur le traitement de cette information secr\u00e8te notre avis et qu'un procureur cens\u00e9 demanderait une inculpation dans un h\u00f4tel dossiste pas une statue. \r\nDes snacks tout ce qui a, \u00e7a ne veut pas dire que 10 personnes qui auraient agi de cette fa\u00e7on de s'en de telles circonstances, il ne resterait rien crainte, au contraire, ces personnes subissent souvent des sanctions s\u00e9curitaire ou administratives mais ce mais ce n'est pas le sujet de notre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [91%] :\r\nJe vous le disant titre Donald Trump a \u00e9videmment r\u00e9agi hier soir \u00e0 New York, \u00e0 cette affaire des e-mails en d\u00e9clarant que la stupidit\u00e9 ne fait pas de vous un innocent, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [89%] :\r\nEt un autre scrutin populaire pourrait bien donner des maux de t\u00eate, \u00e0 Bruxelles, le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [92%] :\r\nQue l'Brexit temps puisque la Hongrie votera sur les quotas europ\u00e9ens de r\u00e9partition de migrants entre pays membres, m\u00eame si les dirigeants europ\u00e9ens, ils ont accept\u00e9 l'Automne dernier, Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, le dossier de romans qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [87%] :\r\nEt la date du vote est connue, ce sera le 2 octobre prochain, la question ne laisse planer aucun doute sur l'avis du gouvernement, voulez -vous que l'Union europ\u00e9enne soit habilit\u00e9 \u00e0 prescrire l'installation obligatoire de citoyens non sans le consentement du Parlement, difficile de faire plus orient\u00e9 Zoltan Guy veiller journaliste hongrois \u00e0 Bruxelles, responsable du site : Bruxelles Info, il estime que Victor Orb\u00e1n misent sur le traumatisme post- Brexit te pour avancer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [81%] :\r\nSi on parle de l'unit\u00e9 si on parle de besoin de de l'accord\u00e9on parmi les pas membre, je pense que il y a un certain logique comme peut-\u00eatre on ne change tout ou peut-\u00eatre aurons -nous m\u00eame son abandon quelques plans qui divise les affaires membres, je ne dis pas que \u00e7a sera le cas avec ce r\u00e9f\u00e9rendum avec la relocalisation mais je vois que, peut-\u00eatre, le gouvernement n'hongrois, regarde le bon chance dans la situation qui s'est cr\u00e9\u00e9e par le r\u00e9f\u00e9rendum en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [76%] :\r\nPour Zoltan dit -y Wittenbach ne se cherche aussi des alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:16) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre que ce r\u00e9f\u00e9rendum peut \u00eatre tr\u00e8s utile aussi pose 2 autres notamment qui oppose l'id\u00e9e de la commissionnaire europ\u00e9enne dans d'abord avec les id\u00e9es des d\u00e9localisations automatique dans le futur, OK, s'il y aura beaucoup de monde qui qui viendra en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [96%] :\r\nOutre le vote du 2 octobre Budapest a \u00e9galement annonc\u00e9 que les patrouilles le long de la fronti\u00e8re serbe seront doubl\u00e9s, mobilisant jusqu'\u00e0 10000 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [90%] :\r\nAutre fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie, Berne et Rome veulent collaborer pour mieux surveiller cette fronti\u00e8re face \u00e0 l'immigration clandestine ou les Maurer, le ministre des Finances, on a discut\u00e9 hier \u00e0 Rome avec Ang\u00e9lina Alfano, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [84%] :\r\nAvec monsieur anthracnose, on a discut\u00e9 la situation \u00e0 la fronti\u00e8re turque, on a discut\u00e9 3 points tout d'abord la pr\u00e9sence des italien est -ce l\u00e0, on peut l'am\u00e9liorer la situation pour les renvoyer des des r\u00e9fugi\u00e9s tout de suite cependant \u00e7a c'est possible, le 2\u00e8me point c'est une patrouille ensemble dans les trains de Milano \u00e0 Paris et apr\u00e8s, on a un \u00c9tat-Major au dessin pour la situation actuelle avec les cartes fronti\u00e8re la police tessinois tout \u00e7a et l\u00e0, on habite maintenant aussi les autoriser d'italien, qu'on peut faire une planification pour une situation extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nLes Maurer, au micro de notre correspondant en Italie \u00c9ric Joseph 49 3 bis, le gouvernement fran\u00e7ais a ressorti son arme constitutionnelle pour faire passer sa loi travail hier devant l'Assembl\u00e9e nationale en 2\u00e8me lecture d\u00e9put\u00e9s peuvent d\u00e9sormais d\u00e9poser une motion de censure pour faire tomber le gouvernement Hollande la gauche de la gauche pourrait retenter cette exp\u00e9rience droite y renonce et dans la rue, la mobilisation faiblit hier les cort\u00e8ges \u00e9taient plus clairsem\u00e9s, 7 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris, selon les autorit\u00e9s 45000 d'apr\u00e8s la CGT, pour rappel, cette loi travail est cens\u00e9e fluidifier le march\u00e9 de l'emploi en donnant notamment la priorit\u00e9 aux accords d'entreprise sur les accords conclus entre branches professionnelles et au chapitre \u00e9conomique, je demande les banques italiennes, plus que jamais dans la tourmente depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est la d\u00e9bandade, un \u00e9v\u00e9nement a pr\u00e9cipit\u00e9 leur chute en 6 lettres qui commence par B pas tr\u00e8s dur votre Scrabble Bruxelles Dumas effectivement Bingo d\u00e9chiffrer le diagnostic avec Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [89%] :\r\nLes banques italiennes vont mal, fragilis\u00e9 par 360 milliards de cr\u00e9dits pourris, elles ont perdu la moiti\u00e9 de leur valeur en 6 mois, diagnostic d'un secteur moribond Fabrizzio kirghiz est -il responsable des investissements chez sise Asset Management. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:59) [90%] :\r\nLa faiblesse du syst\u00e8me bancaire italien aujourd'hui c'est toutes ces petites banques r\u00e9gionales qui ont des probl\u00e8mes avec leur bilan qui est bourr\u00e9 de cr\u00e9ances douteuses qui se sont accumul\u00e9es au cours des ann\u00e9es avec la crise de la dette et puis sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, avec la croissance tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:17) [92%] :\r\nPour stopper l'h\u00e9morragie, Rome a cr\u00e9\u00e9 un fonds de sauvetage comme la Suisse avec UBS, mais c'est insuffisant car il en faudra plus pour \u00e9viter la contagion on retrouve Fabrizio qui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:27) [91%] :\r\nIl faudrait une consolidation, donc il faudrait une sorte de mariage forc\u00e9 entre les diff\u00e9rentes petites banques et probablement avec le consentement ou la b\u00e9n\u00e9diction disons de l'\u00c9tat derri\u00e8re avec une sorte de fonds de garantie de l'\u00c9tat qui viennent derri\u00e8re un peu une situation comme on avait vu en Espagne il y a 2, 3 ans, avec pas mal de banques r\u00e9gionales ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de se marier avec, \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:51) [95%] :\r\nL'\u00c9tat italien envisage aussi d'injecter directement de l'argent public dans le syst\u00e8me bancaire, quitte \u00e0 tordre les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes mais dans cette affaire, les enjeux sont de taille : le pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi joue sa t\u00eate, et l'Europe a d'autres pr\u00e9occupations que de g\u00e9rer une nouvelle crise bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [92%] :\r\nL'Europe qui conna\u00eetra ce soir le nom du premier finaliste de l'Euro de football 1\u00e8re demi- finale \u00e0 Lyon avant une heure, le Portugal affronte le Pays de Galles, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9, peut-\u00eatre que les klaxons r\u00e9sonneront aussi ce soir peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [90%] :\r\nC'est d'ailleurs aussi l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [90%] :\r\nIl dispute son quart de finale \u00e0 Wimbledon cet apr\u00e8s- midi, l'adversaire du jour Marine Tillich le croate avait battu le b\u00e2lois en demi- finale de l'US Open s'\u00e9tait il y a 2 ans, r\u00e9sultat : Roger a presque presque le trac Laurent Bastard, do, lui a demand\u00e9 ce qu'il craignait en particulier dans le jeu de Marine Cilic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:43) [81%] :\r\nQue il ne laisse pas jouer, voil\u00e0 qu'il fait un service un m\u00e9ga coup droit un indice mais encore, et tout \u00e7a pendant 3 heures, voil\u00e0, c'est ce qu'il m'a fait \u00e0 l'US Open en demi- finale, quand il m'a battu en 3 sets, j'esp\u00e8re vraiment que je peux en sortie lire son service et surtout je dois bien retourner sa 2\u00e8me balle pour lui mettre un peu de pression sur sa 1\u00e8re balle mais aussi d'entrer dans les \u00e9changes sur oh, moi neutre si pas presque un peu offensif, je sais qu'il prend plein de risques Marine en plus sur mes jeux de service, il faut vraiment pas que je fasse trop de conneries pour pas pas lui laisser trop d'chance assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [91%] :\r\nPour savoir si Roger Federer n'a pas fait de b\u00eatise Nagui b\u00eatises non non mais bon, moi je ne peux vous pouvez vous brancher sur RTS d\u00e8s d\u00e8s 14 heures ou suivre nos rendez- vous d'information et puis \u00e0 suivre aujourd'hui aussi la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, la premi\u00e8re en montagne 6 c\u00f4tes au programme avant d'arriver \u00e0 Lioran 216 kilom\u00e8tres plus tard hier, c'est l'Allemand Marcel Kittel qui a remport\u00e9 la 4\u00e8me \u00e9tape Peters \u00e0 Gand garde son maillot toujours jeune. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5957AE47-E8E1-4541-8916-7792A7115270", "internalArchiveId": "5957AE47-E8E1-4541-8916-7792A7115270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initi\u00e9 d\u00e8s 2010 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse (ou DEVA) vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 : Interview de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e de demain ce serait un effectif r\u00e8glementaire r\u00e9duit \u00e0 100'000 hommes et un budget fix\u00e9 \u00e0 moyen terme \u00e0 5 milliards de francs par ann\u00e9e. ", "durationSec": 1447, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7858480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "politique de d\u00e9fense", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-07-05T07:36:00_l-invite-du-journal", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-07-05T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)."], "variantIds": ["ece-7840508", "ece-7840489"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T11:27:30Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res l'arm\u00e9e et son d\u00e9veloppement en question ce matin initi\u00e9 d\u00e8s 2010 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse ou des vins vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional, en principe, ce sera d\u00e8s 2018 quelques chiffres aussi \u00e0 vous donner, pour m\u00e9moire, l'arm\u00e9e de demain, ce serait un effectif r\u00e9glementaire r\u00e9duit \u00e0 100000 hommes un budget fix\u00e9 \u00e0 moyen terme, \u00e0 5 milliards de francs par ann\u00e9e un objectif, on s'en doute un et qui n'est pas partag\u00e9 par tous ceux, et notamment les nostalgiques de du r\u00e9duit national qui tentent visiblement avec peine qui tente le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet, il y a aussi ceux qui qui qu'que l'arm\u00e9e ne prennent pas suffisamment en compte, on en parlait il y a 10 minutes les cyber menaces pour en parler, nous recevons ce matin en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des sports, bonjour monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonjour Monsieur et merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour parler arm\u00e9e suisse et pas seulement, il y aura aussi quelques autres sujets cet Automne, Guy Parmelin, ce sera en quelque sorte votre votre bapt\u00eame du feu en la mati\u00e8re comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous allez devoir d\u00e9fendre devant le peuple, faire campagne devant le peuple pour la loi sur le renseignement combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de gauche mais peut-\u00eatre que vous devrez aussi, qui sait, en parall\u00e8le, d\u00e9fendre la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e dont dont je parlais, combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de droite qui n'a pas formellement encore abouti qu'esp\u00e9rez -vous est -ce que vous esp\u00e9rez peut-\u00eatre secr\u00e8tement que que le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire ne parvienne pas \u00e0 ses fins, ou au contraire vous vous dites que ce serait bien, comme \u00e7a, il y aurait une sanction populaire, comment vous situez -vous par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vais me contenter de de prendre acte du r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat de retomber le le 7 dans le cas o\u00f9 le r\u00e9f\u00e9rendum abouti, nous aurons l'occasion d'expliquer en d\u00e9tail la r\u00e9forme et les avantages de cette r\u00e9forme \u00e0 la population et je crois que \u00e7a sera un d\u00e9bat public extr\u00eamement int\u00e9ressant et puis dans le cas o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rendaire n'obtiennent pas les signatures n\u00e9cessaires pour nous et \u00e7a nous permettra d'aller beaucoup plus rapidement dans la mise en oeuvre de la r\u00e9forme, quelque chose qui est extr\u00eamement complexe qui va s'\u00e9taler sur plusieurs ann\u00e9es, avec un nouveau chef de l'arm\u00e9e, il y a, \u00e0 titre de simple exemple il faudra modifier 70 ordonnances et \u00e7a sera pas simple donc dans les 2 cas, nous nous adaptons simplement \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nCe serait bon de le faire valider par le peuple, en quelque sorte aussi une sanction populaire, je lisais \u00e7a ce serait bon pour l'arm\u00e9e, bon pour vous aussi pour pour votre cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 un d\u00e9bat public et toujours sains et permet toujours de mettre toutes les toutes les, les, les informations n\u00e9cessaires sur la table, j'ai pas de de pr\u00e9f\u00e9rence particuli\u00e8re, je note simplement que si le r\u00e9f\u00e9rendum de devait \u00e9chouer, \u00e7a prouverait que les id\u00e9es, les les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont peut-\u00eatre pas trouv\u00e9 suffisamment d'arguments pour convaincre la population de demander finalement la possibilit\u00e9 de de voter mais \u00e7a c'est la d\u00e9mocratie, c'est notre syst\u00e8me et nous faisons avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires justement Guy Parmelin vous les comprenez malgr\u00e9 tout, ces nostalgies d'une arm\u00e9e suisse \u00e0 600000 650000 hommes, c'\u00e9tait encore le cas \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 c'est pas si vieux que \u00e7a est -ce que vous comprenez ce qu'ils ressentent, ce qu'il pense \u00e0 propos de cette arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [90%] :\r\nJe crois que ils sont sinc\u00e8rement je dirais inquiet de de la diminution avant tout des des effectifs, c'est des gens qui sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, j'ai eu l'occasion de m'entretenir avec plusieurs de de ces personnes, je crois que c'est la moindre des choses qu'un chef de d\u00e9partement de la d\u00e9fense peut faire, c'est d'\u00e9couter les diff\u00e9rents Avis simplement le, le seul probl\u00e8me, qu'il y a, si le r\u00e9f\u00e9rendum par hypoth\u00e8se s'il recueillait les 50000 signatures et si la population le soutenait, \u00e7a veut dire que la r\u00e9forme serait enterr\u00e9 avec l'arm\u00e9e et que nous avons aujourd'hui, elle est insuffisamment \u00e9quip\u00e9s, elle a des difficult\u00e9s et je crois que c'est justement pas le but des r\u00e9f\u00e9rendaires si il voulait avoir un un grand d\u00e9bat avec par exemple une arm\u00e9e \u00e0 200000 hommes ou 250000 hommes et plus de moyens, c'est une initiative populaire qu'il faudrait lanc\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [87%] :\r\nEst -ce que est -ce qu'a pas un manque de clart\u00e9 parce que les officiers sont pas tous d'accord, on a d'un c\u00f4t\u00e9 d'Giardino et Pro miliciens qui combattent le le d\u00e9vast\u00e9 ce que je disais comme \u00e9tant nostalgiques de de l'arm\u00e9e de grand- papa, puis on a de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers qui soutient la r\u00e9forme est -ce qu'on perd pas un peu en clart\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nJe sais pas s'op\u00e9ra clart\u00e9 encore une fois, nous avons une arm\u00e9e de milice, nous avons des citoyens, chacun se fait son opinion : cette r\u00e9forme, vous l'avez dit en pr\u00e9ambule la dur\u00e9e avec les d\u00e9bats parlementaires environ 5 ann\u00e9es donc, chacun a eu l'occasion de s'exprimer, de faire valoir son point de vue d'essayer d'influencer le Parlement c'est un un compromis mais je dois vous dire qu'il est largement soutenu par toute la hi\u00e9rarchie militaire actuelle et les officiers, les militaires et qui je peux discuter les officiers sup\u00e9rieurs n'attendent qu'une chose c'est de pouvoir qu'on appuie sur le bouton pour pouvoir commencer \u00e0 mettre en oeuvre cette r\u00e9forme et surtout la mise en oeuvre sera extr\u00eamement d\u00e9licate, il faudra que \u00e7a soyez efficace, on a une d\u00e9centralisation, une meilleure occupation du terrain, \u00e7a va nous permettre de mobiliser 35000 militaires en 10 jours, c'est pas des choses si facile que \u00e7a \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre sans oublier une meilleure formation pour tout le monde se sont quand m\u00eame des atouts consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nTous les officiers sup\u00e9rieurs sont comme un seul homme pour cette r\u00e9forme, o\u00f9 il y a quand m\u00eame une une fronde interne de quelques officiers traditionalistes est -ce que vous la craignez cette fronde Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nL'enjeu de la c'est c'est fort probable qu'il y a des des officiers au au fond d'eux m\u00eame qui aurait aim\u00e9 plus au cur\u00e9 mais des choses diff\u00e9rentes, mais encore une fois, nous sommes dans un pays o\u00f9 il faut, o\u00f9 nous avons une d\u00e9cision politique, nous avons cette d\u00e9cision nous avons si le Parlement l'a plusieurs fois confirm\u00e9 la volont\u00e9 de financer cette r\u00e9forme et je crois que maintenant, il faut prendre acte de aller de l'avant, si certains sont m\u00e9contents ou estiment que c'est insuffisant, on peut toujours, ils pourront toujours venir soit par la voie parlementaire, soit par le biais d'une initiative populaire pour demander \u00e0 proposer d'autres, d'autres dans ce qu'on appelle \u00e7a de d'autres dossiers, d'autres fa\u00e7ons de proc\u00e9der et il y aura \u00e0 ce moment -l\u00e0, un nouveau d\u00e9bat devant le le parlement, voire une nouvelle d\u00e9cision populaire mais pour le moment, ce qui nous importe, c'est d'essayer de mettre nos cette r\u00e9forme le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [83%] :\r\nA, a priori, c'est pas au niveau du parlement que viendra la fronde, la classe politique s'est majoritairement favorable \u00e0 l'arm\u00e9e, a -t-elle pas que votre d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les mesures d'\u00e9conomie, c'est juste qu'il est pas sym\u00e9trie des sacrifices, on pr\u00e9serve l'arm\u00e9e au d\u00e9triment d'autres choses, par exemple, l'aide au d\u00e9veloppement, o\u00f9 vous vous trouvez \u00e7a juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est c'est pas totalement exacte, vous dites : premi\u00e8rement sur le programme de stabilisation, l'arm\u00e9e va devoir aussi se voir amput\u00e9 de 2 centres clients elle est \u00e9pargn\u00e9e pour les ann\u00e9es suivantes, mais je vous rappelle que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si vous comparez les d\u00e9penses faites dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements, l'arm\u00e9e n'a cess\u00e9 de perdre des moyens financiers et les r\u00e9formes pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est pas moi qui le dis, je n'\u00e9tais pas, mais toutes ont \u00e9chou\u00e9 ou pose des probl\u00e8mes parce que on n'a pas accord\u00e9 les moyens financiers pour les mettre en oeuvre et c'est ce que le Parlement dans sa majorit\u00e9 actuelle souhaite \u00e9viter maintenant vous le savez, chaque ann\u00e9e, vous avez le budget et c'est par le budget que finalement le Parlement d\u00e9cide comment il alloue les les cr\u00e9dits aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nBaisser le le budget de l'aide au d\u00e9veloppement est -ce que c'est est -ce que c'est une bonne mesure politique et Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nAlors que l'aide le le budget d'aide au d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une d\u00e9cision politique que le parlement va prendre ou ou appris, vous savez que nous avons un programme de stabilisation qui doit \u00eatre mis en oeuvre, peut-\u00eatre m\u00eame un, un 2\u00e8me et pas plus tard que la semaine pass\u00e9e en mati\u00e8re de personnel tous les d\u00e9partements ont d\u00fb \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re parfois diff\u00e9rentes, vous avez des d\u00e9partements comme le d\u00e9partement de mon coll\u00e8gue Berset qui a ce qu'on appelle beaucoup d'd\u00e9pendance, il y a une loi qui est peu touch\u00e9e par ces ces mesures d'\u00e9conomie \u00e9pouse avez d'autres d\u00e9partements, comme le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie des infrastructures ou mon d\u00e9partement o\u00f9 on a peu de d\u00e9pendance fortement li\u00e9s et l\u00e0 vous passez \u00e0 la caisse et au sacrifices et pour le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re personnel, c'\u00e9tait quand m\u00eame4,1 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [90%] :\r\nBon, on va parler cybers\u00e9curit\u00e9 dans un instant, mais quand m\u00eame sur le le profil du du successeur d'Andr\u00e9 Blattmann, lui, va aller jusqu'au 31 mars 2017 et donc le profil de son successeur, qui va devoir, le cas \u00e9ch\u00e9ant conduire cette r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, lequel est -il se profil \u00e0 d\u00e9faut de nom parce que j'imagine qu'on n'avait pas de non mais quel profil Faut -il pour remplacer Andr\u00e9 Blattmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, premi\u00e8rement, Monsieur Blattmann, c'est juste qu'il va jusqu'au 31 mars mais d\u00e8s le 1er janvier 2017 Louveau, chef de l'arm\u00e9e, qui sera en fonction, le profil qui va \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par une commission de d\u00e9signation ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais, une fine donc ce commission qui va me faire des propositions qui va fixer le profil qu'elle estime n\u00e9cessaire elle va proc\u00e9der \u00e0 l'audition de diff\u00e9rentes candidats, elle va me faire des propositions, ensuite je vais sur la base de ces propositions auditionn\u00e9 aussi les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 retenus et faire une proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il \u00e9tait normal que nous changions le chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout simplement parce que le projet, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e va durer pour sa mise en oeuvre depuis le 1er janvier 2018 environ 3 ans, et c'est logique que \u00e7a soit un nouveau chef de l'arm\u00e9e qui suivent cette mise en oeuvre de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [93%] :\r\nUn roman, ce serait une bonne chose, vous allez pousser pour qu'il y ait un roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je prendrais parmi les propositions qui ne sont faites une proposition que je soumettrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai pour habitude de choisir celui ou celle que j'estime le plus apte \u00e0 occuper le poste en fonction de ses capacit\u00e9s le le sexe et puis la la part la particularit\u00e9 linguistique 9\u00e8me pour moi qu'en 2\u00e8me position, mais il est clair que si c'est un roman que j'estime, le meilleur, celui qui sera d\u00e9sign\u00e9, de m\u00eame que si c'est un italophones par hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [90%] :\r\nAlors la cybers\u00e9curit\u00e9 Guy Parmelin c'est un un enjeu majeur, on en parlait il y a quelques minutes avec Dominique Choffat alors si vous devez d'un c\u00f4t\u00e9, faire face aux nostalgiques de l'arm\u00e9e de grand- papa, il y a de l'autre bord les les guides, les, les, les, les fanas de technologie qui pense que qui ne pensent que par la guerre digitalis\u00e9e les enjeux num\u00e9riques la cybers\u00e9curit\u00e9 est -ce que c'est un enjeu sous- \u00e0 Berne la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [92%] :\r\nJe sais pas si c'est un enjeu 6 est sous- estimer mais je crois que c'est vous, c'est vraiment un au jour de 1er plan depuis mon entr\u00e9e en fonction, j'ai particip\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences sur la s\u00e9curit\u00e9, la derni\u00e8re Insignia pour et c'\u00e9tait un des th\u00e8mes centraux et nous avons pu voir avec le l'attaque contre l'entreprise RUAG que personne n'est \u00e0 l'abri, ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ni les entreprises qui lui appartiennent, mais ni le les entreprises publiques strat\u00e9giques et je crois que cette ann\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 et nous n'avons pas attendu pour faire nos r\u00e9flexions et puis aller de l'avant, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre assis, \u00e0 nous am\u00e9liorer et \u00e0 permettre de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e0 venir et l\u00e0 o\u00f9 il faut relever quelque chose vraiment important, c'est que l'\u00e9volution est foudroyante dans la mati\u00e8re tr\u00e8s rapidement les la technologie se d\u00e9veloppe, les risques augmentent et c'est toujours plus difficile de r\u00e9pondre \u00e0 tous les risques mais nous prenons les mesures \u00e0 tous les niveaux, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et naturellement aussi au niveau du d\u00e9partement de la D\u00e9fense pour tenter de faire face au mieux \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [91%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 une s\u00e9rie d'experts notamment g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais nous dire que la Suisse avait un probl\u00e8me d'organisation avec d'un c\u00f4t\u00e9 les moyens qui sont allou\u00e9s \u00e0 cette cyberd\u00e9fense sous votre responsabilit\u00e9, Guy Parmelin, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9cisions politiques, l'emploi de ces ressources qui sont sous le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, comment expliquer une telle s\u00e9paration des pouvoirs est -ce qu'elle n'est pas n\u00e9faste en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [90%] :\r\nAlors c'est une analyse que nous devons effectivement faire sans tabou, c'est quelque chose d'historique, c'est effectivement le le d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on m'a expliqu\u00e9 quand je suis arriv\u00e9 il y avait une volont\u00e9 de tout centraliser au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et puis je suppose que pour des raisons politiques qui aujourd'hui met, on n'a pas tout concentr\u00e9s au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et puis on a voulu une vision transversale par l'Unit\u00e9 de pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est effectivement la r\u00e9alit\u00e9, alors actuellement, vous l'avez dit vous- m\u00eame, comme tout \u00e9volue comme on doit faire face \u00e0 de nouvelles menaces que on doit privil\u00e9gier les meilleurs investissements possibles, h\u00e9 ben, il faut faire cette r\u00e9flexion, voir s'il faut modifier la structure sans tabou et je pr\u00e9cise qu'aujourd'hui au moment o\u00f9 je vous parle, je n'ai pas encore de de positions d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e, mais c'est une r\u00e9flexion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire et ind\u00e9pendamment de celle -ci, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a sa propre r\u00e9flexion, \u00c9pernay prend les diff\u00e9rentes mesures pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [87%] :\r\nCertains \u00e9voquent le le risque de de paralysie institutionnelle est -ce que ce risque est av\u00e9r\u00e9 avec ce ce ce syst\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 les o\u00f9 les choses sont divis\u00e9s, c'est un risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [92%] :\r\nNon je crois pas que c'est un risque, on le voit, il y a une \u00e9volution aussi dans la perception de de ces choses en effet en a \u00e9norm\u00e9ment maintenant de demandes d'interventions parlementaires qui qui sont r\u00e9dig\u00e9s pour savoir quelle est la strat\u00e9gie de la Conf\u00e9d\u00e9ration quels moyens comment ce qu'on apprend, on attribue les moyens etc etc on voit qu'au niveau politique, on a pris conscience de de des d\u00e9fis et des dangers et puis on parle beaucoup de digitalisation, on parle beaucoup de technologie nous avons naturellement aussi beaucoup de contacts avec les grandes entreprises, avec Les hautes \u00e9coles aussi o\u00f9 on doit au niveau des partenariats, on peut s'am\u00e9liorer, \u00eatre meilleur, mais je rappellerai qu'il reste toujours un facteur extr\u00eamement limitant ce sont les ressources et c'est l'\u00eatre humain, tous les cas o\u00f9 il y a eu des probl\u00e8mes, une grande partie de ces cas, c'est par des n\u00e9gligences ou des des pertes de 2 un sentiment de fausse s\u00e9curit\u00e9 qui font qu'on a eu des cas qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s parfois extr\u00eamement probl\u00e9matique, pas seulement pour la conf\u00e9d\u00e9ration, mais dans d'autres pays aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [80%] :\r\nEt est -ce qu'on pourrait imaginer \u00e0 terme et peut-\u00eatre est -ce que vous souhaitez cela un v\u00e9ritable d\u00e9partement de la cyber d\u00e9fense en Suisse, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [91%] :\r\nLaurent je crois pas je crois que \u00e7a n'aurait pas de majorit\u00e9, premi\u00e8rement, mais je crois effectivement que le d\u00e9partement de la la d\u00e9fense du fait qu'il a l'arm\u00e9e est pr\u00e9destin\u00e9 au niveau de de l'expertise, entre guillemets, apr\u00e8s comment ce qu'on peut au niveau de nos capacit\u00e9s au niveau des de l'efficacit\u00e9 dont on peut faire preuve mettre ses comp\u00e9tences \u00e0 disposition d'autres secteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration, voir au niveau des entreprises d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que je crois qu'il faut penser global, \u00e7a c'est une r\u00e9flexion que nous, que nous devons que nous devons avoir, et nous allons l'avoir tout prochainement et \u00e7a va ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre en permanence un sujet qu'est -ce que on peut faire pour toujours plus \u00e9viter les les risques d'attaque, j'ai entendu je sais plus si c'\u00e9tait ce matin ou hier des sp\u00e9cialistes qui disait que la Suisse avait vraiment un coeur de comp\u00e9tences et qu'elle peut \u00eatre une cible extr\u00eamement attractive, c'est vrai, mais je crois qu'on est encore pas assez sensibilis\u00e9s aussi dans les milieux civils chaque entreprise, y compris une PME en nous avons beaucoup de PME en Suisse doit se dire qu'elle peut \u00eatre une cible potentielle et prendre les mesures en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [90%] :\r\nEt votre d\u00e9partement prend langue avec ses PME avec ses patrons, ce sont des gens que vous rencontrez et pour, pour, pour les sensibiliser \u00e0 \u00e7a justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [89%] :\r\nAlors, nous avons des contacts, le service de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis plusieurs ann\u00e9es, essayent de de sensibiliser les les gens, y compris ceux qui sont au front de tous les jours et, derni\u00e8rement, il a \u00e9mis et j'invite chaque entrepreneur, allez voir sur le site un petit film qui montre les risques que peut courir une entreprise quand on cherche \u00e0 lui voler des informations, par la voix, \u00e7a lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [93%] :\r\nUn autre sujet sur l'arm\u00e9e suisse avant de passer \u00e0 quelques articles tir\u00e9s de la presse, Guy Parmelin et un rapport sur votre bureau, bureau d'un d'un groupe de travail qui r\u00e9fl\u00e9chit depuis 2 ans \u00e0 l'avenir du service militaire, j'ai pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s encore mais on en avait parl\u00e9 il y a quelques semaines, dans les grandes lignes sur notre antenne, une des variantes \u00e9tendre l'obligation de servir aux aux femmes un peu sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien, que pensez -vous de \u00e7a est -ce que c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas de de position arr\u00eat\u00e9e, vous l'avez dit vous- m\u00eame, c'est un rapport, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur les termes, c'est pas un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un rapport qui est destin\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un groupe de travail, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 un mandat, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a mis sur pied ce groupe et ces travaux sont termin\u00e9s, le rapport va \u00eatre le on faire elle va prendre connaissance de ce rapport et puis ensuite tr\u00e8s certainement que ce rapport va \u00eatre soumis aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s nous verrons bien ce qui va en ressortir, c'est pr\u00e9matur\u00e9 de dire telle ou telle domaine et est int\u00e9ressant, il faut aller dans telle ou telle secteurs je note simplement en ce qui concerne mon d\u00e9partement, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, que ce qui est primordial pour nous, c'est avec la l\u00e9gislation et les conditions actuelles, c'est de pouvoir assurer les effectifs de l'arm\u00e9e dans le futur et c'est sur cela que nous nous concentrons actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [86%] :\r\nVous n'avez jamais cach\u00e9 que le DDPS n'\u00e9tait pas votre d\u00e9partement de pr\u00e9dilection, vous avez d\u00fb le prendre, puis vous \u00e9tiez le dernier arriv\u00e9 au sein du du coll\u00e8ge, Guy Parmelin, vous \u00eates fait malgr\u00e9 tout, apr\u00e8s quelques mois, on le disait au fond v\u00e9cu plus de choses en en quelques mois qu'un qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral durant tout son mandat, il y a eu, et demander des histoires de de terrains agricoles, l'affaire Baudelaire etc rue avec vous en parliez, vous y \u00eates fait \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est passionnant, et en plus ce que vous \u00eates en train d'\u00e9crire ce qu'on nomme tout b\u00eatement de la politique et il faut faire avec, non le d\u00e9partement c'\u00e9tait tr\u00e8s concentr\u00e9e l\u00e0 pour vous, hein oui alors alors naturellement compte vous arrivez et puis qu'on vous informe, un jour qu'on a un probl\u00e8me, tels le cas R\u00fcegg et puis que ce probl\u00e8me dure depuis plusieurs mois, voire peut-\u00eatre au-del\u00e0 si jamais extr\u00eamement agr\u00e9able mais \u00e7a veut dire que voulait prendre des d\u00e9cisions, vous devez donner une direction \u00e0 suivre vous devez informer vos coll\u00e8gues voulait prendre toutes les mesures possibles pour limiter les les d\u00e9g\u00e2ts et c'est ce que nous avons fait, c'est ce que nous continuerons \u00e0 faire et pour le d\u00e9partement, lui- m\u00eame, avec la r\u00e9forme avec la loi sur le, sur le service de renseignement, je crois que c'est pas le travail qui manque, il y a aussi tout ce qui concerne le sport et la protection de la population, on a tendance \u00e0 l'oublier un petit peu mais il y a des synergies entre la protection de la population, les content, j'ai beaucoup de contacts avec les cantons avec des conseillers d'\u00c9tat comme Monsieur Gobi et monsieur Kessler qui sont pr\u00e9sidents des id\u00e9es de conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de leurs comp\u00e9tences et nous devons travailler ensemble \u00e0 diff\u00e9rents niveaux pour trouver les meilleures solutions dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les moyens \u00e9tant limit\u00e9, tout ce qui peut \u00eatre fait de synergie doit \u00eatre explor\u00e9e et je dois dire que les contacts avec les cantons de mon c\u00f4t\u00e9, sont tr\u00e8s bon, naturellement, nous avons de temps en temps, des divergences mais on fait tout pour les les aplanir et puis en ce qui concerne le sport, le le futur du sport avec la consolidation du secteur jeunesse et sports, c'est aussi des choses qui sont pour le futur essentiel, le Parlement est extr\u00eamement sensible \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [88%] :\r\nAlors 2 sujets tir\u00e9s de la presse, Sandra Val\u00e9rie Drou sont avec nous, conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les milieux \u00e9conomiques et l'UDC votre parti concernant la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, c'est-\u00e0-dire dans le temps, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [90%] :\r\nOui, en conflit d'int\u00e9r\u00eats qui inqui\u00e8te notamment Pascal Couchepin dans les colonnes du quotidien, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral pose la question ainsi au contingent et int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, lequel des 2 objectifs : l'emporte -t-il sur l'autre, il faut r\u00e9gler cette contradiction, dit -il, en renon\u00e7ant aux contingents pour les milieux \u00e9conomiques, selon des enqu\u00eates men\u00e9es l'an dernier, au moins, de traiter des bilat\u00e9rales la libre circulation des personnes et la suppression des obstacles techniques au commerce sont jug\u00e9s primordiaux par les entreprises, or, explique le journal, les quotas et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale demand\u00e9e par l'initiative sur l'immigration de masse ne respectent pas la libre circulation bras-de-fer engag\u00e9 donc entre l'\u00e9conomie et l'UDC explique Le Temps et si Christoph Blocher, m\u00e9content de la solution flexible pour l'application de l'initiative, qui semble se dessiner en commission, Christoph Blocher, un texte sur la r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien il aurait les organisations \u00e9conomiques contre lui, celle -ci n'\u00e9tant pas pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher un instrument qui les relie \u00e0 440 millions d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [92%] :\r\nChristophe Blocher qui qui menace de r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux de lancer un texte ici la mise en oeuvre ne contient pas de de quotas que pensez -vous de \u00e7a, sa d\u00e9marche, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ce dossier, une politique qui le suit et qui vise \u00e0 chercher un accord qui satisfasse les 2 parties, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, je rappelle quand m\u00eame qu'il y a eu en passant une votation populaire et qu'on a l'habitude de ce pays, de respecter la volont\u00e9 populaire tutelle parfois difficile ou ou parfois des des probl\u00e8mes mais pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le contact qu'on poursuit ses contacts dans l'Aube, avec l'objectif de trouver une solution qui puisse satisfaire les 2 parties et c'est ce laisse derri\u00e8re cela que je me range. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [88%] :\r\nOui, mais sur Christophe Blocher pardonnez -moi ou n'ait pas r\u00e9pondu autre camarade de parti, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a tort de proc\u00e9der de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est encore une fois, c'est de la politique, certains vous disent qu'il ne faut pas faut pas tenir compte de la votation et puis qui faut voter d'autres estiment que si \u00e7a ne va pas assez loin, il faut lancer une initiative, \u00e7a fait partie de la politique, c'est un jeu de pression au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous menons une politique qui doit \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, cet homme au niveau de l'ex\u00e9cutif et puis nous verrons apr\u00e8s, ce que, au niveau du Parlement, il se passera mais pour le moment, nous suivons la ligne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e derni\u00e8rement encore le le 4 mars dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [83%] :\r\nVous avez discut\u00e9 avec lui, personnellement de ce sujet -l\u00e0, il vous en a eu, ils sont les comme camarade de parti justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas eu de contact depuis quelques jours avec lui, tout simplement parce que nous ne sommes pas vu ni t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [88%] :\r\nAutre sujet au lendemain de la publication des mesures contre la radicalisation grande interview avec mais attentisme Ali, pr\u00e9sident de l'Union des imams albanais de Suisse dans la presse al\u00e9manique Sandra Simard lit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:06) [89%] :\r\nOui, chaque mosqu\u00e9e est autonome, mais \u00e0 l'avenir, nous aimerions que toutes les invitations pour les r\u00e9f\u00e9rents passe par nous d\u00e9clare ath\u00e9e Isma\u00efl imam en Argovie dans le tag Ramseier et le Bund, il pr\u00f4ne pour plus de surveillance et nie toute relation avec l'Arabie Saoudite qui, par l'interm\u00e9diaire de la Ligue islamique mondiale investit des milliards dans la construction de mosqu\u00e9es \u00e0 travers le monde alors est -ce \u00e9galement l'Arabie Saoudite qui a financ\u00e9 la mosqu\u00e9e de ville \u00e0 Saint-Gall ou encore Ahmed Stalag l'ARIS r\u00e9ponse donn\u00e9e \u00e0 Isma\u00efl il Gen\u00e8ve aucune information, par contre, quand il nous a fallu 2 millions \u00e0 Aarburg on a trouv\u00e9 800000 francs en moins d'une heure parmi nos membres, pas un centime de l'\u00e9tranger, l'imam qui demande \u00e9galement des cours de natation s\u00e9parer les convictions religieuses doivent \u00eatre prises au s\u00e9rieux, m\u00eame chose pour le voile int\u00e9gral que portent d\u00e9j\u00e0 certaines petites filles dans les mosqu\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [92%] :\r\nFaut -il plus de surveillance pour les imams de Suisse, Guy Parmelin, ce sera ma derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:08) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un d\u00e9bat extr\u00eamement complexe et sensible, ce qui importe pour moi, c'est que l'\u00e9tat de droit \u00e0 telle que nous l'connaissant soit respect\u00e9, il est le m\u00eame pour toutes et tous, il doit s'appliquer, il y a des comp\u00e9tences au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a des comp\u00e9tences au niveau cantonal, celles -ci doivent \u00eatre appliqu\u00e9es de chacun et je crois qu'\u00e0 partir de cela, chacun pourra vivre en bonne harmonie la surveillance ou parler de surveillance, nous avons bient\u00f4t la loi sur les services de renseignement, nous aurons l'occasion de discuter et de savoir \u00e0 quel niveau en mais cette surveillance actuellement \u00e0 part dans le secteur public, les services de renseignement sont extr\u00eamement et ce qui est demand\u00e9 par cette loi, c'est simplement de nous permettre d'\u00eatre \u00e0 un niveau telles que des menaces pr\u00e9cises quant la Suisse puissent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 suffisamment t\u00f4t dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:00) [79%] :\r\nHenri -vous donc cet Automne, merci beaucoup monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral devrait est notre invit\u00e9 ce matin en Direct de je vous prix bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T07:04:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E384242-55C3-4898-BF80-A115FE1BCB23", "internalArchiveId": "0E384242-55C3-4898-BF80-A115FE1BCB23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 suisse est-elle si morcel\u00e9e?", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "La cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre regroup\u00e9e sous un seul et m\u00eame toit, a estim\u00e9 mardi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense Guy Parmelin au micro de la RTS, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent privil\u00e9gi\u00e9 une approche plus \u00e9clat\u00e9e.\r\n\r\n* * Pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 suisse est-elle si morcel\u00e9e? La cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre regroup\u00e9e sous un seul et m\u00eame toit. \r\nCe matin sur nos ondes, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense Guy Parmelin a annonc\u00e9 vouloir mener une r\u00e9flexion \"sans tabous\". \r\nLe Vaudois estime que son d\u00e9partement est \"pr\u00e9destin\u00e9\" pour piloter la cyber-s\u00e9curit\u00e9, \"en raison de son expertise\". Regrouper, car jusqu'ici le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a privil\u00e9gi\u00e9 une approche plus \u00e9clat\u00e9e. \r\nPietro Bugnon, pourquoi cette apparente bizzarrerie?\r\n DIR\r\nOn est l\u00e0 au coeur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale... En 2012, pour ne pas donner trop de pouvoir \u00e0 un seul d\u00e9partement, le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 diluer les comp\u00e9tences entre les divers dicast\u00e8res, chapeaut\u00e9s par un organe de coordination, en l'occurence la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information MELANI. Une centrale qui fait partie de l'Unit\u00e9 de pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle-m\u00eame plac\u00e9e sous le d\u00e9partement des finances. La structure tient du mille-feuille.\r\n*** Et cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e comme un d\u00e9saveu pour un membre du gouvernement...\r\nUn camouflet envers le ministre de la D\u00e9fense de l'\u00e9poque, Ueli Maurer, qui avait pourtant d\u00e9velopp\u00e9 avec ses militaires une strat\u00e9gie de cyber-d\u00e9fense. Son plan n'a pas \u00e9t\u00e9 vu d'un bon oeil par les grandes entreprises de communication, qui ne voulaient pas \u00eatre soumises \u00e0 la surveillance d'un mastodonte \u00e9tatique. Faut dire aussi que le DDPS n'avait pas vraiment fait bonne impression en mati\u00e8re informatique avec des projets avort\u00e9s, trop compliqu\u00e9s, parfois technologiquement d\u00e9pass\u00e9s.\r\nOn a alors pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 confier ce dossier aux civils, au sein du d\u00e9partement des finances, dirig\u00e9 par une certaine Eveline Widmer-Schlumpf, PBD, ennemie jur\u00e9e de l'UDC. Quand je vous parlais de camouflet... D'ailleurs, le projet a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9: au lieu de cyber-d\u00e9fense, l'administration pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais le terme de cyber-s\u00e9curit\u00e9.\r\n*** Est-ce que cette strat\u00e9gie a port\u00e9 ses fruits?\r\nLes experts s'accordent \u00e0 dire que cette vision transversale, d\u00e9partement par d\u00e9partement, est d\u00e9pass\u00e9e. Les comp\u00e9tences sont dilu\u00e9es, les responsabilit\u00e9s aussi. Et les entreprises priv\u00e9es, fussent-elles tr\u00e8s vuln\u00e9rables, sont laiss\u00e9es \u00e0 leur propre sort. Strat\u00e9gie d\u00e9pass\u00e9e aussi, car les risques ont \u00e9volu\u00e9. Les attaques informatiques font plus de d\u00e9gats. Derni\u00e8re en date, et pas des moindres, celle contre l'entreprise d'armement RUAG, en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration. La centrale MELANI a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve. Guy Parmelin nous a confi\u00e9 ce matin qu'une grande partie des effectifs de la centrale a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par ce cas... Je vous laisse imaginer la pagaille si plusieurs attaques de grande ampleur avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es simultan\u00e9ment.\r\n*** Donc avec sa d\u00e9claration ce matin, Guy Parmelin pr\u00e9pare l'avenir...\r\nOui, il parle d'une r\u00e9flexion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mener \"sans tabous\". Mais on comprend bien qu'il plaide pour un changement de strat\u00e9gie. Guy Parmelin veut rappatrier la gestion de la cyber-d\u00e9fense au sein de son d\u00e9partement, qu'il juge \"pr\u00e9destin\u00e9\" pour cela. Dans ce domaine, on sent le Vaudois beaucoup plus \u00e0 l'aise que son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n*** Mais qu'est-ce qui prouve que le Vaudois r\u00e9ussira l\u00e0 o\u00f9 Ueli Maurer a \u00e9chou\u00e9?\r\nRien... Pour l'instant le Vaudois fait part de ses intentions. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se pencher sur l'avenir de la cyber-s\u00e9curit\u00e9 dans ces prochains mois. Ce qui est s\u00fbr c'est qu'apr\u00e8s plusieurs couacs, l'arm\u00e9e semble avoir pris la mesure des cyber-risques. Plusieurs projets sont sur les rails. Le programme d'armement 2016 pr\u00e9voit par exemple la construction d'un centre de calcul \u00e0 Frauenfeld. A Guy Parmelin d\u00e9sormais de prouver qu'un regroupement de la gestion de la cyber-s\u00e9curit\u00e9 sous le d\u00e9partement de la D\u00e9fense se justifie.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840471", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 suisse est-elle si morcel\u00e9e? / FOR_2016-07-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["La cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre regroup\u00e9e sous un seul et m\u00eame toit, a estim\u00e9 mardi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense Guy Parmelin au micro de la RTS, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent privil\u00e9gi\u00e9 une approche plus \u00e9clat\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7840471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:27Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nS'il y a des \u00c9tats-Unis en revient en Suisse, o\u00f9 la cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre regroup\u00e9e sous un seul et m\u00eame toit ce matin c'\u00e9tait sur nous ondes le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, a annonc\u00e9 vouloir mener une r\u00e9flexion sans tabou, le Vaudois estime que son d\u00e9partement est pr\u00e9destin\u00e9 pour piloter la cybers\u00e9curit\u00e9 en raison de son expertise regrouper car jusqu'ici, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bel et bien privil\u00e9gi\u00e9 une approche plus \u00e9clat\u00e9e, Pietro Bugnon pourquoi cette apparente bizarrerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOn est l\u00e0 au coeur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale en 2012 pour ne ne pas donner trop de pouvoir \u00e0 un seul d\u00e9partement, le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9partir les comp\u00e9tences de cybers\u00e9curit\u00e9 entre les dicast\u00e8res, chapeaut\u00e9s par un organe de coordination en l'occurrence la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information, au nom de code Melani une centrale qui fait partie de l'Unit\u00e9 de pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle- m\u00eame plac\u00e9e sous le d\u00e9partement des finances la structure tient du mille- feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [98%] :\r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e comme un d\u00e9saveu pour un membre du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, un camouflet envers le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque oul\u00e9mas horaire qui avait pourtant d\u00e9velopp\u00e9 avec ses militaires, une strat\u00e9gie de cyberd\u00e9fense mais son plan n'a pas \u00e9t\u00e9 vu d'un bon oeil par les grandes entreprises de communication, elle ne voulait pas \u00eatre soumises \u00e0 la surveillance d'un mastodonte \u00e9tatique, il faut dire aussi que le DDPS n'avait pas vraiment fait bonne impression en mati\u00e8re informatique avec des projets avort\u00e9s trop compliqu\u00e9s parfois m\u00eame technologiquement d\u00e9pass\u00e9s, alors on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 confier ce dossier aux civils au d\u00e9partement des finances dirig\u00e9 par une certaine Eveline Widmer-Schlumpf PBD ennemie jur\u00e9e de l'UDC quand je vous parlais de camouflet d'ailleurs, le projet a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 au lieu de cyber d\u00e9fense l'administration pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais le terme de cyber s\u00e9curit\u00e9 et est -ce que cette strat\u00e9gie a port\u00e9 ses fruits, Pietro, bon, les experts s'accordent \u00e0 dire que cette vision transversale, d\u00e9partement par d\u00e9partement est d\u00e9pass\u00e9e, les comp\u00e9tences sont dilu\u00e9es les responsabilit\u00e9s aussi et puis les entreprises priv\u00e9es fussent telle tr\u00e8s vuln\u00e9rables sont laiss\u00e9es \u00e0 leur propre sort, strat\u00e9gie d\u00e9pass\u00e9e aussi parce que les risques ont \u00e9volu\u00e9 les attaques informatiques font plus de d\u00e9g\u00e2ts, derni\u00e8re en date, et pas des moindres : celle contre l'entreprise d'armement RUAG en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration la centrale Melani, a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve, Guy Parmelin, nous a confi\u00e9 ce matin qu'une grande partie des effectifs de la centrale ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par ce cas je vous laisse imaginer la pagaille si plusieurs attaques de ce type de grande ampleur avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es simultan\u00e9ment, oui, on peut bien imaginer Pietro donc avec sa d\u00e9claration, ce matin, ce qu'on peut dire que Guy Parmelin, en quelque sorte, il en train de pr\u00e9parer l'avenir, oui, il parle d'une r\u00e9flexion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mener sans tabous, mais on comprend bien qu'il plaide pour un changement de strat\u00e9gie, Guy Parmelin, sugg\u00e8rent qu'il faut rapatrier la gestion de la cyberd\u00e9fense au sein de son d\u00e9partement, qu'il juge pr\u00e9destin\u00e9 pour cela dans ce domaine, on sent le Vaudois beaucoup plus Alex, son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [87%] :\r\nAlors qu'est ce qui prouve que ce m\u00eame Vaudois r\u00e9ussira l\u00e0 o\u00f9 les Maurer a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [93%] :\r\nPas pour l'instant rien le Vaudois a fait part de ses intentions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se pencher sur l'avenir de la cybers\u00e9curit\u00e9 dans ces prochains mois, ce qui est s\u00fbr c'est qu'apr\u00e8s plusieurs couacs l'arm\u00e9e semble avoir pris la mesure des cyber risques plusieurs projets sont sur les rails le programme d'armement de cette ann\u00e9e 2016 pr\u00e9voit par exemple la construction d'un centre de calcul Afra Feld \u00e0 Guy Parmelin d\u00e9sormais de prouver qu'un regroupement de la cybers\u00e9curit\u00e9 sous son d\u00e9partement, celui de la D\u00e9fense, que cela se justifie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [80%] :\r\nVous explications Pietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1526884", "internalArchiveId": "AA1606526925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 1476, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7859010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7859013.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le rendez-vous de l\u2019Euro 2016: Philippe Hertig, membre du comit\u00e9 ASF, revient sur les performances de l'\u00e9quipe de Suisse et sur l'affiche de la demi-finale", "JU: la ville touristique St-Ursanne se donne quatre ans pour r\u00e9nover tout son centre historique", "Immigration en l\u00e9g\u00e8re baisse selon SECO pour l\u2019ann\u00e9e 2015 en Suisse: les explications d\u2019Alain Rebetez, \u00e0 Berne", "VS: en 2013, le canton a introduit 18 mesures destin\u00e9es \u00e0 contrer les polluants atmosph\u00e9riques", "France / Rapport d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur les attentats \u00e0 Paris en 2015: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "ZH: l\u2019\u00e9vasion d\u2019un jeune d\u00e9tenu lors d\u2019une permission non-accompagn\u00e9e suscite la pol\u00e9mique", "La sonde Juno s\u2019est plac\u00e9e en orbite polaire autour de Jupiter"], "alternativeSummary": ["C\u2019est le deuxi\u00e8me lieu le plus visit\u00e9 du canton du Jura apr\u00e8s l\u2019\u00e9tang de la Gruy\u00e8re. St-Ursanne re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 100'000 touristes.", "Ces mesures luttent contre les rejets de l\u2019industrie, du chauffage et des transports.", "Il est par ailleurs soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans un homicide. Plusieurs questions: pourquoi cette permission et le silence autour de cette \u00e9vasion?", "Il aura fallu cinq ans \u00e0 la sonde pour arriver. Le message a mis 48 minutes \u00e0 atteindre le centre de contr\u00f4le de la Nasa."], "variantIds": ["ece-7747092", "ece-7749007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-05T17:11:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026031\r\nDate de transcription : 15-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [66%] : \r\nTr\u00e9sorier du foot, oui, oui monsieur, j'ai \u00e9t\u00e9 en cours, il y a beaucoup de tr\u00e9soriers dans le savoir quoi trop d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:08 > 0:00:10) [67%] : \r\nVoil\u00e0 l'argument sur FIFA ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:13) [82%] : \r\nNon, un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:18) [94%] : \r\nOn parle de sport, ici on parle pas de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:24) [69%] : \r\nOui, pas comme \u00e7a, bon, on ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:29) [61%] : \r\nVous \u00eates alors en ce qui le place qui n'a jamais photographier les Audi juste parce qu'elle arrivera d'une milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:35) [69%] : \r\nVoil\u00e0, on voit tout, j'\u00e9tais toute nue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:44) [94%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:46 > 0:00:52) [75%] : \r\nMoi, j'ai appris plein chose avec ce journal de l'Europe par exemple retour je connaissais le retour Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:56) [82%] : \r\nOui, mais les femmes se mettent de plus en plus et que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:56 > 0:00:58) [89%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne ici on parle avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:58 > 0:01:03) [77%] : \r\nBonjour, moi je regarderai \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que je regarde le foot mais Jean Gaspard match toute seule, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:09) [66%] : \r\nJ'ai mon mari P\u00e9kin la Coupe d'Afrique o\u00f9 la le le r\u00f4le mondial je regarde alors les grosses compatit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:01:17) [66%] : \r\nOui, oui et je vais oui d'Wojcik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:30 > 0:01:51) [74%] : \r\nPoisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:51) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce mardi 5 juillet les myst\u00e8res de Jupiter peut-\u00eatre bient\u00f4t percer au terme d'un voyage de 2,7 milliards de km la sonde Juno a r\u00e9ussi ce matin la mise en orbite parmi ses missions comprendre de quoi se composent l'int\u00e9rieur de la plan\u00e8te, jusqu'ici il n'observables, le poids du ralentissement \u00e9conomique sur l'immigration europ\u00e9enne en l\u00e9g\u00e8re baisse, selon les chiffres publi\u00e9s aujourd'hui par Berne et ce qui frappe surtout, c'est l'\u00e9volution de cette population de travailleurs rejoindront Alain revoter dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:53 > 0:03:35) [92%] : \r\nL'affaire qui agite la Suisse al\u00e9manique apr\u00e8s le meurtre jeudi dernier d'un homme en ville de Z\u00fcrich, la police a lanc\u00e9 un avis de recherche probl\u00e8me l'homme recherch\u00e9, s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 de prison, une semaine auparavant, lors de sa 1\u00e8re sortie autoris\u00e9e, les mesures prises par le Valais pour lutter contre la pollution atmosph\u00e9rique 18 mesures au total mis en place il y a 3 ans et visant essentiellement les substances rejet\u00e9es par l'industrie, le chauffage et les transports aujourd'hui, l'heure est au bilan et dans le journal de l'Europe, Pierre-Alain Dupuis re\u00e7oit Philippe Hertig, ancien joueur du FC B\u00e2le notamment 3 fois s\u00e9lectionn\u00e9 en \u00e9quipe ici figure aujourd'hui parmi les dirigeants du football helv\u00e9tique, avec lui nous reviendrons, notamment sur le parcours de la Suisse \u00e0 7 euros, le pire a c\u00f4toy\u00e9 le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:37 > 0:03:54) [91%] : \r\nLe message tant attendu a mis 48 minutes \u00e0 atteindre le centre de contr\u00f4le de la Nasa, apr\u00e8s un voyage de 5 ans, la sonde Juno s'est plac\u00e9e en orbite polaire autour de Jupiter, objectif de cette mission, mieux comprendre de quoi se composent l'int\u00e9rieur de la plan\u00e8te g\u00e9ante Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:57 > 0:04:03) [96%] : \r\nMardi matin 5 heures \u00e7a compte 3 la sonde am\u00e9ricaine Juno s'appr\u00eate \u00e0 entrer en orbite autour de la plan\u00e8te Jupiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:04 > 0:04:10) [96%] : \r\nPour l'\u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs de la Nasa, c'est le soulagement, la fin d'un p\u00e9riple de 2,7 milliards de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:10 > 0:04:15) [82%] : \r\nKm bien bien tout a commenc\u00e9 en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:20) [87%] : \r\nLa sonde Juno est envoy\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de la plus imposant plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire, Jupiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:27) [74%] : \r\nLe monde voil\u00e0 moi la Northwest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:37) [84%] : \r\nUn de nos objectifs est de mieux conna\u00eetre le coeur de Jupiter est-il fait de roches dures ou alors de gaz sous haute pression, je prends, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:47) [91%] : \r\nJupiter reste un myst\u00e8re pour les scientifiques, parmi toutes les plan\u00e8tes proches de la Terre, c'est la plus ancienne : quelle est la cl\u00e9 pour comprendre le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:02) [89%] : \r\nOui non, oui, en r\u00e9alit\u00e9, cette mission est beaucoup plus que de l'exploration spatiale, oui, nous voulons comprendre les origines et l'\u00e9volution de notre syst\u00e8me solaire et par extension les origines et l'\u00e9volution de la terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:20) [97%] : \r\nLa sonde Juno va effectuer des dizaines de survol de la g\u00e9ante gazeuse \u00e0 partir d'octobre, elle se placera dans une orbite de 14 jours pour fr\u00f4ler les 2 p\u00f4les de la plan\u00e8te durant ces prochains mois, de nombreux d\u00e9fis attendent encore les scientifiques de la Nasa pour percer les myst\u00e8res de Jupiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:52) [94%] : \r\nRetour sur Terre avec les chiffres de l'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne en l\u00e9g\u00e8re baisse en Suisse en 2015 le solde migratoire s'est \u00e9tabli \u00e0 47800, soit un recul d'environ 3000 personnes par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les chiffres du Seco qui publiait ce matin son rapport annuel sur la libre circulation des personnes infl\u00e9chissement, attribu\u00e9 aux tensions \u00e9conomiques provoqu\u00e9es par l'abolition du taux plancher mais Alain ce qui frappe surtout, c'est l'\u00e9volution du profil de ces travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:52 > 0:05:52) [71%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:06:26) [93%] : \r\nOui, il y a une \u00e9volution \u00e0 la fois en termes de qualification de la main-d'oeuvre europ\u00e9enne et puis aussi de sa provenance, par rapport \u00e0 il y a une demi- douzaine d'ann\u00e9es, c'est actuellement une main d'oeuvre, un petit peu moins qualifi\u00e9s et qui ne provient plus majoritairement d'Allemagne mais de pays du sud, l'Italie, l'Espagne et puis aussi des pays de l'Est, alors ce sont des indicateurs qui inqui\u00e8te un petit peu, en revanche, il faut noter que sur les premiers mois de cette ann\u00e9e, entre janvier mais il y a une baisse de 23 pourcent de de l'immigration europ\u00e9enne, ce qui laisse quand m\u00eame penser qu'il reste une bonne ad\u00e9quation avec le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:26 > 0:06:33) [91%] : \r\nAlors autre \u00e9l\u00e9ment mis en \u00e9vidence, c'est une diff\u00e9rence de salaire Net entre populations r\u00e9sidentes et frontali\u00e8re est-ce qu'on peut parler de dumping.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:33 > 0:06:34) [92%] : \r\nPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:34 > 0:07:07) [90%] : \r\nOn observe cela dans certaines r\u00e9gions, notamment le Tessin et l'arc jurassien, il y a un diff\u00e9rence de salaires, une diff\u00e9rence de salaires entre les travailleurs frontaliers qui sont un peu moins pay\u00e9s que les travailleurs r\u00e9sidents c'\u00e9tait car et de 6 pourcent une une fois qu'on a enlev\u00e9 toutes les les explications possibles alors aux yeux du Seco c'est un \u00e9cart qui reste tout \u00e0 fait admissible il n'est pas suffisant pour parler de dumping salarial je vous laisse juge non on notera aussi que cet \u00e9cart n'existe pas dans des r\u00e9gions comme Gen\u00e8ve, o\u00f9 il y a aucun \u00e9cart salarial entre les frontaliers, les r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:07 > 0:07:11) [85%] : \r\nBri\u00e8vement la gauche demande aujourd'hui des mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire est-ce qu'elle a une chance d'\u00eatre entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:11 > 0:07:43) [89%] : \r\nNon, \u00e0 en l'\u00e9tat actuel des choses, elle n'a aucune chance d'\u00eatre entendu, c'\u00e9tait frappant \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il y avait le repr\u00e9sentant de l'Union patronale et celui de l'Union syndicale le syndicaliste demande des mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire, par exemple pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s ou pour des extensions de conventions collectives, les patrons n'en veulent pas et au milieu le Seco et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prenne je dirais le parti des patrons, ils disent : tant qu'il n'y a pas d'accord entre les les partenaires sociaux, h\u00e9 bien nous ne prendront pas de mesures suppl\u00e9mentaires, celles qui existent suffisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:08:09) [91%] : \r\n\u00e0 la beaut\u00e9 \u00e0 Berne merci beaucoup Von Roll annonce ce matin la suppression de 160 emplois, dont 50 en Suisse, le groupe industriel du Z\u00fcrichois invoque un changement de strat\u00e9gie mise dor\u00e9navant sur l'isolation \u00e9lectrique et sur de nouveaux secteurs tels que la mobilit\u00e9 avec cons\u00e9quence, certaines unit\u00e9s de production seront transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la clef une \u00e9conomie chiffr\u00e9 \u00e0 18 millions de francs, le groupe ne pr\u00e9cise pas quels sites seront touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:10 > 0:08:29) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre \u00e0 Z\u00fcrich, l'\u00e9vasion d'un jeune d\u00e9tenu lors d'une permission non accompagn\u00e9e, suscite la pol\u00e9mique, pr\u00e9sent\u00e9 comme violent, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans un homicide survenu jeudi dernier en pleine ville, pourquoi cette permission pourquoi \u00e9galement le silence autour de son \u00e9vasion Inde Fournier revient sur les faits avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:30 > 0:09:03) [93%] : \r\nZ\u00fcrich, dans le quartier des Eiffel sur les rives du lac, jeudi dernier, c'est ici qu'un homme de 42 ans, est abattu \u00e0 coups de couteau en pleine rue, peu apr\u00e8s les faits, la police arr\u00eate un suspect non loin de l\u00e0, mais il ne serait pas seuls en cause des indices conduisent vers un d\u00e9tenu de la prison de Poeschwies, en fuite depuis sa derni\u00e8re autorisation de sortie il y a 10 jours, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, il est qualifi\u00e9 de violent, et peut-\u00eatre arm\u00e9, or la police annonce sa disparition, 2 jours apr\u00e8s l'homicide depuis la pol\u00e9mique enfle, pourquoi ce silence pour la conseill\u00e8re nationale UDC Natalie Rickli une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:04 > 0:09:13) [88%] : \r\nLes riches mais non, je ne peux pas comprendre qu'on laisse la population sans information durant plus d'une semaine, surtout quand il s'agit d'un d\u00e9tenu condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et demi de prison pour motif grave mais \u00e7a \u00e7a Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:13 > 0:09:19) [93%] : \r\nHier, en fin de journ\u00e9e, la r\u00e9ponse est venue de la milice z\u00fcrichoises la justice, la socialiste Jacqueline Fehr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:20 > 0:09:32) [89%] : \r\nMireille, l'essentiel est que la police puisse le retrouver, nous devons maintenant savoir si elle \u00e0 disposer des informations n\u00e9cessaires, notamment en lien avec son \u00e9ventuelle dangerosit\u00e9, ce sera l'objet d'une enqu\u00eate interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:32 > 0:09:45) [92%] : \r\nLe jeune homme est derri\u00e8re les barreaux depuis 2014 condamn\u00e9s \u00e0 5 ans et demi d'emprisonnement pour atteinte \u00e0 la libert\u00e9 individuelle, tentatives de vols et autres d\u00e9lits d'o\u00f9 une autre question : \u00e9tait-il bienvenue de lui accorder cette permission sans accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:10:02) [86%] : \r\nJe ne suis tant mieux d'dire au d\u00e9but, nous avons estim\u00e9, apr\u00e8s une analyse approfondie un suivi attentif qu'il remplissait toutes les conditions, au vu de son comportement pour une permission non accompagn\u00e9e r\u00e9troactivement apr\u00e8s cette \u00e9vasion, il faut admettre que la situation n'a pas \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 de fa\u00e7on optimale et embellir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:14) [97%] : \r\nCe cas rappelle des situations dramatiques survenus lors de permission, comme le meurtre de Marie en 2013 depuis les pratiques ont chang\u00e9, mais pour ce sp\u00e9cialiste, pas de quoi remettre en question ces assouplissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:14 > 0:10:30) [83%] : \r\nPourquoi emp\u00eacher les luttes le devoir est d'accompagner ces gens et de faire en sorte qu'ils deviennent, toujours moins dangereuse qu'il soit pr\u00e9par\u00e9 pour un retour \u00e0 la libert\u00e9 sous forme pour le faire de fa\u00e7on s\u00e9rieuse, il faut passer par ces permission, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, les Turcs Sastre a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:10:30 > 0:10:30) [72%] : \r\n\u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:30 > 0:10:37) [79%] : \r\nReste, dans le cas Z\u00fcrichois la question encore ouvertes du lien r\u00e9el du jeune en fuite avec le meurtre de FL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:38 > 0:11:03) [95%] : \r\n\u00e0 Paris, un peu plus de 6 mois apr\u00e8s les attentats du 13 novembre une commission d'enqu\u00eate parlementaire rendait ce matin son rapport sur la gestion de l'attaque, elle pr\u00f4ne notamment la cr\u00e9ation d'une agence nationale du renseignement sous l'autorit\u00e9 directe du 1er ministre elle remet \u00e9galement en cause l'efficacit\u00e9 de l'\u00e9tat d'urgence dans la s\u00e9curisation du territoire, Michel Beuret, ce qu'il faut dire, c'est qu'apr\u00e8s le traumatisme des attentats, ce rapport \u00e9tait tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:12:17) [91%] : \r\nOui, tr\u00e8s attendu car il soul\u00e8ve de grosses failles dans l'intervention du 13 novembre un exemple : les policiers arriv\u00e9s les premiers n'avaient pas de fusil d'assaut, or les militaires de l'op\u00e9ration sentinelle on avait mais ils ont refus\u00e9 de les c\u00e9der, ce n'est qu'un exemple, alors le rapport ne dit pas que les attentats auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9es, ce qu'il d\u00e9nonce en revanche c'est un micmac de forces arm\u00e9es et de renseignement, le 13 novembre par exemple, ce n'est ni le GIGN ni de raids de forces d'\u00e9lite dont c'est la vocation qui ont command\u00e9 l'intervention mais bizarrement l'antigang, c'est pourquoi le rapport pr\u00e9conise le un commandement unifi\u00e9, vous l'avez dit, des forces sp\u00e9ciales, ainsi que la fusion des services antiterroristes, le rapport rel\u00e8ve qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple les services isra\u00e9liens ou am\u00e9ricains lorsqu'ils cherchent \u00e0 un interlocuteur en France ne le trouve pas parce que c'est trop compliqu\u00e9, alors vu les failles dans les services de renseignement fran\u00e7ais, le rapport propose aussi une fusion de ses services un peu \u00e0 la mani\u00e8re des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s le 11 septembre enfin, en cas d'attentat, le rapport propose une proc\u00e9dure conjointe ultra- d'intervention entre les secouristes et les forces arm\u00e9es ainsi que la formation du personnel m\u00e9dical, des infirmiers, des m\u00e9decins \u00e0 la m\u00e9decine de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:17 > 0:12:37) [92%] : \r\nMichel Beuret \u00e0 Paris, merci beaucoup, on revient en Suisse, c'est le 2\u00e8me, lieu le plus visit\u00e9 du canton du Jura, apr\u00e8s le temps de la Gruy\u00e8re Saint-Ursanne re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 100000 touristes, des touristes qui, d\u00e8s aujourd'hui, devront composer avec un chantier d'envergure, la petite ville m\u00e9di\u00e9vale se donne 4 ans pour r\u00e9nover tout son centre historique S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:52) [91%] : \r\nC'est le chantier du si\u00e8cle pour la petite ville jurassienne de Saint-Ursanne, un r\u00e9seau doit r\u00e9nover totalement un 1000000 de parler \u00e0 remplacer le tout pour un total de 8 millions de francs, les travaux d\u00e9butent aujourd'hui en pleine saison touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:15) [84%] : \r\nIl forc\u00e9ment y avoir un impact savoir doit voir s'organiser sur la dur\u00e9e, je pense notamment aux manifestations telles que les m\u00e9di\u00e9val Piano \u00e0 Saint-Ursanne la ou devra veiller \u00e0 quand m\u00eame avoir ces manifestations et dans un cadre agr\u00e9able, puis d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on peut imaginer que \u00e7a portera quand m\u00eame les nuisances 19 tonnes d'adaptation n\u00e9cessaire pour lutter, 2 jeunes Jorge restaurants aux diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:15 > 0:13:26) [90%] : \r\nSaint-Ursanne, c'est la p\u00e9riode touristique du Jura 100000 personnes la visitent chaque ann\u00e9e l'enjeu pour la commune et claire r\u00e9nov\u00e9 au mieux sans d\u00e9ranger les touristes avec \u00e0 la cl\u00e9 une valeur ajout\u00e9e pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:43) [82%] : \r\nBon, il y a certains qui aura, il faudra s'adapter \u00e0 ces travaux qui auront lieu, c'est mon voeu le plus cher que, une fois la r\u00e9novation pour f\u00eater, on esp\u00e8re r\u00e9ussi vraiment, ce sera vraiment comme une p\u00e9riode de plus pour sa personne \u00e0 nouveau coup de tout en conservant ce cocher Saint-Ursanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:43 > 0:13:53) [90%] : \r\nAfin de trouver le meilleur compromis possible entre travaux et tourisme, les responsables des principales manifestations de Saint-Ursanne m\u00e9di\u00e9val en t\u00eate rencontreront les autorit\u00e9s de la commune, dans les jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:55 > 0:14:39) [90%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel un fort vent contraire souffle sur le projet de parc \u00e9olien de la Montagne de Buttes dans le Val-de-Travers, plus de 1300 citoyens ont sign\u00e9 l'opposition collective au plan d'affectation d\u00e9pos\u00e9 d\u00e9but juin une action coordonn\u00e9e par l'association les travers du vent, ils estiment que ce parc de 19 faisait Odienn\u00e9, les habitants du Val-de-Travers voteront le feu 25 septembre prochain les f\u00eates de Gen\u00e8ve sont mortes, vive le Johnny Valais festival, ce sera du 4 au 14 ao\u00fbt au prochain l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en pr\u00e9sence du nouveau partenaire de l'\u00e9v\u00e9nement au menu davantage d'artistes locaux des sc\u00e8nes musicales pour tous les go\u00fbts : moins de man\u00e8ges et une navette gratuite qui emm\u00e8nera les visiteurs d'une rive \u00e0 l'autre la qu'on \u00e9coute le pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:15:03) [87%] : \r\nIl y aura plusieurs nouveaut\u00e9s mais une des, des, des principales sont rares, un d\u00e9fil\u00e9 flottant, ce sont des barrages avec des jets d'eau qui font, qui s'anime avec sur sur une musique police on peut le voir dans des des villes comme la Zweig, mais cette fois ce sera itin\u00e9rante sur le lac, 3 fois par jour au moment du d\u00e9jeuner \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ritif, vers 18 heures et la nuit, vers 22 heures avec cette fois une animation \u00e9galement lumineuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:04 > 0:15:21) [95%] : \r\nAlors qu'en Europe les ravages de la pollution des usines au charbon, suscite la pol\u00e9mique, de son c\u00f4t\u00e9, la Suisse, poursuit sa lutte contre les polluants atmosph\u00e9riques en 2013 le Valais a par exemple introduit 18 mesures destin\u00e9es \u00e0 contrer les effets des rejets de l'industrie du chauffage et des transports, Erwan Jaggy Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:22 > 0:15:47) [91%] : \r\nPlus de 3000 personnes en Suisse, meurent chaque ann\u00e9e de la pollution atmosph\u00e9rique et particules fines essentiellement des rejets de moteurs chauffage industrie font partie des polluants les plus pr\u00e9occupants pour la sant\u00e9 publique en Valais dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, leur concentration d\u00e9passer r\u00e9guli\u00e8rement les valeurs limites des mesures prises de lutte nationales et r\u00e9gionales ont permis de les faire baisser de 35 pourcent ces ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en 2015, elles n'ont m\u00eame jamais d\u00e9pass\u00e9 les Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:48 > 0:16:00) [84%] : \r\nEt en positif qui est si particulier cette tendance qu'on observe \u00e0 la baisse, pas bon, je pense qu'il faut quand m\u00eame faire tr\u00e8s attention parce que c'est, c'est c'est des Liens assez fragile qu'on a qu'on a quand m\u00eame obtenu, on voit que l'ozone on arrive pas le ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:15) [90%] : \r\nLe soleil, chaleur et topographie du canton ont tendance \u00e0 le concentr\u00e9 les valeurs limites pour l'ozone sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9es, il faudrait r\u00e9duire de moiti\u00e9 la pollution g\u00e9n\u00e9rale pour le faire baisser le Valais a mis en fonction 18 subventions depuis 2013 pour y y parvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:16 > 0:16:33) [92%] : \r\nL'incitation financi\u00e8re, c'est quand m\u00eame quelque chose qui permet de favoriser en des voitures moins polluantes autre des filtres \u00e0 particules sur les chauffages, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut sensibiliser les personnes maintenant pour les voitures moins polluantes, on pense que la population peut-\u00eatre est suffisamment sensible \u00e0 cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:16:44) [92%] : \r\nChaque geste compte dans ce combat contre la mort dans l'air, mais avec les finances dans le rouge, le Valais a d\u00fb tailler supprimer une partie de ces subventions, la guerre est donc encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:44 > 0:17:03) [91%] : \r\nMais l'heure de notre rendez- vous quotidien Le Journal de l'Euro avec Pierre-Alain Dupuis bonjour bonjour Anne aujourd'hui notre invit\u00e9, c'est Philippe Hertig bonjour \u00e0 vous, bonjour, alors vous \u00eates ancien footballeur, on va y revenir 3 s\u00e9lections en \u00e9quipe suisse : vous \u00eates aujourd'hui parmi les dirigeants du football suisse est-ce qu'au moment de grande comp\u00e9tition comme l'Euro, les sensations du terrain vous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:16) [91%] : \r\nLes sensations du terrain manque toujours, mais on a la chance de pouvoir le vivre \u00e0 travers la performance de nos jeunes joueurs de notre \u00e9quipe nationale et on vient tout petit peu une 2\u00e8me puis une 2\u00e8me vie par procuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:16 > 0:17:16) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:18 > 0:17:32) [87%] : \r\nAlors voil\u00e0, oui, c'est \u00e0 moi, je vais \u00e7a j'ai j'ai perdu ma fille, donc il est on va faire plus ample connaissance avec vous pour ceux qui ne se souviennent pas de votre parcours, donc, jeudi dernier, il puisse mais aussi dans plusieurs \u00e9quipes, notamment en Suisse romande un portrait sign\u00e9 Moudry Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:33 > 0:17:57) [87%] : \r\nC'est en 1983 au Lausanne- Sport le club de sa ville natale du Philippe Hertig, il d\u00e9bute sa carri\u00e8re de footballeur, le Vaudois est alors \u00e2g\u00e9 de 18 ans c\u00f4t\u00e9 de St\u00e9phane Chapuisat et tout de suite remarqu\u00e9 par la presse romande \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s Philippe Hertig alors Philippe, vous \u00eates men\u00e9 2 1 \u00e0 la mi- temps Barberis a su trouver les mots qu'il fallait pompera agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:20) [80%] : \r\nSerait, a dit qu'il fallait surtout pas c\u00e9der \u00e0 la panique, on avait on \u00e9tait men\u00e9 \u00e0 on a voulu attaquer sans faille 3 donc il nous a dit de calmer devant le 1er quart d'heure et puis continuer sur sur la lanc\u00e9e, parce qu'on s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 quelques bonnes occasions \u00e0 concr\u00e9tiser, je crois, d'Hodler quelques seules occasions qui sont et puis nous, par contre, un peu, moi j'ai manqu\u00e9 de donc, il a dit qu'il fallait renforcer cette chance puisse arriver sur la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:20 > 0:18:29) [88%] : \r\nMais c'est surtout que le Lausannois Martin Brochu en 1994 en participant activement \u00e0 l'ascension du club en lutte nationale le 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:46) [89%] : \r\nPour eux eux le fait vivre durant pr\u00e8s de 15 ans, avec notamment 3 s\u00e9lections avec l'\u00e9quipe nationale arrive \u00e0 la trentaine Philippe passe du maillot de foot au costume de banquier un job qui lui ouvre les portes de la seule station suisse de football en tant que tr\u00e9sorier reconversion parfaite pour ce passionn\u00e9 du ballon rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:48 > 0:18:50) [93%] : \r\nDes images sympa Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:50 > 0:18:54) [73%] : \r\nQu'il la cour pas vraiment quoi, qu'on n'a pas chang\u00e9, vous allez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:54 > 0:19:02) [89%] : \r\nOn a tr\u00e8s tr\u00e8s peu vieilli Philippe une question vous \u00eates Verizon l'a compris, dans le portrait, comment avez-vous v\u00e9cu la compagne de l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 l'Euro, objectif atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:02 > 0:19:32) [91%] : \r\nObjectif atteint des sentiments mitig\u00e9s, je crois que, \u00e0 la fin du match compte la Pologne on \u00e9tait, on \u00e9tait frustr\u00e9, on \u00e9tait, on avait la rage parce qu'on est pass\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s proche du but, on avait tout donn\u00e9 4 attaquants sur le terrain en fin de en fin de rencontre, et \u00e7a n'a pas pay\u00e9, donc c'est vrai qu'on on aurait aim\u00e9 passer le cap sup\u00e9rieur ce qu'on ne connaissait pas encore jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais on va travailler pour cela \u00e0 partir de l\u00e0, on reste quand m\u00eame malgr\u00e9 tout tr\u00e8s fier de la performance de cette \u00e9quipe et plein d'espoir pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:32 > 0:19:39) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on va revenir en images, si vous voulez bien sur les bons et les moins bons moments de notre \u00e9quipe nationale avec Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:41 > 0:20:27) [91%] : \r\nDans l'Hexagone, les espoirs suisses se sont envol\u00e9s, mais pas forc\u00e9ment toutes les prestations, \u00e0 commencer par celle de Yann Sommer, le gardien helv\u00e9tique a r\u00e9ussi plusieurs parades d\u00e9terminantes, le portier de Moenchengladbach a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait l'un des meilleurs gardiens du monde en d\u00e9fense, Fabian Sch\u00e4r a r\u00e9pondu aux attentes, il a \u00e9t\u00e9 ce funambule insaisissable qui rend fou, l'adversaire et rend meilleur le partenaire cher et le d\u00e9fenseur central dont avait besoin l'\u00e9quipe de Suisse, autre motif de satisfaction, le jeu propos\u00e9 par la formation de Vladimir Petkovic, le s\u00e9lectionneur a r\u00e9ussi \u00e0 imposer une nouvelle philosophie avec la possession de balle en ligne de mire d\u00e9sormais la Suisse M. balle au pied, quitte \u00e0 se passer de joueurs cl\u00e9s par le pass\u00e9, comme Google caniculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:29 > 0:20:42) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me se situe au niveau des attaquants, ils ont trop souvent manqu\u00e9 le dernier geste, les buteurs M. Derdiyok et Ferrovie qu'ont \u00e9t\u00e9 inefficaces les 3 n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier l'absence du bless\u00e9 il y Dermik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:43 > 0:21:13) [86%] : \r\nLes prestations de St\u00e9phanie Stein ont d\u00e9\u00e7u le nouveau Capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse n'a pas r\u00e9ussi beaucoup de centres et a conc\u00e9d\u00e9 un penalty, certains se demandent si les le bon Capitaine et si son r\u00f4le plus excentr\u00e9 avec son club ne pr\u00e9t\u00e9rite pas ses performances avec la Suisse, enfin, il faut que Granit Shaka une Charden Shaqiri soit performant, le m\u00eame jour, chacun a rat\u00e9 son Tir au but, on 8\u00e8me de finale mais a \u00e9t\u00e9 excellent, le reste du tournoi Shaqiri, lui, a inscrit ce but magique mais a \u00e9t\u00e9 transparent les matchs pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:16 > 0:21:25) [93%] : \r\nOn l'a dit Philippe Hertig, vous \u00eates d\u00e9sormais le tr\u00e9sorier de l'Association suisse de football donc on va profiter de votre pr\u00e9sence pour parler un peu d'argent, \u00e7a rapporte gros, la participation en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:25 > 0:21:53) [90%] : \r\nLa participation \u00e0 l'Euro, rapporte grosso-modo en fin de compte environ 3 millions pour l'association, 3 millions qui est divis\u00e9e : une partie pour la Suisse footballistique : une partie pour l'association directe tout cet argent est r\u00e9investi dans la formation pour les clubs de base, ainsi que pour les clubs d'\u00e9lite, c'est tr\u00e8s important de continuer \u00e0 se qualifier, parce que \u00e7a nous permet de p\u00e9renniser les projets qui sont en cours de p\u00e9renniser les engagements et les investissements au sein de l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:53 > 0:22:02) [91%] : \r\nDonc bonne affaire pour l'association, qui va la faire aussi pour les joueurs, quel est le montant des primes accord\u00e9es au au joueur dans ce genre de rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:03 > 0:22:39) [84%] : \r\nBonne affaire pour l'association, bonne affaire pour les joueurs, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux, on en est l\u00e0, donc oui il y a environ moins de la moiti\u00e9 de la somme qui est qui est d\u00e9volu aux primes des joueurs prime de qualification, ainsi que quelques primes de performance puisqu'on a d\u00e9cid\u00e9 les joueurs leur accepter de de toucher une prime qu'en cas de qualification pour les huiti\u00e8mes voil\u00e0 et puis au courant dernier mot sur les joueurs, vous les avez c\u00f4toy\u00e9s oui c'\u00e9tait comment d\u00e9\u00e7u, il y a \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9, c'est tr\u00e8s frustr\u00e9s, ils ont tout donn\u00e9, il lui aura manqu\u00e9 cette petite \u00e9tincelle derni\u00e8re pour pour passer passer l'\u00e9paule et faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:39 > 0:22:51) [84%] : \r\nPour les Suisses ne seront pas donc dans les demi- finales, \u00e7a commence demain, premi\u00e8res affiches Portugal Pays de Galles, puis jeudi, Allemagne, France, comment vous vous \u00eates-vous vous appr\u00e9hendez cette ces 2 affiches quand vous les voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:51 > 0:23:17) [88%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, comment Fanara simple t\u00e9l\u00e9spectateur quelqu'un qui aime le foot qui est passionn\u00e9, je suis tomb\u00e9 dans les tout tout petits, donc oui, je vais regarder attentivement la performance de Ronaldo contre celle de Gareth un petit faible pour Ronaldo de de ma fille qui est une fan inconditionnel du joueur et puis voil\u00e0 une \u00e9quipe qui est l\u00e0 qui est exp\u00e9riment\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe jeune, dynamique et puis on se, on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 du choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:17 > 0:23:31) [90%] : \r\nVoil\u00e0, et puis un int\u00e9ressant c'est qu'il y a 4 \u00e9quipes encore en lice, et puis finalement, les 4 \u00e9quipes ont des atouts \u00e0 faire valoir pour aller en finale, voire m\u00eame pour gagner, elles ont toutes 2 grands moyens, on va s'en rendre compte, maintenant avec le sujet de Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:33 > 0:24:00) [87%] : \r\nLe pays de guerre laisse public extraordinaire, c'est l'invit\u00e9 surprise du dernier carr\u00e9 avec un joueur l\u00e9gendaire dans ce pays qui, d\u00e8s le 1er match \u00e0 donner de l'ambition \u00e0 son \u00e9quipe permettez mais en quart face \u00e0 la Belgique, les Dragons ont d\u00e9montr\u00e9 toute la force de leur jeu collectif une bonne circulation du ballon des buteurs diff\u00e9rents, un coeur \u00e9norme, un entra\u00eeneur fin tacticien n'ont leur place n'est de loin pas usurp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:03 > 0:24:16) [91%] : \r\nLe Portugal doit \u00eatre fort pour en arriver l\u00e0, mais on n'en est pas encore vraiment convaincus, avec comme seul r\u00e9sultat probant dans ce tournoi, l'\u00e9limination de la Croatie ont 8\u00e8me de finale mais bon, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:16 > 0:24:24) [96%] : \r\nToujours l'influence de Cristiano Ronaldo et aussi l'\u00e9mergence du jeune Sanchez \u00e0 eux 2, ils peuvent faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:28 > 0:24:34) [87%] : \r\nL'Allemagne n'est pas champion du monde en titre par hasard un entra\u00eeneur Hakim le super et appr\u00e9ci\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:34 > 0:24:43) [81%] : \r\nToulouse et un gardien Manuel ne hier tout simplement, d\u00e9cisif, m\u00eame diminu\u00e9 par des forfaits l'amende restera redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:45 > 0:25:09) [89%] : \r\nLa France a vraiment montr\u00e9 tout son potentiel en quart face \u00e0 l'Islande au plan offensif \u00e9norme mais aussi de la technique de l'imagination, un syst\u00e8me nouveau difficile \u00e0 cerner pour l'adversaire, mises en place par l'entra\u00eeneur Didier Deschamps et enfin forc\u00e9ment le soutien inconditionnel de son public pour son Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:11 > 0:25:19) [92%] : \r\nEn mettre un petit b\u00e9mol quand m\u00eame une petite nuance, l'\u00e9quipe de France \u00e0 la suite de sa victoire consistante est devenue favorite de cet Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:19 > 0:25:50) [84%] : \r\nFrance favorite tout \u00e0 fait monter en puissance oui Deschamps a r\u00e9ussi \u00e0 trouver la strat\u00e9gie gagnante son 4 4 2 est est tr\u00e8s fort et s'appuie sur des joueurs sur les c\u00f4t\u00e9s, qui peut faire la diff\u00e9rence, l'allemande reste championne du monde, donc toujours pr\u00e9sente l'Allemagne qui va malheureusement devoir renoncer \u00e0 quasiment toute sa charni\u00e8re centrale puisque Hummels Kadir et Gomez ainsi peut-\u00eatre Einstein seront seront absents, donc \u00e7a \u00e9quilibrer les d\u00e9bats de belles affiches pour les demi- finales en perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:50 > 0:26:20) [86%] : \r\nOn a toujours oui, merci beaucoup \u00e0 tous les lieux, merci beaucoup Philippe Hertig pour cette visite con\u00e7oit qui prend absolue votre place Couleurs d'\u00e9t\u00e9 par ce soir \u00e0 la rencontre d'un aquarelliste fribourgeois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses pinceaux, l'homme est aussi f\u00e9ru de cyclisme depuis plusieurs ann\u00e9es, il sert en tandem de guide, un ami aveugle et ces malades lui servait \u00e0 leur tour de d\u00e9cor pour ses parents qui portage avec ce soir \u00e0 19 heures dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ce soir 19 heures 30 Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:20 > 0:26:21) [53%] : \r\nC'est \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:28 > 0:26:32) [96%] : \r\nLa moiti\u00e9 de l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:10 > 0:27:26) [75%] : \r\n\u00e0 r\u00e9gler pour la m\u00e9t\u00e9o oui bonjour, merci, Philippe la je bonjour bonjour bonjour pourquoi je vous perdez, vous savez tout \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:26 > 0:27:31) [65%] : \r\nAvait pour la vie avec toi, Bernard Laporte, la m\u00e9t\u00e9o, alors parlons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:31 > 0:27:39) [71%] : \r\nEt la neige, bonjour le point on 25 ans quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:40 > 0:27:40) [95%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:52 > 0:27:54) [85%] : \r\nJe pouvais voir les images peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:54 > 0:27:57) [71%] : \r\nAh parce qu'on pourrait faire l'\u00c9tat \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:15) [57%] : \r\nCe n'est pas c\u00e9l\u00e8bre, je crois qu'il suivante oui je vois de sueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:18 > 0:28:19) [89%] : \r\nSuper, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:20 > 0:28:21) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:22 > 0:28:41) [82%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour, comme pr\u00e9vu, la semaine sera bien ensoleill\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, avec des temp\u00e9ratures estivales et puis \u00e0 partir du milieu de semaine, les temp\u00e9ratures vont prendre l'ascenseur par moments, on ouvre, nous avons toujours on aura n'aura les petits bouchers les rem\u00e8des qui r\u00e9v\u00e9leront l'activit\u00e9 orageuse, ce sera le cas en fin de journ\u00e9e et ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:31:02) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:02 > 0:31:06) [87%] : \r\nPointant pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:10 > 0:33:09) [90%] : \r\nM\u00eame c'est le soulagement, comme pr\u00e9vu, la semaine s'annonce globalement bien dans ce lit avec des temp\u00e9ratures estivales du Parlement, il faudra compter avec Dubout f\u00e9d\u00e9rer qui pourront r\u00e9veiller l'activit\u00e9 orageuse, ce sera le cas ce soir et dans la nuit et la nuit prochaine, seules images satellite, nous voyons les orages qui ont \u00e9clat\u00e9 hier sur le nord de l'Espagne, des orages qui ont donn\u00e9 une masse nuageuse qui a travers\u00e9 les Pyr\u00e9n\u00e9es puis le sud de la France pour atteindre nos r\u00e9gions dans la matin\u00e9e, ces nuages instables pourront donner une activit\u00e9 orageuse on fin de journ\u00e9e, pour l'essentiel, dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en apr\u00e8s- midi encore bien ensoleill\u00e9 au nord des Alpes sur la moiti\u00e9 sud, passages nuageux vont augmenter les nuages qui sont install\u00e9es qui vont bourgeonner et donn\u00e9 en fin de journ\u00e9e ce soir une activit\u00e9 orageuse plut\u00f4t dans les Alpes dans les Pr\u00e9alpes et puis sur la r\u00e9gion des Grisons et au Tessin, l'ouest du pays sera pour l'essentiel bien \u00e9pargn\u00e9 par cette activit\u00e9 orageuse qui est temp\u00e9ratures seront comprises entre 25 et 26 degr\u00e9s au nord des Alpes jusqu'\u00e0 27 en Valais et au Tessin et puis, le 0 degr\u00e9 \u00e7a baisse un peu aux alentours de 3700 m\u00e8tres mots sont de secteur ouest \u00e0 nord- ouest en fin de journ\u00e9e, on devrait sortir un tout petit peu Legeron souffl\u00e9 sur la r\u00e9gion des 3 Lacs demain dans ces conditions, nous aurons un temps \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9 le matin plut\u00f4t sur le bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin en Suisse al\u00e9manique, il y a encore quelques nuages r\u00e9siduels, dont le courant de l'apr\u00e8s- midi, le soleil va gagner du terrain sur l'ensemble des cantons, dans une atmosph\u00e8re stable, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 13 et les carences degr\u00e9s au nord des Alpes 17 degr\u00e9s au Tessin et puis l'apr\u00e8s- midi 24 \u00e0 26 degr\u00e9s sur le nord des Alpes 29 en Valais jusqu'\u00e0 31 sur la plaine tessinoise 0 degr\u00e9 va monter aux alentours de 3900 m\u00e8tres toujours des vents de secteur Ouest Nord-Ouest demain avec une petite tendance l\u00e0 encore sur le plateau pour les prochains jours nous allons garder un ton tr\u00e8s stable, jeudi, vendredi, le temps sera bien d'ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures comprises entre 27 et 30 degr\u00e9s, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:49 > 0:36:32) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-04T00:49:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528415", "durationSec": 83, "title": "MI AIR VALAIS_RTS000000868785", "excerpt": "Depuis 2013 le canton du Valais a adopt\u00e9 des mesures destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire la pollution atmosph\u00e9rique, avec des incitation financi\u00e8res. Depuis, les valeurs des particules fines ont diminu\u00e9, mais il est encore difficile de ma\u00eetriser les valeurs d'ozone.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1528513"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528416", "durationSec": 130, "title": "MI EVADE ZURICH_RTS000000868760", "excerpt": "Un prisonnier \u00e9vad\u00e9 de la prison de Poeschwies est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans l'homicide d'un homme dans le quartier zurichois de Seefeld. Le prisonnier de 23 ans, jug\u00e9 violent, n'est pas retourn\u00e9 dans le p\u00e9nitentiaire apr\u00e8s une permission.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "REGENSDORF"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1528483"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528417", "durationSec": 100, "title": "MI FORCES EN PRESENCE_RTS000000868717", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des atouts et des forces des \u00e9quipes nationales de France, du Portugal, du Pays de Galles et d'Allemagne, qui vont s'affronter lors des demi-finales de l'Euro de football 2016 en France.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528418", "durationSec": 88, "title": "MI JUNO SONDE_RTS000000868712", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de la nouvelle formule des F\u00eates de Gen\u00e8ve, rebaptis\u00e9es Geneva Lake Festival. Des artistes locaux seront davantage pr\u00e9sents, les man\u00e8ges seront r\u00e9duits et une navette transportera les visiteurs d'une rive \u00e0 l'autre du lac.", "remarks": "Contient des archives. Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1607528419", "durationSec": 23, "title": "MI PC FETES GENEVE_RTS000000868680", "excerpt": "Plus de 1300 citoyens ont sign\u00e9 l'opposition collective au plan d'affectation d\u00e9pos\u00e9 pour le projet de parc \u00e9olien dans le Val-de-Travers, sur la Montagne de Buttes.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528420", "durationSec": 21, "title": "MI PC PARC EOLIEN_RTS000000868694", "excerpt": "Portrait de l'ex-footballeur suisse Philippe Hertig. Sa carri\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 au Lausanne-Sport et a obtenu des succ\u00e8s avec le FC B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528421", "durationSec": 25, "title": "MI PC RAPPORT ATTENTAT NOVEMBRE_RTS000000868718", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) sur son rapport annuel donnant les chiffres de l'immigration en Suisse de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne. Diminution en 2015 avec un solde migratoire de 47800 personnes."}, {"internalArchiveId": "AA1607528422", "durationSec": 77, "title": "MI PORTRAIT HERTIG_RTS000000868780", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme Paul Mueller sur la nouvelle formule des F\u00eates de Gen\u00e8ve, rebaptis\u00e9s Geneva Lake Festival.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528423", "durationSec": 25, "title": "MI SECO_RTS000000868744", "excerpt": "Rappel des bons et des mauvais moments pass\u00e9s par l'\u00e9quipe nationale de Suisse lors de l'Euro de football 2016, depuis la phases de groupes jusqu'\u00e0 son \u00e9limination en 8es de finale. Certains footballeurs se sont illustr\u00e9s contrairement \u00e0 d'autres.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528424", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE FETES GENEVE_RTS000000868682", "excerpt": "Un chantier de perturbera pendant 4 ans le centre historique du village m\u00e9di\u00e9val jurassien de St-Ursanne. La r\u00e9novation du r\u00e9seau d'eau et le changement des pav\u00e9s coutera 8 millions de francs.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528425", "durationSec": 54, "title": "MI TAPIS 1 EQUIPE SUISSE_RTS000000868659", "excerpt": "L'entreprise Von Roll a annonc\u00e9 la suppression de 150 emplois dont 50 en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1607528426", "durationSec": 51, "title": "MI TAPIS 2 GESTES HISTOIRE_RTS000000868623"}, {"internalArchiveId": "AA1607528427", "durationSec": 97, "title": "MI TOP FLOP CH_RTS000000868615", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528428", "durationSec": 78, "title": "MI TRAVAUX ST URSANNE_RTS000000868624", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-URSANNE"], "thematicThemes": ["VILLAGE"], "sequenceIds": ["1528512"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528429", "durationSec": 33, "title": "MI VON ROLL_RTS000000868758", "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["VON ROLL"], "sequenceIds": ["1528482"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528523", "summary": "Emmenbruecke, archives SRF 14.11.2012 : employ\u00e9s travaillant int usine Von Roll.", "id": "1528482", "visualThemes": ["SID\u00c9RURGIE"], "visualGeographicals": ["EMMENBRUECKE"], "visualCorporations": ["VON ROLL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528524", "summary": "Quartier de Seefeld, 30.06.2016 : v\u00e9hicules, ruban et tente de police.\nRegensdorf : Ext puis int b\u00e2timent de la prison de Poeschwies.\nStill photo du prisonnier de 23 ans \u00e9vad\u00e9. \nItw Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise. \nConf\u00e9rence de presse et itw Jacqueline Fehr, conseill\u00e8re d'Etat zurichoise en charge de la justice.\nItw Thomas Manhart, responsable du Service de l'application des peines. \nItw Benjamin Br\u00e4gger, expert en droit p\u00e9nal.", "id": "1528483", "visualThemes": ["POLICE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "REGENSDORF"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528553", "summary": "Ensoleill\u00e9, village de St-Ursanne. Itw Guillaume Lachat, directeur Jura Tourisme. Ext b\u00e2timent de l'h\u00f4tel de ville. Itw Albert Piquerez, maire de Clos du Doubs.", "id": "1528512", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["ST-URSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528554", "summary": "Automobiles circulant. Itw Alain Klose, chef protection de l'environnement canton du Valais. Installations de chauffage Thermo Scientific avec filtre \u00e0 particule.", "id": "1528513", "visualThemes": ["CHAUFFAGE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528568", "summary": "Plateau : itw Philippe Hertig, membre du comit\u00e9 ASF et ex-footballeur suisse.", "id": "1528527"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026031", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0A56E206-F104-479C-9B05-7ACB513566B8", "internalArchiveId": "0A56E206-F104-479C-9B05-7ACB513566B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9manique) *************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer cette question: \"Tobias  Kuster n'\u00e9tait-il pas assez dangereux?\" \r\nLa Grande question du Blick : c'est que cet homme de 23 ans est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gansgter: on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le  tuera pas, par contre le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige....bref, l'homme n'est pas  un enfant de coeur: pour cet acte l\u00e0 et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison....il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9e de cong\u00e9, Haft-urlaub ...lors de laquelle il dispara\u00eet! et alors quoi...rien! les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique....mais voil\u00e0 que jeudi  dernier un suisse de 42 ans  est assassin\u00e9 dans le quartier de Seefeld \u00e0 Z\u00fcrich...et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce crime....et, voil\u00e0 que, (deux jours plus tard quand m\u00eame) la police lance l'allerte officielle: l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux! aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent: \"c'est une \u00e9nigme pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours\" lance un  d\u00e9put\u00e9 UDC Z\u00fcrichois...\r\nV prison amour\r\n************* l\u00e0 ce n'est pas de l'amour non, ou alors de l'amour qui tourne en bagarre....   \r\nils si\u00e8gent tous les deux au conseil national pour leur parti,  tous deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti: on parle bien s\u00fbr de Gerhard Pfister et de Petra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la Basler Zeitung: oh pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister, il n'emp\u00e8che il se pose la question: qui dirige vraiment la PLR? Visiblement Ce sont les propos de Philipp M\u00fcller,  dans la NZZ am sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase...l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales, ajoutez-y la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national, qui tout r\u00e9cemment parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...et vous obtenez un Gerhard Pfister remont\u00e9: ce n'est pas claire qui dirige le PLR!\r\n***************et puis ils sont remont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de Schwyz! \r\nselon le TAges Anzeiger et le Bund, comme le canton estime que  leur initiative n'est pas valable, parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte et ce sont les juges de MOn Repos qui devront trancher....des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues: l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne  pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que  discriminatoire pour le romanche et l'italien... \r\nV \u00e9cole nature\r\net puis il y a des livres d'\u00e9cole mais pas seulement, la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels: celui des statistiques  par exemple: 600 pages quand m\u00eame...et bien figurez-vous, que selon le TAges Anzeiger,  qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non, mais en Allemagne!\"il faut plus de Heimatschutz! \" le cri du coeur de Dominique de Buman, le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nOGM\r\nles OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi! selon la NZZ le texte qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire la divise! parmis les opposants les convaincus du bio: inutile selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\net pour commencer cette question: \"Tobias  Kuster n'\u00e9tait-il pas assez dangereux?\" \r\nLa Grande question du Blick : c'est que cet homme de 23 ans est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gansgter: on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le  tuera pas, par contre le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige....bref, l'homme n'est pas  un enfant de coeur: pour cet acte l\u00e0 et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison....il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9e de cong\u00e9, Haft-urlaub ...lors de laquelle il dispara\u00eet! et alors quoi...rien! les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique....mais voil\u00e0 que jeudi  dernier un suisse de 42 ans  est assassin\u00e9 dans le quartier de Seefeld \u00e0 Z\u00fcrich...et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce crime....et, voil\u00e0 que, (deux jours plus tard quand m\u00eame) la police lance l'allerte officielle: l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux! aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent: \"c'est une \u00e9nigme pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours\" lance un  d\u00e9put\u00e9 UDC Z\u00fcrichois...\r\nLa prison, mais sous un autre angle... celui de l'amour. Le t\u00e9moignage dans 24heures ce matin, d'une femme amoureuse d'un d\u00e9tenu, enferm\u00e9 pour le meurtre de sa compagne. Elle raconte la mani\u00e8re dont on vit pareille histoire. Cette femme dit, que bien plus que le criminel, c'est cet amour otage de la prison, qu'elle craint. Et la sexualit\u00e9, bien s\u00fbr. Au mieux, derri\u00e8re les barreaux, c'est le parloir intime, rare en Suisse: une chambre, dans la prison, avec un lit deux places, un coin cuisine, une petite salle de bain, une TV et pas de vid\u00e9osurveillance, pour 5 heures au maximum, une fois par mois. Et pour des couples d'un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis: exclu, par exemple, pour les amoureux de fraiche date... ou les homosexuels. \r\n************* l\u00e0 ce n'est pas de l'amour non, ou alors de l'amour qui tourne en bagarre....   \r\nils si\u00e8gent tous les deux au conseil national pour leur parti,  tous deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti: on parle bien s\u00fbr de Gerhard Pfister et de Petra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la Basler Zeitung: oh pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister, il n'emp\u00e8che il se pose la question: qui dirige vraiment la PLR? Visiblement Ce sont les propos de Philipp M\u00fcller,  dans la NZZ am sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase...l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales, ajoutez-y la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national, qui tout r\u00e9cemment parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...et vous obtenez un Gerhard Pfister remont\u00e9: ce n'est pas claire qui dirige le PLR!\r\n***************et puis ils sont remont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de Schwyz! \r\nselon le TAges Anzeiger et le Bund, comme le canton estime que  leur initiative n'est pas valable, parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte et ce sont les juges de MOn Repos qui devront trancher....des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues: l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne  pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que  discriminatoire pour le romanche et l'italien... \r\nEcole toujours...\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9 de l'\u00e9co-cr\u00e8che en for\u00eat: les enfants accueillis par tous les temps dans la nature, car, comme dit une maman cit\u00e9e dans l'article: il n'y a pas de mauvais temps, seulement de mauvais habits\". Bilan de l'ann\u00e9e, sanitaire, d'abord: deux sparadraps. Les enfants ont aussi gagn\u00e9 en motricit\u00e9, explique une \u00e9ducatrice. En libert\u00e9, aussi sans doute, puisqu'il y a peu de r\u00e8gles impos\u00e9es...  Des r\u00e8gles, en revanche, la cr\u00e8che elle-m\u00eame doit en suivre: de nouvelles exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les autorit\u00e9s, apr\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, et au vu des nouvelles ambitions de l'\u00e9tablissement: 5 jours dehors au lieu de deux, des journ\u00e9es compl\u00e8tes, et plus d'enfants. Mais il faut r\u00e9gler les siestes, les repas chauds pris dans un endroit chaud... mais le succ\u00e8s est au rendez-vous: il y a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les 95 francs que co\u00fbtera la journ\u00e9e.\r\net puis il y a des livres d'\u00e9cole mais pas seulement, la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels: celui des statistiques  par exemple: 600 pages quand m\u00eame...et bien figurez-vous, que selon le TAges Anzeiger,  qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non, mais en Allemagne!\"il faut plus de Heimatschutz! \" le cri du coeur de Dominique de Buman, le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes exp\u00e9riences avec les OGM, sont, elles, bien men\u00e9es chez nous. \"Mutantes sous cloche\", titre d'un article de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier et le Quotidien jurassien. Un reportage \u00e0 l'agroscope de Recken-holz, dans le canton de Zurich, qui teste donc des plantations d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s. Leur culture est interdite en Suisse, jusqu'en 2021. Mais la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare la suite, pour avoir une l\u00e9goslation sous le coude, si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM, et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser. Le reportage d\u00e9taille par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle-m\u00eames, mais aussi le transport et les outils. Ca fait un peu \"x-files\" et les transports d'organismes extra-terrestres...\r\nles OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi! selon la NZZ le texte qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire la divise! parmis les opposants les convaincus du bio: inutile selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli...\r\n***Un joli coup marketing... dans le Nouvelliste\r\nC'est le quotidien valaisan qui l'appelle comme \u00e7a: les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la plaine morte, \u00e0 Crans-MOntanan, qui ont ouver ce week-end... reportage, en photos: les skieurs ont bien leur mat\u00e9riel, chaussures, lattes, b\u00e2tons, mais ils ont tomb\u00e9 la combinaison et le casque... il faisait quand m\u00eae 15 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres. La derni\u00e8re ouverture estivale datait de 1998...\r\nEt on reste \u00e0 la montagne, avec le premier \u00e9pisode d'un des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 du Temps. Tr\u00e8s all\u00e9chante: une semaine de gands reportages au pied des plus hautes montagnes du monde, dans la cha\u00eene de l'Himalaya. Ce matin, \u00e9pisode intitul\u00e9 \"sous les yeux de la d\u00e9esse m\u00e8re des vents\", nous sommes au pied de l'Everest, au camp de base.\r\nEt au chapitre des s\u00e9ries, ne ratez pas celle de l'Express, sur l'ann\u00e9e 1966... ce matin, un anglais \u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds raconte ses 18 ans, \u00e0 Oxford: nous ne pouvions pas avoir les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9cole, raconte-t-il.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833983", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-04T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-04T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7834000", "ece-7833983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:41:41Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRevue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli et pour commencer cette question Tobias Stern \u00e9tait -il pas assez dangereux, la grande question du Blick, c'est que cet homme de 23 ans, est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gangsters, alors on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le tuera pas, par contre, le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige, bref, on l'aura compris, l'homme n'est pas un enfant de coeur pour cet acte l\u00e0, et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison, il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9es de cong\u00e9 Kraft, or la robe lors de laquelle il dispara\u00eet et alors quoi rien, les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique.mais voil\u00e0 que jeudi dernier en suisse de 42 ans, est assassin\u00e9 dans le quartier d'oser Fed \u00e0 Z\u00fcrich et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce Crime et voil\u00e0 que 2 jours plus tard, quand m\u00eame : la police lance l'allerte officielle, l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent : c'est une \u00e9nigme pour beaucoup, pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours, lance un d\u00e9put\u00e9 UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [92%] :\r\nZ\u00fcrich la prison mais sous un autre angle, celui de l'amour, le t\u00e9moignage dans 24 heures ce matin d'une femme amoureuse dans d\u00e9tenus qui est enferm\u00e9 pour le meurtre de sa compagne, elle raconte la mani\u00e8re dont on vit pareille histoire cette femme dit que bien plus que le criminel, c'est cet amour, otage de la prison qu'elle craint, et puis la sexualit\u00e9 d'aborder bien s\u00fbr au mieux derri\u00e8re les barreaux, c'est le parloir intime qui est tr\u00e8s rare en Suisse une chambre dans la prison, avec un lit 2 places en coin cuisine, une petite salle de Bains, une t\u00e9l\u00e9 et puis pas de vid\u00e9osurveillance pour 5 euros maximum une fois par mois et puis pour les couples d'un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis, exclu par exemple pour les amoureux de fra\u00eeche date, ou encore les homosexuels, alors l\u00e0, c'est pas l'amour non, ou alors c'est de l'amour qui tourne en bagarre oui si\u00e8gent tous les 2 au conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [94%] :\r\nPour leur parti, tous 2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti en parle bien s\u00fbr de garder Pfister et de P\u00e9tra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la base leurs Zeitung : pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister il n'emp\u00eache, il se pose la question : qui dirige vraiment le PLR Visiblement, ce sont les propos de Philipp M\u00fcller dans la NZZ Am Sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase, l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales ajoutez la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national qui, tout r\u00e9cemment, parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE et vous obtenez un garde- Pfister remont\u00e9, on dira ce n'est pas claire, qui dirige le PLR sont mont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de justice selon Le Parisien de sa guerre et le Bund comme le canton estime que leur initiative n'est pas valable parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte, ce sont les juges de Mon Repos qui devront trancher.des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues, l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni Italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que discriminatoire pour le romanche et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [91%] :\r\nComme toujours, la Tribune de Gen\u00e8ve, fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9co- cr\u00e8che en for\u00eat, les enfants accueillis par tous les temps dans la nature, car comme dit une maman cit\u00e9e dans l'article, il n'y a pas de mauvais temps seulement de mauvais Xabi alors bilan de l'ann\u00e9e, je \u00e7a pas mal, hein, je bilan de l'ann\u00e9e leur et sanitaire d'abord de sparadrap sur un an, les enfants ont aussi gagn\u00e9 en motricit\u00e9, explique une \u00e9ducatrice en libert\u00e9 aussi, sans doute parce qu'il y a tr\u00e8s peu de r\u00e8gles impos\u00e9es dans cette cr\u00e8che, des r\u00e8gles, en revanche, la cr\u00e8che elle- m\u00eame, doit -on suivre de nouvelles exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les autorit\u00e9s apr\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, et au vu des nouvelles ambitions de l'\u00e9tablissement, 5 jours dehors au lieu de 2 des journ\u00e9es compl\u00e8tes et plus d'enfants mais il faut r\u00e9gler par exemple les siestes les repas chauds, pris dans un endroit chaud c'est obligatoire certains mois de l'ann\u00e9e, le succ\u00e8s est au rendez- vous de cette cr\u00e8che puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les 95 francs que co\u00fbtera la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nJourn\u00e9e et puis il y a des livres dans les cr\u00e8ches et les \u00e9coles, mais pas seulement la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels, celui des statistiques par exemple 600 pages quand m\u00eame, h\u00e9 bien figurez -vous que selon le Tages hier qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non mais en Allemagne, il faut plus de rails le cri du coeur de Dominique depuis mon le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et bien des airs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nPatience avec les OGM, elles sont bien men\u00e9es chez nous mutantes sous cloche, titre de l'article de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier et le Quotidien jurassien un reportage \u00e0 la grosse devrait, comme dans le canton de Z\u00fcrich qui teste donc des plantations d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, leur culture est interdite en Suisse jusqu'en 2000 21 ans, mais la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare la suite pour avoir une l\u00e9gislation sous le coude, si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser le reportage d\u00e9taille, par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle- m\u00eame mais aussi le transport et les outils, \u00e7a fait un peu Expha elles et les transports d'organismes extraterrestres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [93%] :\r\nAlors les OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi, selon le la NZZ le texte, qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire, la divise parmis les opposants, les convaincus du bio inutile, selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [92%] :\r\nUn joli coup marketing, c'est-\u00e0-dire dans le Nouvelliste oui c'est le quotidien valaisan qui l'appelle comme \u00e7a, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la plaine morte \u00e0 Crans-Montana ont ouvert ce week- end \u00e0 le reportage en photos les skieurs ont bien leur mat\u00e9riel r\u00e9glementaire, chaussures lattes b\u00e2tons mais ils ont tomb\u00e9 la combinaison et le casque, il faisait quand m\u00eame 15 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres alors vraiment oui la derni\u00e8re ouverture estivale datait de 1998 et puis on va rester \u00e0 la montagne avec le premier \u00e9pisode, une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 du temps alors tr\u00e8s all\u00e9chante, une semaine de grands reportages au pied des plus hautes montagnes du monde dans la cha\u00eene de l'Himalaya, bien s\u00fbr, ce matin, \u00e9pisode intitul\u00e9 sous les yeux de la d\u00e9esse m\u00e8re des vents, nous sommes au pied de l'Everest, au camp de base et puis au chapitre des s\u00e9ries, ne ratez pas celle de l'Express sur l'ann\u00e9e 1966 ce matin, un anglais \u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds raconte ses 18 ans \u00e0 Oxford, nous ne pouvions pas avoir les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9poque, raconte -t-il, on les voyageurs, les cheveux 70 66 ans absolument Grande-Bretagne merci mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "internalArchiveId": "1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Dubray, associ\u00e9 g\u00e9rant du fonds de capital risque Polytech Ventures \u00e0 Lausanne, et fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech \u00e0 Gen\u00e8ve;Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses;Daras Marina ;Daras, Marina ;Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes;Nadine Gobet, directrice de la F\u00e9d\u00e9ration patronale et \u00e9conomique, \u00e0 Bulle et candidate PLR;Billette Alexandre ;Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Engin Altay, leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition turque;Renata Neder, conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil;Tulinius Torfi, professeur d'universit\u00e9 islandais\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/BREXIT BON POUR LES FINTECHS CH ITV DEBRAY) Des entreprises britanniques qui s'exilent suite au Brexit...\r\nC'est le cauchemar du Royaume-Uni...\r\nqui pr\u00e9voit, pour l'\u00e9viter, de baisser le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s de 20 \u00e0 15%...\r\nMais c'est aussi une opportunit\u00e9 pour la Suisse...\r\nNous vous l'apprenons ce matin, des start-up britanniques envisagent de s'installer ici..\r\nElles ont approch\u00e9 des sp\u00e9cialistes en fintech, ou technologie de la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nParmi eux, Guillaume Dubray, fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech justement...\r\n  MAG 55''\r\nGuillaume Dubray fondateur d'un incubateur pour start-up et g\u00e9rant associ\u00e9 du fonds de capital risque Polytech Ventures interrog\u00e9 par Dominique Choffat...\r\n((qui reviendra justement sur les Fintech apr\u00e8s ce journal, dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde...))\r\n(D6/SUITES BREXIT : RAPPROCHEMENT UNIVERSITAIRE AVEC CH) ...la Suisse qui pourrait tirer profit du Brexit dans un autre domaine: \r\nLa recherche!\r\n***Le Brexit pourrait provoquer un flirt universitaire entre les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques...\r\nHier dans la presse dominicale, des recteurs du Royaume-Uni disaient tout le bien qu'ils pensent de ce rapprochement avec la Suisse..\r\n..cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles. \r\n((dont le statut de la relation avec Bruxelles est aussi compliqu\u00e9))\r\nExplications, Simon Corthay.\r\n  MAG 1'21\r\n(09/GB TORIES, LABOUR : LES CANDIDATES SE BOUSCULENT (rep 22h30)) ...Et pendant ce temps...au Land du Royaume-Uni...la bataille pour la succession de David Cameron fait rage...\r\nTheresea May, ministre de l'int\u00e9rieur, continue de dominer les sondages...\r\nMais ses rivaux affirment que le prochain premier ministre doit \u00eatre issu du camp Pro-Brexit...\r\nor elle avait d\u00e9fendu le maintien...\r\nquoi qu'il en soit,\u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien parties pour prendre les commandes du pays..\r\nLondres, Marina Daras. \r\n MAG 48''\r\n(D3/FR ELECTIONS : LA DROITE NE PROPOSE AUCUNE FEMME) ***...du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg on se demande o\u00f9 sont les femmes???\r\nDans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil et au Conseil d'Etat. \r\nEt dans la campagne qui d\u00e9bute, une pol\u00e9mique... \r\nLe camp bourgeois ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal. \r\nLe bloc de droite compos\u00e9 du PLR, du PDC et de l'UDC propose 6 hommes, alors qu'\u00e0 gauche... il y a 4 femmes et un homme. \r\ncertain sont f\u00e2ch\u00e9s...\r\nMaurice Doucas\r\n    MAG 1'29\r\nOutre Ir\u00e8ne Bernhard, la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante, aimerait bien profiter de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite. Marie Garnier a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste alors qu'elle figure sur une liste de gauche... Nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 ce sujet 18h, dans l'\u00e9mission Forum.\r\n(Br\u00e8ve Bagdad) Premier jour de deuil national en Irak...\r\nLes drapeaux seront en berne durant 3 jours...en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi. le plus meurtrier depuis un an.\r\nUn kamikaze de l'Etat islamique a fait explos\u00e9 son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite...\r\nPour beaucoup d'irakiens il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah..reprise aux djihadistes...\r\n***Et autre attentat ce matin...en Arabie Saoudite pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis.\r\n\u00e0 Jeddah...une personne s'est fait exploser dans une voiture. deux agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 selon la presse saoudienne...commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\n(11/TURQUIE PROPOSITION NATURALISATION REFUGIES SYRIENS) ...En Turquie...les suites de l'attentat d'Istanbul...\r\n13 suspect dont 10 turcs ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 et \u00e9crou\u00e9s hier soir pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste.\r\nLa presse affirme qu'un tch\u00e9t\u00e8che serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport...il s'agirait du chef de l'Etat islamique \u00e0 Istanbul.\r\n***Toujours en Turquie le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week-end...en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourraient, s'ils le souhaitent, obtenir la nationalit\u00e9 turque... \r\nIl n'en fallait pas pluS pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique...\r\nL'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique.\r\nAlexandre Billette nous explique pourquoi...\r\n(D1/L'INSECURITE AU BRESIL) ***J-32 avant les Jeux Olympiques de Rio...et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi: les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde! \r\n...et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence...imputable, en partie...\u00e0 la police.\r\nExplications, Katja Schaer.\r\n   MAG 1'29\r\n***Le Br\u00e9sil...on en parlera avec Pierre Landolt, notre invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...Parmi ces multiples casquettes: celle d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil....O\u00f9 le vice-pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival dirige une ferme...\r\n(18/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE REAX ISLANDAISE TORFI) ...L'Islande d\u00e9chante...mais Reykjavik chante...encore...\r\n***Et oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'euro les islandais ont fait la f\u00eate hier dans les rues de la capitale...\r\nils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres.\r\nOn rappelle le score final: 5 \u00e0 2 pour la France...\r\nqui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nLes vikings ont su sauver l'honneur, en marquant 2 buts par la suite. \r\nPour Tulinuis Torfi, professeur d'Universit\u00e9 \u00e0 Reykavik, ils m\u00e9ritent les honneurs...voire plus.\r\nTul-inius Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker.\r\nEt la suite, et bien c'est une demi-finale France-Allemagne jeudi \u00e0 Marseille.\r\nEt un Portugal-Pays-De-Galle mecredi \u00e0 Lyon.\r\n(Br\u00e8ve sports) Pour lui, les choses s\u00e9rieuses d\u00e9butent cet apr\u00e8s-midi sur le gazon londonien.\r\nRoger Federer affronte l'am\u00e9rician Steve Johnson en 8\u00e8me de finale...d\u00e8s 14h.\r\nBeaucoup estiment que la voie est libre pour le b\u00e2lois depuis l'\u00e9limination de Novak Djokovic...\r\n(je ne sais pas vous mais moi \u00e7a me mettrai un peu la pression)\r\nEt puis le sport encore mais en version roulante...et \u00e9lectrique!\r\navec ce titre de champion du monde de formule E pour S\u00e9bastien Buemi. Le vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\nEt autre sacre, celui de Nino Schurter qui a d\u00e9croch\u00e9 hier son 5\u00e8me titre de champion du monde de cross-country, en VTT, c'\u00e9tait en R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n***Du cyclisme toujours mais avec d'autres v\u00e9los..\r\nC'est Peter Sagan qui a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier et le maillot jaune...\r\naux d\u00e9pens de Mark Cavendish...\r\n3\u00e8me \u00e9tape auourd'hui entre Grandville et Angers. 223km.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil...et des temp\u00e9ratures de saison: 26 degr\u00e9s sur le Plateau, 28 en Valais.\r\nDemain, un petit peu moins de soleil puisque des passages nuageux pourront provoquer des orages ou averses en montagne en cours de journ\u00e9e. \r\nToujours chaud, 26 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7834001", "ece-7833987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nLe journal Coralie Claude et si le Brexit \u00e9tait une chance pour la Suisse, des Start-Up britanniques envisagent de poser leurs valises en Suisse, les films, technologie de la finance pourrait en tirer profit, mais la recherche n'est pas en reste puisque Brexit trop proche et hautes \u00e9coles helv\u00e9tiques et britannique, il pourrait m\u00eame donner naissance \u00e0 une nouvelle zone universitaire le bris les films tels que on en parlait, il en sera justement question dans une nouvelle s\u00e9rie la Suisse dans le monde, comment les valeurs suisses sont persuad\u00e9s \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, la place financi\u00e8re suisse qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant bouscul\u00e9 sera -t-elle capable de faire face \u00e0 la r\u00e9volution des films tels qu'on vient d'en parler, ces outils qui num\u00e9rise les activit\u00e9s bancaires, r\u00e9ponse \u00e0 7 heures 24. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nAutre question \u00e0 la une : o\u00f9 sont les femmes en Grande-Bretagne sont en pole position pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es du pays et dans le canton de Fribourg on les cherche, mais on ne les trouve pas dans le Combourg joie qui ne pr\u00e9sente aucune candidate au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nJustement, les candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif se font toujours plus rares dans les communes suisses comment redonner de l'attrait \u00e0 cette fonction, c'est le th\u00e8me du magazine de la r\u00e9daction 15 minutes cette semaine et puis \u00e0 7 heures 20 nous recevrons Gustave Menahem c'est le syndic de Belmont-sur-Lausanne depuis 25 ans, il est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nLe passeport turc pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s syriens l'offre Redjep Tayyip ErdoganM. elle suscite la pol\u00e9mique en turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nQui hommage aussi ce matin \u00e0 l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, hommage de son ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de la 2\u00e8me gauche, ce qui \u00e9tait Rocard et lui est un homme aux multiples casquettes, c'est le moins qu'on puisse dire, active dans la banque priv\u00e9e dans la Pharma, le m\u00e9c\u00e9nat l'agriculture biodynamique au Br\u00e9sil, cet homme, c'est Pierre et leur Landolt des h\u00e9ritiers de la famille Sand au pr\u00e9sident de la fin, la Fondation Famille du m\u00eame nom, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du festival de Jazz de Montreux beaucoup de cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup de th\u00e9matiques, on abordera avec lui vous avec Pierre Landolt \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nLes Fran\u00e7ais ont siffl\u00e9 la fin du r\u00eave islandais plut\u00f4t 5 fois qu'une qui ne repartent en chantant, il devrait recevoir la L\u00e9gion d'honneur, version islandaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [85%] :\r\nLa Suisse pourrait bien profiter du Brexit 8, nous la prenons ce matin des entreprises britanniques des Start-Up britanniques ont approch\u00e9 des entreprises helv\u00e9tiques pourra implanter peut-\u00eatre leurs valises en Suisse, ces entreprises britanniques sont actifs dans les films et ses technologies qui digitalis\u00e9e, la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9coutez l'interview d'un des entrepreneurs suisses approch\u00e9 par ces Start-Up britanniques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [88%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par plusieurs Start-Up Londonienne active dans la Silicon qui, qui, apr\u00e8s l'annonce du Brexit souhaitait trouver une solution pour relocaliser l'homme qui a \u00e9t\u00e9 en dehors de Londres, la Suisse est toujours per\u00e7u comme un financier important donc rapidement avec les entrepreneurs qui souhaitent quitter Londres tout en restant l'Europe arrive assez facilement sur sur la Suisse comme 1er choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [94%] :\r\nMais est -ce que vous pensez que \u00e7a va vraiment se faire parce que c'est vrai qu'on on se retrouve aujourd'hui en Suisse avec une n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier est -ce que \u00e7a, \u00e7a pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [87%] :\r\nSi c'est c'est absolument \u00e7a pose probl\u00e8me tant qu'on n'a pas eu une visibilit\u00e9 plus claire sur ce qui va se passer \u00e0 partir de 2017 tr\u00e8s bient\u00f4t notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des Stars club londonien Brexit reste relativement limit\u00e9, je pense que si on avait une position claire en ce qui concerne donc fintech pour ce concours en a tir\u00e9 une bonne trentaine de 30 \u00e0 50 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc Guillaume Dubray fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fine Tech justement Guillaume Dubray qui r\u00e9pondait \u00e0 Dominique Choffat, elle reviendra justement sur les film Tech apr\u00e8s journal dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde, la Suisse, qui pourrait donc tirer profit du Brexit dans un autre domaine la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nCe Brexit qui pourrait provoquer un flirt universitaire entre Les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [87%] :\r\nHier dans la presse dominicale, directeur du Royaume-Uni disait tout le bien qu'il pense de ce rapprochement avec la Suisse, cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles, explications, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [93%] :\r\nDepuis 10 jours Les hautes \u00e9coles anglaises affronte le s\u00e9isme que les Suisses ont ressenti il y a 2 ans, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de programmes europ\u00e9ens comme Erasmus ou le financement de la recherche, Dominique, car l'\u00c9tat est pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:37) [88%] :\r\nClairement, les meilleures universit\u00e9s en Europe sont des universit\u00e9s du Royaume-Uni, sans elle, tout le reste est extr\u00eamement appauvrie, alors bien s\u00fbr qu'elles vont essayer de, de se rapprocher d'autres universit\u00e9s de haute qualit\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 je pense que les universit\u00e9s suisses sont sont des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e7a sera tr\u00e8s profitable pour les universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [81%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, ce rapprochement entre britanniques et suisses a donn\u00e9 un nouveau mot heures Landes : de quoi vous s\u00e9duire de Dominique, car l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [92%] :\r\nJe pense, c'est une id\u00e9e qui est qui est int\u00e9ressante pour nous, mais elle ne r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes, nos chercheurs, ce qu'ils veulent c'est pouvoir se comparer \u00e0 leurs coll\u00e8gues de tous les pays d'Europe et participer \u00e0 cette comp\u00e9tition qui a lieu r\u00e9guli\u00e8rement dans le cas du Conseil europ\u00e9en de la recherche si la Suisse ne fait plus partie du programme Horizon 2020 et que les universit\u00e9s du Royaume-Uni non plus \u00e7a ne r\u00e9soudra pas notre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\nDes chercheurs et des \u00e9tudiants suisses qui pourrait voir s'envoler le tarif de leur semestre \u00e0 Londres, Oxford ou Cambridge si les taxes universitaires \u00e9chappait aux discussions du brut sur la rue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nMais pendant ce temps, Hollande du Royaume-Uni, la bataille pour la succession de David Cameron fait rage Teresa m\u00eame ministre de l'int\u00e9rieur continue de dominer les sondages mais mais ses rivaux affirment que le prochain 1er ministre doit \u00eatre issu du camp Pro- Brexit or elle avait d\u00e9fendu le maintien, quoi qu'il en soit, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien partis pour prendre les commandes du pays Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [87%] :\r\nAlors que la bataille pour la succession de David Cameron se poursuit, les Britanniques r\u00e9alise qu'il pourrait bient\u00f4t \u00eatre enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par des femmes depuis l'abandon de Boris Johnson, c'est la ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May, qui fait figure de favori pour devenir la future premi\u00e8res ministres fid\u00e8les de David Cameron et eurosceptique notoire, elle est, selon le Sunday Times, la seule figure capable d'unifier les factions rivales du parti conservateur, si elle est \u00e9lue, chef du parti le 9 septembre prochain, elle pourrait avoir en face d'elle dans le camp de l'opposition travailliste Angela Eagle rival de J\u00e9r\u00e9my Corben, des contestations au sein du Parti travailliste, sont de plus en plus forte et il n'est pas exclu qu'un nouveau vote et lieu prochainement pour d\u00e9signer le chef du parti Angela Eagle serait dans ce cas, partie des favoris et pourrait bien \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du Parti travailliste britannique \u00e0 Londres, Marina Daras Arras pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [81%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 Fribourg, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, l\u00e0 on se demande plut\u00f4t : o\u00f9 sont les femmes oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [95%] :\r\nH\u00e2tivement dans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil au Conseil d'\u00c9tat le camp bourgeois lui ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, le bloc de droite compos\u00e9 du PLR du PDC de l'UDC propose 6 hommes alors qu'\u00e0 gauche il y a 4 femmes et un homme, cette absence de candidates \u00e0 droite suscite la pol\u00e9mique, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [91%] :\r\nDe nombreuses femmes bourgeoises, estime qu'il y a un exc\u00e8s de testost\u00e9rone au sein de l'alliance de droite fribourgeoise qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame un peu plus de 60 pourcent de de l'\u00e9lectorat, une droite qui semble ainsi ignor\u00e9 la moiti\u00e9 de la population fribourgeoise, ce qui n'est pas une bonne id\u00e9e, estime la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR femme Claudine et va. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:07:41) [78%] :\r\nC'est clair au niveau marketing, c'est pas une bonne d\u00e9cision, les \u00e9quipes ni qui sont toujours les \u00e9quipes plus performante et parce que je sais qu'en inscrivant conna\u00eet les femmes comp\u00e9tence comme, par exemple, Antoinette qu'on aligne Cop\u00e9 alors \u00e0 voil\u00e0, c'est au niveau de marketing, je trouve cette un bon signal de me venir avec un qui est que masculin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [93%] :\r\nSi Antoinette de Weck a d\u00e9clin\u00e9 la proposition, c'est qu'elle vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la vice- indicateur de la ville de Fribourg quant \u00e0 Nadine Gobet vient du m\u00eame District que l'actuel conseiller d'\u00c9tat PLR Maurice Ropraz, qui se repr\u00e9sente, cela faisait donc trop de gris et rien Nadine Gobet estime en ao\u00fbt que \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment la faute des appareils politiques, s'il n'y a pas de femmes de droite sur les listes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il appartient aux femmes, c'est de leur responsabilit\u00e9 aussi de se mettre en avant d'avoir confiance en elle et d'accepter ce genre de Challenge parce qu'on a des comp\u00e9tences \u00e0 faire valoir, peut-\u00eatre que dans entendrons se sous- estime aussi donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois pas qu'on peut mettre tout sur le dos des partis politiques par rapport au candidature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [95%] :\r\nEt le manque de femmes \u00e0 droite pourrait bien faire le jeu de la Verte lib\u00e9rale Ir\u00e8ne Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [92%] :\r\nEt autre Rennes Bernard la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante aimerait bien tirer profit de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite Marie Garnier qui annon\u00e7ait la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste, alors qu'elle figure sur une liste de gauche, nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 sujet \u00e0 18 heures dans l'\u00e9mission Forum en bref 1er jour de deuil national en Irak, les drapeaux seront en berne durant 3 jours, en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi, c'est le plus meurtrier depuis un an, un kamikaze de l'\u00c9tat islamique a fait exploser son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite pour beaucoup d'Irakiens, il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah reprise aux djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [97%] :\r\nAutre attentat ce matin en Arabie Saoudite, pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [93%] :\r\nAlger d'une personne s'est fait exploser dans une voiture, 2 agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9, selon la presse saoudienne un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine en Turquie les suites toujours de l'attentat d'Istanbul 13 suspects ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et \u00e9crou\u00e9s, hier soir, pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste, la presse affirme qu'un Tch\u00e9tch\u00e8ne serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport, il s'agirait du chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [93%] :\r\nEt toujours en Turquie, le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week- end en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourrait s'il le souhaite obtenir la nationalit\u00e9 turque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [95%] :\r\nNon, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique, l'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique Alexandre Billette nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [95%] :\r\nC'est \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne dans la ville de qui disent que Redjep Tayyip Erdogan s'est adress\u00e9 \u00e0 un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s syriens lors de la rupture du je\u00fbne du ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [77%] :\r\nTout l'avion qui est aussi votre nation, ne l'oubliez pas Paris, nos fr\u00e8res syriens, il y a beaucoup ici qui souhaiteraient la nationalit\u00e9 turque en leur offrant le et notre soutien, nous avons donn\u00e9 \u00e0 vos fr\u00e8res cette citoyennet\u00e9 une canne belge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [93%] :\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re de l'opposition et qui a nourri les d\u00e9bats durant tout le week- end de sur les r\u00e9seaux sociaux, l'opposition pro- kurdes d\u00e9noncent une volont\u00e9 de bouleverser l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique du pays, le leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition ne dit pas le contraire and Guinea l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:06) [86%] :\r\nTaille sourire la politique syrienne de la Turquie \u00e9tait erratique depuis le d\u00e9but est d\u00e9sormais 3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont pr\u00e9sents son contr\u00f4le sur notre territoire, nous demandons, pr\u00e9sident de mettre sur la table les raisons qui justifient sa d\u00e9cision cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure, une chose est certaine, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9e d'annoncer les d\u00e9tails au plus vite, Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [98%] :\r\nJ moins 32 avant les Jeux olympiques de Rio et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi, les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [87%] :\r\nOui, et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence imputable en partie \u00e0 la police, explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:47) [93%] :\r\nChaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de personnes sont tu\u00e9es par arme \u00e0 feu au Br\u00e9sil \u00e0 une majorit\u00e9 des victimes sont de jeunes noirs, mais ce qui est particulier dans ce pays, c'est qu'une part importante de ces homicides sont commis par la police, Renata Nader conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:03) [80%] :\r\nDonc, par exemple, bon l\u00e0 \u00e0 Rio la le derni\u00e8re par exemple, un homicide sur 5 a \u00e9t\u00e9 commis par un policier en service Viber pour l'histoire en \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:12) [89%] :\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments expliquent cette violence polici\u00e8re, par exemple, le gouvernement a pour priorit\u00e9 une guerre contre la drogue avec des op\u00e9rations brutales men\u00e9es surtout dans les favelas, les programmes de formation polici\u00e8re sont aussi insuffisant mais il y a un autre facteur, les jeux olympiques une corr\u00e9lation directe peut en effet \u00eatre \u00e9tabli entre tout \u00e9v\u00e9nement sportif majeur est la violence polici\u00e8re au Br\u00e9sil qu'il s'agisse des Jeux panam\u00e9ricains de 2007 de la Coupe du monde de football, il y a 12 ans ou maintenant des jeux olympiques et ces pouss\u00e9es de violence qui pr\u00e9c\u00e8de, c'est Medgaz \u00e9v\u00e9nement ne sont pas sp\u00e9cifiques au Br\u00e9sil, en r\u00e9alit\u00e9, il renforce un probl\u00e8me existant, propre \u00e0 chaque pays. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:49) [85%] :\r\nUne Clermont au Qatar, le risque actuel et l'exploitation des travailleurs et le travail forc\u00e9 au Br\u00e9sil, c'est la r\u00e9pression polici\u00e8re des protestataires et les tueries polici\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin, il y a eu de nombreuses \u00e9victions forc\u00e9es pour les Olympiques, \u00e7a d\u00e9pend donc du contexte propre \u00e0 chaque pays comme tuer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:08) [91%] :\r\nLa conclusion \u00e0 retenir : selon les observations d'Amnesty et donc que chaque \u00e9v\u00e9nement sportif majeur aggrave les violations des droits humains dans le pays qui l'accueille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [93%] :\r\nLe Br\u00e9sil, on en parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Pierre Landolt te parmi ses multiples casquettes, celle justement d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil dans le Nordeste, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival, on parlera musique et et subventions culturelles aussi avec lui tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [97%] :\r\nL'Islande d\u00e9chante mais Reykjavik chante en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [87%] :\r\nAlors h\u00e9 oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'Euro, les islandais ont fait la f\u00eate bel esprit hier dans les rues de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [88%] :\r\nOui, ils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres en rappelle le score final 5 \u00e0 2 pour la la France, qui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, les vikings ont su sauver l'honneur en marquant 2 buts par la suite pour tu Linux s'Torfi, professeur d'universit\u00e9 qui a vite il m\u00e9rite les honneurs, voire plus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:06) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re mi- temps c'\u00e9tait une racl\u00e9e, et puis la 2\u00e8me mi- temps on a sauv\u00e9 l'honneur mais on savait que l'\u00e9quipe de France \u00e9tait bien meilleur dans l'Islande est arriv\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en quart de finale, l'honneur est sauf, et bien plus que \u00e7a, c'est une jeune \u00e9quipe, c'est une \u00e9quipe qui a beaucoup d'avenir, moi \u00e7a me surprendrait qu'il ne se retrouve pas de nouveau dans une comp\u00e9tition internationale, en tout cas europ\u00e9enne et ils vont \u00eatre accueillis en h\u00e9ros, je pense que, ils vont, ils vont recevoir l'\u00e9quivalent islandais de la L\u00e9gion d'honneur qui seront d\u00e9cor\u00e9s par notre pr\u00e9sident, enfin il y aura, ils recevront tous les honneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [89%] :\r\n2 lignes s'Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker et la suite, h\u00e9 bien c'est une demi- finale France- Allemagne jeudi et un Portugal- Payelle mercredi et puis le sport encore, mais en version roulante et \u00e9lectrique, avec ce titre de champion du monde de Formule E pour S\u00e9bastien Buemi et le Vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D6A7A89-025E-41AD-B4B4-93E06EDAEA75", "internalArchiveId": "0D6A7A89-025E-41AD-B4B4-93E06EDAEA75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative populaire f\u00eate ses 125 ans en Suisse. Longtemps rest\u00e9e dans l'ombre, l'initiative populaire est devenue un instrument de pression, une arme entre les mains des partis ", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, l'initiative populaire est n\u00e9e en 1891. Les critiques ne manquent pas : Sur la facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures, sur leur mise en oeuvre, sur leur poids dans notre syst\u00e8me politique. Le temps est-il venu de r\u00e9former l'iniative, et surtout comment ? ", "durationSec": 928, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833966", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire"], "alternativeTitle": ["L'initiative populaire f\u00eate ses 125 ans en Suisse / FOR_2016-07-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Longtemps rest\u00e9e dans l'ombre, l'initiative populaire est devenue un instrument de pression, une arme entre les mains des partis. Dernier exemple en date: le strat\u00e8ge de l'UDC Christoph Blocher la brandissait le week-end dernier contre les accords bilat\u00e9raux, si l'initiative contre l'immigration de masse venait \u00e0 ne pas \u00eatre pleinement respect\u00e9e.   D\u00e9bat entre les conseiller nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Yves Nidegger (UDC/GE) et Etienne Grisel, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7833966"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:17Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n33 ans consacr\u00e9 les derni\u00e8res minutes de ce forum au chevet d'une vieille dame, une dame n\u00e9e en 1891 certains trop fatigu\u00e9e d'autre en pleine forme, l'initiative populaire c'est de dont on va parler sauf cette ann\u00e9e ses 125 bougies, or si l'instrument est plus que jamais au coeur du syst\u00e8me politique suisse ce week- end encore, Christoph Blocher a menac\u00e9 de lancer un texte pour r\u00e9silier la libre- circulation des personnes, h\u00e9 bien, les critiques ne manquent pas sur la facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures sur leur mise en oeuvre de ces fameuses initiatives qui sont accept\u00e9s \u00e0 1 22, sauf erreur, depuis 1891 sur leur poids dans notre syst\u00e8me politique, le temps est -il venu de r\u00e9former l'initiative et puis surtout, comment faire en ouvre discussion avec 3 invit\u00e9s \u00c9tienne Grisel, Christian L\u00fcscher et Yves Nidegger, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:42) [82%] :\r\nBonsoir, monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nBonsoir \u00c9tienne Grisel, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Genevois, vice- pr\u00e9sident du parti, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, \u00c9tienne Grisel 125 ans d'initiative populaire, quel est le diagnostic que vous posez sur cet instrument, on a l'impression que depuis 10 quinzaine d'ann\u00e9es, ce sont les initiatives populaires qui donne le la de la politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [78%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a me semble tout \u00e0 fait excessif de comme appr\u00e9ciation elle est d\u00e9mentie par par les f\u00eates d'ailleurs parce que si vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [81%] :\r\nEt les derni\u00e8res ann\u00e9es, et vous vous apercevez que bon, d\u00e9j\u00e0 en 2016, il a d\u00e9j\u00e0 eu 3 initiative rejet\u00e9e en 2015, 4 ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es en 2014 il y a eu une offre et seulement 2 initiative accept\u00e9e, donc vous voyez la la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [92%] :\r\nTr\u00e8s grande majorit\u00e9 des initiatives restent refus\u00e9e par le l'ensemble du peuple et des cantons et c'est au fond une moyenne que l'on observe aussi sur Lens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [99%] :\r\nEn bleu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [81%] :\r\nDe de notre histoire, parce que vous avez signal\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s justement, il y a eu 22 initiative accept\u00e9e mais 206 ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [86%] :\r\nMais on voit aussi, aujourd'hui le parlement se casser les dents sur des textes et on l'a vu avec l'expulsion des criminels \u00e9trangers \u00e0 la vue avec l'initiative Minder avec une application qui est compliqu\u00e9, on a vu avec l'initiative Weber et un parlement qui a beaucoup du travail et aussi pour mettre en place, mettre en oeuvre cette initiative ont voulu voir maintenant de mani\u00e8re et on va le voir hein encore de mani\u00e8re embl\u00e9matique avec celle du 9 f\u00e9vrier on a l'impression que le Parlement r\u00e9cup\u00e8re des textes dont aujourd'hui il a beaucoup de peine, a finalement \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre appliquer tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est tout \u00e0 fait juste, mais le Parlement est en grande partie responsable de cette situation, d'abord, il accepte la validit\u00e9 d'initiatives qui sont manifestement abusives comme l'initiative de mise en oeuvre qui \u00e9tait m\u00eame une violation claire du du syst\u00e8me, d'autres pas, le Parlement depuis 1987 donc depuis quand m\u00eame assez longtemps presque 30 ans, il ne fait presque plus jamais de contre- projet or cote le Parlement trouve qu'une initiative est excessive, qu'on pourra pas la mettre en oeuvre correctement, qu'il faut donc corriger le Tir, et bien, il devrait faire part au contre- projet c'est, c'est ce que le le Parlement faisait assez couramment jusqu'en 1996 puisqu'il y a une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, il fait presque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [96%] :\r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait extr\u00eamement regrettable, c'est le fond, le fonctionnement m\u00eame du syst\u00e8me qui a, qui a, qui a d\u00e9riv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nAlors, un syst\u00e8me qui d\u00e9rive il Nidegger Yves Nidegger on va voir quel est votre diagnostic alors c'est int\u00e9ressant avec vous parce que vous \u00eates UDC, vous faites partie d'un des 2 partis avec le Parti socialiste qui lancent le plus d'initiatives avec un certain succ\u00e8s, mais il faut le souligner aussi alors que l'initiative populaire, \u00e7a aurait quand m\u00eame d\u00fb \u00eatre l'outil des minorit\u00e9s, des petits qui r\u00e9ussissent \u00e0 exister face au Parlement face aux qui qui imposeraient leur volont\u00e9 de depuis la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait l'esprit 1891 aujourd'hui est -ce que c'est un un abus de cette de de cet outil de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [86%] :\r\nOui, c'est la m\u00eame chose qu'en 1821 nous sommes le plus grand parti de Suisse, c'est vrai que le plus de parlementaires, c'est vrai, mais sur les th\u00e8mes qui sont les n\u00f4tres qui sont la question des rapports \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui sont des rapports au droit international, nous sommes seuls \u00e0 partir de l\u00e0, nous nous retrouvons dans la minorit\u00e9, les tout \u00e0 fait naturel que quelqu'un qui a un programme pr\u00e9cis et qui ne trouvent pas une majorit\u00e9 dans les chambres et chercher cette majorit\u00e9 devant le peuple, c'est les institutions suisses qui le permettent et nous recourons \u00e0 cette facult\u00e9 -l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait surtout la gauche qui, lanc\u00e9 l'initiative au tout d\u00e9but, on l'UDC n'\u00e9tait pas encore vraiment ce qu'elle est aujourd'hui, mais on a encore la 1\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en droit, qui \u00e9taient sur l'abattage juif, la seconde, ce qui est sur l'donc des sujets relativement \u00e9motionnel ou ou triviaux vous \u00eatre une s\u00e9rie d'initiatives socialistes pour le droit au travail pour la la, le conseiller fait Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, etc qui sont, qui sont balay\u00e9s il y a aussi l'amour c'est Hassan le pardon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple \u00e9tait la v\u00f4tre, celle dont je parle d'une d'une des toutes premi\u00e8res initiatives apr\u00e8s 1893 qui \u00e9tait du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [74%] :\r\nUn si\u00e8cle plus tard, c'est vous qui \u00eates revenu avec nous, voil\u00e0 c'est pass\u00e9 ce qu'il dit ah oui, au d\u00e9part, c'est le bar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [86%] :\r\nCe qui sera ostracis\u00e9 avant la formule magique, c'est le PS, et puis le parti qui, sur ces th\u00e8mes qui sont chers, apparemment, la population puisqu'on est assez fr\u00e9quemment suivis, mais qui se sentent ostracis\u00e9s par les autres partis qui l'UDC aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est \u00e0 nous d'envoyer des initiatives populaires, cela dit, on est relativement minoritaire si vous regardez tout ce soir qu'on vote, il y a beaucoup plus de propositions de gauche le 25 septembre on aura la plus une \u00e9conomie durable, c'est pas vraiment UDC tous ceux qui sont en cours de r\u00e9colte de signatures aujourd'hui cette transparence dans la vie politique, cong\u00e9 paternit\u00e9 logements abordables : entreprise responsable mitage du territoire pas UDC non plus, ce qui nous caract\u00e9rise, c'est plut\u00f4t de gagner devant le peuple de mani\u00e8re un peu plus fr\u00e9quentes que les autres, m\u00eame si de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les initiatives m\u00eame UDC sont rejet\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [86%] :\r\nIl y a un parti qui, historiquement, lance peu d'initiatives, c'est le vote, Christian L\u00fcscher, c'est le Parti radical, historiquement, il \u00e9tait tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 cet outil, parce qu'il combattait le pouvoir en place, aujourd'hui encore, le Parti lib\u00e9ral radical lance tr\u00e8s rarement des initiatives populaires, pourquoi en fait c'est parce que vous n'en avait pas besoin, et vous avez suffisamment de de pouvoir au parlement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:03) [87%] :\r\nC'est parce que au PLR g\u00e9n\u00e9tiquement nous sommes peu programm\u00e9 pour lancer des d\u00e9bits initiative dans la mesure o\u00f9 il faut le reconna\u00eetre et et et sans blague sans flagornerie \u00e0 la \u00e0 la base, le Parti radical qui abritaient \u00e0 fusionner pour devenir le Parti lib\u00e9ral radical est un parti majoritaire et il n'a pas peur n'a pas pour habitude d'aller r\u00e9colter des signatures, donc c'est vrai que la seule fois, nous allons nous avons tent\u00e9 de le faire, s'\u00e9taient initiative un peu pour lutter contre, bureaucratie, nous avons, nous avons fait un flop, je crois qu'il faut le reconna\u00eetre, et c'\u00e9tait la d\u00e9monstration que nous nous sommes un parti de gouvernement, un parti de majorit\u00e9 et que ces majorit\u00e9s l\u00e0 nous les cr\u00e9ons au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis nous essayons de cr\u00e9er des majorit\u00e9s contre la plupart d'initiative populaire lorsque son lancer, mais cela \u00e9tant, moi qui qui aime la politique issue enthousiaste d'\u00eatre membre du Parlement, je suis j'avoue tr\u00e8s heureuse que des initiatives populaires, soit par ce qu'elles nous permettent de rester en permanence au contact de la population et \u00e0 chaque campagne sur les votations dans l'\u00e9cran de de ceux qui nous \u00e9lisent, pour voir si nous sommes toujours en phase avec eux et \u00e7a permet aussi, finalement, pas de se m\u00ealer de mani\u00e8re assez fr\u00e9quente de de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [66%] :\r\nMoi c'est int\u00e9ressant ce que vous le march\u00e9 sera votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [81%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce qu'on \u00e9crit sur L\u00fcscher parce que finalement, vous \u00eates un parti qui en jamais 10 h\u00e2tive, vous \u00eates constamment en train de combattre les initiatives sa bombe demande aussi beaucoup de moyens de la part de votre parti des milieux qui combattent aussi ses initiatives. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:34) [89%] :\r\nLa d\u00e9mocratie a un prix et et ce prix- l\u00e0, je crois que tout le monde doit doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 le payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [77%] :\r\nBeaucoup de nos voisins, c'est aussi \u00e9l\u00e9ments et en ont pas la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:42) [82%] :\r\nNon, ils ont pas la d\u00e9mocratie directe et ils ont typiquement le cas habituellement quelqu'un d'ici 2 points pouvaient s'exprimer, il vous direz -vous les dirigeants politiques que vous vous trompez, chez nous, certains le disaient aussi dans l'ordinaire aller devant le peuple et le POP vous dira ce que ce qu'ils pensent de ce genre de postulats et chez nous, en fait, l'initiative populaire a ce m\u00e9rite de permettre aux pommes, de s'exprimer et il a aussi c'est l'initiative a le le m\u00e9rite aussi de ne pas \u00eatre lanc\u00e9 lorsque les menaces qu'elle soient ont par exemple conduit le Parlement \u00e0 renoncer \u00e0 telle ou telle l\u00e9gislation ou alors \u00e0 en adopter une qui s'ils ne l'\u00e9taient pas donnerait lieu \u00e0 une initiative populaire, donc l\u00e0 le le r\u00e9f\u00e9rendum et initiative populaire ont ce m\u00e9rite d'exister comme menace et parfois de d'amener les parties qui sont les plus partis gouvernementaux \u00e0 des compromis pour \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment un r\u00e9f\u00e9rendum ou initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [90%] :\r\n\u00c9tienne Grisel dans toute l'Europe actuellement, il y a des des mouvements populistes et anti- establishment, en tout cas qui sont, qui ont le le vent dans les voiles, mais en Suisse aussi est -ce que ce ce cette initiative populaire qui \u00e9tait cens\u00e9 donner justement du pouvoir au au peuple, c'est pas un outil qui devrait justement \u00e9viter que que l'establishment soit soit critiqu\u00e9 par le peuple, pourtant c'est une recette qui est qui, qui est encore mise en avant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:04) [88%] :\r\n\u00e0 cet \u00e9gard il y a une 1\u00e8re remarque \u00e0 faire, c'est que les initiatives qui ont eu dans les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es le plus de succ\u00e8s sont 4 initiatives concernant la criminalit\u00e9, l'internement \u00e0 vie des p\u00e9dophiles le le le renvoi des criminels \u00e9trangers etc donc 4 fois depuis des 10 12 derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait c'\u00e9tait initiatives de ce type qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, deuxi\u00e8mement, il faut beaucoup aussi remarquer que la gauche lance quand m\u00eame majoritairement, des initiatives de l'\u00c9lys\u00e9e une dizaine 10 derni\u00e8res initiatives, c'est les salaires minimums la caisse publique d\u00e9cide l'interdiction des forces et fiscaux ou l'introduction de l'imp\u00f4t sur les successions, l'abolition du service militaire obligatoire 6 semaines de vacances etc, donc c'est quand m\u00eame le r\u00e9el, sans parler du revenu de base inconditionnel, donc c'est quand m\u00eame il faut pas un peu relativiser la gauche utilise aussi beaucoup le l'initiative ce qui se comprend tr\u00e8s bien parce qu'elle veut faire passer, ou en tout cas faire avancer ses id\u00e9es, maintenant il y a une 3\u00e8me chose qui ne sommes pr\u00eats de importante, c'est que, \u00e9tant donn\u00e9 que ces initiatives sont maintenant souvent accept\u00e9 qu'elles sont parfois excessive, et ou en tout cas tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre, cela conduit le Parlement \u00e0 se donner une certaine libert\u00e9 par rapport au texte constitutionnel et \u00e7a, \u00e7a me semble extr\u00eamement pr\u00e9occupant m\u00eame dangereux, maintenant on entend \u00e0 propos de l'initiative sur l'immigration de masse de dire tr\u00e8s couramment au fond va adapter le la l\u00e9gislation suivant les les besoins de ne de telle ou telle majorit\u00e9 parlementaire et pas encore dans le respect de de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [77%] :\r\nMais qu'est -ce qu'il va faire, alors le Parlement \u00c9tienne Grisel appliquer \u00e0 la lettre, l\u00e0 il faudrait que Raouf avec lui cette somme au mieux d\u00e9fini d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [86%] :\r\nIl faut bien annuler les initiatives qui sont nuls, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement, lorsqu'elles sont excessives, il faut \u00e0 mon avis, projet plus mod\u00e9r\u00e9 et r\u00e9utiliser cette arme, c'est un instrument qui est \u00e0 la disposition du parlement et dont il ne fait plus r\u00e9guli\u00e8rement usage et troisi\u00e8mement leur continent, il y a, effectivement, le peuple a vot\u00e9 une initiative qui d\u00e9pla\u00eet aux autorit\u00e9s comme l'initiative sur les sur l'immigration de masse, h\u00e9 bien il faut oui il faut appliquer la constitution, il faut appliquer ce qu'ils sont titulaires ont alors propos\u00e9 au peuple et au canton, une r\u00e9vision du texte constitutionnel, alors on peut pas dire on met en oeuvre l'article 121 \u00e0 sur l'immigration de masse \u00e0 son gr\u00e9, \u00e7a c'est pas possible, en revanche, on peut tr\u00e8s bien proposer un nouveau texte constitutionnel qui remplace le texte accept\u00e9 le le 7 f\u00e9vrier 2014, elle qui a donne davantage satisfaction qui permet de de petits de m\u00e9nager au moins le les accords de libre- circulation, Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [81%] :\r\nIl n'y d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sauvegarder des rentes il peut-\u00eatre est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e, ce qu'il faut r\u00e9former le droit d'initiative, on en a quand m\u00eame besoin en politique suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [87%] :M. sinon je vois pas quelle r\u00e9forme il faudrait lui apporter, qui am\u00e9liore la situation, je suis assez d'accord avec l'analyse de Monsieur Grisel, disant que le Parlement fait pas son boulot, ce qu'on a vu avec cette initiative, pr\u00e9tendument impossible \u00e0 mettre en oeuvre un parlement qui commence par dire je ne valide pas parce que j'ai pas le courage de le faire face au peuple plus parce que cette initiative touche un point que l'on sent le peuple \u00eatre sensible, celui -ci et puis mais je vous avertis font alors que le Parlement fait campagne au fond en disant ouvert et \u00e7a sera pas acc\u00e8s, \u00e7a sera pas applicable, puis ensuite le texte accept\u00e9 par le peuple, qui n'est pas du m\u00eame avis que le Parlement puis parlement se croisent les bras en disant : bon, vous avez dit que c'\u00e9tait pas applicable du coup ben on l'appliquera pas, c'\u00e9tait \u00e9videmment inacceptable le parlement doit respecter la Constitution et quant aux causes de de la pr\u00e9tendue une applicabilit\u00e9, je vois pas, il faut agir ajouterait \u00e0 celle de monsieur Grisel, qui est la fain\u00e9antise du Parlement ou son manque de courage une une esp\u00e8ce de d\u00e9rive qui tient au fait que la constitution ce par quoi un \u00c9tat existe son acte de naissance, son ADN, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent toutes ces valeurs, un \u00c9tat ne signe pas de trait\u00e9s internationaux qui ne serait pas conforme \u00e0 ses valeurs \u00e9videmment ici la Constitution change \u00e9videmment que les trait\u00e9s qui lui qui deviennent incompatibles doivent \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s revisit\u00e9 ou r\u00e9silier, on a un Parlement qui passe son temps \u00e0 nous dire aujourd'hui, parce c'est une \u00e9volution de l'\u00e9poque que la couche de droit international qui s'est ajout\u00e9e avec les de 31 scanner en gros au-dessus de la Constitution suisse serait tellement \u00e9pais, c'est tellement impossible \u00e0 n\u00e9gocier qu'au fond il faudrait aujourd'hui interpr\u00e9ter la Constitution \u00e0 la lumi\u00e8re des trait\u00e9s internationaux, ce qui est \u00e9videmment aberrant et il y a un seul moyen de r\u00e9soudre cette contradiction cette d\u00e9rive ben c'est la prochaine initiative UDC des juges \u00e9trangers qui tranchera, une fois pour toutes pour les juristes, parce que les avis divergent, sujet : la question de savoir si un juge doit appliquer en cas de conflit, la Constitution suisse ou un trait\u00e9 international, Christian L\u00fcscher, on au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [93%] :\r\nCoeur du probl\u00e8me avec cette initiative de l'UDC cette prochaine qui va venir, vous \u00eates un un fervent supporter de la d\u00e9mocratie directe est -ce que finalement le droit international et il sera quelque chose qui va mettre en danger cette cette initiative populaire ce ce ce syst\u00e8me vieux de 125 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:18) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 on est un peu dans la propagande politique est \u00e9vident dans les pieds dans l'explication de texte, mais on peut parfait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est concret, hein, selon les textes et les propositions et les implications que \u00e7a en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:27) [90%] :\r\nMais absolument, mais, mais, par exemple, on voit sur la question du 9 f\u00e9vrier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est en ce moment parce que son r\u00f4le et son devoir, sa mission, tout ce qu'il peut pour rendre compatible le texte vot\u00e9 par le peuple et le droit international et s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [68%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:46) [83%] :\r\nLe dire professeur Grisel en fin de compte, le pape devra d\u00e9terminer sur ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re la libre- circulation ou ou les contingents juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [71%] :\r\nOui, mais sur un point : la seconde Christian Duch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:55) [81%] :\r\n\u00e9voqu\u00e9e par le professeur Grivel, pourquoi en fait plus contreprojet pour qu'on en fait moins, parce que lorsqu'on pr\u00e9sente des contre- projets face \u00e0 des textes qui eux- m\u00eames sont d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es, l'argument d\u00e9finition de dire le pr\u00e9f\u00e9rera l'original \u00e0 la copie, donc mieux vaut parfois lutter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:09) [82%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:10) [87%] :\r\nL'original plut\u00f4t que de pr\u00e9senter une copie qui donnent en r\u00e9alit\u00e9 plus de chance \u00e0 l'original d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple, c'est un peu de la politique, c'est pas du droit, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment donc il faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [83%] :\r\nEt on va et on va conclure avec sa merci beaucoup messieurs d'avoir amorc\u00e9 cette discussion avec nous, \u00c9tienne Grisel, Christian L\u00fcscher et puis Yves Nidegger bonne soir\u00e9e, messieurs bonsoir Louise soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grisel, Etienne", "role": "professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Univ\u00e9rsit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-140AA340-24B2-45C3-865E-5065F87A1BF8", "internalArchiveId": "140AA340-24B2-45C3-865E-5065F87A1BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Deschamps, s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais;Mathias Reynard, Conseiller national socialiste valaisan; Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC;S\u00e9bastien H\u00e9nin, gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des Emirats, The National Investor;Baumgartner Georges ;Baumgartner , Georges ;Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE PA) 5-2... \r\nEt voici la France qui se trouve sur les starting blocs pour affronter l'Allemagne en demi-finales...\r\nCe score marque la fin de l'aventure islandaise, dans cet Euro-2016.\r\nLes Islandais quittent la comp\u00e9tition, avec un joli bagage. Jo\u00ebl Robert:\r\nSuite de l'Euro foot: prochain rdv mercredi soir pour la 1\u00e8re demi-finale entre le Portugal et le Pays de Galles et jeudi pour France-Allemagne, \u00e0 Marseille......\r\n(20/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE ITW DESCHAMPS) Le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais Didier Deschamps se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au choc face \u00e0 la Manschaft:\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann\r\n(Br\u00e8ves) Les forces de l'ordre fran\u00e7aises ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 1.000 interpellations depuis le d\u00e9but de l'Euro-2016, indique Bernard Cazeneuve.\r\n90.000 personnes sont mobilis\u00e9es pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro, rappelle le ministre de l'int\u00e9rieur.\r\n*** L'Irak entame trois jours de deuil national \r\nEn hommage aux victimes de l'attentat-suicide de la veille \u00e0 Bagdad...\r\nAttaque revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts.\r\n(D2/LES JEUNES ET LE VOTE) En mati\u00e8re de votations, Voix compte double. \r\nLa proposition \u00e9mane de Jaqueline Fehr.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat socialiste zurichoise estime qu'il faut donner plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants: 2 voix jusqu'\u00e0 40 ans, une et demi jusqu'\u00e0 65 et une seule ensuite. \r\nParce que les scrutins impactent davantage la vie des jeunes.\r\nPourtant, cette proposition ne convainc pas. Ni les principaux int\u00e9ress\u00e9s, ni les parlementaires... Pietro Bugnon:\r\n  MAG 1'37\r\n(02/MULTI PDC RETRAITES ITV BUTTET) *** Apr\u00e8s le vote des jeunes, la retraite: le centre et la gauche s'unissent contre la retraite \u00e0 67 ans...\r\nDans un papier de position rendu public hier, le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous. \r\nA la rentr\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 Alain Berset va donc d\u00e9fendre son projet de r\u00e9forme des retraites avec un alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre. \r\nMais avec l'UDC et le PLR, la droite a encore une courte majorit\u00e9 au conseil national. \r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9siedent du PDC, fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois: \r\n  MAG 31''\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller. \r\nPr\u00e8s de 2 mios de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la Z\u00fcri F\u00e4scht...\r\nLes organisateurs se r\u00e9jouissent d'une f\u00eate \"couronn\u00e9e de succ\u00e8s et pacifique\" . Deux nuits sans heurts. Le nouveau concept de s\u00e9curit\u00e9 mis en place semble avoir fait ses preuves.\r\nA Sempach, on comm\u00e9morait hier la fameuse bataille du 9 juillet 1386.\r\nLes soldats de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient alors an\u00e9anti la cavalerie du duc Leopold III de Habsbourg. \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations se sont d\u00e9roul\u00e9es en pr\u00e9sence d'un millier de visiteurs.\r\n\"Pour assurer un bon avenir, il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre des b\u00e2tisseurs de ponts plut\u00f4t que d'aggraver les foss\u00e9s\", a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du gouvernement lucernois.\r\n(04/AMELIORATION CCT HORLOGERIE) Une nouvelle convention collective de travail pour les secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique d\u00e8s 2017. \r\nAccept\u00e9es par la conf\u00e9rence professionnelle de l'industrie horlog\u00e8re du syndicat Unia, ces dispositions concernent pr\u00e8s de 57 mille salari\u00e9s de la branche. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment, les am\u00e9liorations sont substantielles... Ga\u00ebl Klein:\r\n  MAG 55''\r\nLa nouvelle CCT doit encore recevoir ces prochaines semaines l'aval formel du patronat.\r\n(D4/ INVESTISSEMENT CHINOIS DANS PETROLE NIGERIEN) Le salut du Nigeria passera t-il par la Chine ?\r\nLa compagnie de p\u00e9trole nationale a annonc\u00e9 r\u00e9cemment avoir sign\u00e9 des contrats \u00e0 hauteur de 80 milliards de dollars avec des entreprises chinoises. \r\nLe Nigeria a mal \u00e0 ses infrastructures p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, premi\u00e8res ressources du pays. Il a besoin d'argent frais pour r\u00e9nover ses raffineries et ses voies d'acheminement. \r\nDans ce contexte, Olivier Schorderet, P\u00e9kin fait plus que jamais office de sauveur providentiel... \r\n((Le Nigeria a beau \u00eatre le premier producteur de p\u00e9trole du continent africain, il doit importer la plus grande partie de celui n\u00e9cessaire \u00e0 sa consommation. Ses quatre raffineries, en sous-capacit\u00e9, sont trop v\u00e9tustes. C'est souvent au march\u00e9 noir que les Nig\u00e9rians s'approvisionnent. Qui mieux que la Chine, donc, pour jouer le r\u00f4le du grand fr\u00e8re: l'Afrique, c'est un peu son jardin. Une quarantaine d'entreprises chinoises ont ainsi sign\u00e9 des protocoles d'accord pour la construction d'infrastructures au Nigeria. Et plusieurs dizaines d'autres pourraient rejoindre le mouvement. Le pouvoir politique nig\u00e9rian ne m\u00e9nage pas sa peine en tout cas, multipliant visites et op\u00e9rations de s\u00e9duction. Avant la tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re de son ministre du p\u00e9trole, il y a eu la visite officielle en Chine du pr\u00e9sident Buhari lui-m\u00eame, en avril. Pour y signer, notamment, un emprunt de six milliards de dollars. ))\r\n*** Mais gare au miroir aux alouettes... \r\n((Si la somme des investissements annonc\u00e9s peut faire saliver, les experts temp\u00e8rent: les effets d'annonce sont souvent plus importants que l'investissement lui-m\u00eame. Et tous les projets ne devraient pas aboutir. D'abord parce que quand P\u00e9kin s'enrhume, c'est toute l'Afrique qui \u00e9ternue. L'an dernier, par exemple, entre janvier et juin, le ralentissement conjoncturel chinois a entra\u00een\u00e9 une chute de 40% de ses investissements sur le continent africain. Et puis, la situation \u00e9conomique du Nigeria demeure pr\u00e9caire. Avec des attaques de rebelles dans le sud du pays, d'o\u00f9 provient la quasi-totalit\u00e9 du p\u00e9trole nig\u00e9rian. Et puis, le Brexit pourait lui aussi venir brouiller les cartes: le Nigeria, comme l'Afrique du Sud ou l'Ouganda, affichent une forte d\u00e9pendance aux investissements britanniques. Qui pourraient bient\u00f4t diminuer. Si la Chine, en plus, devait ne pas tenir ses promesses, le Nigeria risquerait bien ne pas d\u00e9coller. ))\r\n(13/EMIRATS ARABES FUSION BANQUES / ITV.HENIN) *** La plus grande banque jamais vue au Moyen-Orient et en Afrique du Nord existe depuis hier...\r\nLa National Bank of Abu Dhabi et la First Gulf Bank vont fusionner. \r\nL'\u00e9mirat p\u00e9trolier d'Abou Dhabi d\u00e9tiendra ainsi 37% du nouveau g\u00e9ant bancaire, qui p\u00e8sera 29 milliards de dollars!\r\nS\u00e9bastien H\u00e9nin, gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des Emirats, \"The National Investor\":\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nUn attentat-suicide a \u00e9t\u00e9 commis ce lundi pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis \u00e0 Jeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie saoudite. \r\nDeux agents de la s\u00e9curit\u00e9 sont bless\u00e9s.\r\nUne hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e: il s'agirait d'un \"attentat manqu\u00e9\" commis le 4 juillet, jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\nLes Europ\u00e9ens doivent \"sortir du Brexit par le haut\". \r\nParole de Christine Lagarde.\r\nLa directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international estime qu'il est temps de s'attaquer enfin \u00e0 des dossiers qu'on pensait condamn\u00e9s \u00e0 un veto britannique.\r\nIl faut surtout, a ajout\u00e9 la Fran\u00e7aise, que l'Union europ\u00e9enne am\u00e9liore sa communication. \r\nLe ministre britannique des Finances George Osborne pr\u00e9voit d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15%. \r\nObjectif, pr\u00e9cise le Financial times: r\u00e9duire les cons\u00e9quences du Brexit sur les investissements.\r\nGeorge Osborne souhaite b\u00e2tir une \"\u00e9conomie super comp\u00e9titive\" bas\u00e9e sur une faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.\r\n(08/ATTAQUE DE JAPONAIS AU BANGLADESH) L'attaque revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique dans un restaurant de Dacca au Bangladesh, a fait vingt morts, des Italiens et des Japonais dans leur majorit\u00e9.\r\nLes sept Japonais tu\u00e9s, cinq hommes et deux femmes, travaillaient au Bangladesh dans le cadre d'un programme de cooperation. \r\nA Tokyo, on lit dans les medias que ces sp\u00e9cialistes japonais de l'aide au developpement ne sont pas assez prepar\u00e9s pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans des zones de conflit... Georges Baumgartner :\r\n  MAG 59''\r\n(15/TENNIS WIMBLEDON ITW BACZINSZKY) *** Il en reste un, un Suisse \u00e0 Wimbledon\r\nUn certain Roger Federer jouera sur le Central cet apm...\r\nLe B\u00e2lois affrontera d\u00e8s 14h l'Am\u00e9ricain Steve Johnson (ATP 29) pour son huiti\u00e8me de finale.\r\nC'est la fin, par contre pour Tim\u00e9a Bacsinszky...\r\ns\u00e8chement battue hier par la Russe Anastasia Pavlyu-Chenkova en deux manches 6-3, 6-2. \r\nfid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame, Tim\u00e9a Bacsinszky n'a pas cherch\u00e9 d'excuse \u00e0 l'heure de l'interview:\r\n  MAG 42''\r\nTimea Bacsinszky avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Wimbledon, Laurent Bastardoz.\r\nUne belle victoire que celle, en VTT, de Nino Schurter.\r\nLe Grison de 30 ans couronn\u00e9 mondialement pour la 5\u00e8me fois en cross-country \u00e0 Nove Mesto. \r\nS\u00e9bastien Buemi, lui, est champion du monde de formule E. \r\nA Londres, il a sign\u00e9 le meilleur tour effectu\u00e9 en course.\r\nAu classement final , il devance le Br\u00e9silien Lucas Di Grassi de deux points.\r\n(METEO) Pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o:\r\nLa semaine commence sous le soleil... \r\nUne cr\u00eate de haute pression s'\u00e9tire des A\u00e7ores aux Alpes: elle d\u00e9terminera le temps dans nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 la fin de la semaine...\r\nAujourd'hui, le ciel sera donc d\u00e9gag\u00e9, \u00e0 part quelques passages nuageux dans l'arc jurassien et la formation de petits cumulus, l'apm, sur les reliefs.\r\nIl fait actuellement environ 12 degr\u00e9s; les tp grimperont juska 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 28 en Valais. Limite du 0 degr\u00e9 vers 4200 m\u00e8tres. \r\nDemain mardi, les passages nuageux seront un peu plus abondants, avec quelques averses ou orages, surtout en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 4 juillet\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nSoleil g\u00e9n\u00e9reux ce lundi, moins g\u00e9n\u00e9reux demain avec un risque d'averse ou d'orage en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e. mercredi et jeudi beau et chaud. Vendredi maxima autour des 30\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 5 juillet 2016 et tendance\r\nCe lundi le temps sera bien ensoleill\u00e9 et sec avec des maxima qui atteindront 25 degr\u00e9s du L\u00e9man au Plateau et 28 en Valais.\r\nDemain mardi, le soleil sera un peu moins g\u00e9n\u00e9reux du fait de passages nuageux en provenance du sud. Il faudra alors compter avec un risque d'averses ou d'orages en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, notamment dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Demain au meilleur de la journ\u00e9e il fera entre 26 et 28 degr\u00e9s.\r\nMercredi et jeudi, le soleil r\u00e9gnera pratiquement sans partage avec des maxima encore compris entre 26 et 28\u00b0. Vendredi la barre des 30 degr\u00e9s sera atteinte dans pratiquement tous les cantons.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7834010", "ece-7833995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:53Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res point ce journal de Laurence Milosevic, c'est la fin de l'aventure footballistique islandaise \u00e9cart\u00e9e de l'Euro, la t\u00eate haute, les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nL'Islande, qui quitte donc l'Euro avec les honneurs, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans Sport mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [88%] :\r\nEt si, en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales, la voix des jeunes compter double, il faut donner plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants milite la socialiste z\u00fcrichoises Jacqueline faire, personne ne semble tr\u00e8s emball\u00e9 par cette proposition, il voudrait bien inciter les jeunes \u00e0 voter davantage et, pourquoi pas, \u00e0 partir de 16 ans, c'est la fin de l'aventure tennistique pour Tim\u00e9a Bachinski sur le gazon de Wimbledon, la Russe Anastasia Paolucci une Cauvin avait la r\u00e9ponse \u00e0 tout ce que je proposais, regrette la Vaudoise j'essaierai d'\u00eatre plus forte, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nDe nouveaux rendez- vous d\u00e8s aujourd'hui dans le Journal du matin \u00e0 6 heures et quart ce fil, cela nous fera d\u00e9couvrir le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV, il y a 6 heures 42 premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les USA vu d'ailleurs quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde aujourd'hui la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nPoint 5 \u00e0 2 et voici la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nFrance qui se trouve sur les starting blocks pour affronter l'Allemagne en demi- finale, ce score marque la fin de l'aventure islandaise dans cet Euro 2016, les Islandais quittent donc la comp\u00e9tition mais avec un joli bagage Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [90%] :\r\nLes joueurs Islandais passeront d'ailleurs encore cette journ\u00e9e de lundi en France, en Savoie, o\u00f9 ils ont pr\u00e9par\u00e9 avec succ\u00e8s, cette comp\u00e9tition ils regagneront leur \u00eele que demain la t\u00eate haute, ils seront accueillis par une population qui a v\u00e9cu un mois sportif incroyable ce matin partout en Europe et m\u00eame au-del\u00e0, le parcours de cette \u00e9quipe est salu\u00e9e son footballeur professionnel seulement les 23 d'ailleurs, en France et surtout une g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 les Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale cet exploit, croyez -moi, restera dans les m\u00e9moires collectives des Islandais hier soir au Stade de France, la marche suivante \u00e9tait quand m\u00eame trop \u00e9lev\u00e9, les Islandais ne sont pas parvenues \u00e0 rivaliser avec les fran\u00e7ais la victoire de ces derniers d'ailleurs est logique et m\u00e9rit\u00e9e, la France a assum\u00e9 son r\u00f4le de favori et de pr\u00e9parer sereinement sa demi- finale de jeudi contre l'Allemagne, une rencontre qui s'annonce donc c'est d\u00e9j\u00e0 intense et extr\u00eamement ind\u00e9cise Jo\u00ebl Robert RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [88%] :\r\nSud de l'Eurofoot, donc prochain rendez- vous mercredi soir pour la premi\u00e8re demi- finale entre le Portugal et le pays y aller jeudi pour France- Allemagne \u00e0 Marseille, le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais Didier Deschamps se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au choc face \u00e0 la Mannschaft. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [85%] :\r\nIl y a beaucoup beaucoup de positif ce soir, c'est vraiment content pour pour les joueurs, parce qu'il hom\u00e9riques et puis au tout ce public qui \u00e9tait derri\u00e8re nous depuis des mois, des semaines de pouvoir voil\u00e0 leur offrir du plaisir des \u00e9motions, on a en derni\u00e8re semaine donc je suis tr\u00e8s content pour \u00e7a, c'est s\u00fbr que l'Allemagne, c'est la meilleure \u00e9quipe y a aucun doute la dessus, m\u00eame si Jean si on fait quelques frayeurs face \u00e0 l'Italie, qui les a fait d\u00e9jouer mais on est l\u00e0, voil\u00e0, mais dans le dernier carr\u00e9 on va jouer notre chance \u00e0 fond sans sans qu'on rencontre la la meilleure \u00e9quipe, pas seulement d'Europe et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann les forces de l'ordre fran\u00e7aises ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 1000 interpellations depuis le d\u00e9but de cet Euro, indique Bernard Cazeneuve 90000 personnes sont mobilis\u00e9es pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro, rappelle le ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nL'Irak entame 3 jours de deuil national en hommage aux villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nTeam de l'attentat-suicide de la veille \u00e0 Bagdad attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts en mati\u00e8re de votations Voix compte double la proposition \u00e9mane de Jaqueline Fehr la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste z\u00fcrichoises estime qu'il faut donner plus de plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants 2 voix jusqu'\u00e0 40 ans une et demi jusqu'\u00e0 65 et une seule, ensuite parce que les scrutins impactent dit davantage la vie des jeunes pourtant cette proposition ne convainc pas, ni les principaux int\u00e9ress\u00e9s, ni les parlementaires, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [89%] :\r\nPas m\u00eame les plus jeunes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui aurait pu \u00eatre s\u00e9duit a priori par une telle proposition, le socialiste valaisan Matias Reynard 28 ans, ne veut pas d\u00e9roger au principe : une personne \u00e9gal une voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a la nationalit\u00e9, puis le droit de vote on vaut autant la voix du jeune de 18 ans, qui est en pleine formation qui \u00e9tudiant elle vaut autant que la voix de quelqu'un qui a 60 ans et puis qui a une riche carri\u00e8re derri\u00e8re lui au mois de septembre, on va voter sur l'initiative AVS Plus, les jeunes sont pas tr\u00e8s directement concern\u00e9s, c'est plut\u00f4t les retrait\u00e9s ou les futurs retrait\u00e9s qui sont concern\u00e9s, un jeune doit pas avoir plus de poids que quelqu'un de plus \u00e2g\u00e9, dans une votation le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que les jeunes ne votent pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [98%] :\r\nC'est, selon lui, notamment une question d'information des jeunes \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [93%] :\r\nLa brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations elle fait pas envie m\u00eame \u00e0 moi qui adore la politique, elle ne fait pas envie, donc on voit qu'il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer pour inciter les jeunes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, pour qui se rendent aux urnes pour qu'ils comprennent que \u00e7a les concerne directement, \u00e7a c'est quelque chose qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [89%] :\r\nIl ne faut pas que les voix des jeunes comptent plus, il faut que les jeunes ne s'exprime plus et plus t\u00f4t, c'est l'avis de la verte genevoise Lisa Mazzone 28 ans \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [88%] :\r\nIl me semble que ce serait pertinent de rabaisser l'\u00e2ge des droits civiques pour qu'on puisse avoir le droit de vote \u00e0 16 ans, et que les jeunes beaucoup plus t\u00f4t, en fait, entrent dans cet apprentissage et dans cette syst\u00e9matique de de voter, de donner son avis, de pouvoir s'exprimer et qui l'utilisent davantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [92%] :\r\nOn l'entend, sous la coupole, l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas, elle fait pourtant son chemin en dehors du s\u00e9rail politique pour \u00e9viter une forme de g\u00e9rontocratie le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse sugg\u00e8re carr\u00e9ment que les enfants puissent voter via leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nBon, apr\u00e8s le vote des jeunes, la retraite, le centre et la gauche s'unissent contre la retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [95%] :\r\nDans un papier de position, rendu public hier le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous \u00e0 la rentr\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 Alain Berset va donc d\u00e9fendre son projet de r\u00e9forme des retraites avec un alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre- mais avec l'UDC et le PLR, la droite a encore une courte majorit\u00e9 au conseil national, Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [93%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 que certains membres du PLR, peut-\u00eatre m\u00eame de l'UDC comprendront l'importance de trouver une vraie solution qui soit acceptable et qui puisse \u00eatre mise en oeuvre sans \u00e7a il y a \u00e9videmment un risque que les solutions de gauche s'impose que le peuple suisse le prouve une nouvelle fois que finalement travailler jusqu'\u00e0 67 ans, \u00e7a n'est pas simple pour tout le monde, c'est peut-\u00eatre impossible, m\u00eame pour certains, parce qu'aujourd'hui, \u00e7a reste souvent de la th\u00e9orie, on nous dit que 67 ans, c'est un \u00e2ge th\u00e9orique qui permet le financement des rentes par contre dans les f\u00eates, on voit que les travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s, souvent perdent leur emploi beaucoup plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [92%] :\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'aventure, les faits, je les organisateurs se r\u00e9jouissent d'une f\u00eate couronn\u00e9e de succ\u00e8s et pacifique de nuit sans heurts, le nouveau concept de s\u00e9curit\u00e9 mis en place semble avoir fait ses preuves et parents comm\u00e9morait hier la fameuse bataille du 9 juillet 1386 les soldats la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient alors an\u00e9anti la cavalerie du Duc L\u00e9opold II, III de Habsbourg qui rappelle des souvenirs pour assurer un bon avenir il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre des b\u00e2tisseurs de ponts, plut\u00f4t que d'aggraver, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du gouvernement lucernois une nouvelle convention collective de travail pour les secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique d\u00e8s 2017 accept\u00e9es par la conf\u00e9rence professionnelle de l'industrie horlog\u00e8re du syndicat Unia ces dispositions concernent pr\u00e8s de 57000 salari\u00e9s de la branche malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment, les am\u00e9liorations sont substantielles, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [93%] :\r\nLes n\u00e9gociations auront dur\u00e9 9 mois dans un climat constructif selon Unia et ce malgr\u00e9 de grandes incertitudes li\u00e9es au franc fort et \u00e0 la baisse des exportations, les am\u00e9liorations obtenues entreront en vigueur le 1er janvier 2017 pour 5 5 ans, on retiendra notamment l'introduction d'un cong\u00e9 maternit\u00e9 de 18 semaines pay\u00e9es \u00e0 100 pourcent et et un cong\u00e9 paternit\u00e9, qui passe \u00e0 10 jours d\u00e8s la 2\u00e8me naissance sans oublier l'augmentation de 15 francs de la part patronale aux primes d'assurance maladie, qui passe ainsi \u00e0 175 francs par mois selon le syndicat, la nouvelle CCT est adapt\u00e9e aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 du march\u00e9 du travail, mais les responsables d'Unia reste bien conscient qu'il y a tout le contr\u00f4le de l'habitation qui doit se faire lorsque les conditions \u00e9conomiques se d\u00e9t\u00e9riorent, il y a une surveillance accrue \u00e0 mener \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le syndicat devine aussi quelques vell\u00e9it\u00e9s chez certaines entreprises ou certains groupes de vouloir quitter la CCT ce qui fait surtout dans la balance, aujourd'hui c'est l'obligation de n\u00e9gocier des plans sociaux avec un partenaire syndical et \u00e7a peut poser quelques probl\u00e8mes \u00e0 certaines entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [97%] :\r\nEt la nouvelle CCT doit encore recevoir ces prochaines semaines l'aval formel du patronat, le salut du Nigeria passera -t-il par la Chine, la compagnie de p\u00e9trole nationale a annonc\u00e9 r\u00e9cemment avoir sign\u00e9 des contrats \u00e0 hauteur de 80 milliards de dollars avec des entreprises chinoises, le Nigeria a mal \u00e0 ses infrastructures p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res premi\u00e8res ressources du pays, il a besoin d'argent frais pour r\u00e9nover ses raffineries et ses voies d'acheminement dans ce contexte, Olivier Schorderet, P\u00e9kin fait plus que jamais office de sauveur providentiel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [95%] :\r\nLe Nigeria a beau \u00eatre le 1er producteur de p\u00e9trole du continent africain, il doit importer la plus grande partie de celui n\u00e9cessaire \u00e0 sa consommation, ces 4 raffineries en sous- capacit\u00e9 sont trop v\u00e9tustes, c'est souvent au march\u00e9 noir que les Nig\u00e9rians d'ailleurs s'approvisionnent qui mieux que la Chine donc pour jouer le r\u00f4le du grand fr\u00e8re, l'Afrique, c'est un peu son jardin, une quarantaine d'entreprises chinoises, ont ainsi sign\u00e9 des protocoles d'accord pour la construction d'infrastructures au Nigeria et plusieurs dizaines d'autres pourraient rejoindre le mouvement, le pouvoir politique nig\u00e9rian ne m\u00e9nage pas sa peine, en tout cas, multipliant visites et op\u00e9rations de s\u00e9duction avant la tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re de son ministre du p\u00e9trole il y a eu la visite officielle, on Chine du pr\u00e9sident Buhari lui- m\u00eame s'\u00e9tait en avril pour y signer notamment un emprunt de 6 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [93%] :\r\nMais gare au miroir aux Alouettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [94%] :\r\nOui, car si la somme des investissements annonc\u00e9s peut faire saliver les experts temp\u00e8rent les effets d'annonce sont souvent plus importantes que les investissements eux- m\u00eames et tous les projets ne devraient pas aboutir, d'abord parce que, quand P\u00e9kin sans rhume, c'est toute l'Afrique qui \u00e9ternue, l'an dernier par exemple, entre janvier et juin le ralentissement conjoncturel chinois entra\u00eene une chute de 40 pourcent de de ses investissements sur le continent africain et puis la situation \u00e9conomique du Nigeria demeure pr\u00e9caire avec des attaques de rebelles dans le sud du pays d'o\u00f9 provient la quasi- totalit\u00e9 du p\u00e9trole nig\u00e9rian enfin le break, pourrait lui aussi venir brouiller les cartes, le Nigeria comme l'Afrique du Sud ou l'Ouganda affichent une forte d\u00e9pendance aux investissements britanniques qui pourraient bient\u00f4t pourquoi pas diminu\u00e9 et si la Chine plus devait ne pas tenir ses promesses, le Nigeria risque bien de ne pas d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nLa plus grande banque jamais vue au Moyen-Orient et en Afrique du Nord existe depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [96%] :\r\nLa National Bank of Abou Dhabi et la First Gulf Bank vont fusionner l'\u00e9mirat p\u00e9trolier d'Abou Dhabi d\u00e9tiendra ainsi 37 pourcent du du nouveau g\u00e9ant bancaire qui p\u00e8sera 29 milliards de dollars, S\u00e9bastien H\u00e9nin gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des \u00c9mirats de machines Investor enfin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:01) [89%] :\r\nSaisi d'une volont\u00e9 gouvernementale de de rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [88%] :\r\nPourquoi, pourquoi rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:07) [95%] :\r\nRationaliser dans le but de faire des \u00e9conomies depuis maintenant plus d'un an et demi, les prix du p\u00e9trole ont ont beaucoup chut\u00e9 et \u00e7a se traduit aujourd'hui par des mesures d'\u00e9conomie ou de rationalisation au niveau du gouvernement mais aussi des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues par le gouvernement et au niveau des fonds d'investissement d'Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [95%] :\r\nDonc cette m\u00e9gafusion est une r\u00e9sultante de la chute des prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:35) [86%] :\r\nOui, compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano un attentat-suicide a \u00e9t\u00e9 commis ce lundi pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis \u00e0 Djeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie Saoudite, 2 agents de la s\u00e9curit\u00e9 sont bless\u00e9s, une hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet jour donc de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, les Europ\u00e9ens doivent sortir du Brexit par le haut, parole de Christine Lagarde, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, estime qu'il est temps de s'attaquer enfin \u00e0 des dossiers qu'on pensait condamn\u00e9s \u00e0 un v\u00e9to britannique, il faut surtout, ajoute la Fran\u00e7aise que l'Union europ\u00e9enne, am\u00e9liore sa communication et le ministre britannique des Finances George Osborne pr\u00e9voit d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent objectif objectif, pr\u00e9cise le fan je le Times, r\u00e9duire les cons\u00e9quences du Brexit d'sur les investissements, George Osborne souhaite b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive bas\u00e9e sur une faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s, l'attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique dans un restaurant de Dacca au Bangladesh a fait 20 morts, des Italiens et des Japonais dans leur majorit\u00e9, les 7 Japonais tu\u00e9s, 5 hommes et 2 femmes travaillaient au Bangladesh dans le cadre d'un programme de coop\u00e9ration \u00e0 Tokyo, on lit dans les m\u00e9dias que ces sp\u00e9cialistes japonais de l'aide au d\u00e9veloppement ne sont pas assez pr\u00e9par\u00e9s pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans des zones de conflit Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:58) [90%] :\r\nC'est 7 et japonais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 l'arme blanche dans un luxueux restaurant de Dacca travaillait pour l'agence japonaise de coop\u00e9ration internationale, son pr\u00e9sident, Ange-F\u00e9lix Chiquita cas admet que ce restaurant fr\u00e9quent\u00e9 surtout par des expatri\u00e9s et les diplomates \u00e9taient sans doute consid\u00e9r\u00e9 comme une cible vuln\u00e9rable par le commando islamiste alors que faisait CUI japonais, l'un d'entre eux a surv\u00e9cu \u00e0 l'attaque dans ce restaurant demande les m\u00e9dias r\u00e9ponse le Japon n'assure pas ces sp\u00e9cialistes de la coop\u00e9ration, une formation ad\u00e9quate pour r\u00e9duire de tels risques dans un environnement hostile, alors que l'aide au d\u00e9veloppement japonaise, on assiste s'accro\u00eet depuis plusieurs ann\u00e9es, en octobre dernier un expert japonais de l'alimentation du b\u00e9tail avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des militants islamistes au Bangladesh, le gouvernement japonais ne dispose pas non plus d'une cellule de crise efficace pour intervenir \u00e0 l'\u00e9tranger, lorsque ses ressortissants sont la cible d'une attaque, estiment des experts de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Tokyo Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [90%] :\r\nJean Rostand en Suisse \u00e0 Wimbledon, un certain Roger Federer jouera sur le Central cet apr\u00e8s- midi, le B\u00e2lois affrontera l'Am\u00e9ricain Steve Johnson pour son 8\u00e8me de finale, c'est la fin, par contre pour Tim\u00e9a Bachinski s\u00e8chement battue hier par la Russe Anastasia pas Hulot Cova en 2 manches, fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame Tim\u00e9a Bachinski n'a pas cherch\u00e9 d'excuses \u00e0 l'heure de l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:18) [89%] :\r\nJ'ai eu l'impression qu'on avait r\u00e9ponse assez rapidement fait \u00e0 tout ce que je lui proposais donc durant le 1er set j'ai pas suivi vraiment la tactique, il avait fallu j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une certaine chose et puis j'ai pas r\u00e9ussi vraiment \u00e0 le mettre en place et finalement j'ai chang\u00e9 en cours de route et \u00e7a n'a pas march\u00e9 non plus, donc compte d\u00e9fier de qui joue aussi bien, c'est clair que c'est l\u00e9g\u00e8rement tard donc c'est une bonne exp\u00e9rience pour moi et puis je peux plus rien changer au fait, \u00e0 l'issue du match je sais jusqu'il faudrait que je retourne travailler, travailler mieux, travailler peut-\u00eatre plus dur encore et puis voil\u00e0, je vais essayer d'\u00eatre encore plus fort de la prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35695794-4401-454B-AB1A-CD618DDDDD5C", "internalArchiveId": "35695794-4401-454B-AB1A-CD618DDDDD5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 suisse?", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gl\u00e4ttli, Blathasar\r\nLe 25 septembre, les Suisses voteront sur la Loi sur le renseignement qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs, y compris ceux d'un autre Etat. Le d\u00e9bat entre Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Les Verts/ZH) et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE).\r\n\r\n* * La Loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 suisse? 18h La loi sur le renseignement viole-t-elle la neutralit\u00e9 suisse ?\r\n Glattli: ** 18\r\n Clottu: sur son portable\r\nLa loi sur le renseignement peut-elle aboutir \u00e0 un \"acte de guerre\"?... Ses opposants s'en inqui\u00e8tent...\r\nLe 25 septembre, les Suisses voteront sur cette loi, qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs... y compris ceux d'un autre Etat... Ce qui reviendrait \u00e0 violer la neutralit\u00e9 suisse, d\u00e9nonce la gauche. \r\nAlors cette loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Balthasar Gl\u00e4ttli, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national vert zurichois... Et avec Raymond Clottu, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC neuchatelois. \r\nJe pr\u00e9cide que vous \u00eates tous deux membres de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national.\r\nGl\u00e4ttli\r\n- Comment est-ce que la Suisse pourrait violer sa neutralit\u00e9 ? donnez nous des exemples... \r\n- Un Etat qui infiltre le syst\u00e8me informatique d'un autre Etat, \u00e7a doit arriver r\u00e9guli\u00e8rement... Et la Suisse l'a probablement d\u00e9j\u00e0 fait, non ?\r\n- Vous ne faites pas confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va contr\u00f4ler les activit\u00e9s du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n- Vous avez d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse ((c'\u00e9tait lundi \u00e0 Berne)) que \"selon l'ampleur de l'attaque, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un acte de guerre qui aurait des cons\u00e9quences\". Vous n'y allez pas un peu fort ?\r\n- La neutralit\u00e9, suffisant pour refuser l'ensemble de la loi sur le renseignement selon vous ?\r\nClottu\r\n- La loi sur le renseignement permettrait-elle infiltrer le syst\u00e8me informatique d'un autre Etat ?\r\n- Si c'est techniquement possible, \u00e7a viole la neutralit\u00e9, non ? \r\n- Finalement, vous avez une conception de la neutralit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable \u00e0 l'UDC ? La fin justifie les moyens ? Les principes, vous vous asseyez dessus ?\r\n- C'est une loi qui est faite aujourd'hui dans un contexte connu. Mais dans 10, 20 ou 50 ans, ce contexte pourrait changer... N'est-ce pas dangereux de laisser ce potentiel d'interpr\u00e9tation dans la loi ? Autrement dit, soutenir cette loi, n'est-ce pas signer un ch\u00e8que en blanc ? \r\nBACKGROUND (souce: parti pirate, \u00e9galement oppos\u00e9 \u00e0 la loi): La nouvelle loi sur le renseignement remet aussi en question la neutralit\u00e9 de la Suisse. En effet, si des agents des services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'immiscent, \u00e0 des fins d'espionnage ou de d\u00e9fense, dans des syst\u00e8mes informatiques \u00e0 l'\u00e9tranger, ils pourront \u00eatre poursuivis pour leurs agissements, les cyberattaques constituant des d\u00e9lits dans quasiment tous les pays du monde. Il n'entre pas dans les attributions d'un pays neutre de participer au jeu des \u00e9changes internationaux entre services secrets. Si elle venait \u00e0 n\u00e9gliger les imp\u00e9ratifs li\u00e9s \u00e0 sa neutralit\u00e9, la Suisse s'exposerait d'autant plus \u00e0 la menace de devenir  une cible potentielle d'attentats ou d'espionnage.", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832195", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 suisse? / FOR_2016-07-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le 25 septembre, les Suisses voteront sur la Loi sur le renseignement qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs, y compris ceux d'un autre Etat. Le d\u00e9bat entre Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Les Verts/ZH) et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-7832195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T10:10:25Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa loi sur le renseignement \u00e0 pr\u00e9sent peut-\u00eatre aboutir \u00e0 un acte de guerre, ses opposants s'en inqui\u00e8tent, le 25 septembre prochain les Suisses voteront sur cette loi qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs, y compris ceux de d'un autre \u00c9tat, ce qui reviendrait \u00e0 violer la neutralit\u00e9 suisse, c'est ce que d\u00e9nonce en tout cas la gauche alors cette loi sur le renseignement est -elle compatible avec cette fameuse neutralit\u00e9 de l'\u00e9thique, on en d\u00e9bat avec Balthasar Gl\u00e4ttli bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national vers Z\u00fcrichois \u00e9galement avec nous, Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [84%] :\r\nOui, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nConseiller national UDC neuch\u00e2telois alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates tous 2 membres de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national premi\u00e8res questions \u00e0 vous Balthasar Glaettli comment est -ce que la Suisse pourrait franchement violer sa propre neutralit\u00e9, donnez -nous du des exemples peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [85%] :\r\nEn effet, c'est clair que cet article 37 alin\u00e9a 2 de la nouvelle loi sur le renseignement que nous ne qui nous est soumis le le 25 septembre permettrait aux services de renseignement avec l'accord de 3 Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'infiltrer des pays qui des syst\u00e8mes informatiques on \u00e9trang\u00e8re et c'est clair que si l'on consulte les experts internationale sur la question de qu'est -ce qu'on pourrait en fait consid\u00e9rer une attaque militaire contre un autre et c'est \u00c9tat c'est exactement \u00e7a qui qui \u00e9tait permise par par cette disposition donnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre une question na\u00efve, un \u00c9tat qui infiltre le syst\u00e8me informatique d'un autre \u00c9tat \u00e7a doit arriver assez r\u00e9guli\u00e8rement et la Suisse, la peut-\u00eatre un probablement d\u00e9j\u00e0 fait non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [80%] :\r\nOn essaie si la Suisse l'a d\u00e9j\u00e0 fait Jean chanceux chanceux ce rien, mais si c'est l\u00e0 il a l'art et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a et certainement pas couvert par l'avance sur la renseignement qui maintenant tentant la forme comme comme elle existe maintenant parce que c'est, c'est clairement interdit au au service renseignement d'attaquer des des syst\u00e8mes informatiques \u00e0 l'\u00e9tranger et m\u00eame en Suisse, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nRaymond Clottu la loi sur le renseignement qui permettrait des cyber attaques \u00e0 l'\u00e9gard d'un d'un autre \u00c9tat, parce que c'est vraiment compatible avec notre neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [81%] :\r\nAlors c'est parfaitement comparable convertible, je crois qu'il faut revenir maintenant vous faites puis je vais \u00eatre assez pr\u00e9cis, si vous permettez cette \u00e0 la mort l\u00e0 qui qui est tr\u00e8s important pour se pr\u00e9munir de leur c\u00f4t\u00e9, danger, la Suisse doit utiliser, je dirais les m\u00eames techniques que ses adversaires, elle peut pas le faire \u00e0 l'heure actuelle, donc l\u00e0 on a de gros probl\u00e8mes, d\u00e9crit l'a tr\u00e8s bien dit de telles ing\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nQuels sont les adversaires de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [82%] :\r\nNon mais on a, on a des mouvements, on a des instants o\u00f9 il y a pas d'\u00c9tat pr\u00e9side la Libye, prenez la la la Syrie Ch\u00e2teauroux la la, on a de gros probl\u00e8mes, on va pas commencer \u00e0 lire soyons, soyons juste un petit peu r\u00e9aliste, on n'a pas les effectifs pour Alice \u00e0 des comme nos voisins fran\u00e7ais, nos voisins italiens ou la Gr\u00e8ce, on va s'attaquer, je peux demander cible le bien pr\u00e9cise, en cas par exemple d'attaques perp\u00e9tr\u00e9es par le biais d'ordinateurs \u00e9trangers quand des infrastructures critiques en Suisse, on a eu du reste la le SFC avec cette nouvelle loi peut s'introduire dans ses ordinateurs pour perturber voire emp\u00each\u00e9 ou retard\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 des informations critiques de notre pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s clair que doit d\u00e9cider de l'application de telles mesures, il y a 3 d\u00e9partements qui sont touch\u00e9s, il y a le d\u00e9partement militaire il y a le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res et il y a le d\u00e9partement de justice cette police, donc je crois que en parlait ces averses pas appris en cours dans le par, l\u00e0 dessus, il y a encore un contr\u00f4le qu'il poss\u00e8de et \u00e7a sur Gl\u00e4ttli Lost \u00e9galement par la commission de gestion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [71%] :\r\nOui, par le alors Balthasar mais je dois quand m\u00eame dans les vivants m\u00eame son retour la tr\u00e8s bien en pleine il y a bien compris les Balthasar Gl\u00e4ttli il y a, il y a un argument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [75%] :\r\nChaque choix quand m\u00eame corrig\u00e9 parce que Monsieur Kloeti/Kloten, maman, il y a parl\u00e9 de l'article 37 alin\u00e9a, c'est en effet dans cet alignement c'est c'est c'est le sc\u00e9nario qu'il a d\u00e9crit, c'est c'est un s\u00e9isme, un sc\u00e9nario d\u00e9taill\u00e9 de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [72%] :\r\nOui une cette invitation justement oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [85%] :\r\nMais, dans la nuit la alin\u00e9a de cette condition n'est pas remplie en fait et le l'alin\u00e9a 2 qui le SRC peu d'infiltrer les syst\u00e8mes informatique projets en vue de rechercher les sa formation oui ils contiennent ou qui ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 partir de ces syst\u00e8mes et r\u00e9seaux et alors \u00e7a, c'est pas la m\u00eame chose, \u00e7a veut dire on peut faire passer une attaque entre guillemets de sens mais une vraiment une une attaque pour pour obtenir des informations dans des syst\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9tranger, qui puissent \u00eatre aid\u00e9s des syst\u00e8mes priv\u00e9s mais aussi des syst\u00e8mes et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [73%] :\r\nMais comme sur Gl\u00e4ttli, c'est tout \u00e0 fait normal, c'est ce que font exactement, d'autres pays, si la menace oui mais dans la revue mais les est devenu une formalit\u00e9 dehors, mais \u00e7a c'est la la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:06) [74%] :\r\nAttendez, vous parlez par les 2 en m\u00eame temps d'abord le Ren\u00e9 Raymond Clottu ce Gl\u00e4ttli de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [88%] :\r\nTerroriste n'a plus rien \u00e0 voir avec la neutralit\u00e9 et l\u00e0, et l\u00e0 ce que l'on est en train de faire : c'est pour lutter, essentiellement parce que nous aurons pas les moyens au niveau des effectifs, ce sera pour lutter contre le terrori. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:24) [92%] :\r\nRaymond Clottu, on comprend bien alors la question importante encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:29) [80%] :\r\nOn a, nous avons des gars ou m\u00eame cas de d'attaque de la Suisse, Laval 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [86%] :\r\nDonc on attend, voyez -vous, il y a Raymond Clottu j'aimerais juste vous poser une question s'il vous pla\u00eet, oui, finalement si je vous entends bien vous avez une conception de la neutralit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable \u00e0 l'UDC maintenant, dites -vous, je termine \u00e0 la fin, dites -vous, justifie les moyens, est ce que vous ne vous asseyez pas en quelque sorte un peu sur ces principes l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:58) [81%] :\r\nNon, absolument pas, je crois qu'avec avec des \u00c9tats, j'entends : ou la la libert\u00e9 disait voil\u00e0 tout \u00e0 fait avec qui on peut collaborer, la Suisse ne va pas entamer ce genre de proc\u00e9dure, la FIFA hautement inventant mise au jour de proc\u00e9dure avec des \u00c9tats criminels si c'est n\u00e9cessaire, encore une fois, c'est au pire des cas, je rappelle encore une fois, nous avons 2 petits effectifs, nous ce que Moulon on et ce que nous devons faire et ce qui est de notre responsabilit\u00e9, c'est de la d'Arthur et libyens et surtout la population de notre pays, je crois que c'est \u00e7a, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s clair, Balthasar les gens l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:35) [78%] :\r\n\u00e9dition et il y a donc en aucun probl\u00e8me avec notre ne traduit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [88%] :\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli attendez Balthasar Gl\u00e4ttli j'aimerais aussi vous poser une question est -ce que alors Raymond, Clottu la l'a dit il y a des garde- fous, il y a des contr\u00f4les qui vont \u00eatre exerc\u00e9e, \u00e7a sera plut\u00f4t parce qu'on n'imagine pas la politique \u00e9trang\u00e8re du jour au lendemain de la Conf\u00e9d\u00e9ration se modifier et et et vouloir attaquer des \u00c9tats qui qui ne nous menacent pas, donc \u00e7a sera ans disons, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour se d\u00e9fendre plut\u00f4t que plut\u00f4t que pour agresser un autre \u00c9tat est ce que vous ne faites pas confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va contr\u00f4ler justement les activit\u00e9s de du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [79%] :\r\nEn fait, ce que je fais confiance \u00e0 ce qui est \u00e9crit dans la loi et que le conseil s'\u00e9tait rave respecte la loi, mais alors dans la loi cette cette neutralit\u00e9 de g\u00e9om\u00e9trie variable comme elle est maman par monsieur selon du, elle n'est absolument pas, il y a toujours aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la neutralit\u00e9, il y a non pas ou qu'il n'y a aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 comment dire des des \u00e9tats terroristes au sommet, c'est l'simplement une autorisation g\u00e9n\u00e9rale que le service auteur renseignement l'accord par ces 3 conseiller f\u00e9d\u00e9ral je mieux un peu peu attaqu\u00e9 en fait des syst\u00e8mes informatiques en \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [85%] :\r\nCet accord ou le voisin Gl\u00e4ttli conna\u00eetre Balthasar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:59) [77%] :\r\nEt si jamais, ou sa vie y avait pens\u00e9 nous je vous apporte \u00e7a que vous avez pens\u00e9 que \u00e7a doit seulement \u00eatre dans des situations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [71%] :\r\nLe suffit alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:11) [91%] :\r\nOn aurait pu l'\u00e9crire dans la loi m\u00eame m\u00eame temps cette situation s'est encore une violation de la note na\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:18) [77%] :\r\nOui, mais enfin Balthasar les Balthasar nous allons Matthieu Glenn attendez, j'aimerais juste poser une question \u00e0 Raymond Clottu Raymond Clottu m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [86%] :\r\nRaymond Clottu, j'aimerais juste poser une question \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli qu'est -ce qu'on fait alors admettons que vous, bon on rejette cette loi sur le renseignement, mais on est dans un dans le monde dans lequel on se trouve, il y a des menaces et des cyber menace qu'est -ce que doit faire le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration se croiser les doigts : ne rien faire, ne pas infiltrer tous 2 n'apporte qu'un syst\u00e8me sans s'interdire de de d'infiltrer n'importe quel syst\u00e8me \u00e9tranger oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [81%] :\r\nParce que \u00e7a \u00e7a en fait, ce que je trouve, si l'on veut d\u00e9fendre la 600 centre- la Suisse pas et et en on peut augmenter les risques des conflits au niveau il il faudrait plut\u00f4t renforcer nos capacit\u00e9s, premi\u00e8rement pour l'arm\u00e9e elle- m\u00eame, mais aussi des entr\u00e9es de c'est ce m\u00eame chose non souvent tr\u00e8s pour ce pays mieux \u00e0 des attaques alors et l\u00e0 je crois que c'est, c'est une une compl\u00e8te illusion de s'imaginer que ce c'est le service de renseignement qui par exemple pister centre une pente suisse ou une assurance suisse d'une cyber attaque mais \u00e7a, c'est vraiment le devoir de chaque entreprise de ce de ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:34) [83%] :\r\nPr\u00e9munir historique oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:37) [83%] :\r\nC'est tout savoir, il a la capacit\u00e9 parce qu'on vous peut pas imaginer que c'est l'\u00c9tat qui d\u00e9fend qui l'ambiance festive qui g\u00e8re les syst\u00e8mes informatiques sous le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:46) [87%] :\r\nJe bien dit monsieur Gl\u00e4ttli m\u00e9lange tout, je crois que \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s clair, le le SFC doit apporter et c'est, c'est sa mission, une contribution substantielle au maintien de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, ext\u00e9rieure sur la Suisse, pas \u00e9tonnant, c'est-\u00e0-dire arrivera pas la pr\u00e9vention, je dis bien la pr\u00e9vention et l'\u00e9valuation de la situation et troisi\u00e8mement concentre son attention sur la d\u00e9tection pr\u00e9coce des menaces, il n'est en aucun cas un organe tr\u00e8s je crois que c'est \u00e7a qu'il faut \u00eatre clair et l\u00e0 vous \u00eates pas tout \u00e0 fait au clair, donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, \u00e9clat neutralit\u00e9 pour moi, le terrorisme, il y a pas neutralit\u00e9 en mati\u00e8re de terrorisme, l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, apr\u00e8s, si on prend l'exploitation de l'exploration du r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9, l\u00e0 il y a des jambes, l'assujettissement aboutir \u00e0 autorisation est tr\u00e8s claire chaque requ\u00eate d'exploitation du r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 n\u00e9cessitera la prolongation du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et l'aval du chef du d\u00e9partement, les militaires apr\u00e8s consultation de ses 2 coll\u00e8gues que j'ai quitt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire mon le d\u00e9partement en cong\u00e9, effectivement, c'est ce qu'on \u00e0 merci beaucoup, merci de va s'arr\u00eater la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, merci infiniment d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat sur la loi sur le renseignement on aura l'occasion bien venir puisqu'on voit effectivement, comme on l'a dit le 25 septembre prochain je souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:07) [78%] :\r\nMerci nous assister au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1526363", "internalArchiveId": "AA1606526404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "durationSec": 1506, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7855303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7855322.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Infection bact\u00e9rienne fulgurante: les explications de Didier Pittet", "Euro 2016 / France-Islande: le point avec Jean-Fran\u00e7ois Delevey \u00e0 Paris", "Elie Wiesel, le Prix Nobel de la Paix de 1986 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87 ans", "L\u2019UDC menace de lancer une nouvelle initiative pour r\u00e9silier la libre circulation", "Euro 2016: La France rencontrera l\u2019Islande en quart de finale", "L\u2019essentiel du sport", "Les entreprises se servent des adresses internet des internautes pour les cibler", "Etats-Unis: Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par le FBI sur des violations des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9", "Euro 2016 / France-Islande: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour \u00e0 Reykjavik", "Des cas r\u00e9cents ont attir\u00e9 l'attention sur les infections bact\u00e9riennes fulgurantes", "Star d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9: Sarah Springman est la rectrice de l\u2019EPFZ", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elie Wiesel avait surv\u00e9cu \u00e0 la Shoah et s\u2019est battu pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de l\u2019Holocauste.", "Le parti s'inqui\u00e8te de la mise en \u0153uvre du texte sur l'immigration de masse par le Parlement.", "Devant un Stade de France enti\u00e8rement acquis \u00e0 leur cause, les bleus seront favoris. Mais la surprise de cet Euro 2016, l\u2019Islande, a prouv\u00e9 qu\u2019elle ne devait pas \u00eatre sous-estim\u00e9e.", "En effet, l\u2019 \u00abIP tracking\u00bb permet aux entreprises d\u2019adapter leur offre, voire leurs prix. La pratique est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.", "Hillary Clinton aurait utilis\u00e9 son compte e-mail priv\u00e9 lorsqu\u2019elle \u00e9tait secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat. Son adversaire r\u00e9publicain saute \u00e9videmment sur l'occasion pour tenter de la discr\u00e9diter.", "Toutes ne sont pas mortelles, mais en 2012, les urgences du CHUV ont recens\u00e9 400 cas.", "Elle fait partie de ces personnalit\u00e9s al\u00e9maniques qui sont peu connues en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-7749106", "ece-7749104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:50:09Z", "subTitles": ["19:29:44:21  19:30:00:02\r\n...\r\n\r\n19:30:00:04  19:30:02:03\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:02:05  19:30:04:17\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:06:00  19:30:09:09\r\n     Mourir en quelques jours\r\n      d'une simple bact\u00e9rie.\r\n\r\n19:30:09:11  19:30:12:13\r\n         Des cas r\u00e9cents\r\n  ont eu lieu en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:12:15  19:30:15:05\r\n          Des infections\r\n     bact\u00e9riennes fulgurantes\r\n\r\n19:30:15:07  19:30:18:02\r\n        qui peuvent mener \r\n       au d\u00e9c\u00e8s du patient.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:22:01\r\nComment les d\u00e9tecter, les soigner ?\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:27:01\r\nNous poserons la question \u00e0 D.Pittet,\r\n professeur d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:31:06\r\n   L'application de l'initiative\r\n    sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:33:13\r\n  fait encore couler de l'encre.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:37:19\r\n    La solution envisag\u00e9e par\r\nle Parlement ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:30:37:21  19:30:41:05\r\n          Le parti menace\r\n    de lancer un nouveau texte.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:45:05\r\nIl incarnait le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:48:09\r\n         Nous reviendrons\r\n    sur la mort d'Elie Wiesel.\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:50:20\r\n  Survivant des camps de la mort,\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:55:08\r\n     l'\u00e9crivain a pass\u00e9 sa vie\r\n\u00e0 perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de la Shoah.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:11\r\nNous serons en direct de Reykjavik.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:03:13\r\nToute l'Islande retient son souffle\r\n       avant le coup d'envoi\r\n\r\n19:31:03:15  19:31:06:16\r\n        du quart de finale\r\n    de l'Euro contre la France.\r\n\r\n19:31:06:18  19:31:09:16\r\nLes Bleus auront une pression folle.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:15:13\r\n        Nous nous pencherons\r\nsur le profilage d'adresse internet.\r\n\r\n19:31:15:15  19:31:19:23\r\n    Des entreprises a\u00e9riennes\r\nutilisent vos donn\u00e9es personnelles\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:23:09\r\n          pour manipuler\r\n  vos achats de billets d'avion.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:22\r\n       Une pratique opaque,\r\n    \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:36:10\r\n  Etre en pleine sant\u00e9 et mourir en\r\nquelques jours d'une simple bact\u00e9rie.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:02\r\n         Des cas r\u00e9cents\r\n      ont attir\u00e9 l'attention\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:43:10\r\n        sur ces infections\r\n     bact\u00e9riennes fulgurantes.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:46:13\r\n   Toutes ne sont pas mortelles,\r\n           mais en 2012,\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:49:12\r\n       les urgences du CHUV\r\n       ont recens\u00e9 400 cas.\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:53:11\r\n        -Cette semaine,\r\n   on apprend qu'une bact\u00e9rie\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:57:01\r\n       a probablement tu\u00e9\r\n  une m\u00e8re enceinte \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:57:03  19:32:01:08\r\nIl y a deux mois, c'\u00e9tait P.Bonh\u00f4te,\r\n       parti en trois jours.\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:05:23\r\n-Le dimanche, il avait l'air affaibli\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:08:12\r\n          par la maladie,\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:18\r\n     mais il avait l'air sain.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:17:11\r\n       Puis, il se retrouve\r\n   sous assistance respiratoire.\r\n\r\n19:32:17:13  19:32:24:15\r\nLe jour d'apr\u00e8s, en coma artificiel,\r\n       et apr\u00e8s il est mort.\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:17\r\n         C'est foudroyant.\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:33:04\r\n         -Il a succomb\u00e9\r\n  \u00e0 des bact\u00e9ries infectieuses.\r\n\r\n19:32:33:06  19:32:37:10\r\n  On les nomme streptocoques, \r\n staphylocoques, m\u00e9ningocoques.\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:39:09\r\n      -La bact\u00e9rie peut venir\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:40:22\r\n        de l'environnement.\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:44:02\r\n        Elle vous colonise,\r\n     au niveau d'une muqueuse,\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:46:01\r\n     profitant d'une blessure.\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:51:09\r\n-Chez certains patients, le syst\u00e8me\r\nimmunitaire fonctionne parfaitement.\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:55:05\r\n    Les intrus sont \u00e9limin\u00e9s\r\n sauf pour certaines bact\u00e9ries,\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:58:21\r\n        pas tr\u00e8s m\u00e9chantes\r\nmais mal reconnues par le patient.\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:02:11\r\n      Si c'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n   cette bact\u00e9rie qui attaque,\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:06:10\r\n le corps, m\u00eame en bonne sant\u00e9,\r\n   ne la combat pas \u00e0 temps.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:11:10\r\nLa bact\u00e9rie passe dans le sang, se \r\nmultiplie, jusqu'au choc sceptique.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:14:04\r\n         Des infections\r\n     digestives ou urinaires\r\n\r\n19:33:14:06  19:33:17:08\r\n    peuvent aussi d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer,\r\n      en quelques heures.\r\n\r\n19:33:17:13  19:33:19:11\r\n    -C'est un coup de tonnerre\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:21:00\r\n         chez une personne\r\n\r\n19:33:21:02  19:33:23:11\r\n qui peut \u00eatre parfaitement saine.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:27:04\r\n      -Certaines bact\u00e9ries\r\n  r\u00e9sistent aux antibiotiques.\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:30:07\r\n         Mais souvent,\r\n  le traitement est donn\u00e9 tard\r\n\r\n19:33:30:09  19:33:34:21\r\n  et m\u00eame s'il tue la bact\u00e9rie,\r\nles organes sont d\u00e9j\u00e0 trop ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:23  19:33:37:12\r\n       Pour les infections\r\n       les plus avanc\u00e9es,\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:40:10\r\npr\u00e8s d'un malade sur quatre d\u00e9c\u00e8de.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:45:10\r\n      -D.Pittet, le reportage\r\n        est tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:47:21\r\n     Quand faut-il s'alarmer ?\r\n\r\n19:34:03:08  19:34:06:17\r\n      -Ce sont des infections\r\n       qui n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:10:00\r\n       avec celles acquises\r\n        dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:16:02\r\n     Il faut \u00eatre tr\u00e8s alerte\r\n      aux sympt\u00f4mes graves.\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:31:01\r\n  Des maux de t\u00eate importants.\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:34:00\r\n     On parle d'obnubilation.\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:39:21\r\n      Si un enfant vous dit\r\n  qu'il est g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:45:11\r\n       ce sont des signes,\r\n    ou des signes sur la peau.\r\n\r\n19:34:45:14  19:34:51:11\r\n    -Ca peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:11\r\n  Les antibiotiques peuvent aider\r\n   s'ils sont donn\u00e9s rapidement.\r\n\r\n19:34:55:14  19:35:01:12\r\n Est-ce qu'il faut les demander ?\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:10:03\r\n      -Il y a des situations \r\n     tr\u00e8s rares o\u00f9 le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:35:10:08  19:35:14:20\r\n   avant d'appeler l'ambulance,\r\n  doit donner des antibiotiques.\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:20:22\r\n   On doit \u00e9viter de donner des\r\nantibiotiques \u00e0 tort et \u00e0 travers.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:24:20\r\n   Par rapport aux r\u00e9sistances \r\n   qu'elles peuvent d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:35:25:00  19:35:29:04\r\n    Mais il y a des situations\r\n       o\u00f9 \u00e7a doit se faire.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:34:23\r\n         -Comment fait-on\r\n   pour \u00e9viter de les attraper ?\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:38:14\r\n-Pour certaines, il y a des vaccins.\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:41:02\r\n     Il y a aussi des vaccins\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:46:06\r\n       qui seront d\u00e9velopp\u00e9s\r\n      pour certaines toxines.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:49:13\r\n        Mais on est encore\r\n        dans la recherche.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:56:06\r\n      -L'actualit\u00e9 politique\r\n         de ce dimanche,\r\n\r\n19:35:56:08  19:36:00:11\r\n  c'est encore la mise en oeuvre\r\n      de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:36:00:12  19:36:02:22\r\n    L'UDC n'est pas satisfaite\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:06:21\r\n           de la solution\r\nde pr\u00e9f\u00e9rence nationale du Parlement.\r\n\r\n19:36:07:17  19:36:10:23\r\n       -Il y a deux jours,\r\n    les conseillers nationaux\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:14:03\r\n          commen\u00e7aient\r\n \u00e0 se pencher sur l'application\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:17:05\r\n         de l'initiative\r\n   sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:10\r\n        Pour l'instant,\r\n  une majorit\u00e9 semblait tendre\r\n\r\n19:36:20:11  19:36:23:23\r\n    vers une solution souple\r\n  r\u00e9sum\u00e9e par le PLR P.Mueller:\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:26:17\r\n          le 9 f\u00e9vrier,\r\n    ce sera sans contingents,\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:31:17\r\n    sans plafonds d'immigration\r\net une pr\u00e9f\u00e9rence nationale limit\u00e9e.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:35:10\r\n        Si l'application\r\n reste aussi peu contraignante,\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:39:03\r\n  l'UDC lancera une initiative\r\n     pour r\u00e9silier l'accord\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:42:08\r\n    sur la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:45:12\r\n   -Il faut r\u00e9silier le contrat\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:49:03\r\nsi le Parlement ne met pas en oeuvre\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:52:19\r\n  l'article adopt\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n19:36:52:21  19:37:04:05\r\n      Nous restons persuad\u00e9s\r\n qu'il faut r\u00e9duire l'immigration.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:09:15\r\n-A gauche, on dit ne pas avoir peur\r\n      de la menace de l'UDC.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:13:17\r\n -S'ils lancent cette initiative,\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:16:08\r\n   le peuple pourra se prononcer\r\n\r\n19:37:16:10  19:37:18:11\r\n     sur la libre circulation.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:22:19\r\n    Je suis s\u00fbr que le peuple\r\nsoutiendra les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:26:16\r\n            C'est pour \u00e7a\r\nqu'ils ne lanceront pas l'initiative.\r\n\r\n19:37:27:02  19:37:30:10\r\n      -Le pr\u00e9sident du PDC \r\n     n'est pas impressionn\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:34:06\r\n         -L'UDC se pr\u00e9pare\r\n\r\n19:37:34:08  19:37:36:16\r\n     \u00e0 lancer une initiative.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:40:00\r\nC'est \u00e0 nous de trouver une solution.\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:42:01\r\n    Je ne vois pas de probl\u00e8me\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:10\r\n       \u00e0 ce que la solution\r\n    soit soumise au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:47:05\r\n -La Commission aura tout l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:50:14\r\n avant de soumettre au Parlement\r\n    un projet d'application.\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:55:06\r\n  -Les fun\u00e9railles d'Elie Wiesel\r\n     ont commenc\u00e9 \u00e0 New York.\r\n\r\n19:37:55:08  19:37:57:22\r\n     Le prix Nobel de la paix\r\n       est mort hier soir.\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:01:04\r\n         Rescap\u00e9 des camps\r\n   d'Auschwitz et de Buchenwald,\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:21\r\n il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 t\u00e9moigner\r\n   pour que l'on n'oublie pas.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:08:04\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:38:10:14  19:38:13:10\r\n      -\"L'oppos\u00e9 de la vie\r\n       n'est pas la mort,\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:16:08\r\n       mais l'indiff\u00e9rence\r\n     \u00e0 la vie et \u00e0 la mort\",\r\n\r\n19:38:16:10  19:38:18:08\r\n   \u00e9crit Elie Wiesel en 1986.\r\n\r\n19:38:18:10  19:38:20:13\r\nL'\u00e9crivain et philosophe am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:38:20:15  19:38:24:18\r\nprix Nobel de la paix et survivant\r\n    de la Shoah, s'est \u00e9teint.\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:28:11\r\n    Apr\u00e8s une vie \u00e0 perp\u00e9tuer\r\n   la m\u00e9moire de l'holocauste.\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:30:09\r\n      -Je pense profond\u00e9ment\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:32:12\r\n  que quiconque \u00e9coute un t\u00e9moin\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:34:10\r\n        devient un t\u00e9moin.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:40:00\r\n Ceux qui nous entendent, ceux qui\r\n apprennent quelque chose de nous,\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:44:03\r\ncontinueront \u00e0 t\u00e9moigner pour nous.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:49:15\r\n-E.Wiesel est d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Auschwitz\r\n    \u00e0 15 ans avec sa famille.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:54:07\r\nSa m\u00e8re et une soeur y sont tu\u00e9es,\r\n   son p\u00e8re meurt \u00e0 Buchenwald.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:58:18\r\n  E.Wiesel le survivant laisse\r\n  en h\u00e9ritage son t\u00e9moignage,\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:05:00\r\n       port\u00e9 depuis le jour\r\nde sa lib\u00e9ration le 12 avril 1945.\r\n\r\n19:39:06:17  19:39:10:16\r\n        -Quels sentiments\r\n  en voyant cette photographie ?\r\n\r\n19:39:10:18  19:39:13:14\r\n  -Je me souviens de ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:16:11\r\n Le 11 avril, quand les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:20:05\r\n           sont arriv\u00e9s,\r\nil n'y avait pas de joie chez nous,\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:22:19\r\n    pas de joie d'\u00eatre libres.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:27:06\r\n          On s'est r\u00e9uni\r\n  pour dire la pri\u00e8re des morts.\r\n\r\n19:39:27:08  19:39:32:10\r\nLe premier acte libre, c'\u00e9tait cela.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:34:22\r\n     Il n'y avait pas de joie\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:41:02\r\n   parce que les pertes \u00e9taient\r\n   trop s\u00e9rieuses, trop graves.\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:51:12\r\n    -De sa d\u00e9portation, il tire\r\nson premier livre \"La nuit\" en 1958.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:59:06\r\nE.Wiesel fut le t\u00e9moignage m\u00eame, \r\nhabit\u00e9 par le spectre de l'oubli.\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:05:01\r\n L'homme tissera sa vie durant, \r\n avec le fil rouge du survivant,\r\n\r\n19:40:05:03  19:40:07:11\r\n      son oeuvre abondante.\r\n\r\n19:40:07:12  19:40:11:20\r\n\"Oublier les morts serait les tuer\r\n  une seconde fois\", disait-il.\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:13:10\r\n       Ne l'oublions pas.\r\n\r\n19:40:14:04  19:40:16:05\r\n     -Nouvel attentat en Irak.\r\n\r\n19:40:16:07  19:40:20:15\r\n         Un camion a explos\u00e9\r\ndans un quartier commer\u00e7ant de Bagdad\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:24:05\r\n        alors que la foule\r\n     f\u00eatait la fin du ramadan.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:27:16\r\n        Au moins 119 morts\r\n      et plus de 140 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:31:08\r\n        Attentat revendiqu\u00e9\r\n       par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:36:20\r\nAux USA, la pr\u00e9-campagne \u00e9lectorale\r\n    entre D.Trump et H.Clinton\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:39:09\r\n    est de plus en plus tendue.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:44:03\r\n Hier, H.Clinton a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e\r\n   par le FBI sur l'utilisation\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:48:16\r\n      de son compte mail priv\u00e9\r\nlorsqu'elle \u00e9tait Secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:40:48:18  19:40:52:13\r\n  D.Trump a saut\u00e9 sur l'occasion\r\n       pour la discr\u00e9diter.\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:57:14\r\n-Image furtive d'Hillary Clinton,\r\n    hier, se rendant au FBI.\r\n\r\n19:40:57:16  19:40:59:09\r\n     Elle doit se justifier\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:02:04\r\n        sur l'utilisation\r\n     d'une messagerie priv\u00e9e\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:05:16\r\n       lorsqu'elle \u00e9tait\r\n\u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement d'Etat.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:10:07\r\n     Le protocole l'obligeait\r\n\u00e0 utiliser celle de son minist\u00e8re.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:12:22\r\n    -Je trouvais plus pratique\r\n\r\n19:41:13:00  19:41:16:05\r\n   d'utiliser mon e-mail priv\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:23:08\r\n      Je pensais que c'\u00e9tait\r\nplus facile d'avoir juste un outil.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:32:05\r\n-H.Clinton s'est d\u00e9clar\u00e9e soulag\u00e9e\r\n d'avoir pu clarifier les choses.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:37:22\r\n  *-Je n'ai jamais re\u00e7u ni envoy\u00e9\r\n     aucun document classifi\u00e9.\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:42:00\r\n     -Donald Trump a saut\u00e9\r\n sur l'occasion pour la traiter\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:45:05\r\n           \u00e0 nouveau\r\n de \"Hillary Clinton l'escroc\".\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:49:14\r\n    Pour lui, cette affaire\r\nest une preuve de l'incomp\u00e9tence\r\n\r\n19:41:49:16  19:41:51:07\r\n          de sa rivale.\r\n\r\n19:41:53:16  19:41:55:22\r\n -Hillary est tellement coupable,\r\n\r\n19:41:56:00  19:41:57:14\r\n        tellement coupable.\r\n\r\n19:41:58:00  19:42:01:10\r\n       -Et la pr\u00e9-campagne\r\n a pris une tournure naus\u00e9abonde\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:03:11\r\n  avec un autre tweet de Trump.\r\n\r\n19:42:03:12  19:42:07:01\r\n Dans une \u00e9toile et sur un fond\r\n     de billets de banques,\r\n\r\n19:42:07:03  19:42:08:10\r\n       il accuse H.Clinton\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:23\r\n      d'\u00eatre la candidate\r\nla plus corrompue de l'histoire.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:15:08\r\n  2 h plus tard, le m\u00eame tweet\r\n   affichait un cercle rouge\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:17:07\r\n\u00e0 la place de l'\u00e9toile de David.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:19:11\r\n Apr\u00e8s avoir froiss\u00e9 les femmes,\r\n\r\n19:42:19:13  19:42:22:05\r\n         les Mexicains,\r\n   les gays et les musulmans,\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:25:17\r\n    le candidat r\u00e9publicain\r\n a heurt\u00e9 cette fois les juifs.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:28:21\r\n-L'\u00e9v\u00e9nement sportif, c'est ce soir.\r\n\r\n19:42:28:23  19:42:30:20\r\n   La France affronte l'Islande.\r\n\r\n19:42:30:22  19:42:34:19\r\n   Un quart de finale de l'Euro\r\n   d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, sur le papier.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:36:18\r\n    Les Bleus partent favoris.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:41:23\r\n Mais il ne faut pas sous-estimer\r\n     cette \u00e9quipe islandaise.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:47:16\r\n       -L'\u00e9quipe de France\r\n      retrouve Saint-Denis,\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:51:09\r\n le plus grand stade de l'Euro.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:10\r\n Les hommes de Didier Deschamps\r\n    comptent sur leur public\r\n\r\n19:42:55:11  19:42:58:13\r\n      pour faire descendre \r\n     l'Islande de son nuage.\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:01:01\r\n -Il faut qu'on arrive \u00e0 se l\u00e2cher\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:02:13\r\n       et emballer le match.\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:05:23\r\n    On aura l'apport du public,\r\n       donc \u00e0 chaque action,\r\n\r\n19:43:06:01  19:43:08:14\r\n      on sait que ce sera fou\r\n          dans le stade.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:12:05\r\n     Il faut qu'on s'en serve\r\n     pour leur mettre le feu.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:17:03\r\n-Les Islandais doivent se pr\u00e9parer \r\naux assauts men\u00e9s par les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:21:03\r\n   Pas d'inqui\u00e9tude pourtant: \r\n   personne ne les voyait ici,\r\n\r\n19:43:21:05  19:43:23:18\r\nalors la r\u00e9putation de l'adversaire\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:27:18\r\n       ou un stade hostile\r\n ne risque pas de les refroidir.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:31:04\r\n      -Ils jouent \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:33:20\r\n  C'est \u00e9vident que tout le stade\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:37:04\r\n       veut les voir gagner.\r\n\r\n19:43:38:13  19:43:40:21\r\n -Ils ont des joueurs qui peuvent\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:08\r\nd\u00e9cider d'une rencontre \u00e0 eux seuls.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:48:20\r\nMais on a montr\u00e9 contre l'Angleterre\r\n   que \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:52:12\r\n        -Dans un bon jour,\r\n   on peut battre n'importe qui.\r\n\r\n19:43:52:14  19:43:58:01\r\n       Esp\u00e9rons qu'on joue\r\n     \u00e0 notre meilleur niveau.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:01:20\r\n    -Les Bleus sont pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:05:14\r\n  D'autant que les difficult\u00e9s\r\n  qu'ils ont v\u00e9cues jusqu'ici\r\n\r\n19:44:05:16  19:44:09:01\r\n     ne leur permettent pas\r\n   de sous-estimer l'Islande.\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:11:06\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n19:44:11:08  19:44:13:02\r\n   Je n'ai pas attendu le match\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:15:06\r\n contre l'Angleterre pour me dire:\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:18:14\r\n   \"Si on joue contre l'Islande,\r\n         \u00e7a va \u00eatre dur.\"\r\n\r\n19:44:18:21  19:44:21:09\r\n-Inimaginable il y a trois semaines,\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:27:22\r\n   ce dernier quart de finale\r\n   promet son lot d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:44:29:07  19:44:32:21\r\n     -J-F.Develey, la pression\r\n     est \u00e9norme sur la France,\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:37:15\r\n      alors que les Islandais\r\n  n'ont pas grand-chose \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:50:17\r\n            -En effet.\r\n\r\n19:44:50:21  19:44:56:19\r\nTout est bonus pour les Islandais.\r\n\r\n19:44:58:02  19:45:00:07\r\nIls n'imaginaient m\u00eame pas ce match.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:05:11\r\n    \u00c7a pourrait mal se terminer\r\n     mais ce n'est pas grave.\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:11:12\r\n   On aura 1/10 de la population\r\n    de l'Islande dans le stade.\r\n\r\n19:45:14:07  19:45:19:14\r\n     C'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose\r\n         d'exceptionnel.\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:24:05\r\n       -Partons \u00e0 Reykjavik.\r\n\r\n19:45:24:10  19:45:29:00\r\n        L.Dufour, vous \u00eates\r\n  dans la fanzone de la capitale.\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:33:16\r\n      Il y a toute l'Islande\r\n          derri\u00e8re vous.\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:36:09\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:39:04\r\n       Tout un peuple r\u00e9uni.\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:43:23\r\n     Il y a 15'000 personnes.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:48:00\r\n     Il y a 10 % des Islandais\r\n        qui sont en France.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:54:02\r\nLe reste sera devant la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:01:11\r\n Dans le match contre l'Angleterre,\r\n\r\n19:46:01:15  19:46:05:01\r\n        99 % des Islandais\r\n   \u00e9taient devant la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:07:11\r\n    C'est un pays moins peupl\u00e9\r\n           que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:10:09\r\nOn ne joue ici que 5 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:10\r\n    C'est un sport secondaire.\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:17:07\r\n      Mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:19:16\r\n           Le pr\u00e9sident\r\n     pronostique une victoire.\r\n\r\n19:46:19:20  19:46:27:04\r\n     Pour la plupart des gens,\r\nune d\u00e9faite aurait valeur de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:31:04\r\n       La nuit sera chaude.\r\n\r\n19:46:35:05  19:46:39:19\r\n    -Vous avez peut-\u00eatre achet\u00e9\r\n  un billet d'avion sur Internet.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:43:13\r\n      Attention au profilage\r\n    de votre adresse internet.\r\n\r\n19:46:43:15  19:46:47:09\r\n          Les entreprises\r\n   s'en servent pour vous cibler\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:51:18\r\net adapter son offre, voire ses prix.\r\n\r\n19:46:55:17  19:46:59:05\r\n         -On appelle \u00e7a\r\n     le profilage d'adresse.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:04:00\r\n      -On est \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n         de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:08:13\r\n  -Vous consommez sur Internet,\r\n    donc vous \u00eates une cible.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:01\r\n    -C'est terrible d'utiliser\r\n    les donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:47:13:03  19:47:20:01\r\n -Elles utilisent ces informations\r\n pour leur int\u00e9r\u00eat, pas le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:17\r\n      -Vous voulez acheter\r\n   un billet d'avion en ligne,\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:31:02\r\n          vous h\u00e9sitez,\r\n    vous allez voir ailleurs,\r\n\r\n19:47:31:04  19:47:36:11\r\nvous revenez sur le site: le vendeur\r\n a gard\u00e9 votre adresse en m\u00e9moire.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:39:16\r\n       Il va vous app\u00e2ter\r\n     en g\u00e9n\u00e9rant un stress:\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:43:04\r\n   il limite artificiellement\r\n     les places disponibles\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:48:00\r\n    ou il augmente le prix afin\r\nde vous faire acheter au plus vite.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:50:21\r\n -Les internautes l'ont constat\u00e9.\r\n\r\n19:47:50:23  19:47:53:01\r\n  Nous avons essay\u00e9 de reproduire\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:54:06\r\n           ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:47:54:08  19:47:57:02\r\n      Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n          c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n19:47:57:04  19:48:00:05\r\n   Aujourd'hui, \u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:22\r\n          Tout est devenu\r\n      beaucoup plus complexe.\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:07:12\r\n    -Impossible de documenter\r\n         une accusation\r\n\r\n19:48:07:14  19:48:12:08\r\n contre les compagnies a\u00e9riennes\r\n       qui nient en bloc.\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:38:02\r\n    Les enjeux sont \u00e9normes:\r\n     3,5 mias de personnes\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:42:20\r\nvoyagent chaque ann\u00e9e en avion, 70 %\r\n  ach\u00e8tent leurs billets en ligne.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:45:11\r\n      La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n        des consommateurs\r\n\r\n19:48:45:13  19:48:49:11\r\n a test\u00e9 ce syst\u00e8me en changeant\r\n  l'adresse de son ordinateur.\r\n\r\n19:48:49:13  19:48:52:13\r\n        Les algorithmes\r\n   ont d\u00e9masqu\u00e9 la manoeuvre.\r\n\r\n19:48:52:20  19:48:54:19\r\n    -Si je lance une recherche\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:57:11\r\navec une identit\u00e9 camoufl\u00e9e, le site\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:03:02\r\n   nous interdit de r\u00e9server avec\r\nune identit\u00e9 qu'il ne reconna\u00eet pas.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:04:23\r\n     -On s'est habitu\u00e9 \u00e0 voir\r\n\r\n19:49:05:01  19:49:07:14\r\n      ces \u00e9volutions de prix.\r\n\r\n19:49:07:16  19:49:12:04\r\n     Ce qui est nouveau, c'est\r\nqu'on avance masqu\u00e9 avec ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:16:04\r\n      Sans me rendre compte,\r\n  je suis trait\u00e9 individuellement\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:19:20\r\n           en fonction\r\n    de mon comportement pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:28:10\r\n  Si ce m\u00e9canisme se met en place,\r\nil permet de me manipuler \u00e0 mon insu.\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:33:13\r\n     -Est-ce l\u00e9gal ou non ?\r\n\r\n19:49:35:00  19:49:37:11\r\n -Certains juristes consid\u00e8rent \u00e7a\r\n\r\n19:49:37:12  19:49:40:00\r\ncomme \u00e9tant ill\u00e9gal, d'autres pas.\r\n\r\n19:49:40:02  19:49:43:03\r\n       Mais de toute fa\u00e7on, \r\n      \u00e7a pose deux questions:\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:47:01\r\n    l'utilisation des donn\u00e9es \r\n   personnelles des internautes\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:50:19\r\n        et ces plateformes\r\n     sont bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:49:50:21  19:49:54:11\r\n  ce qui rend l'action juridique\r\n          plus complexe.\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:59:11\r\n   -Ni la Suisse ni l'Europe \r\n   n'ont d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:03:10\r\n           -Un Vaudois\r\n  champion du monde de Formule E\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:06:19\r\n          et une Vaudoise\r\nqui quitte pr\u00e9matur\u00e9ment Wimbledon.\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:08:22\r\n    Voici l'essentiel du sport.\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:13:07\r\n       -S.Buemi est devenu\r\n champion du monde de Formule E,\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:15:16\r\nla nouvelle Formule 1 \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:20:16\r\nLe Vaudois remporte le titre mondial\r\n   devant le Br\u00e9silien di Grassi.\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:25:02\r\n       Tout \u00e7a uniquement\r\n gr\u00e2ce aux deux points r\u00e9colt\u00e9s\r\n\r\n19:50:25:04  19:50:28:21\r\n       en obtenant le tour\r\n     le plus rapide du jour.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:14\r\n         Il y a parfois\r\n   une justice dans le sport.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:42:08\r\nAutre titre mondial pour un Suisse,\r\n    celui de N.Schurter en VTT.\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:46:13\r\n      Le Grison a attaqu\u00e9\r\ndans le quatri\u00e8me des six tours.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:50:21\r\n  Son grand rival le Fran\u00e7ais \r\n  J.Absalon termine troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:50:50:23  19:50:54:09\r\n     Cinqui\u00e8me titre mondial\r\n         pour Schurter.\r\n\r\n19:50:54:18  19:51:02:01\r\n     A Wimbledon, Bacsinszky\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:07:01\r\ns'est inclin\u00e9e face \u00e0 Pavlyuchenkova\r\n          en deux manches.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:22\r\nLa Russe a fait parler sa puissance.\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:13:01\r\n     R.Federer jouera demain\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:21:19\r\n     son huiti\u00e8me de finale\r\n        face \u00e0 Johnson.\r\n\r\n19:51:24:16  19:51:29:17\r\n      -Nous vous proposons,\r\ncomme tous les dimanches de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:34:16\r\n notre s\u00e9rie sur des personnalit\u00e9s \r\nal\u00e9maniques peu connues en Romandie.\r\n\r\n19:51:34:18  19:51:38:11\r\n        Ce premier \u00e9pisode\r\n  est consacr\u00e9 \u00e0 Sarah Springman.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:42:22\r\n     -La rectrice de l'EPFZ\r\n        teste la machine\r\n\r\n19:51:43:00  19:51:48:11\r\n  que ses \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e\r\nont construit ces six derniers mois.\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:51:20\r\n          -Well done !\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:58:11\r\n    -A 60 ans, cette experte du\r\npermafrost se lance un nouveau d\u00e9fi:\r\n\r\n19:51:58:12  19:52:03:00\r\n    am\u00e9liorer l'enseignement\r\n     des sciences \u00e0 l'EPFZ.\r\n\r\n19:52:03:08  19:52:05:13\r\n     -Vous ne pouvez plus \u00eatre\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:07:18\r\n       seulement ing\u00e9nieur.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:11:16\r\n      Vous devez vous ouvrir\r\n         sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:18  19:52:18:23\r\n     Nous tenons \u00e0 d\u00e9velopper\r\nl'esprit critique de nos \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:22:21\r\n    -L'EPFZ: 20'000 \u00e9tudiants\r\n        du monde entier,\r\n\r\n19:52:22:23  19:52:26:09\r\nl'une des \u00e9coles les mieux cot\u00e9es.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:12\r\n  La nomination d'une Anglaise\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:32:08\r\n   \u00e0 la t\u00eate de l'institution\r\n     helv\u00e9tique a surpris.\r\n\r\n19:52:32:10  19:52:35:23\r\n        Son franc-parler\r\n     sur le Brexit d\u00e9tonne.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:39:08\r\n -Je suis d\u00e9\u00e7ue car je n'ai pas eu\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:10\r\n le droit de voter sur le Brexit,\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:44:18\r\n comme les 2 mios de Britanniques\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:48:13\r\n   vivant depuis plus de 15 ans\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:52:11\r\n      -12 % des professeurs\r\n        sont des femmes.\r\n\r\n19:52:52:13  19:52:54:12\r\n       Elle s'est impos\u00e9e\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:59:03\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 son charisme\r\n et un humour tr\u00e8s britannique.\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:14:08\r\n  -Ancienne triathl\u00e8te d'\u00e9lite,\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:20:23\r\ncette femme trouve encore le temps\r\n de pratiquer l'aviron \u00e0 l'aube.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:24:21\r\n       -En faisant du sport,\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:28:23\r\n on apprend \u00e0 g\u00e9rer les d\u00e9faites.\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:37:01\r\n-Tous les vendredis, l'ing\u00e9nieure\r\n coache ses doctorants au labo.\r\n\r\n19:53:37:03  19:53:40:05\r\n   Cette ing\u00e9nieure chilienne\r\n      tente de comprendre\r\n\r\n19:53:40:07  19:53:44:02\r\n    les mouvements de terrain\r\n    dans cette centrifugeuse.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:47:12\r\n     -Elle est tr\u00e8s motivante.\r\n\r\n19:53:47:14  19:53:50:10\r\n      Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:54:15\r\n         -Plus de femmes\r\n   aux commandes des machines:\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:57:07\r\n l'autre combat de S.Springman.\r\n\r\n19:53:58:05  19:54:00:02\r\n        -Je suis optimiste.\r\n\r\n19:54:00:04  19:54:02:19\r\n De plus en plus d'hommes suisses\r\n\r\n19:54:02:21  19:54:06:15\r\n        travaillent \u00e0 80 %,\r\n       c'est tr\u00e8s bon signe.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:11:13\r\n    -Cette Anglaise \u00e9nergique\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:17:15\r\n           vivifie d\u00e9j\u00e0\r\nl'institution plus que centenaire.\r\n\r\n19:54:19:16  19:54:22:00\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:27:16\r\n    Toute de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n    suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:54:27:18  19:54:30:16\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:34:05\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:39:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, J.Deffaugt, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025983\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:28) [87%] : \r\nC'est vrai que c'est il y a une \u00e9quipe, c'est eux qui donnent une phase ICE, les r\u00e9servoirs oui mais apr\u00e8s, il vaut mieux que ce n'est pas \u00e7a en fait des anticorps comme \u00e7a, donc je veux dire, et puis on ne peut pas vivre sans bact\u00e9rie en tant qu'il faut mieux qu'ils les fassent quand m\u00eame toutes ces maladies, c'est comme les femmes enceintes si elles sont le cytom\u00e9galovirus avant la grossesse mieux si elles font la varicelle \u00e0 Monaco, \u00e7a c'est mieux, donc c'est un c'est une \u00e9cologie qui parfois est complexe mais c'est une \u00e9cologie donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:49) [85%] : \r\nEn fait, ils font des images en Direct en permanence la pour l'Euro, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:51 > 0:00:54) [94%] : \r\nJe ne sais pas pourquoi on les re\u00e7oit d'ailleurs Annabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:56 > 0:01:00) [94%] : \r\nOK, d'accord, donc c'est juste pour dire qu'on re\u00e7oit les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:20) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche 3 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:41) [93%] : \r\nMourir en quelques jours d'une simple bact\u00e9rie des cas r\u00e9cents ont eu lieu en Suisse romande des infections bact\u00e9riennes fulgurante qui peuvent, dans les pires des cas mener au d\u00e9c\u00e8s du patient ont tr\u00e8s peu de jours, alors comment les d\u00e9tecter, comment les soigner, nous poserons la question \u00e0 Didier Pittet, il est professeur d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re au \u00e0 juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:42 > 0:02:57) [97%] : \r\nL'application de l'initiative sur l'immigration de masse fait encore couler de l'encre la solution dite de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale envisag\u00e9e par le Parlement ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC, le parti menace de lancer un nouveau texte pour r\u00e9silier cette fois la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:58 > 0:03:10) [95%] : \r\nIl incarnait le devoir de m\u00e9moire, nous reviendrons sur la mort d'Elie Wiesel, hier soir \u00e0 New York, survivant des camps de la mort, l'\u00e9crivain, prix Nobel de la paix, a pass\u00e9 sa vie \u00e0 perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de la Shoah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:12 > 0:03:26) [94%] : \r\nDans ce journal, nous serons en Direct de la fan zone de Recchia Vic toute l'Islande retient son souffle avant le coup d'envoi du quart de finale de l'Euro- compte la France, les Bleus qui auront une pression folle face \u00e0 cette \u00e9quipe islandaise qui elle n'a rien \u00e0 perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:27 > 0:03:43) [92%] : \r\nEnfin, nous nous pencherons sur la puis tracking le profilage d'adresses internet, nous verrons comment des compagnies a\u00e9riennes utilise vos donn\u00e9es personnelles pour manipuler vos achats de billets d'avion, une pratique opaque \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, enqu\u00eate dans ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:46 > 0:04:05) [94%] : \r\n\u00eatre en pleine sant\u00e9 et mourir en quelques jours d'une simple bact\u00e9rie cela semble inimaginable en Suisse en 2016 pourtant des cas r\u00e9cents ont attir\u00e9 l'attention sur ces infections bact\u00e9riennes fulgurante, toutes ne sont pas mortel, mais en 2012, les urgences du CHUV ont recens\u00e9 400 cas Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:17) [93%] : \r\nCes d\u00e9c\u00e8s frappe les esprits cette semaine, on apprend qu'une bact\u00e9rie a probablement tu\u00e9 une m\u00e8re enceinte \u00e0 Lausanne il y a 2 mois, c'\u00e9tait Pierre Bonh\u00f4te, ancien chimiste cantonal neuch\u00e2telois parti en 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:17 > 0:04:44) [87%] : \r\nLe dimanche, ben il avait le visage de quelqu'un qui, qui \u00e9tait un petit peu affaibli par la maladie, mais je veux dire quand m\u00eame, comme encore quelqu'un de sain de robustes et puis, il se retrouve sous sous assistance ravie respiratoires le jour d'apr\u00e8s, encore en coma artificiel et puis, et puis le jour d'apr\u00e8s : morale, h\u00f4pital de l'\u00cele de Berne, voil\u00e0 donc c'est s\u00fbr que c'est foudroyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:44 > 0:04:52) [95%] : \r\nLe quinquag\u00e9naire a succomb\u00e9 \u00e0 des bact\u00e9ries infectieuses en voici des exemples en culture, on les nomme streptocoques, staphylocoques m\u00e9ningocoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:00) [89%] : \r\nLa bact\u00e9rie peut venir de l'environnement vous coloniser au niveau d'une muqueuse, au niveau de votre peau, profiter d'une petite blessure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:00 > 0:05:31) [91%] : \r\nC'est l'histoire d'une mauvaise rencontre chez certains patients, le syst\u00e8me immunitaire fonctionne parfaitement les intrus sont \u00e9limin\u00e9s, sauf pour telle ou telle type de bact\u00e9ries, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s m\u00e9chante mais mal reconnus par ce patient particulier et si c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette bact\u00e9rie qui attaque pas de chance, le corps m\u00eame en bonne sant\u00e9 ne la combat pas \u00e0 temps la bact\u00e9rie passe alors dans le sang se multiplient jusqu'au choc septique quand le coeur ou les poumons sont touch\u00e9s, des infections digestives ou urinaires peuvent aussi d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de cette mani\u00e8re en quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:38) [97%] : \r\nIl s'agit d'un coup de tonnerre dans un ciel bleu chez une personne qui peut \u00eatre parfaitement saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:38 > 0:05:57) [91%] : \r\nL'antibiotique ne gu\u00e9rit pas toujours, car certaines bact\u00e9ries r\u00e9sistent mais souvent, c'est un autre sc\u00e9nario, le traitement est donn\u00e9e tard et m\u00eame s'il tue la bact\u00e9rie les organes sont d\u00e9j\u00e0 trop ab\u00eem\u00e9e pour que le patient survive pour les infections les plus avanc\u00e9s, pr\u00e8s d'un malade sur 4 d\u00e9c\u00e8de, m\u00eame si de gros progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:11) [93%] : \r\nProfesseur Didier Pittet, vous \u00eates vraiment un sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention et du contr\u00f4le des infections quand on regarde ce ce sujet, on est \u00e0 l'arm\u00e9e, on est on est effray\u00e9, quels sont les sympt\u00f4mes qui font qu'il faut consulter absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:57) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, ce sont des infections qui sont acquises dans la communaut\u00e9, qui n'ont rien \u00e0 voir avec les infections acquises dans les h\u00f4pitaux, mais on voit des infections s\u00e9v\u00e8res et c'est vrai que il faut \u00eatre tr\u00e8s alerte au sympt\u00f4mes graves qui suscitent finalement une infection grave, maux de t\u00eate tr\u00e8s important fief tr\u00e8s importante, on parle d'obnubilation, c'est-\u00e0-dire des gens qui, au fond, disent un peu tard pour ce ne sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s alors si on veut en parler comme \u00e7a, apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend du type de population si quelqu'un par exemple vous dit un un jeune enfant a tr\u00e8s mal \u00e0 la t\u00eate, vous dit qu'il est tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re, ce sont des signes d'appel ou des signes sur la peau des des l\u00e9sions tr\u00e8s particuli\u00e8re sur la peau, ce sont des signes d'appel qui, pour les m\u00e9decins sont extr\u00eamement importants et finalement signifie une infection tr\u00e8s grave ou tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:57 > 0:07:07) [90%] : \r\nQui peut aller tr\u00e8s vite, on l'a vu dans ce reportage, c'est que les antibiotiques peuvent aider s'ils sont donn\u00e9s rapidement et ce qu'il faut dans ces cas-l\u00e0, demander, donnez-moi des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:36) [94%] : \r\nAntibiotiques alors \u00e9coutez, il y a des situations tr\u00e8s rare, encore une fois, en effet, le m\u00e9decin avant m\u00eame d'appeler l'ambulance doit donner un antibiotique, mais encore une fois, ce sont des situations extr\u00eamement rare, donc, il convient d'\u00e9viter de donner des antibiotiques \u00e0 tort et \u00e0 travers pour rien, pour \u00e9videmment rester tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 ces bact\u00e9ries et et \u00e0 la r\u00e9sistance que ces bact\u00e9ries peuvent d\u00e9velopper par rapport \u00e0 ces antibiotiques mais il y a des situations o\u00f9 \u00e7a doit en effet se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:36 > 0:07:39) [94%] : \r\nEt comment on fait pour \u00e9viter de les attraper, il y a un moyen, il y a des vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:08:00) [93%] : \r\nAlors pour certaines bact\u00e9ries, bien entendu, il y a des vaccins pour la bact\u00e9rie qu'on a cit\u00e9 dans le reportage, il n'y a pas de vaccin, mais lorsqu'il y aura un vaccin \u00e9videmment qu'on ne verra plus ce genre de probl\u00e8me il y a aussi des vaccins qui vont \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s qu'ont certaines toxines que produisent ces bact\u00e9ries, mais on est encore un tout petit peu dans le domaine de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:03) [88%] : \r\nProfesseur Didier Pittet, Jean merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:05 > 0:08:22) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 politique de ce dimanche, c'est encore la mise en oeuvre de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier l'UDC n'est pas satisfaite de la solution dite de pr\u00e9f\u00e9rence nationale envisag\u00e9e par le Parlement le parti menace de lancer une nouvelle initiative pour r\u00e9silier la libre- circulation des personnes, Pierre Nabal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:22 > 0:08:58) [94%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 2 jours, les conseillers nationaux commen\u00e7ait \u00e0 se pencher sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse et, pour l'instant une majorit\u00e9 semblait tendre vers une solution tr\u00e8s souple, r\u00e9sum\u00e9 par le PLR Philipp M\u00fcller dans la presse d'aujourd'hui le 9 f\u00e9vrier ce sera sans contingent sans plafond maximum d'immigration et tout au plus une pr\u00e9f\u00e9rence nationale limit\u00e9e dans le temps, face \u00e0 cela, l'UDC dit Stop si l'application reste aussi peu le parti lancera une initiative pour r\u00e9silier l'accord sur la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:20) [90%] : \r\nIl faut en fait r\u00e9silier ce contrat si les le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 mettre, \u00e0 9 l'article du constitution qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par le peuple, c'est la derni\u00e8re, mais la seule possibilit\u00e9 parce que nous sommes, nous restons \u00eatre persuad\u00e9 qu'il faut une r\u00e9duction forte de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:20 > 0:09:25) [96%] : \r\n\u00e0 gauche, on dit ne pas avoir peur de la menace de l'UDC, au contraire, on se r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:41) [87%] : \r\nSix lancent une initiative pour renoncer \u00e0 l'accord sur la libre- circulation des personnes ne mal pas pourra se prononcer sur la vraie question, et je suis s\u00fbr que le peuple soutiendra le la conservation des accords bilat\u00e9raux et et qu'on gagne, et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'ils oseront pas lanc\u00e9 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:44) [97%] : \r\nPeu impressionn\u00e9 non plus le pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:44 > 0:09:55) [92%] : \r\nC'est connu que l'UDC se pr\u00e9pare de lancer une initiative maintenant c'est \u00e0 nous de trouver un d'sur l'oc\u00e9an et peut-\u00eatre cette solution va soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, je ne vois aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:04) [93%] : \r\nQue ce sang- froid soit de fa\u00e7ade ou pas, la commission aura encore tout l'\u00e9t\u00e9, avant de le soumettre au Parlement un projet d'application du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:05 > 0:10:24) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les fun\u00e9railles d'Elie Wiesel ont commenc\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 New York dans une synagogue du quartier o\u00f9 il vivait, le prix Nobel de la paix, mort hier soir, rescap\u00e9 des camps d'Auschwitz et de Buchenwald, il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 t\u00e9moigner pour que l'on n'oublie pas l'holocauste, il \u00e9tait un inlassable d\u00e9fenseur du devoir de m\u00e9moire, son portrait S\u00e9verine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:26 > 0:10:42) [97%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9 de la vie n'est pas la mort mais l'indiff\u00e9rence \u00e0 la vie et \u00e0 la mort, \u00e9crit Elie Wiesel en 1986 l'\u00e9crivain et philosophe am\u00e9ricain, prix Nobel de la paix survivants de la Shoah s'est \u00e9teint apr\u00e8s une vie \u00e0 perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de l'Holocauste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:58) [88%] : \r\nJe pense fermement et profond\u00e9ment que quiconque \u00e9coute un t\u00e9moin devient t\u00e9moin comme Witness alors ce qui nous entendre et alors nous lisent ce qui apprennent quelque chose de nous, ils continueront \u00e0 t\u00e9moigner pour nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:59 > 0:11:00) [90%] : \r\nWitness.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:01 > 0:11:09) [92%] : \r\nEt les Wiesel et d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Auschwitz, \u00e0 15 ans avec toute sa famille, sa m\u00e8re et sa plus jeune soeur ils sont tu\u00e9s, son p\u00e8re meurt \u00e0 Buchenwald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:09 > 0:11:21) [93%] : \r\nElie Wiesel, l'orphelin le survivant, il laisse en h\u00e9ritage son t\u00e9moignage port\u00e9 depuis ce jour- l\u00e0, le jour de sa lib\u00e9ration du camp de concentration de Buchenwald le 12 avril 1945.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:22 > 0:11:34) [91%] : \r\nQuel sentiment pour vous en voyant cette photographie bien s\u00fbr, je me souviens de ce jour- l\u00e0, d'abord le 11 avril comme \u00e7a am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s, il y avait pas de joie chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:39 > 0:11:47) [88%] : \r\nOn se r\u00e9unit pour dire le Kaddish pri\u00e8re des morts, donc le seul acte libre le premier Irak libre c'\u00e9tait cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:11:58) [74%] : \r\nC'est-\u00e0-dire le Kaddish n'est pas le choix parce qu'on a perdu les pertes d'\u00eatre s\u00e9rieux, c'est trop grave, trop enti\u00e8re message le secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:58 > 0:12:26) [89%] : \r\nSans rel\u00e2che, et les Wiesel cherchera les mots, les \u00e9crira de sa d\u00e9portation, il tire son 1er livre la nuit en 1958 des dizaines d'autres romans, essais, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre suivront et les Wiesel fut le t\u00e9moignage m\u00eame habit\u00e9 par le spectre de l'oubli honor\u00e9, reconnu l'homme tissera sa vie durant, avec le m\u00eame fil rouge, celui du survivant, son oeuvre abondante, oubli\u00e9s les morts, disait-il, serait les tuer une seconde fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:26 > 0:12:28) [99%] : \r\nN'oublions pas Elie Wiesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:30 > 0:12:47) [96%] : \r\nCe nouvel attentat, on ira qu'un camion a explos\u00e9 dans un quartier commer\u00e7ant de Bagdad Une explosion au beau milieu de la foule r\u00e9unie pour c\u00e9l\u00e9brer la fin du ramadan, le bilan est tr\u00e8s lourd : au moins 119 morts et plus de 140 bless\u00e9s l'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le mouvement \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:49 > 0:13:08) [97%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la campagne \u00e9lectorale entre Donald Trump et Hillary Clinton est de plus en plus tendue hier la candidate d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 durant plus de 3 heures par le FBI sur l'utilisation de son compte e-mail priv\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, son adversaire r\u00e9publicain a saut\u00e9 sur l'occasion pour la discr\u00e9diter Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:09 > 0:13:26) [95%] : \r\nImages furtives de Hillary Clinton hier se rendant au FBI \u00e0 Washington, cela fait plus d'un an qu'elle doit se justifier sur son utilisation d'une messagerie priv\u00e9e lorsqu'elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'\u00c9tat de 2009 \u00e0 2013, le protocole de s\u00e9curit\u00e9 l'obliger normalement \u00e0 n'utiliser que celle de son minist\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:27 > 0:13:41) [92%] : \r\nJe trouvais plus pratique d'utiliser mon Mail priv\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 permis par le d\u00e9partement d'\u00c9tat, je pensais que c'\u00e9tait plus facile d'avoir juste un outil pour mon travail et mes e-mails priv\u00e9s plut\u00f4t que de etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:41 > 0:13:48) [93%] : \r\nNon, dans une interview t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 la cha\u00eene NBC a Clinton s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soulag\u00e9 d'avoir pu clarifier les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:49 > 0:13:53) [95%] : \r\nJe n'ai jamais re\u00e7u ni envoy\u00e9 aucun document classifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:54 > 0:14:01) [93%] : \r\nSon rival, Donald Trump a saut\u00e9 sur l'occasion pour la traiter hier \u00e0 nouveau dans un tweet de Hillary Clinton, l'escroc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:02 > 0:14:40) [92%] : \r\nIl n'en rate pas une pour revenir sur cette affaire, qu'il estime \u00eatre une preuve de l'incomp\u00e9tence de sa rivale, qui va un match Paris Hillary a tellement coupable, elle est tellement coupable et la pr\u00e9- campagne a pris hier une tournure naus\u00e9abonde avec un autre tweet de David Trimble dans une \u00e9toile \u00e0 6 branches et sur un fond de billets de banque, il accuse Hillary Clinton d'\u00eatre la candidate la plus corrompue de l'histoire, il a quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 Lagaf, et 2 heures plus tard, le m\u00eame tweet affich\u00e9e d'un cercle rouge \u00e0 la place de l'\u00e9toile de David apr\u00e8s avoir froiss\u00e9 les femmes, les Mexicains, les gays et les musulmans, le candidat r\u00e9publicain a heurt\u00e9 cette fois les Juifs am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:41 > 0:14:58) [93%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif, c'est ce soir l'\u00e9quipe de France affronte l'Islande un quart de finale de l'Euro d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 en tout cas sur le papier, dans un stade de France enti\u00e8rement acquis \u00e0 leur cause, les Bleus partent favoris mais attention \u00e0 ne pas sous- estimer l'\u00e9quipe islandaise, la surprise de cet Euro, Brian vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:00 > 0:15:13) [93%] : \r\nIl y avait v\u00e9cu le match d'ouverture, l'\u00e9quipe de France retrouve Saint-Denis le plus grand stade de l'Euro qui devra vibrer pour les Bleus ce soir, les hommes de Didier Deschamps, comptent beaucoup sur leur public pour faire descendre l'Islande de son nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:13 > 0:15:22) [89%] : \r\nIl faut qu'on arrive \u00e0 cela emballer le match et on va avoir l'apport du public, donc \u00e0 chaque action c'est que que ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:23 > 0:15:28) [89%] : \r\nCe sera faux dans le stade, donc il faut qu'on se serve de \u00e7a pour justement leur mettent le feu d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:28 > 0:15:41) [94%] : \r\nLes Islandais doivent se pr\u00e9parer aux assauts men\u00e9s par les Stars fran\u00e7aises, pas d'inqui\u00e9tude pourtant pour les originaires de la terre de glace, personne ne les voyez ici alors la r\u00e9putation de l'adversaire ou un stade hostile ne risque pas de les refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:42 > 0:15:55) [77%] : \r\nFlic, il n'est quand m\u00eame, quand vous allez \u00e0 de non il joue \u00e0 domicile et c'est \u00e9vident que tout le stade veut les voir gagner voil\u00e0, alias Malek la musique parce ce qu'on a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:55 > 0:16:03) [93%] : \r\nIls ont des joueurs qui peuvent d\u00e9cider d'une rencontre \u00e0 eux seuls, comme Pogba aux paillettes, ce sont de vraies Stars du football, mais on a montr\u00e9 contre l'Angleterre que \u00e7a n'a aucune imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:03 > 0:16:15) [87%] : \r\nDans le grand ce que nous faisons dans un bon jour, on peut battre n'importe qui est de la hausse de la demande de quoi, esp\u00e9rons qu'on joue \u00e0 notre meilleur niveau et si on le fait, tout est possible, Arafat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:15 > 0:16:25) [97%] : \r\nLes Fran\u00e7ais sont pr\u00e9venus, d'autant que les difficult\u00e9s qu'ils ont v\u00e9cu jusqu'ici ne leur permettent pas de sous- estimer cette surprenante Islande c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe, moi j'ai pas attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:30) [92%] : \r\nLe match contre l'Angleterre, pour me dire si on va je compte l'Islande, \u00e7a va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:30 > 0:16:45) [93%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s dur d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 sur le papier, inimaginable il y a 3 semaines, ce dernier quart de finale promet son lot d'\u00e9motions entre une \u00e9quipe \u00e0 qui on a demand\u00e9, ni plus ni moins de gagner l'Euro il 23 islandais qui entendent bien prolonger leur r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:45 > 0:16:54) [92%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Develey vous allez commenter ce match pour nous, on imagine la pression sur les Fran\u00e7ais, alors que les Islandais, eux, n'ont pas grand chose \u00e0 perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:55 > 0:17:29) [90%] : \r\nEn effet, pour l'heure pour les joueurs islandais cesse toutes les bonus, c'est la cerise sur le g\u00e2teau, ce match, il n'en r\u00eavaient m\u00eame pas il n'osait m\u00eame pas l'imaginer alors \u00eatre l\u00e0, m\u00eame si \u00e7a doit mal se terminer, parce que \u00e7a pourrait mal se terminer, ce n'est pas grave, ils sont d\u00e9j\u00e0, dit Ayrault on aura ce soir un 10\u00e8me de la population de l'Islande, qui sera dans le stade et on aura un quart des joueurs professionnels islandais qui seront dans le stade, c'est quelque chose d\u00e9j\u00e0 de tellement exceptionnelle que victoire ou d\u00e9faite, les Islandais seront vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:29 > 0:17:42) [94%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois, merci beaucoup et je vous propose maintenant de partir \u00e0 Reykjavik, on vous retrouve Laurent Dufour, vous \u00eates dans la fan, zone de la capitale, et l\u00e0 il y a vraiment toute l'Islande qui est derri\u00e8re son \u00e9quipe, je crois qu'il y a m\u00eame 5 pourcent de la population qui sera r\u00e9unie derri\u00e8re vous pendant le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:42 > 0:17:47) [76%] : \r\nVoil\u00e0 comment Alain Gravel Richter ne serait travaillaient sur le joueur l'interrogatoire, donc ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:47 > 0:18:43) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est tout un peuple qui r\u00e9unit derri\u00e8re moi \u00e0 5 pourcent de la population, c'est 15000 personnes que peut accueillir cette fan zone comme l'a dit Jean-Fran\u00e7ois, 10 pourcent des Islandais sont en France, elles le resteront devant leur poste de t\u00e9l\u00e9vision dans le match face \u00e0 l'Angleterre, on dit que 99,8 pourcent des Islandais ont assist\u00e9 \u00e0 la comp\u00e9tition, voil\u00e0 qui permet de prendre la mesure de ce qui se passe dans ce pays, moins peupl\u00e9e que Gen\u00e8ve et qui a mont\u00e9 une \u00e9quipe tout \u00e0 fait extraordinaire, un pays o\u00f9 l'on ne joue au football que 5 mois par ann\u00e9e de mai \u00e0 septembre, le reste du temps, les terrains sont gel\u00e9s, autant dire que c'est un sport relativement secondaire d'ordinaire mais l\u00e0, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait extraordinaire auquel on on assiste, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pronostiquent une victoire face \u00e0 la France ce soir, mais pour la plupart des gens ici, comme l'a dit Jean-Fran\u00e7ois \u00e9galement une une d\u00e9faite aurait valeur de de succ\u00e8s et, la nuit sera chaude \u00e0 Reykjavik d'ailleurs qu'il fait 15 degr\u00e9s et pour l'Islande sans valeur de canicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:43 > 0:18:48) [93%] : \r\nEh bien, il fait plus chaud qu'\u00e0 Paris, figurez-vous, je vous remercie et bon match \u00e0 vous Laurent Dufour \u00e0 Reykjavik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:50 > 0:19:10) [89%] : \r\nVoil\u00e0 en ce d\u00e9but de vacances, vous avez peut-\u00eatre achet\u00e9 un billet d'avion sur Internet, alors attention \u00e0 la IP tracking comprenez au profilage de votre adresse internet, les entreprises s'en Servent pour vous cibl\u00e9es et adapt\u00e9es en Suisse, leur offrent revoir leurs prix, la pratique est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:15) [88%] : \r\nOn appelle \u00e7a la et puis tracking en fran\u00e7ais le profilage d'adresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:16 > 0:19:20) [98%] : \r\nOn est \u00e0 la fronti\u00e8re de de la l\u00e9galit\u00e9 et finalement de l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:20 > 0:19:24) [93%] : \r\nVous \u00eates un consommateur sur Internet, donc vous \u00eates une cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:28) [85%] : \r\nEt en terme d'image de marque, c'est terrible hein, de dire : nous utilisons vos donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:28 > 0:19:36) [94%] : \r\nEt lorsqu'elles savent tout sur nous, h\u00e9 bien, vous ne pouvez imaginer qu'elles vont utiliser ces informations pour quelque part leur int\u00e9r\u00eat et certainement pas le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:40 > 0:20:03) [91%] : \r\nLa pratique est la suivante : vous voulez acheter un billet d'avion en ligne vous pianoter vous h\u00e9sitez vous allez voir ailleurs, vous revenez sur le site et l\u00e0, surprise, le vendeur \u00e0 garder votre adresse en m\u00e9moire et il va, du coup vous app\u00e2ter en g\u00e9n\u00e9rant un stress, soit ils limitent artificiellement le nombre de places disponibles, soit il augmente le prix du billet, le but pour faire acheter au plus vite ce fameux billet d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:20) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est quelque chose que beaucoup de d'internautes ont constat\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que nous avons essay\u00e9 il y a plusieurs reprises de reproduire, il y a \u00e7a quelques ann\u00e9es c'\u00e9tait faisable, c'\u00e9tait facile, aujourd'hui, \u00e7a l'est pas, je dirais m\u00eame, parce que \u00e7a n'est pas moi, c'est que \u00e7a ne l'est pas, parce que tout cela est devenue beaucoup plus, beaucoup plus complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:20:31) [93%] : \r\nImpossible donc de documenter une quelconque accusation contre les compagnies a\u00e9riennes qui elle nie en bloc, \u00e0 lire parce qu'elles ont refus\u00e9 de nous rencontrer, elles ne pratiquent pas le ciblage de leur client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:32 > 0:20:42) [92%] : \r\nComme la compagnie a souvent eu l'occasion de le dire, EasyJet ne pratique pas la et puis tracking, il n'est donc pas pertinent pour eux d'intervenir dans le cadre de votre sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:43 > 0:21:07) [94%] : \r\nLa seule et unique utilisation du tracking concerne les cookies destin\u00e9 \u00e0 des fins statistiques commercialement, les enjeux sont \u00e9normes : 3 milliards et demi de personnes voyagent chaque ann\u00e9e en avion et 70 pourcent d'entre elles ach\u00e8tent leur billet en ligne la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, elle a voulu tester ce syst\u00e8me en changeant l'adresse de son ordinateur et comme par hasard les algorithmes ont d\u00e9masqu\u00e9 la manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:07 > 0:21:19) [90%] : \r\nExactement, donc l\u00e0 c'est je pense une recherche avec une identit\u00e9 camoufl\u00e9, h\u00e9 bien le site refuse d'aller plus loin en me disant que je n'ai pas le droit de faire des r\u00e9servations avec cette identit\u00e9 qu'il ne reconna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:19 > 0:21:45) [89%] : \r\nDepuis longtemps, on s'est habitu\u00e9 \u00e0 voir ces \u00e9volutions de prix moins cher, plus cher, avant, apr\u00e8s, maintenant, ce qui est nouveau, c'est finalement, c'est qu'on avance masqu\u00e9, avec ce syst\u00e8me, c'est que quelque part, sans m'en rendre compte, je suis trait\u00e9 tr\u00e8s individuellement comme moi en fonction de mon comportement pass\u00e9 donc, l\u00e0, on voit par ce biais que ce m\u00e9canisme ah s'ils se mettent en place permet finalement de me manipul\u00e9s \u00e0 l'insu de de de ma volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:45 > 0:21:50) [73%] : \r\nReste \u00e0 savoir donc qu'elles soit ou non navigue l\u00e9galit\u00e9 ou ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:22:10) [88%] : \r\nAlors il y a un d\u00e9bat de juriste, un certains consid\u00e8rent cela comme \u00e9tant ill\u00e9gal, d'autres pas, mais de toute fa\u00e7on, m\u00eame si \u00e7a devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant ill\u00e9gale, \u00e7a pose 2 questions : 1 c'est l'utilisation des donn\u00e9es personnelles de des internautes et 2 probl\u00e8mes peut-\u00eatre plus important, c'est que ces plateformes l\u00e0 sont tr\u00e8s souvent bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, donc, ce qui rend toute action juridique, beaucoup plus complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:11 > 0:22:15) [95%] : \r\nEt pour l'instant ni la Suisse ni l'Europe d'ailleurs n'ont d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:16 > 0:22:24) [93%] : \r\nUn Vaudois, champion du monde de Formule et et une Vaudoise qui quitte pr\u00e9matur\u00e9ment Wimbledon l'essentiel du sport de ce dimanche 7 avec Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:49) [93%] : \r\nLes larmes des 24 heures du Mans sont oubli\u00e9s, S\u00e9bastien Buemi est devenu cet apr\u00e8s- midi, champion du monde de Formule et la nouvelle formule en \u00e9lectrique malgr\u00e9 une 15\u00e8me place aujourd'hui le Vaudois remporte le titre mondial au nez et \u00e0 la barbe du Br\u00e9silien des Grassi, qu'il avait pr\u00f4n\u00e9 d\u00e8s le 1er tour tout \u00e7a uniquement gr\u00e2ce aux 2 points r\u00e9colt\u00e9s en obtenant le tour le plus rapide du jour il y a heureusement parfois une justice dans le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:08) [91%] : \r\nAutre titre mondial pour un Suisse ce week- end, celui de Nino Schurter aux Mondiaux de VTT \u00e0 Novo Mesto, en R\u00e9publique tch\u00e8que le Grison a attaqu\u00e9 dans le 4\u00e8me des 6 tours, seul son grand rival, Julien Absalon est parvenu \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, le Fran\u00e7ais termine n\u00e9anmoins 3\u00e8me derri\u00e8re le Tch\u00e8que roule \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:09 > 0:23:14) [95%] : \r\nC'est le 5\u00e8me titre mondial pour sur Terre qui sera notre meilleure chance de titre olympique \u00e0 Rio dans un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:16 > 0:23:28) [94%] : \r\nPas de 2\u00e8me semaine pour Bacsinszky \u00e0 Wimbledon, la Vaudoise s'est nettement inclin\u00e9 face \u00e0 Pavlyuchenkova ont 2 manches, la Russe a r\u00e9ussi une vraie d\u00e9monstration faisant parler sa puissance du 1er au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:31 > 0:23:37) [89%] : \r\nRoger Federer qui jouera demain son 8\u00e8me de finale face \u00e0 l'am\u00e9ricain Johnson reste donc le dernier Suisse on lit \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:41 > 0:23:54) [91%] : \r\nEt nous vous proposons maintenant comme tous les dimanches de l'\u00e9t\u00e9, notre s\u00e9rie sur des personnalit\u00e9s al\u00e9maniques peu connu en Suisse romande, le 1er \u00e9pisode de ce soir est consacr\u00e9 \u00e0 Sarah Springboks, une Anglaise, rectrice de l'EPFZ Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:55 > 0:24:04) [95%] : \r\nJoystick en main la rectrice de l'EPFZ tient absolument \u00e0 tester la machine que ces \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e ont d\u00fb construire ces 6 derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:07 > 0:24:08) [96%] : \r\nPlus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:08 > 0:24:18) [92%] : \r\nTravaux pratiques et interdisciplinaire \u00e0 60 ans cette experte du permafrost se lance un nouveau d\u00e9fi : am\u00e9liorer l'enseignement des sciences \u00e0 l'EPFZ You.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:18 > 0:24:35) [88%] : \r\nGrande, vous ne pouvez plus \u00eatre seulement ing\u00e9nieur aujourd'hui, vous devez vous ouvrir sur la soci\u00e9t\u00e9 car vous allez travailler pour son bien, que c'est pourquoi nous tenons \u00e0 d\u00e9velopper l'esprit critique de nos \u00e9tudiants oui devant l'afflux que les courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:35 > 0:24:52) [93%] : \r\nL'EPFZ, c'est pr\u00e8s de 20000 \u00e9tudiants du monde entier, une des \u00e9coles les mieux cot\u00e9es de la plan\u00e8te, malgr\u00e9 tout, la nomination d'une Anglaise \u00e0 la t\u00eate d'une institution aussi helv\u00e9tique a surpris, surtout que son franc- parler, notamment sur le Brexit Dayton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:52 > 0:25:04) [90%] : \r\nNon imputer qu'il allait, de ce point, je suis particuli\u00e8rement d\u00e9\u00e7u car je n'ai pas eu le droit de voter sur le Brexit, comme les 2 millions de Britanniques qui vivent depuis plus de 15 ans \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut bon vous ne FFT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:05 > 0:25:17) [89%] : \r\nDans la haute \u00e9cole, seuls 12 pourcent des professeurs sont des femmes, Sarah Spring m\u00e8ne a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer gr\u00e2ce \u00e0 un charisme hors du commun et un humour tr\u00e8s britannique Ed c'est que quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:17 > 0:25:24) [62%] : \r\nSans en anglais sur le \u00e7a faut un niveau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:26 > 0:25:36) [92%] : \r\nUne ambition forg\u00e9e dans le sport, ancienne triathl\u00e8te d'\u00e9lite, cette femme qui a choisi de ne pas avoir d'enfant trouve encore le temps de pratiquer l'aviron \u00e0 l'aube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:36 > 0:25:44) [85%] : \r\nOn va, c'est une sa cl\u00e9s chez lui de tous les \u00e9tudiants devraient faire du sport, on y apprend notamment \u00e0 g\u00e9rer les d\u00e9faites parce qu'\u00e9videmment on ne gagne pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:47 > 0:25:59) [87%] : \r\nTous les vendredis, l'ing\u00e9nieur revient au labo pour cocher ses doctorants Daisy notamment une ing\u00e9nieure chilienne qui tente de mieux comprendre les mouvements de terrain dans cette centrifugeuse g\u00e9ante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:59 > 0:26:07) [85%] : \r\nIl y a peu, sur le Springboks professeur Spring m\u00e8ne et tr\u00e8s motivante, en particulier pour les jeunes femmes ing\u00e9nieurs et donc je suis vraiment tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:07 > 0:26:12) [90%] : \r\nPlus de femmes aux commandes des machines, c'est l'autre combat de Sarah Spring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:12 > 0:26:22) [80%] : \r\nAh oui, les r\u00e9elle et l'mais je suis tr\u00e8s optimiste, je vois de plus en plus d'hommes suisses travailler \u00e0 80 pourcent comme leur compagne, c'est tr\u00e8s bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:23 > 0:26:34) [88%] : \r\nDes paris ambitieux \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les universit\u00e9s doivent resserrer leur budget en tout cas, cette Anglaise \u00e9nergique vivifier d\u00e9j\u00e0 l'institution plus que centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:35 > 0:26:50) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange dit sa voix, suivi de mise au point qui enqu\u00eate sur la r\u00e9sistance aux antibiotiques, merci de nous avoir suivi ce week- end, demain vous retrouver Malika Nedir tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:48 > 0:27:57) [79%] : \r\nMerci aussi bonne semaine \u00e0 8 watts a plong\u00e9 l\u00e0 maintenant cette m\u00eame s'il ne veut pas \u00e7a, oui, moi aussi, non, je suis tout le temps l'\u00e2ge oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:01 > 0:28:37) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00eate de haute pr\u00e8s enfin le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui il va continuer demain, gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00eate de haute pression, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 la journ\u00e9e de mardi, la grande inconnue au niveau de la pr\u00e9vision importante pour le monde paysan, puisque, on le sait, il faut 3 jours de sec pour faire les foins une merci une d\u00e9gradation devraient nous concerner, mais l'incertitude plane compte \u00e0 sa localisation et surtout \u00e0 son intention, oui, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:54 > 0:29:10) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui il va continuer demain, gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00eate de haute pression, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 la journ\u00e9e de mardi, la grande inconnue au niveau de la pr\u00e9vision importante pour le monde paysan, puisqu'il faut 3 jours et patati et maintenant une des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:16 > 0:30:18) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:18 > 0:32:52) [93%] : \r\nTr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui il va continuer demain, gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00eate de haute pression, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 la journ\u00e9e de mardi, la grande inconnue au niveau de la pr\u00e9vision importante pour le monde paysan, puisqu'on le sait, il faut 3 jours de sec pour faire les foins alors une d\u00e9gradation devraient nous concerner, mais l'incertitude plane actuellement quant \u00e0 sa localisation et \u00e0 son intensit\u00e9, une certitude, en revanche, le retour du beau temps, ce sera pour mercredi gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui prot\u00e8ge une bonne partie de l'Europe centrale, selon Christophe Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin notre Soleil sera sans surprise au rendez- vous en toutes r\u00e9gions tout au plus quelques quelques humidit\u00e9 remontant depuis la plaine du P\u00f4 va favoriser la formation de passages nuageux au fil des heures les cumulus vont se former sur les cr\u00eates des voiles nuageux \u00e9galement sur le nord du plateau, mais \u00e7a n'emp\u00eachera pas le soleil de pr\u00e9dominer tr\u00e8s largement c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin un maximum de 14 degr\u00e9s sur le plateau 13 en Valais 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, elles seront l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 aujourd'hui jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s sur le Plateau 26 \u00e9galement au Tessin 21000 avec des vents d'ouest qui souffleront en altitude qui resteront faibles et ne d\u00e9passeront pas 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis si vous souffrez d'allergies aux pollens, sachez que la concentration de gramin\u00e9es et tr\u00e8s forte en ce moment en toutes r\u00e9gions, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 prendre les pr\u00e9cautions d'usage pour la suite, donc on parlait une d\u00e9gradation orageuse devrait nous concerner durant la journ\u00e9e de mardi, difficile de dire o\u00f9, difficile de pr\u00e9voir les quantit\u00e9s, raison pour laquelle l'indice de fiabilit\u00e9 et bah, mais pour mieux comprendre la difficult\u00e9 de la pr\u00e9vision, notamment pour l'agriculture, n'h\u00e9sitez pas aller jeter un petit coup d'oeil sur le blog de m\u00e9t\u00e9o Suisse pour la suite, donc je vous le disais, retour du beau temps d\u00e8s mercredi sur toute la p\u00e9riode avec un mercure qui grimpe pour atteinte jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s on valait vendredi et puis \u00e0 l'Est, c'est le m\u00eame type de temps au sud avec l'humidit\u00e9 et l'humidit\u00e9 va favoriser la formation de foyers orageux et puis pour la suite, donc d\u00e8s la fin de la semaine, l'instabilit\u00e9 va augmenter \u00e0 l'approche d'un front les journ\u00e9es vont devenir lourde et orageuse, mais \u00e7a n'emp\u00eachera pas la sensation de beau temps de pr\u00e9dominer, mais \u00e7a reste bien s\u00fbr une affaire \u00e0 suivre avec m\u00e9t\u00e9o Suisse notamment et Philippe Jeanneret, demain, dans quelques instants, pleins feux sur la r\u00e9sistance aux antibiotiques \u00e0 l'enseigne de mise au point, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-02T00:48:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528029", "durationSec": 103, "title": "SO UDC INITIATIVE ANTI LIBRE CIRCULATION_RTS000000867593", "excerpt": "Le parti politiques suisse UDC n'est pas satisfait pour l'instant de la solution de \"pr\u00e9f\u00e9rence nationale\" envisag\u00e9e par le conseil national dans le cadre de l'application de l'initiative UDC contre l'immigration de masse du 09.02.2014.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1528134"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528030", "durationSec": 54, "title": "SO TAPIS STADE FRANCE_RTS000000867625", "excerpt": "Supporters de l'\u00e9quipe nationale d'Islande \u00e0 l'ext du Stade de France de St-Denis et arriv\u00e9e des footballeurs fran\u00e7ais avant le match des quarts de finale de l'Euro 2016 de football entre Islande et France.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ST-DENIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528031", "durationSec": 169, "title": "SO STARS A COTE SARAH SPRINGMAN_RTS000000867428", "excerpt": "Portrait de la directrice de l'EPFZ Sarah Springman qui a pour ambition d'humaniser l'enseignement des sciences dans les grandes \u00e9coles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SPRINGMAN, SARAH"], "thematicCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528032", "durationSec": 107, "title": "SO PRESENTATION FRANCE ISLANDE_RTS000000867517", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des \u00e9quipes nationales d'Islande et de France avant leur match des quarts de finale de l'Euro 2016 de football en France. La France est favorite en raison de ses stars mais l'Islande est en pleine confiance gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9sultats jusqu'\u00e0 pr\u00e9sents surprenants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528033", "durationSec": 94, "title": "SO HILLARY CLINTON_RTS000000867581", "excerpt": "La candidat du parti d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 entendue par le FBI sur l'utilisation de son compte e-mail priv\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat. Le candidat du parti r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump utilise cette affaire pour discr\u00e9diter son adversaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY", "TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528034", "durationSec": 100, "title": "SO ESSENTIEL SPORT 0307_RTS000000867586", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive du dimanche avec le pilote automobile suisse S\u00e9bastien Buemi  champion du monde de Formule E 2015 - 2016 gr\u00e2ce \u00e0 son tour plus rapide effectu\u00e9 lors du grand prix de Londres. Le cycliste VTT suisse Nino Schurter a conserv\u00e9 son titre de champion du monde de VTT cross-country lors des championnats de Nove Mesto. D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui a \u00e9t\u00e9 battue par la russe Anastasia Pavlyuchenkova 3-6 2-6 lors du 3 tour du tournoi WTA de Wimbledon."}, {"internalArchiveId": "AA1607528035", "durationSec": 76, "title": "SO ESSENTIEL DU SPORT 02 0307_RTS000000867595", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui dresse le portrait du prix Nobel de la paix 1986 Elie Wiesel suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Rescap\u00e9 d'Auschwitz et de Buchenwald, il a t\u00e9moign\u00e9 toute sa vie pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de l'holocauste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["FORMULE E", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "CROSS-COUNTRY (VTT)", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN", "SCHURTER, NINO", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528036", "durationSec": 125, "title": "SO DECES WIESEL 2_RTS000000867624", "excerpt": "Les infections bact\u00e9riennes fulgurantes, comme les streptocoques, staphylocoques ou m\u00e9ningocoques, s\u00e9vissent dans les h\u00f4pitaux et provoquent encore aujourd'hui la mort de patients sains jusque l\u00e0.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "PRIX NOBEL", "PAIX", "RESCAP\u00c9", "CAMP DE CONCENTRATION"], "thematicPersons": ["WIESEL, ELIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528037", "durationSec": 114, "title": "SO BACTERIES CHUV_RTS000000867521", "excerpt": "Les entreprises se servent d'IP tracking pour cibler ses offres et ses prix sur les habitudes des clients. La pratique du profilage de votre adresse internet est particuli\u00e8rement rependue par les site internet de vente de billet d'avion qui augmentent le prix du billet \u00e0 chaque visite et est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALADIE INFECTIEUSE", "MALADIE BACT\u00c9RIENNE", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1528132"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528038", "durationSec": 24, "title": "SO ATTENTAT BAGDAD_RTS000000867531"}, {"internalArchiveId": "AA1607528039", "durationSec": 186, "title": "FRIGO BIG DATA  AERIEN_RTS000000851949", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TURUBAN, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "SITE INTERNET", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "TICKET"], "sequenceIds": ["1528146"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528173", "summary": "Itw de Brigitte Bonh\u00f4te, \u00e9pouse de Pierre Bonh\u00f4te. Int laboratoire m\u00e9dicale avec scientifique observant une bact\u00e9rie au microscope. Itw du professeur et docteur Thierry Calandra, chef du service des maladies infectieuses CHUV.", "id": "1528132", "visualThemes": ["BACT\u00c9RIE", "LABORANTIN M\u00c9DICAL", "MICROSCOPE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528174", "summary": "Plateau : Itw de Didier Pittet, m\u00e9decin chef au service pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux HUG et professeur d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re.", "id": "1528133", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528175", "summary": "Berne : Itw de Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1528134", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "NORDMANN, ROGER", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528187", "summary": "Femme naviguant sur le site internet de la compagnie a\u00e9rienne Easy Jet pour acheter un billet d'avion. Itw de Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef Bon \u00e0 savoir. Itw de Lionel Cretegny, responsable des tests F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Itw de Matthieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "id": "1528146", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP", "FLEURY, MATHIEU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Liaison duplex par t\u00e9l\u00e9phone Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Liaison duplex Reykjavik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659216", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025983", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-236775AA-19A0-4E1C-8EFB-F1BE5845C011", "internalArchiveId": "236775AA-19A0-4E1C-8EFB-F1BE5845C011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration", "publicationDate": "2016-07-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLa commission des institutions politiques du National s'est ralli\u00e9e vendredi au Conseil des Etats pour serrer la vis sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Jean-Luc Addor (UDC/VS).\r\n\r\n* * Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 18h Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\nLa Suisse s'appr\u00eate-t-elle \u00e0 accorder la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers et \u00e9trang\u00e8res de la 3e g\u00e9n\u00e9ration ?...\r\nHier, la commission des institutions politiques du National s'est ralli\u00e9e au Conseil des Etats pour serrer la vis...\r\nElle a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de ne pas obliger les candidats \u00e0 pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands-parents, point que contestait la gauche...\r\nAda Marra, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, \u00e0 l'origine de l'initiative parlementaire...\r\nEgalement en ligne avec nous Jean-Luc Addor, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC valaisan...\r\n Ada Marra \r\n- Vous jugiez la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands-parents irr\u00e9aliste. C'est donc une victoire pour vous !...\r\n- Cela dit, les 2 chambres imposent toujours beaucoup de conditions \u00e0 cette naturalisation facilit\u00e9e ! (les personnes doivent avoir des grands-parents et des parents qui entretiennent des liens \u00e9troits avec la Suisse. L'un des grands-parents au moins doit ou doit avoir \u00e9t\u00e9 titulaire d'un droit de s\u00e9jour et l'un des parents au moins doit etre n\u00e9 en Suisse ou y avoir immigr\u00e9 avant l'\u00e2ge de 12 ans.)\r\n(Quand m\u00eame avanc\u00e9e car harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral et plus preuve d'int\u00e9gration de la personne elle-m\u00eame)\r\n- Certains affirment que c'est la porte ouverte au droit du sol..\r\n(non, car m\u00eame la mention \u00ab n\u00e9 en suisse \u00bb qui figurait dans une pr\u00e9c\u00e9dente mouture a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e pour \u00e9viter tout doute. Donc rien, vraiment, rien peut laisser entendre cela)\r\n- Le peuple devrait revoter sur cette naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration. Mais on est loin du projet refus\u00e9 par le peuple en 2004 (**), qui demandait la naturalisation facilit\u00e9e pour la 2e g\u00e9n\u00e9ration et automatique pour la 3e.Vous avez d\u00f4lement r\u00e9duit vos ambitions ?\r\n(oui !)\r\n- Etes-vous convaincue qu'avec ce projet \u00ab r\u00e9duit \u00bb, redimensionn\u00e9, moins ambitieux, le peuple dira OUI ?\r\n(non, elle n'est pas confiante)\r\n- Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui consid\u00e8rent qu'il est normal qu'un pays se prot\u00e8ge, soit s\u00e9lectif, et impose des r\u00e8gles strictes pour l'octroi de la citoyennet\u00e9 ?\r\n(**) Pr info : en 2004 votation sur : naturalisation facilit\u00e9e pr deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration : 56.8 % non\r\n+ Naturalisation automatique pr la 3e : 51,6% non\r\n Jean-Luc Addor\r\n- Les \u00e9lus de la Commission du National se sont rendus compte qu'on demandait des certificats, des justificatifs, parfois impossibles \u00e0 produire ! N'\u00eates-vous pas trop rigides en exigeants de tels documents ? N'est-ce pas une forme d\u00e9guis\u00e9e de non entr\u00e9e en mati\u00e8re ? \r\n- N'est-il pas temps d'avoir une harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral ? \u00c7a \u00e9viterait que des cantons (al\u00e9maniques) soient bien plus s\u00e9v\u00e8res (voire \u00e0 la t\u00eate du client) que les autres, non ?\r\n- Vous dites que c'est la porte ouverte au droit du sol. Concr\u00e8tement sur quoi vous basez-vous vous pour affirme cela ? (il n'y a rien dans le texte qui dise cela)\r\n- N'est-il pas temps de faciliter cette proc\u00e9dure. surtout pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration. face \u00e0 notre population vieillissante. La Suisse a besoin de jeunes, non ?\r\n- En favorisant le processus de naturalisation, on favoriserait l'int\u00e9gration, l'amour de la Suisse.. En s'y opposant, vous poussez les candidats recal\u00e9s \u00e0 ne pas s'int\u00e9grer davantage, vous leur donnez le sentiment que le pays ne veut pas d'eux.N'est-ce pas dangereux ou malsain ? \r\n- Vous voulez quoi au juste... Le droit du sang ? ce qui signifierait pas de d\u00e9marche du tout !", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7830317", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration / FOR_2016-07-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.07.2016"], "alternativeSummary": ["La commission des institutions politiques du National s\u2019est ralli\u00e9e vendredi au Conseil des Etats pour serrer la vis sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)."], "variantIds": ["ece-7830317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T06:31:02Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 la Suisse l'accorder la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers \u00e9trang\u00e8res de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration hier la commission des institutions politiques du National s'est ralli\u00e9e au Conseil des \u00c9tats pour serrer la visse, elle a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de ne pas obliger les candidats \u00e0 pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands- parents point que contestait la gauche Ada Marra, bonsoir, vous \u00eates concernation nale socialiste vaudoise \u00e0 l'origine de cette initiative parlementaire \u00e9galement en ligne avec nous Jean-Luc Addor bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Ada Marra, vous jugiez la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands- parents irr\u00e9aliste, c'est donc une victoire pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [84%] :\r\nLa victoire, c'est qu'on avance sur cette probl\u00e9matique, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2008, on est en 2016 \u00e7a fait 8 ans que. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:49) [85%] :\r\nTra\u00eener, je veux dire non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [91%] :\r\nL\u00e0 il y a eu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, cette derni\u00e8re ann\u00e9e, donc effectivement il y avait une version du conseil national qui \u00e9tait ouverte, on dira et puis la version du Conseil des \u00c9tats qui \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res et l\u00e0, la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de desserrer un petit peu la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats mais, et c'est, c'est une bonne nouvelle que c'est sur ce point, simplement parce que, pratiquement, c'\u00e9tait parfois difficile d'exiger la preuve, \u00e7a veut pas dire que les grands- parents n'avaient pas d'autorisation de s\u00e9jour puisque \u00e7a fait partie des des conditions pour pour obtenir cette fois, c'est cette naturalisation facilit\u00e9e, mais c'est que on peut rendre cr\u00e9dible l'autorisation de s\u00e9jour et pas seulement le c'est pas le le document lui- m\u00eame que la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc 60 ans apr\u00e8s doit montrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nJean-Luc Addor les \u00e9lus de la commission du National se sont donc rendus compte qu'on demandait des certificats des justificatifs parfois impossibles \u00e0 produire est -ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop rigides en exigeants de tels documents est -ce que ce n'\u00e9tait pas finalement une forme d\u00e9guis\u00e9e de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [93%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 je crois pas qu'on a \u00e9t\u00e9 trop rigides, je pense que, apporter la preuve d'un \u00e9l\u00e9ment aussi important que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, donc on parle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [93%] :\r\nDes grands- parents d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [92%] :\r\nTitulaire d'un droit de s\u00e9jour en Suisse, je pense que c'est la moindre des choses, alors maintenant qu'on rende sa quasiment seulement vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [87%] :\r\nLe Fonds mondial \u00e9tablir de mani\u00e8re cr\u00e9dible, moi je pense que \u00e7a introduit en flou qui qui est tout \u00e0 fait inacceptable sur un point qui est quand m\u00eame essentiel, mais pour r\u00e9pondre clairement \u00e0 votre question, donc, je vais pas me me cacher, donc il est clair. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [89%] :\r\nCathy tr\u00e8s personnelle et puis c'est la m\u00eame chose pour mon parti, l'UDC est contre le bradage de la nationalit\u00e9 suisse et puis \u00e0 se titre l\u00e0 donc il tient \u00e9videmment \u00e0 ce qu'on sent, \u00e0 ce qu'on reste \u00e0 au principe actuel fondamentalement de la transmission de la nationalit\u00e9 suisse par le sang, sauf \u00e9videmment les les quelques cas naturalisation facilit\u00e9e principalement par mariage et puis \u00e0 s'\u00eatre l\u00e0 aussi l'UDC et moi- m\u00eame \u00e0 titre personnel, nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me naturel de de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, j'observe que Madame Amara se fait l'instrument d'une strat\u00e9gie qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, vise \u00e0 introduire, d'une mani\u00e8re compl\u00e8te d'une mani\u00e8re partielle il y a une esp\u00e8ce de tactique du salami qui a pour objectif de modifier compl\u00e8tement le droit de la nationalit\u00e9 et puis de nous amener dans une situation \u00e0 la fran\u00e7aise, il y a quelques autres pays aussi on voit o\u00f9 \u00e7a conduit la France \u00e7a conduit \u00e0 une esp\u00e8ce de de soci\u00e9t\u00e9 cosmopolite dans laquelle les identit\u00e9s, ce 17 Solvay et puis \u00e7a \u00e7a conduit \u00e0 ce que devient la France aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:53) [81%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nDonc vous ne voulez pas du droit, du sol, hein, c'est un peu votre soup\u00e7on, vous dites que c'est la porte ouverte au droit du sol en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [98%] :\r\nVoil\u00e0 donc la diff\u00e9rence entre le la variante de naturalisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [90%] :\r\nAutomatique des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:10) [91%] :\r\nEn 2015. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [78%] :\r\nEt puis ce que propose aujourd'hui Madame Arafat, c'est-\u00e0-dire \u00e7a y a accept\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats maintenant par la commission du vrai par le Conseil national, h\u00e9 bien, bon \u00e7a, \u00e7a doit aller encore au beau, hein, bien s\u00fbr, parce qu'on \u00e9tait au stade. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:23) [91%] :\r\nDes divergences mais donc la diff\u00e9rence, c'est que c'est pas automatique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:29) [68%] :\r\nOui, et si j'ai pas mal, non, c'\u00e9tait non, mais la sur diff\u00e9rents cependant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:34) [81%] :\r\nPour la nature et la naturalisation ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:37) [85%] :\r\nC'est que, au lieu que l'int\u00e9gration en particulier soit quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9 au cas par cas, vraiment il entre autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [93%] :\r\nPar les cantons et puis surtout, par les communes, moi j'ai fait ce travail pendant plusieurs ann\u00e9es de ma commune, je sais que \u00e7a vaut la peine parce que contrairement \u00e0 ce qu'on croit, il y a des gens qui sont pas si bien int\u00e9gr\u00e9s que \u00e7a, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et puis nous ne sommes donc oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on donne comme \u00e7a le passeport suisse pas droit et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nD'accord, Ada Marra, j'aimerais juste vous entende l\u00e0- dessus est -ce que \u00e7a comme le la firme \u00e0 Jean-Luc Addor et d'autres, certains affirment que c'est la porte ouverte au droit du sol qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:14) [83%] :\r\nAlors \u00e9videmment pas, parce que moi j'\u00e9tais tr\u00e8s honn\u00eate de ma d\u00e9marche, j'ai demand\u00e9 naturalisation facilit\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, j'\u00e9tais tr\u00e8s clair dans la version du Conseil national, il y avait une r\u00e9daction d'articles qui est constitutionnel qui parlait de mais en Suisse, le Conseil des \u00c9tats a corrig\u00e9 cette phrase il y a l'existe plus, donc il y a m\u00eame plus une sorte d'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:37) [84%] :\r\nQui pouvait se cr\u00e9er d'ailleurs, la Commission et nous-m\u00eames, on n'a pas combattu ce cette correction nous combien parce que nous sommes honn\u00eates en politique, contrairement \u00e0 d'autres, donc \u00e7a c'est clair, il y a plus aucune possibilit\u00e9 juridique s'infiltrer dans une danse une naturalisation automatique aimerait dire \u00e0 monsieur Addor qui, tout \u00e0 l'heure, il y a quelques naturalisation par mariage, monsieur Addor, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous apprendre que il y a des naturalisation ordinaire qui se font r\u00e9guli\u00e8rement Suisse trop peu, trop peu parce que le taux est \u00e0 2 <VIRG> et quelques, ce qui est tr\u00e8s bas, mais c'est pas que par mariage et puis il y a quand m\u00eame oui, mauvais, non, moi j'ai bien vu, moi je, moi je ne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:17) [75%] :\r\nJe vous dans les gens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [81%] :\r\nMoi, j'ai parl\u00e9 naturalisation facilit\u00e9e endommag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [73%] :\r\nNon, mais si on laisse terminer Ada Marra allez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:23) [86%] :\r\nJ'aimerais dire aussi qu'il y a aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 des naturalisation facilit\u00e9e dans certains comptes qui est le ou la relation absolument pas brader ou aujourd'hui, c'est possible de se naturaliser de mani\u00e8re facilit\u00e9e, monsieur Addor a raison sur une chose et je m'en r\u00e9jouis personnellement tr\u00e8s fortement, il y a 2 choses extr\u00eamement positif dans ce projet de loi qui est d'ailleurs tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re dans les dans les crit\u00e8res, on a vu, mais les 2 choses positives : c'est d'une part, l'inversion du fardeau de la preuve de l'int\u00e9gration, on consid\u00e8re effectivement que des 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pas la 1\u00e8re \u00e0 la 2\u00e8me mais la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dans le pays est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la base, par contre, l\u00e0 o\u00f9 monsieur Addor ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9 ou il l'ignorent peut-\u00eatre, c'est que les communes auront toujours leur mot \u00e0 dire, parce que si les communes parce qu'elles vont recevoir effectivement l'information et de la demande et certainement de l'octroi h\u00e9 bien pour faire recours, elle, elles estiment que Disney. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:23) [75%] :\r\nCette personne de temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:24) [84%] :\r\nEt la 2\u00e8me chose qui est positive dans ce projet de loi sont peu juste parler aussi un petit peu du fond de tout \u00e7a, c'est qu'il y aura une harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral sur les pratiques parce qu'aujourd'hui les naturalisation, quelle qu'elle soit caisse ordinaire facilit\u00e9e, etc, c'est une loterie, je ne trie parce que, en fonction du lieu o\u00f9 vous vous trouvez, h\u00e9 ben, vous aurez un traitement diff\u00e9rent en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [93%] :\r\nJean-Luc Addor sur cet argument -l\u00e0 et ce qui n'est pas temps effectivement d'harmoniser au niveau au niveau national, \u00e7a \u00e9viterait que des cantons soient bien plus s\u00e9v\u00e8res que que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:53) [92%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 il y a quelque chose que la gauche ne supporte pas, c'est la diversit\u00e9 dans la vie, donc il est normal, il aimait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [90%] :\r\nSur que les cantons puissent avoir une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:03) [77%] :\r\nMigration les mais c'est vrai qu'on a du travail oui oui donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:07) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose qui est \u00e0 la pens\u00e9e donc la la la d\u00e9fense d'autres int\u00e9r\u00eats alors vous reprochez de vous interrompre, maintenant laissez -moi terminer, alors j'aimerais quand m\u00eame dire ceci, c'est que la r\u00e9alit\u00e9, je sais pas si Marra a c'est d\u00e9j\u00e0 autre chose que de la queue de la th\u00e9orie, moi j'ai particip\u00e9 au processus dans ma commune et dans mon canton pendant plusieurs ann\u00e9es, cette jeunesse non mais d'accord mais sur quels les retrouver, j'ai \u00e9pous\u00e9 une femme qui a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9, \u00e7a fait quoi, je parlais jamais parler depuis un mois, une vraie et la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 de la pratique de la naturalisation facilit\u00e9e, c'est que \u00e7a se passe, \u00e7a se passe au sein de l'administration, il y a plus de vrais contr\u00f4les de l'int\u00e9gration, il y a plus qui contr\u00f4le purement formel et \u00e7a pour nous c'est insuffisant, il y a quand m\u00eame casque, une question qui, qui se pose, qui est de savoir dans tous ces gens qui aujourd'hui ont l'air de s'imaginer que la naturalisation que le passeport suisse que le fait de voter comme nous serions en droit qu'il suffirait de demander pour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:10) [93%] :\r\nPour revenir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:11) [86%] :\r\nLa question cette savoir pourquoi jusqu'ici ils n'ont pas souhait\u00e9 demander lundi la naturalisation, alors que depuis une des derni\u00e8res r\u00e9visions de la loi sur la nationalit\u00e9, bon on a supprim\u00e9 cette quand cette condition que je trouvais alors personnellement inacceptable qui faisait que il fallait avoir pratiquement de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:30) [66%] :\r\nPour pour devenir suisse Ada Marra revenir Suisse c'est une agression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:34) [86%] :\r\nInt\u00e9gration c'est pas une question d'argent, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range changer et ce qui ne l'ont pas choisi bah j'il faut respecter leur choix, c'est pas une raison pour d\u00e9valoriser les conditions d\u00e9valoriser la la la valeur du du passeport suisse et puis surtout de ce qui va. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:49) [86%] :\r\nC'est le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nAda Marra le Pop devrait revoter justement sur cette naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on est loin du projet refus\u00e9 par le peuple en 2004, on y faisait allusion tout \u00e0 l'heure avec Jean-Luc Addor projet qui demandait la naturalisation facilit\u00e9e pour la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et automatique pour la 3\u00e8me, vous avez dr\u00f4lement r\u00e9duit vos ambitions est -ce que vous \u00eates convaincu qu'avec ce projet r\u00e9duit redimensionn\u00e9 moins ambitieux, le peuple va dire oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:13) [82%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a va \u00eatre une bataille qui est difficile, moi je sais que \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 Metz que j'aimerai dire, c'est que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avant de pouvoir, on a peu on a fait une r\u00e9vision de la loi de la sur la nationalit\u00e9, qui est devenu beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res, notamment avec des tests \u00e9crits que certains encore ton ne connaissaient pas, qui vont devoir oui bon, donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question filme \u00e7a Addor pourquoi les gens se naturaliser pas, \u00e0 part l'argent, il y avait toute une histoire aussi de difficult\u00e9s, je pense \u00e0 la Suisse allemande en particulier maintenant pour r\u00e9pondre \u00e0 vos. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:41) [74%] :\r\nIl y a union. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:42) [83%] :\r\nIl y a justement c'\u00e9tait les morts, on a durci, d'un c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire pour les premiers arrivants quelque part parce que moi ce qui m'\u00e9tonne, c'est qu'on ne puisse pas entendre que une 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on peut pas la traiter comme une 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des exigences pour une personne qui arrive en Suisse et qui demande une une naturalisation d'ailleurs apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es, est une chose que on a demand\u00e9 \u00e0 encore \u00e0 la 3\u00e8me qu'elle est pas int\u00e9gr\u00e9, c'est plus la personne qui est pas int\u00e9grer des syst\u00e8mes suisse qui serait en \u00e9chec syst\u00e8mes tels qu'que je ne crois pas, donc il faudra convaincre le pape, je pense qu'on peut convaincue puisqu'il faudra la double majorit\u00e9, il y aura changement constitutionnel, pas un avion pourra le convaincre, par contre, il sera difficile. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:25) [73%] :\r\nPour les de ramener justifie qui nous manque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:27) [76%] :\r\nEst en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Ada Marra, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Jean-Luc Addor, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir Monsieur, merci, dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B55321-2F9B-4C0D-8BA4-BEBF538C6342", "internalArchiveId": "52B55321-2F9B-4C0D-8BA4-BEBF538C6342", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve revient en arri\u00e8re sur la nomination controvers\u00e9e d'une patineuse fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-07-02T00:00:00Z", "summary": "La nomination de la patineuse fran\u00e7aise Vanessa Gusmeroli \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9cole de patinage des Vernets, plut\u00f4t que le champion valaisan St\u00e9phane Lambiel, agite la Ville de Gen\u00e8ve depuis trois semaines. Interview de Sami Kanaan, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve en charge des sports.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve revient en arri\u00e8re sur la nomination controvers\u00e9e d'une patineuse fran\u00e7aise 18h Gen\u00e8ve : une nouvelle affaire de nomination controvers\u00e9e\r\nEt une nouvelle affaire de nomination agite la Ville de Gen\u00e8ve depuis plus de trois semaines...\r\nUne patineuse fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au champion valaisan St\u00e9phane Lambiel pour diriger l'Ecole de patinage des Vernets...\r\nLa pol\u00e9mique a tellement enfl\u00e9 que la Ville a d\u00fb revenir en arri\u00e8re, Tania Sazpinar...\r\nOui c'est un peu LA saga du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9... Tout est parti de la volont\u00e9 du service des sports de la Ville de Gen\u00e8ve de r\u00e9organiser son \u00e9cole de patinage. Jusque-l\u00e0 cinq professeurs \u00e9voluaient en total ind\u00e9pendance \u00e0 la patinoire des Vernets, il \u00e9tait donc, selon la Ville, n\u00e9c\u00e9ssaire de nommer quelqu'un \u00e0 sa t\u00eate... \r\n- Et c'est l\u00e0 que tout commence, Tania...\r\nParmi les candidats, on retrouve la star du patinage suisse, le valaisan St\u00e9phane Lambiel double champion du monde et plusieurs fois champions suisse. Il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet d'\u00e9cole de patinage en collaboration avec Peter Gr\u00fctter qui f\u00fbt son entra\u00eeneur durant une grande partie de sa carri\u00e8re et qui entra\u00eene aux Vernets. Mais c'est un autre dossier qui l'a emport\u00e9... celui de la patineuse fran\u00e7aise Vanessa Gusmeroli, triple championne de France et m\u00e9daill\u00e9e de bronze aux championnats du monde \u00e0 Lausanne en 1997. \r\n- Et tr\u00e8s vite la Ville a d\u00fb se justifier...\r\nOui tr\u00e8s vite la pol\u00e9mique a enfl\u00e9. Des partis politique comme l'UDC et le MCG ont d\u00e9nonc\u00e9 l'engagement d'une fran\u00e7aise au d\u00e9triment d'une star du cr\u00fb. Des parents de jeunes patineurs ont fait part de leur scepticisme quant \u00e0 la m\u00e9thode d'apprentissage propos\u00e9e par la candidature retenue. Certains ne comprenaient tout simplement pas comment la Ville avait pu se passer de Lambiel, reconnu dans tout le pays. Au d\u00e9but la ville a tenu bon: selon elle, \"Vanessa Gusmeroli a \u00e9t\u00e9 retenue pour la qualit\u00e9 de son projet et la transparence de sa tarification de plus elle d\u00e9j\u00e0 poss\u00e8de le dipl\u00f4me Swiss Olympic ce qui n'est pas le cas de St\u00e9phane Lambiel\". \r\n- Et puis retournement de situation en fin de semaine...\r\nOui la grogne n'a pas cess\u00e9 de monter durant ces trois semaines... p\u00e9tition, menaces... Et puis, Lundi le l\u00e9gislatif genevois a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une abstention, une motion demandant de surseoir \u00e0 la r\u00e9organisation de l'\u00e9cole de patinage. R\u00e9sultat: la ville a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 la nomination de Vanessa Gusmeroli en maintenant le statut quo jusqu'au 31 d\u00e9cembre prochain. Elle a \u00e9galement mandat\u00e9 un m\u00e9diateur externe pour trouver une solution qui puisse satisfaire toutes les parties. Ou comment la glace genevoise a pris feu en 3 semaines.\r\nMerci Tania Sazpinar.", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7830315", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve revient en arri\u00e8re sur la nomination controvers\u00e9e d'une patineuse fran\u00e7aise / FOR_2016-07-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.07.2016"], "alternativeSummary": ["La nomination de la patineuse fran\u00e7aise Vanessa Gusmeroli \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9cole de patinage des Vernets, plut\u00f4t que le champion valaisan St\u00e9phane Lambiel, agite la Ville de Gen\u00e8ve depuis trois semaines. Interview de Sami Kanaan, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve en charge des sports."], "variantIds": ["ece-7830315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T16:56:38Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nUne nouvelle affaire de nomination agite la Ville de Gen\u00e8ve depuis plus de 3 semaines une patineuse fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au champion valaisan St\u00e9phane Lambiel pour diriger l'\u00e9cole de patinage des Vernets la pol\u00e9mique a tellement enfl\u00e9 que la Ville a d\u00fb revenir en arri\u00e8re, Tania Sazpinar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, c'est un peu la saga du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, tout est parti de la volont\u00e9 du service des sports de la Ville de Gen\u00e8ve d'orgue de r\u00e9organiser son \u00e9cole de patinage jusque -l\u00e0 5 professeurs \u00e9voluaient en total ind\u00e9pendance \u00e0 la patinoire des Vernets il \u00e9tait donc selon la Ville n\u00e9cessaire de nommer quelqu'un \u00e0 sa t\u00eate, et c'est l\u00e0 que tout commence, Tania parmi les candidats, on retrouve la Star du patinage suisse le valaisan St\u00e9phane Lambiel, double champion du monde et plusieurs fois champion suisse, il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet d'\u00e9cole de patinage en collaboration avec Peter Gr\u00fctter, qui fut son entra\u00eeneur durant durant une grande partie de sa carri\u00e8re et qui entra\u00eene aujourd'hui aux Vernets mais c'est un autre dossier qui l'emporte et celui de la patineuse fran\u00e7aise Vanessa Gusmeroli, triple championne de France et m\u00e9daill\u00e9e de bronze aux championnats du monde \u00e0 Lausanne en 1997. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [93%] :\r\nEt tr\u00e8s vite, la ville a d\u00fb se justifier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, tr\u00e8s vite, la pol\u00e9mique a enfl\u00e9, des partis politiques comme l'UDC le MCG ont d\u00e9nonc\u00e9 l'engagement d'une fran\u00e7aise au d\u00e9triment d'une Star du cr\u00fb, des parents de jeunes patineurs ont fait part de leur scepticisme quant \u00e0 la m\u00e9thode d'apprentissage propos\u00e9e par la candidature retenue certains Gen\u00e8ve ne comprenaient tout simplement pas comment la Ville avait pu se passer de Lambiel reconnu dans tout le pays au d\u00e9but, la ville a tenu bon, selon elle, Vanessa Gusmeroli a \u00e9t\u00e9 retenue pour la qualit\u00e9 de son projet et la transparence de cet arr\u00eat fication de plus, elle poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 le dipl\u00f4me suisse olympique, ce qui n'est pas le cas de St\u00e9phane Lambiel et puis, retournement de situation en fin de semaine o\u00f9 il a grandi, n'a pas cess\u00e9 de monter durant ces 3 semaines, p\u00e9tition menaces aussi et puis lundi le l\u00e9gislatif Genevois a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une abstention, une motion demandant de surseoir \u00e0 la r\u00e9organisation de l'\u00e9cole de patinage, r\u00e9sultat, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 la nomination de Vanessa Gusmeroli, en maintenant le statu quo jusqu'au 31 d\u00e9cembre prochain, elle a \u00e9galement mandat\u00e9 un m\u00e9diateur externe pour trouver une solution qui puisse satisfaire toutes les parties, ou comment la glace genevoise a pris feu en 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nMerci Tania Sazpinar Sami Kanaan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, en charge des sports, comment expliquez -vous que la ville soit revenu en arri\u00e8re en misant finalement sur le statu quo, diriez -vous que vous avez commis une erreur de casting. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [85%] :\r\nNon, l'occurrence je pr\u00e9cise aussi peut-\u00eatre parce que vous avez parl\u00e9 d'embauche, on n'embauche pas une personne salari\u00e9e c'est pas une fonctionnaire en fonction d'un Ville de Gen\u00e8ve c'est une concession, c'est-\u00e0-dire qu'on met \u00e0 disposition de l'infrastructure publique pour des professeurs qui reste ind\u00e9pendance c'est important \u00e0 pr\u00e9ciser et effectivement on a choisi un projet respectivement et l\u00e0, il a remport\u00e9 en quelque sorte la l'appel d'offres parce qu'il correspondait mieux au \u00e0 tous les crit\u00e8res, alors c'est clair que peut-\u00eatre qu'il a eu un souci sous- estim\u00e9, on a sous- estim\u00e9, toute une s\u00e9rie d'impacts, je d\u00e9couvrais le monde du patinage, que je connaissais pas, je le reconnais, je dis volontiers avec un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s passionnel \u00e0 l'attachement tr\u00e8s personnelle aussi des \u00e9l\u00e8ves avec leurs diff\u00e9rences d'enseignants et donc aujourd'hui on a simplement d\u00e9cid\u00e9 de surseoir \u00e0 la mise en la d\u00e9cision, donc \u00e7a veut pas dire elle annuler, on se donne \u00e0 entendre dirais un peu plus serein et peut-\u00eatre aussi utile pour trouver une solution qui satisfasse toutes les parties, j'ai re\u00e7u toutes les parties et tout le monde me dit donc aussi bien malin Michelin reliques Monsieur Lambiel et les autres qui veulent tous trouver une solution, donc je les promos et voici un moyen de faire un accord \u00e0 l'amiable plut\u00f4t que continuer cette bagarre st\u00e9rile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [84%] :\r\nOui, et puisque vous va aussi l\u00e9ser les \u00e9l\u00e8ves est ce que vous maintenez que vous aviez fait le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [84%] :\r\n\u00e9coutez, il faut savoir qu'avant nous avions comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit 5 enseignants qui coexistent et sur la glace \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on enseignante entre eux, \u00e7a veut dire qu'on m\u00e9lange les niveaux donc d\u00e9butant coin de vieilles cours collectifs avec une certaine ouais on savait pas trop \u00e0 quelle heure qui venait la tarification \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s clairement et de nombreuses marques des parents dans ce constat -l\u00e0 \u00e9change pas donc vivement les anciens sur l'\u00c9lys\u00e9e, pas entre tout en nous disant : vous allez faire, on a choisi, effectivement, l'appel d'or pour peut-\u00eatre un peu forc\u00e9 la main en quelque sorte, et puis il se trouve que voil\u00e0 mon un appel d'offres \u00e0 des crit\u00e8res le dossier pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9tait \u00e9tait bon, le dossier pr\u00e9sent\u00e9 par Monsieur Lambiel aussi il y a juste une petite diff\u00e9rence qui que c'est l'autre qui l'a emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [90%] :\r\nEst -ce que vous avez sous estim\u00e9 la popularit\u00e9 du patineur valaisan St\u00e9phane Lambiel aupr\u00e8s des Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [80%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, il faut \u00e7a, monsieur Lambiel et chez nous, souvent, il s'entra\u00eene chez nous Vernets il il donne des spectacles d'ailleurs, il est bien, mais toujours \u00e0 la disposition de la patinoire lorsqu'il propose des spectacles qui marche tr\u00e8s fort de la cela John c'est donc votr il est, il est toujours bien vu, j'ai rencontr\u00e9 l'humain \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s choqu\u00e9 par une partie de la pol\u00e9mique, notamment sur les enjeux de nationalit\u00e9, ce qui est assez naus\u00e9abond, en revanche, effectivement lui dit : voil\u00e0 les les \u00e9l\u00e8ves et c'est ce qu'on a peut-\u00eatre sous- estim\u00e9, ce qui est en train avec Mingus sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 elle, ceux qui s'entra\u00eene avec Monsieur Gr\u00fctter, son coach et qui ont l'occasion de voir monsieur Lambiel \u00e9videmment sont tr\u00e8s attach\u00e9s, aussi, et c'est pas l'enseignement standardis\u00e9s, comme dans d'autres sports, c'est vrai que, visiblement, il faut tenir compte la diversit\u00e9 et ce ces facteurs peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 prise en compte suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nAlors est -ce que vous \u00eates surpris tout de m\u00eame par ces par ces r\u00e9actions, on est un peu surpris que vous soyez surpris si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [81%] :\r\n\u00e9coutez, peut-\u00eatre mais m\u00eame les conseils municipaux, les membres d'autres d\u00e9lib\u00e9rative disait surpris disait jamais un dossier o\u00f9 il y a autant de de messages personnels, s'agace, il nous a surpris, jeudi, honn\u00eatement, faut reconna\u00eetre les choses, c'est qu'en m\u00eame temps dans des choses qui marchent pas comme elle devrait, mais j'ai jamais vu un dossier o\u00f9 j'ai re\u00e7u autant de messages en m\u00eame des centaines de messages de 2 parents la plupart \u00e9videmment je dirais d\u00e9sorient\u00e9s ou qui disait vous surtout savoir, voil\u00e0 ce qu'on peut continuer \u00e0 choisir son professeur quel quel est leur recours il y a plein d'informations qui sont ressortis qu'on n'avait pas avant, parce que justement d'un probl\u00e8me pour savoir concr\u00e8tement combien les gens payer leurs cours, oui on a 6 Roumains et chez ceux qui sortent, qui, que, finalement, c'\u00e9tait aussi une activit\u00e9 \u00e9conomique assez lucratif qui se passaient sur notre glace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [89%] :\r\nAlors, comparaison n'est pas toujours raison, mais je ne peux pas emp\u00eacher de vous poser la question puisque vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 venu sur notre antenne hier qu'est -ce que quelques semaines, hein, concernant des nominations probl\u00e9matique, on va dire dans des institutions culturelles de la ville, votre d\u00e9partement car vous \u00eates aussi en charge de la culture, a -t-il des probl\u00e8mes au fond avec la nomination, j'irais pas l'embauche, la nomination de dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [83%] :\r\nNon mais, disons, \u00e7a prouve que, effectivement, moi je reste clair sur le fait que la culture, le sport sont des id\u00e9es des des domaines je dirais \u00e0 ouverture on va pas regarder l'ins\u00e9curit\u00e9 des gens sinon il faudrait dire Gen\u00e8ve Servette Hockey Club n'engager que des gens, je vois ceux qui me r\u00e9jouirait, par ailleurs, mais je pense qu'on manquerait de quelques joueurs de talent, monsieur qui et sauver le club il y a quelques ann\u00e9es, ben voil\u00e0, si on regarde devant, on n'avancerait pas et dans la culture, heureusement que l'art et la la petite artistique internationale, de m\u00eame que l'activit\u00e9 scientifique, si on a le choix, on pr\u00e9f\u00e8re engager des gens du cru lorsqu'il s'agit d'embauche, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, on a surtout voil\u00e0 il y a, il y a le c\u00f4t\u00e9 et je comprends tr\u00e8s symbolique de St\u00e9phane Lambiel peu ic\u00f4ne voil\u00e0 qu'porte haut les couleurs de la Suisse, ailleurs c'est comme monsieur Federer Roger Federer en tennis, \u00e9videmment, qui, qui porte haut les couleurs, mais c'est pas parce qu'une Star que \u00e7a fait forc\u00e9ment l'L\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nAu final est -ce que vous ne risquez pas de de perdre les 2 finalement hein de champions de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [88%] :\r\nPour ce soir, non parce qu'\u00e9videmment, ils sont tous tr\u00e8s priv\u00e9, il y a quand m\u00eame un voil\u00e0 il y a une concession int\u00e9ressante et avec une vraie, une vraie demande un donc moi ce que j'ai d\u00e9couvert, je reconnais, je connais tellement du patinage, c'est que les parents qui s'engagent pour leurs enfants, dans ce domaine m\u00eame vraiment beaucoup, beaucoup de temps et de ressources, c'est au-dessus de la moyenne par rapport \u00e0 d'autres sports, donc la demande est l\u00e0, et j'aimerais vraiment qu'on arrive tr\u00e8s vite \u00e0 une solution qui permette \u00e0 chacun de trouver son compte : je vous remercie, Sami Kanaan, bonne soir\u00e9e, merci pareillement alors voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E265955-12CA-4C1A-9A7A-135BF942F8DA", "internalArchiveId": "2E265955-12CA-4C1A-9A7A-135BF942F8DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on commence avec une accusation : la Conf\u00e9d\u00e9ration discrimine les travailleurs \u00e2g\u00e9s ...\r\nL'accusation vient des partenaires sociaux: depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 leur demande, le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie relaie les demandes d'emplois des ch\u00f4meurs incrits dans les Offices R\u00e9gionaux de Placement de Suisse, sur son portail Job Room.ch. Probl\u00e8me: ces annonces contiennent tr\u00e8s explicitement et en bonne place l'\u00e2ge des candidats. Exemple photographi\u00e9 par le journal: nom du candiadt - Maurer, suividu temps de travail recherch\u00e9 - 100 % dans l'exemple -  et tout de suite apr\u00e8s appar\u00e2it l'\u00e2ge, 62 ans - avant m\u00eame le profil du Candidat. Le conseiller d'etat socialiste et syndicaliste Paul Rechsteiner qualifie cette pratique de tr\u00e8s discutable. Car beaucoup d'entreprises utilisent ce portail. En un click de souris elles peuvent donc exclure les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Le SECO promet de corriger le probl\u00e8me d\u00e8s cet automne .\r\nTribune de Gen\u00e8ve\r\n***  On ne peut plus attendre que l'Europe r\u00e8gle la politique migratoire, c'est l'avis du conseiller dEtat lucernois en charge des affaires sociales \r\nCa ne peut plus continuer, dit le PDC Guido Graf dns la Bselrzeitung.\r\nlui qui est reposnsable de l'h\u00e9bergementde s requ\u00e9rants dans son canton de lucerne. Guido Graf appelle \u00e0 un tournant dans la politique d'asile du Conseil F\u00e9d\u00e9ral..ne plus compter vsur l'EU, . La Suisse ne doit plsu accepter de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re, il faut passewr par des contingents et n'accepter que des r\u00e9fugu\u00e9s qui arrivent pas avion. Une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 ses yeux de nourrir le traficd es passeurs. b\u00e9bla ..\r\nVigousse\r\n*** Mangez bio, vous payerez moins d'assurance !\r\nBio\r\nUne affaire de naturalisation refus\u00e9e secoue le canton d'Argovie. il s'agit du cas de Nancy Holten, une hollandaise  qui a vu sa demande de naturalisation rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale de Gipf-Oberfrick. Motif du refus:; elle s'est engag\u00e9e contre l'Eglise et contre le bruit des cloches de vaches, une tradition typiquement suisse. Autre critique: Nancy Holten se bat sans compromis pour la d\u00e9fense des animaux. Le Conseil d'etat argovien intervient aujourd'hui: ces motifs ne rel\u00e8venz pas d'un probl\u00e8me d'int\u00e9gration, il s'agit d'abord d'opinion personnelle. La commune doit donc revoir sa copie et revoter sur ce cas. POur l'Argauerzeitung qui raconte cette histoire, c'est une d\u00e9cision juste: avoir une aiutre opinion ne doit pas suffir \u00e0 emp\u00eacher une naturaliusation dns une d\u00e9mocratie. \r\nNouvelliste - solaire\r\n*** Payer plus cher ses d\u00e9placements aux heures de pointe: le projet pilote du conseil f\u00e9d\u00e9ral est abondamment comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique\r\nBernerzeitung\r\nDoris Leuthard provoque la Suisse, avec son projet de mobility pricing. Le commentaire est d\u00e9j\u00e0 presque dans le titre de la Bernerzeitung. POur el Blick aussi, Doris Leuthard choque la Suisse. Le Blick qui est all\u00e9 demander leur avis aux pendulaires justement. Un jeune de 24 ans appelle le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toquer \u00e0 la porte des employeurs, ce sont eux qui imposent les m\u00eames horaires \u00e0 tout le monde. Le commentaire du journal va dans le m\u00eame sens: personne ne pendule pour le plaisir, d\u00e9clare le Blick, tandis qu'\u00fbn expert d\u00e9clare tout de m\u00eame. il n'y a pas d'alternative au mobility pricing, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral tel qu'aujourd'hui donne de fausses incitations.  Pour le tagesnzeiger , le mobility pricing risque de ne pas faire long feu au parlement tant il rencontre d'oppositions. L'UDC qualifie ce projet de p\u00e9age routier digne du Moyen \u00e2ge, elle compte sur le pLR est tr\u00e8ps critique mais divis\u00e9.  M\u00eame dans le camp \u00e9cologiste et \u00e0 gauche, on doute, par crainte de rench\u00e9rir  les transports publics et de rajouter du monde sur les routes. \r\n***  Vive le fran\u00e7ais: c'est le titre - en fran\u00e7ais dans le texte - d'un v\u00e9ritable plaidoyer pour la langue de Moli\u00e8re, dans la NZZ\r\nLa Suisse est c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses quatre langues nationales. Quand notre  Roger Federer national r\u00e9pond aux interviews des t\u00e9l\u00e9visions en fran\u00e7ais, en allemand pour passer ensuite \u00e0 l'anglais, on peut entendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres: c'est  typique suisse !!! \r\nLes al\u00e9maniques le savent bien: ils utilisent une multitude de mots fran\u00e7ais, comme \"v\u00e9lo\" ou \"billet\", des m\u00e9langes linguitsiques h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e9poque o\u00f9  des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s se battaient aux c\u00f4t\u00e9s des forces napol\u00e9onniennes. Pourtant aujourd'hui, dit Christoph Buchi qui signe ce plaidoyer, les Suisse allemands ont tendance \u00e0 sous-estimer l'importance du fran\u00e7ais La faute \u00e0 la situation pas tr\u00e8s glorieuse de la France. A l'anglais aussi, qui donne l'impression de r\u00e9aliser l'utopie d' une langue universelle.  Mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, la Suisse allemande a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server le fran\u00e7ais:  le parler est une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e dans le monde professionnel, le fran\u00e7ais est une langue de culture, encore tr\u00e8s utilis\u00e9e en diplomatie. Les jeunes doivent donc l'apprendre d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, tout comme l'anglais, et si les jeunes suisses parlent bien quatr languzes, c'est encore mieux. \r\nvideo instantan\u00e9e \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n----------------------------------------------------------\r\nmanger bio payer moins d'assurance\r\nInstallations solaires par l'Etat Nouvelliste\r\nBurka - la r\u00e9sistance\r\nnum\u00e9rique et industrie\r\nAffaire de naturalisation - hollandaise\r\nMobility pricing - le choc\r\nConseiller d'Etat lucernois PDC qui veut un changement radical de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s\r\nPlaidoyer pour le fran\u00e7ais \r\nLe sympathisant de Daech arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertur  juste avant son d\u00e9part pour la Syrie jug\u00e9 dans deux semaines - des images brutales sur son i-phone.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... on commence avec une accusation: la conf\u00e9d\u00e9ration discrimine les travailleurs \u00e2g\u00e9s.\r\nL'accusation vient des partenaires sociaux: depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 leur demande, le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie relaie les demandes d'emplois des ch\u00f4meurs incrits dans les Offices R\u00e9gionaux de Placement de Suisse, sur son portail Job Room.ch. Probl\u00e8me: ces annonces contiennent tr\u00e8s explicitement et en bonne place l'\u00e2ge des candidats. Exemple photographi\u00e9 par le journal: nom du candiadt - Maurer, suividu temps de travail recherch\u00e9 - 100 % dans l'exemple -  et tout de suite apr\u00e8s appar\u00e2it l'\u00e2ge, 62 ans - avant m\u00eame le profil du Candidat. Le conseiller d'etat socialiste et syndicaliste Paul Rechsteiner qualifie cette pratique de tr\u00e8s discutable. Car beaucoup d'entreprises utilisent ce portail. En un click de souris elles peuvent donc exclure les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Le SECO promet de corriger le probl\u00e8me d\u00e8s cet automne .\r\n\"Pass\u00e9 50 ans, les ouvriers sont bons pour la casse\". Citation d'un responsable syndical, dans les colonnes de la Tribune de gen\u00e8ve, o\u00f9 plusieurs ma\u00e7ons licenci\u00e9s \u00e0 la cinquantaine t\u00e9moignent, entre tristesse et frustration. \r\n200 personnes seraient concern\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, selon les syndicats, qui n\u00e9gocient avec les patrons, sous l'\u00e9gide de l'Etat.\r\nFrustration, parce qu'en \u00e9tant licenci\u00e9 \u00e0 la cinquantaine, ils risquent d'\u00eatre priv\u00e9s de retraite anticip\u00e9e \u00e0 60 ans. Tristesse, parce que souvent, ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 leur entreprise, leur sant\u00e9...et leur savoir, comme t\u00e9moigne l'un d'eux: On licencie les vieux, mais moi les vieux, dit l'un d'eux, ils m'ont tout appris, \u00e0 mon \u00e9poque.  \r\n***On en peut plus attendre que l'Europe r\u00e8gle la politique migratoire: c'est l'avis du conseiller d'Etat Lucernois en charge des affaires sociales...\r\nCa ne peut plus continuer, dit le PDC Guido Graf dns la Bselrzeitung.\r\nlui qui est reposnsable de l'h\u00e9bergementde s requ\u00e9rants dans son canton de lucerne. Guido Graf appelle \u00e0 un tournant dans la politique d'asile du Conseil F\u00e9d\u00e9ral..ne plus compter vsur l'EU, . La Suisse ne doit plsu accepter de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re, il faut passewr par des contingents et n'accepter que des r\u00e9fugu\u00e9s qui arrivent pas avion. Une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 ses yeux de nourrir le traficd es passeurs. b\u00e9bla ..\r\nVigousse\r\nLa migration, autrement... Vigousse propose cette semaine un num\u00e9ro sp\u00e9cial. Les dessinateurs Barrigue et Pitch se sont rendu dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce. Et ils racontent, en dessins... ils racontent le d\u00e9sespoir, mais aussi, \u00e9crit l'hebdomadaire satirique, mais aussi l'app\u00e9tit de vie de gens qui parviennent \u00e0 rire alors qu'ils ont tout perdu. Dessiner, \u00e7a peut para\u00eetre \"rien du tout\", \u00e0 premi\u00e8re vue. Mais lisez Barrigue: la foce du dessin, c'est d'isntaurer l'espace d'un instant une complicit\u00e9 partag\u00e9e. Ce sont des \u00e9changes avec des personnes qui souffrent d'\u00eatre oubli\u00e9es. Cette magie du dessin op\u00e8re partout. Elle est universelle et permet de communiquer au-del\u00e0 des diff\u00e9rences culturelles. \r\n***Mangez bio ! Vous payerez moins d'assurances...\r\nC'est le mod\u00e8le de l'assurance \"au comportement\", lanc\u00e9 aujourd'hui par l'italien Generali en Allemagne. Il faut donc: manger bio, aller au fitness ou marcher, faire ses achats dans les magasins bios. L'assur\u00e9 transmettra aussi, via une application andro\u00efd, le nombre de ses pas effectu\u00e9s chaque jour, ou sa pression art\u00e9rielle. Tout \u00e7a lui vaudra une r\u00e9duction de 11 \u00e0 16%, et des bons de r\u00e9duction chez les partenaires de l'assureur: magasins de sports, pharmacies, m\u00e9thodes pour arr\u00eater de fumer, voire m\u00eame agences de voyage. Big brother n'est pas loin, s'inqui\u00e8tent les associations de consommateurs, et interrogent: est-ce aux assureurs de nous dicter notre comportement ? Les concurrents de big Genrerali Brother sont d'ailleurs aussi dubitatifs devant cette m\u00e9thode. \r\nUne affaire de naturalisation refus\u00e9e secoue le canton d'Argovie. il s'agit du cas de Nancy Holten, une hollandaise  qui a vu sa demande de naturalisation rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale de Gipf-Oberfrick. Motif du refus:; elle s'est engag\u00e9e contre l'Eglise et contre le bruit des cloches de vaches, une tradition typiquement suisse. Autre critique: Nancy Holten se bat sans compromis pour la d\u00e9fense des animaux. Le Conseil d'etat argovien intervient aujourd'hui: ces motifs ne rel\u00e8venz pas d'un probl\u00e8me d'int\u00e9gration, il s'agit d'abord d'opinion personnelle. La commune doit donc revoir sa copie et revoter sur ce cas. POur l'Argauerzeitung qui raconte cette histoire, c'est une d\u00e9cision juste: avoir une aiutre opinion ne doit pas suffir \u00e0 emp\u00eacher une naturaliusation dns une d\u00e9mocratie. \r\nLe bio, les animaux... et maintenant, le solaire ! Un roi soleil qui n'est pas en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s de l'Etat du Valais, explique ce matin le Nouvelliste. Le photovolta\u00efque ne repr\u00e9sente que 0,5% de la production \u00e9lectrique valaisanne, toutes \u00e9nergies confondues. Pas de panneaux solaires, ou si peu, sur des b\u00e2timents \u00e9tatiques. Et l'Etat, justement, comment l'explique-t-il ? les avantages ne sautent pas aux yeux, financi\u00e8rement, c'est compliqu\u00e9 et architecturalement, sur les batiments historiques, ce n'est pas beaucoup mieux. Mais on se d\u00e9fend de toute r\u00e9sistance de principe dans l'administration, face au photovolta\u00efque. \r\n***Payer plus cher ses d\u00e9palcements aux heures de pointe: le projet-pilote du conseil f\u00e9d\u00e9ral est abondamment comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique...\r\nDoris Leuthard provoque la Suisse, avec son projet de mobility pricing. Le commentaire est d\u00e9j\u00e0 presque dans le titre de la Bernerzeitung. POur el Blick aussi, Doris Leuthard choque la Suisse. Le Blick qui est all\u00e9 demander leur avis aux pendulaires justement. Un jeune de 24 ans appelle le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toquer \u00e0 la porte des employeurs, ce sont eux qui imposent les m\u00eames horaires \u00e0 tout le monde. Le commentaire du journal va dans le m\u00eame sens: personne ne pendule pour le plaisir, d\u00e9clare le Blick, tandis qu'\u00fbn expert d\u00e9clare tout de m\u00eame. il n'y a pas d'alternative au mobility pricing, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral tel qu'aujourd'hui donne de fausses incitations.  Pour le tagesnzeiger , le mobility pricing risque de ne pas faire long feu au parlement tant il rencontre d'oppositions. L'UDC qualifie ce projet de p\u00e9age routier digne du Moyen \u00e2ge, elle compte sur le pLR est tr\u00e8ps critique mais divis\u00e9.  M\u00eame dans le camp \u00e9cologiste et \u00e0 gauche, on doute, par crainte de rench\u00e9rir  les transports publics et de rajouter du monde sur les routes. \r\n*** \"Vive le fran\u00e7ais\", c'est le titre d'un v\u00e9ritable plaidoyer pour la langue de Moli\u00e8re, dans la NZZ ce matin...\r\nLa Suisse est c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses quatre langues nationales. Quand notre  Roger Federer national r\u00e9pond aux interviews des t\u00e9l\u00e9visions en fran\u00e7ais, en allemand pour passer ensuite \u00e0 l'anglais, on peut entendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres: c'est  typique suisse !!! \r\nLes al\u00e9maniques le savent bien: ils utilisent une multitude de mots fran\u00e7ais, comme \"v\u00e9lo\" ou \"billet\", des m\u00e9langes linguitsiques h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e9poque o\u00f9  des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s se battaient aux c\u00f4t\u00e9s des forces napol\u00e9onniennes. Pourtant aujourd'hui, dit Christoph Buchi qui signe ce plaidoyer, les Suisse allemands ont tendance \u00e0 sous-estimer l'importance du fran\u00e7ais La faute \u00e0 la situation pas tr\u00e8s glorieuse de la France. A l'anglais aussi, qui donne l'impression de r\u00e9aliser l'utopie d' une langue universelle.  Mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, la Suisse allemande a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server le fran\u00e7ais:  le parler est une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e dans le monde professionnel, le fran\u00e7ais est une langue de culture, encore tr\u00e8s utilis\u00e9e en diplomatie. Les jeunes doivent donc l'apprendre d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, tout comme l'anglais, et si les jeunes suisses parlent bien quatr languzes, c'est encore mieux. \r\nUn autre langage pour finir... celui qui doivent adopter les annonceurs qui veulent se lancer dans la publicit\u00e9 sur Snapchat. Snapchat, l'application star des 15-24 ans, de partage de photos et de vid\u00e9os \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Et justement, \u00e9crit le temps sur une pleine page, cet ADN spontan\u00e9 et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re contraint les entreprises \u00e0 repenser leur communication: elles doivent \u00eatre plus spontann\u00e9e et d\u00e9cal\u00e9e. Car c'est un march\u00e9: 150 millions d'utilisateurs actifs...", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7827966", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-07-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-07-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7827985", "ece-7827966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T22:54:36Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nToujours, on va commencer avec une accusation la Conf\u00e9d\u00e9ration discrimine les travailleurs \u00e2g\u00e9s, tiens \u00e7a r\u00e9sonne bien avec notre s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nL'accusation vient des partenaires sociaux, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 leur demande, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie relayaient les demandes d'emplois des ch\u00f4meurs inscrits dans les offices r\u00e9gionaux de placement de Suisse tout cela sur son portail, il y a, dr\u00f4le de Point CH probl\u00e8me ces annonces contiennent tr\u00e8s explicitement et en bonne place l'\u00e2ge des candidats exemple photographi\u00e9 par l'\u00c9tat Gassin sa guerre non du candidat Maurer suividu temps de travail recherch\u00e9 100 pourcent dans dans l'exemple et tout de suite apr\u00e8s appar\u00e2it l'\u00e2ge 62 ans, avant m\u00eame le profil du candidat, le conseiller d'\u00c9tat socialiste et syndicaliste, Paul Rechsteiner, qualifie cette pratique de tr\u00e8s discutable car beaucoup d'entreprises utilisent sur votre portail, dit le conseiller aux \u00c9tats Paul Rechsteiner en un clic de souris, elles peuvent donc exclure les travailleurs \u00e2g\u00e9s le Seco promet de corriger ce probl\u00e8me des loups. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, pass\u00e9 50 ans, les ouvriers sont bons pour la casse citation d'un responsable syndical dans les colonnes de La Tribune de Gen\u00e8ve, o\u00f9 plusieurs ma\u00e7ons licenci\u00e9s \u00e0 la cinquantaine t\u00e9moignent entre tristesse et frustration 200 personnes seraient concern\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, selon les syndicats, qui n\u00e9gocient avec les patrons, sous l'\u00e9gide de l'\u00c9tat, mais donc tristesse et frustration frustration parce que, en \u00e9tant licenci\u00e9 \u00e0 la cinquantaine, ils risquent ces ouvriers d'\u00eatre priv\u00e9s de leur retraite anticip\u00e9e \u00e0 60 ans, tristesse bien parce que souvent ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 leur entreprise, leur sant\u00e9 et leur savoir aussi comme t\u00e9moigne l'Inde, on licencie les vieux mais moi les vieux du 22, h\u00e9 bien, ils m'ont tout appris \u00e0 mon \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nOn n'on peut plus, on ne peut plus attendre que l'Europe r\u00e8gle la politique migratoire, c'est l'avis du conseiller d'\u00c9tat lucernois, en charge des affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [96%] :\r\n\u00e7a ne peut plus continuer, dit le PDC Guido Graf interview\u00e9 dans la Basler Zeitung, lui qui est responsable de l'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants, dans le canton de Lucerne Guido Graf appelle \u00e0 un tournant dans la politique d'asile du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne peut plus compter sur l'Union europ\u00e9enne, la Suisse ne doit plus accepter de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re, il faut d\u00e9sormais passer par des contingents et n'accepter que des r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par avion, une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 ses yeux de nourrir le traficd des passeurs, car pour lui, la Suisse ne peut pas continuer d'accepter chaque ann\u00e9e 40000 requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [94%] :\r\nLa migration autrement Vigousse propose cette semaine un num\u00e9ro sp\u00e9cial, les dessinateurs Barrigue et Pitch se sont rendus dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce et ils racontent en dessins ils racontent le d\u00e9sespoir mais aussi, \u00e9crit l'hebdomadaire satirique, mais aussi de l'app\u00e9tit de vie, de gens qui parviennent \u00e0 rire alors qu'ils ont tout perdu, dessiner, \u00e7a peut para\u00eetre rien du tout, \u00e0 premi\u00e8re vue, mais lisez Barrigue la force du dessin critique et d'instaurer l'espace d'un instant, une complicit\u00e9 partag\u00e9e, ce sont des \u00e9changes avec des personnes qui souffrent d'\u00eatre oubli\u00e9es cette magie du dessin op\u00e8re partout, elle est universelle et permet de communiquer au-del\u00e0 des diff\u00e9rences culturelles, mangez bio, vous payerez moins d'assurance, oui, c'est le mod\u00e8le de l'assurance au comportement lanc\u00e9 aujourd'hui par l'italien Generali en Allemagne, il faut donc manger bio, aller au fitness ou marcher, faire ses achats dans les magasins bios carr\u00e9ment l'assur\u00e9 transmettra aussi via une application andro\u00efd le nombre de ses pas effectu\u00e9s chaque jour ou alors sa pression art\u00e9rielle et tout \u00e7a, lui vaudra une r\u00e9duction de 11 \u00e0 16 pourcent et et m\u00eame des bons de r\u00e9duction chez les partenaires de l'assureur, magasins de sports pharmacies m\u00e9thodes pour arr\u00eater de fumer, voire m\u00eame agences de voyage, Big Brother n'est pas loin, s'inqui\u00e8tent les associations de consommateurs et interrogent est-ce aux assureurs de nous dicter notre comportement, les concurrents de Big de Generali Brothers sont d'ailleurs aussi dubitatifs devant cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [76%] :\r\nAlors tous ceux qui ont du p\u00e8re tension une prime major\u00e9e de 16 pourcent,, allez, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nUne affaire de naturalisation maintenant une affaire de naturalisation refus\u00e9e secoue le canton d'Argovie : il s'agit du cas de Nancy Holten, une hollandaise qui a vu sa demande de naturalisation rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale de GIP Oberfrick alors, motif du refus, elle s'est engag\u00e9e contre l'\u00e9glise et contre le bruit des cloches de vaches, une tradition pourtant typiquement helv\u00e9tiques autre critique Nancy Holten se bat sans compromis pour la d\u00e9fense des animaux, le Conseil d'\u00c9tat argovien intervient aujourd'hui ces motifs ne rel\u00e8ve pas d'un probl\u00e8me d'int\u00e9gration, il s'agit d'abord d'opinion personnelle, la commune doit donc revoir sa copie et revoter sur ce cas pour la Versa et Toulon, qui raconte cette histoire, c'est une d\u00e9cision juste avoir une autre pignon ne doit pas suffir \u00e0 emp\u00eacher une naturalisation dans une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nLe bio, les cloches des vaches et maintenant le solaire en roi soleil qui n'est pas en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s de l'\u00c9tat du Valais, explique ce matin Nouvelliste le photovolta\u00efque ne repr\u00e9sente que0,5 pourcent de de la production \u00e9lectrique valaisanne toutes \u00e9nergies confondues, pas de panneaux solaires, ou si peu, sur des b\u00e2timents \u00e9tatiques et l'\u00c9tat justement, comment l'explique -t-il, h\u00e9 bien les avantages ne sautent pas aux yeux et financi\u00e8rement, c'est compliqu\u00e9 et architecturalement sur les b\u00e2timents historiques, ce n'est pas beaucoup mieux, mais on se d\u00e9fend de toute r\u00e9sistance de principe dans l'administration face au photovolta\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nPayer plus cher ses d\u00e9placements aux heures de pointe le projet pilote du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est abondamment comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique surtout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [94%] :\r\nDoris Leuthard te provoque la Suisse avec son projet de Mobility pricing le commentaire est d\u00e9j\u00e0 presque dans le titre de la bernerzeitung tourne pour le Blick aussi Doris Leuthard te choque la Suisse le Blick, qui est all\u00e9 demander leur avis aux pendulaires justement un jeune de 24 ans appelle le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toquer \u00e0 la porte des employeurs, ce sont eux qui imposent les m\u00eames horaires, \u00e0 tout le monde le commentaire du journal va dans le m\u00eame sens, personne ne pendule pour le plaisir, pour le tag Hassan \u00e7a hier le Mobility pricing risque de ne pas faire long feu au parlement tant il rencontre d'oppositions, l'UDC qualifie ce projet de p\u00e9age routier digne du moyen- \u00e2ge, elle compte sur le PLR, tr\u00e8s critique, mais divis\u00e9, m\u00eame dans le camp \u00e9cologiste et \u00e0 gauche, on doute par crainte de rench\u00e9rir les transports publics et de rajouter du monde sur les routes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [90%] :\r\nEt on le rappelle, on parlera de ce Mobility pricing et son application notamment dans quelques cantons pilotes comme Gen\u00e8ve, ce sera tout \u00e0 l'heure avec le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Luc Barthassat en charge des Transports il est notre invit\u00e9 vers 7 heures et quart, vive le fran\u00e7ais \u00e7a, c'est le titre d'un v\u00e9ritable plaidoyer pour la langue de Moli\u00e8re dans la NZZ ce matin oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [94%] :\r\nOui, car la Suisse est c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses quatre langues nationales quand notre Roger Federer national r\u00e9pond aux interviews des t\u00e9l\u00e9visions en fran\u00e7ais, en allemand, pour passer ensuite \u00e0 l'anglais, on peut entendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres, \u00e7a c'est typique suisse les al\u00e9maniques le savent bien, ils utilisent une multitude de mots fran\u00e7ais comme v\u00e9lo ou billet pourtant aujourd'hui dit Christoph Buchi, qui signe ce plaidoyer les Suisse allemands ont tendance \u00e0 sous- estimer l'importance du fran\u00e7ais, la faute \u00e0 la fois \u00e0 la situation pas tr\u00e8s glorieuse, il est vrai de la France \u00e0 l'anglais aussi devenu langue universelle, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, la Suisse allemande a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server le fran\u00e7ais, le parler est une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e dans le monde professionnel, le fran\u00e7ais est une langue de culture tr\u00e8s utilis\u00e9e en diplomatie, les jeunes Dave donc l'apprendre d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, tout comme l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [94%] :\r\nEt un autre langage pour finir celui que doivent adopter les annonceurs qui veulent se lancer dans la publicit\u00e9 sur Snapchat Snapchat, l'application Star des 15 24 ans, de partage de photos et de vid\u00e9os \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et justement \u00e9crit le temps sur une pleine page cet ADN spontan\u00e9 et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re contraint les entreprises \u00e0 repenser leur communication, elles doivent \u00eatre plus spontan\u00e9e et d\u00e9cal\u00e9e car c'est un march\u00e9 Snapchat 150 millions d'utilisateurs actifs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-01T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-730BA744-2DF6-4F00-9A2B-41F16CA7F62E", "internalArchiveId": "730BA744-2DF6-4F00-9A2B-41F16CA7F62E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud exclut de ses rangs les \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "L'UDC Vaud exclut ses \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet, qui a form\u00e9 le groupe dissident PLC. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti l'ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir en congr\u00e8s. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, et Claude-Alain Voiblet, membre du nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur (PLC).\r\n\r\n* * L'UDC Vaud exclut de ses rangs les \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet 18h Lausanne : les frondeurs de l'UDC cr\u00e9ent un nouveau parti\r\nDIRECT ST LSNE: CLAUDE-ALAIN VOIBLET, Secr\u00e9taire du PLC, parti lib\u00e9ral-conservateur ** 31  \r\nPAR T\u00c9L MOBILE: KEVIN GRANGIER, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, ** 64\r\nTel le ph\u00e9nix qui rena\u00eet de ses cendres, Claude-Alain Voiblet n'a pas dit son dernier mot... Il aurait pu vivre une \u00e9ni\u00e8me mort politique apr\u00e8s son exclusion de l'UDC vaudoise en avril, pourtant le revoil\u00e0 sur le devant de la sc\u00e8ne avec la cr\u00e9ation d'un nouveau parti \u00e0 Lausanne. Le parti lib\u00e9ral-conservateur. \r\nUn affront que l'UDC vaudoise a du mal \u00e0 dig\u00e9rer. Hier soir les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s ont d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les autres membres du groupe de dissidents qui si\u00e8ge au conseil communal de Lausanne. Et la guerre n'est pas pr\u00eate de s'arr\u00eater puisque ces exclus ont bien l'intention de s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision...\r\nUne affaire qui vient \u00e0 nouveau ent\u00e2cher l'image de l'UDC vaudoise, elle qui subissait il y a tout juste un an l'affaire Despot. \r\nAlors quel avenir pour l'UDC Vaud et quel avenir pour le nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur ? On en parle avec nos deux invit\u00e9s...\r\nClaude-Alain Voiblet bonsoir, vous \u00eates maintenant le vice-pr\u00e9sident et secr\u00e9taire de ce nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur, \u00e9galement conseiller communal lausannois et d\u00e9put\u00e9. Par ailleurs ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.\r\nEt Kevin Grangier est en ligne avec nous... Bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud. \r\nMerci \u00e0 tous les deux d'avoir accept\u00e9 notre invitation\r\nClaude-Alain Voiblet\r\n- Je me tourne tout d'abord vers vous. On a le sentiment que rien ne peut vous arr\u00eater. Apr\u00e8s les nombreux coups m\u00e9diatiques qui se sont encha\u00een\u00e9s et apr\u00e8s votre exclusion, pourquoi ne pas l\u00e2cher prise et vous retirez ?\r\n- Vous cr\u00e9ez donc un nouveau parti, mais vous, et les autres membres de ce parti se revendiquent aussi de l'UDC Suisse, l\u00e0 encore pourquoi ne pas abandonner cette casquette et suivre votre chemin avec le parti lib\u00e9ral-conservateur?\r\n- On a le sentiment que la situation est digne d'une cour d'\u00e9cole, des attitudes revanchardes de part et d'autre... Vous n'\u00eates pas fatigu\u00e9 ?\r\n- Vous avez le sentiment que c'est une affaire de personne, que l'UDC Vaud a voulu se s\u00e9parer de vous ? (est persuad\u00e9 que l'UDC VD a toujours voulu se d\u00e9barrasser de lui car prenait trop de place m\u00e9diatique)\r\n- Avec votre parti, vous visez 2 si\u00e8ges au grand conseil lors des cantonales 2017. Quel est au fond la diff\u00e9rence entre votre parti et l'UDC? (Lausanne a besoin d'une politique plus urbaine, qui prend en compte les probl\u00e8mes comme la s\u00e9curit\u00e9, la classe moyenne, etc. c'est ce que Voiblet a voulu instaurer d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, c'est de l\u00e0 que sont n\u00e9es les tensions avec l'UDC VD)\r\n- Vous voulez instaurer une ligne plus dure, type zurichoise et moins agrarienne ?\r\n- L'UDC Suisse aimerait que vous puissiez cohabiter avec l'UDC, comment vous allez collaborer ? (liste commune? apparentement?) (la porte n'est pas ferm\u00e9e...)\r\n- Vous vous revendiquez toujours de l'UDC, pourtant en cr\u00e9ant un nouveau parti, vous allez disperser les voix: en clair vous nuisez \u00e0 ce parti...\r\n- Mais sans cette \u00e9tiquette UDC, votre parti n'a pas d'avenir en fait... (vous vous voyez grandir par la suite au niveau cantonal voire suisse?)\r\nKevin Grangier\r\n- L'UDC Vaud qui fait \u00e0 nouveau face \u00e0 la tourmente... et qui affronte maintenant la cr\u00e9ation d'un nouveau parti de dissidents... Est-ce que vous ne regrettez pas d'avoir exclu Claude-Alain Voiblet au vu de la situation aujourd'hui ?\r\n- Cette exclusion vous porte pr\u00e9judice au final, non? Des membres de votre parti ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre M. Voiblet... \u00e7a vous affaiblit ! et \u00e7a alimente la pol\u00e9mique !\r\n- Hier vous avez en plus d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les autres membres de ce groupe lib\u00e9ral-conservateur. Eux veulent garder la casquette UDC, pourquoi ne pas les garder comme une branche de l'UDC ? (la situation est absurde, on ne peut pas cr\u00e9er un autre parti et se revendiquer UDC)\r\n- La politique de l'UDC Vaud est-elle adapt\u00e9e \u00e0 une ville comme Lausanne ?\r\n- Une collaboration pour les cantonales est-elle possible ? L'UDC Suisse aimerait en tout cas vous voir collaborer... (le pr\u00e9sident du parti Jacques Nicolet a dit hier sur notre antenne qu'un apparentement \u00e9tait peut-\u00eatre possible, mais \u00e0 voir plus tard...)\r\n- Ca peut sembler paradoxal de vous voir collaborer alors qu'on voit les tensions qui existent aujourd'hui, \u00e7a risque d'\u00eatre mal per\u00e7u par les \u00e9lecteurs... \r\n-Claude-Alain Voiblet \u00e9tait une figure de l'UDC Vaud, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9. Aux f\u00e9d\u00e9rales, Vaud est le seul canton o\u00f9 l'UDC n'a pas progress\u00e9.... Est-ce que cette section n'est pas condamn\u00e9e au d\u00e9clin apr\u00e8s toutes ces affaires et la cr\u00e9ation maintenant d'un nouveau parti rival?\r\n(TOPO: pour faire court... Voiblet et Pierre Oberson sont donc exclus du parti cantonal en avril pour avoir coll\u00e9 des affiches de Voiblet sur celles d'autres candidats du parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Suite \u00e0 cette exclusion, ils cr\u00e9ent avec 5 autres conseillers communaux lausannois un groupe dissident au conseil communal. Un groupe qui devient alors plus grand que le groupe UDC (7 contre 5). Cette ann\u00e9e de d\u00e9but de l\u00e9gislature, l'UDC \u00e9tait cens\u00e9e avoir la pr\u00e9sidence du conseil communal, puisque la r\u00e8gle veut qu'il y ait un tournus entre les plus grands groupes. Comme les lib\u00e9raux-conservateur \u00e9taient plus nombreux, ils ont propos\u00e9 un candidat (Valentin Christe) et il y a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mardi... Et en parall\u00e8le ils cr\u00e9ent leur parti. Claque donc pour l'UDC, qui hier soir a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure \u00e9galement les 5 autres membres de ce groupe dissident du conseil communal. Mais ces membres ont l'intention de s'opposer \u00e0 ces exclusions, ils estiment que les proc\u00e9dures n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es (pour une exclusion, \u00e7a doit faire partie de l'ordre du jour, et ils auraient d\u00fb \u00eatre entendus par le comit\u00e9 et auraient d\u00fb pouvoir se d\u00e9fendre devant le congr\u00e8s) Donc ils pourraient lancer une action en justice si cette d\u00e9cision n'est pas annul\u00e9e. Ils veulent rester UDC car c'est sous cette casquette qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et ils consid\u00e8rent que ce n'est pas incompatible avec leur autre parti. Cette affaire se rajoute donc \u00e0 la multitude de scandales qui secouent l'UDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es (guerre de clans d\u00e9j\u00e0 entre 2014 entre Voiblet et UDC VD, affaire Despot qui a enregistr\u00e9 ses coll\u00e8gues \u00e0 leur insu, c'\u00e9tait il y a pile un an, puis plainte p\u00e9nale contre Micha\u00ebl Buffat, aujourd'hui conseiller national, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par sa copine (plainte aujourd'hui class\u00e9e), s'ensuit l'histoire des affiches et l'exclusion de Voiblet) Bref, sale temps pour l'UDC Vaud.. \r\nEn parall\u00e8le, l'UDC Suisse a essay\u00e9 de jouer les m\u00e9diateurs en rencontrant les 2 parties la semaine pass\u00e9e, mais sans succ\u00e8s. D'apr\u00e8s Oskar Freysinger, la volont\u00e9 est que les deux entit\u00e9s puissent cohabiter, car m\u00eame si un nouveau parti est cr\u00e9\u00e9, il peut repr\u00e9senter un certain poids pour l'\u00e9lectorat UDC, faudrait pas le perdre... UDC Suisse va se pencher sur la question plus en d\u00e9tail \u00e0 la rentr\u00e9e en ao\u00fbt.)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7828008", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Vaud exclut de ses rangs les \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet / FOR_2016-07-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC Vaud exclut ses \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet, qui a form\u00e9 le groupe dissident PLC. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti l'ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir en congr\u00e8s. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, et Claude-Alain Voiblet, membre du nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur (PLC)."], "variantIds": ["ece-7828008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T23:29:27Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nElle le ph\u00e9nix qui rena\u00eet de ses cendres Claude-Alain Voiblet n'a pas dit son dernier mot, il aurait pu vivre une \u00e9ni\u00e8me mort politique apr\u00e8s son exclusion de l'UDC vaudoise en avril pourtant, le revoil\u00e0 sur le devant de la sc\u00e8ne avec la cr\u00e9ation d'un nouveau parti \u00e0 Lausanne le parti lib\u00e9ral- conservateur un affront que l'UDC vaudoise a du mal \u00e0 dig\u00e9rer, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s ont d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les autres membres du groupe de dissidents qui si\u00e8ge au conseil communal de Lausanne et la guerre n'est pas de s'arr\u00eater, puisque ces exclus ont bien l'intention de s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision, une affaire qui vient \u00e0 nouveau entach\u00e9 l'image de l'UDC vaudoise, elle qui subissait, il y a tout juste un an, l'affaire Despot alors quel avenir pour l'UDC Vaud et quel avenir pour le nouveau parti lib\u00e9ral- conservateur, on en parle avec nos 2 invit\u00e9s qui ont accept\u00e9 notre invitation et je les en remercie, Claude-Alain, Voiblet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates maintenant le vice- pr\u00e9sident, donc, h\u00e9, secr\u00e9taire de ce nouveau parti lib\u00e9ral- conservateur, \u00e9galement conseiller communal lausannois et d\u00e9put\u00e9, par ailleurs donc, ancien vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et Kevin Grangier est en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud Claude Alain, vous Voiblet, je me tourne d'abord vers vous, on a le sentiment que rien finalement ne peut vous arr\u00eater un an apr\u00e8s les nombreux coups m\u00e9diatiques qui se sont encha\u00een\u00e9s et apr\u00e8s votre exclusion pourquoi finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nNe pas l\u00e2cher prise, ou simplement parce que j'aime la politique, j'aime le dialogue, j'aime discuter j'sans qu'on va peut-\u00eatre aura co\u00fbt\u00e9, moi j'entends depuis mon exclusion, je me suis plus jamais exprim\u00e9 concernant les les probl\u00e9matiques avec l'UDC Vaud j'ai pas l'intention de parler plus que cela de l'UDC Vaud pour moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est la politique au conseil communal de Lausanne, la politique au Grand Conseil et au conseil communal de Lausanne, la seule perspective, que l'on avait pour plusieurs personnes s'\u00e9taient effectivement de cr\u00e9er un nouveau groupe, et puis les choses allant dans le sens que pour les \u00e9lections cantonales d'avril 2017 nous avions besoin effectivement d'une structure qui est ce nouveau parti lib\u00e9ral- conservateur qui correspond tout \u00e0 fait, finalement, \u00e0 la volont\u00e9 de plusieurs \u00e9lus, de pouvoir faire de la politique librement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, donc vous cr\u00e9er un nouveau parti un peu d'un gobelet mais vous les autres membres de ce parti, vous revendiquez aussi de l'UDC suisse, l\u00e0 encore, on va l'envie de dire : pourquoi ne pas trancher, pourquoi ne pas abandonner tout simplement cette casquette et suivre votre chemin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nOn l'\u00e9coute, on suit notre chemin, simplement nous n'avons pas finalement \u00e0 \u00e0 nous dissocier de ce que nous avons fait par le pass\u00e9, et puis nous avons \u00e9t\u00e9 des acteurs, des acteurs qui ont particip\u00e9 notamment \u00e0 l'UDC suisse \u00e0 son programme et puis \u00e0 d'autres activit\u00e9s et en ce qui concerne notamment l'immigration, en ce qui concerne par exemple la criminalit\u00e9 dans le cadre notamment de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien, les membres du parti lib\u00e9ral- conservateur sont parfaitement en phase avec la politique de l'UDC Suisse, donc on n'a pas \u00e0 se renier de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 par compte, nous ce que nous souhaitons, c'est pouvoir \u00eatre \u00e0 appeler mont\u00e9 par dans une une politique urbaine solides notamment par rapport aux besoins d'un \u00e9lectorat lib\u00e9ral- conservateur en ville ce que nous n'avons pas pu faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [93%] :\r\nKevin Grangier, l'UDC Vaud qui fait \u00e0 nouveau face \u00e0 la tourmente qui affronte maintenant la cr\u00e9ation d'un nouveau parti de frondeurs de dissidents est -ce que vous ne regrettez pas, tout compte fait, d'avoir exclu Claude-Alain Voiblet au vu de la situation d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une question que je me suis pos\u00e9 ces derniers jours, ces derni\u00e8res semaines en s'interrogeant sur est -ce que parce que ceux -ci on on valait vraiment la peine et la r\u00e9ponse, elle est venue hier soir au congr\u00e8s de l'UDC Vaud o\u00f9 tout d'un coup on durant la soir\u00e9e, voil\u00e0 l'achat des membres des gens, on ne conna\u00eet pas, qui sont, qui sont d\u00e9veloppement du parti d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au congr\u00e8s ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la parole et puis de de clarifier la situation avec ces gens qui continuent \u00e0 se revendiquer de l'UDC mais qui ont fond\u00e9 un nouveau parti, on nous disons pour \u00eatre plus UDC qu'UDC il faut devenir PLC, mais en restant UDC quand m\u00eame et puis en fait les gens \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une abstention, le congr\u00e8s a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas admettre une telle situation ne pas admettre cette cette ce qu'il cette dissidence en disant : voil\u00e0, vous \u00eates des adultes responsables, vous avez 2 choix de fonder un nouveau parti, h\u00e9 ben, faut assumer ce fois jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [90%] :\r\nMais est -ce que cette exclusion ne vous porte pas pr\u00e9judice au final, un des membres de votre parti qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre aussi Claude-Alain Voiblet, \u00e7a vous affaiblit et surtout \u00e7a alimente \u00e7a perp\u00e9tue la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [81%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, \u00e9videmment, c'est beaucoup mieux quand on peut faire de la politique mais je vois bien dire qu'il voulait pas de la politique communale \u00e0 c\u00f4t\u00e9 cantonales mais en m\u00eame temps Monsieur Voiblet alimente la pol\u00e9mique tous ces derni\u00e8res semaines que moi, il a de la vie o\u00f9 il a fait dire par ses proches, qui avait fond\u00e9 un nouveau groupe politique et puis ensuite, qu'il allait revendiquer la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne et ce groupe allait devenir un parti des mais on a appris que ce parti avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y voil\u00e0 donc toute cette pol\u00e9mique, elle est, elle est, elle est aliment\u00e9e par ce seconde qui secr\u00e8te aujourd'hui finalement je suis content que ce groupe secret parce que l\u00e0, les choses sont moins claires, puis on va travailler, voil\u00e0, ce groupe, nous \u00e0 l'UDF, on a l'habitude de dialoguer avec tous les partis politiques, on a l'habitude de discuter que comme \u00e7a, on demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [92%] :\r\nDonc vous allez engager la conversation avec les \u00e9changes avec ce ce cette nouvelle formation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [86%] :\r\nJe dis simplement que nous discutons avec tous les partis politiques, d\u00e9sormais, nous avons des rapports avec monsieur va m\u00eame jusqu'au et toutes les personnes membres de ce parti, comme on aurait des rapports avec les membres du PDD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [63%] :\r\nCollaborer, oui, oui \u00e0 sa ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [87%] :\r\nTout d'abord j'aimerais dire \u00e0 monsieur Grangier, que je ne fais pas dire les choses Lady directement moins tant qu'il peut se rassurer maintenant concernant la cr\u00e9ation de ce nouveau parti, je voulais aussi remettre petit peu redonn\u00e9 finalement aux personnes qui le m\u00e9rite de la valeur, c'est-\u00e0-dire que ce sont d'autres personnes que moi qui l'ont cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9part et puis sont venus me chercher pour que j'y participent et puis j'ai accept\u00e9, j'ai accept\u00e9, simplement parce que j'aime la politique maintenant, bon, bien s\u00fbr que pour moi la politique c'est pas se se battra finalement entre des des mouvements qui partage quand m\u00eame une grande palette de, de, de perspectives politique ensemble, donc je ne vais pas critiquer, puis il m'a tard\u00e9 sur l'UDC Vaud je pense qu'aujourd'hui on a suffisamment \u00e0 faire nous parti lib\u00e9ral- conservateur pour qu'on soit visible \u00e0 Lausanne, on est en train de pr\u00e9parer nos listes pour le Grand Conseil, la politique, \u00e7a se fait avec les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs, \u00e7a ce n'est pas contre les autres, pas alors justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [92%] :\r\nClaude-Alain Voiblet, vous revendiquez toujours de l'UDC pourtant en cr\u00e9ant un nouveau parti, vous allez disperser les voix est -ce que vous ne portez pas pr\u00e9judice \u00e0 votre courant de pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que les personnes qui ont pris la la la d\u00e9cision finalement d'aller dans une direction qui est celle notamment d'exclure des personnes moi non mais exhaler et aller aller jusqu'\u00e0 exclure le le 1er citoyen de de la 4\u00e8me, ville de Suisse qu'il y a des tr\u00e8s \u00e9lus notamment au pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne, bien s\u00fbr, on peut le faire, \u00e7a c'est de la responsabilit\u00e9 de ce qui est souhait\u00e9 le prendre, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est faire de la politique et dans cette politique dans la dans la perception que nous avons de la politique, il y a des th\u00e8mes, des th\u00e8mes principaux qui sont notamment ceux qui sont d\u00e9fendus par par des partis de droite, notamment l'UDC par rapport \u00e0 la relation \u00e0 l'Union europ\u00e9enne esp\u00e9rance on trouve vous le votre parti et l'UDC Vaud alors la diff\u00e9rence elle va probablement venir dans dans la politique que nous allons mener en ville, il faut savoir que que l'UDC se cassent les dents depuis depuis bient\u00f4t 15 ans pour implanter en ville finalement des sections qui puisse \u00eatre \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances qui puisse aller Virginie quoi aller chercher un \u00e9lectorat sur toi \u00e7a va la chercher un \u00e9lectorat qui est plus fort pour notre part, on n'a aucun probl\u00e8me avec la politique de l'UDC le guide Z\u00fcrichois comme vous le dites, simplement pour nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est cette c'est d'avoir cette activit\u00e9 en ville qui se renforce, et puis d'aller aux \u00e9lecteurs pour pour leur poser les questions qu'est -ce qu'ils attendent, parti lib\u00e9ral- conservateur en ville de Lausanne et dans les villes en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [89%] :\r\nKevin Grangier, au-del\u00e0 des querelles de personnes, il y a un d\u00e9bat de fond a visiblement entre vous, en tout cas, et cette nouvelle formation, anim\u00e9 par Claude-Alain Voiblet, c'est la question de savoir est -ce que l'UDC Vaud ne doit pas renforcer sa repr\u00e9sentation o\u00f9 je dirais m\u00eame sa politique on va dire citadine \u00e0 elle reste encore trop agrarienne en quelque sorte, simple, c'est un peu la critique qui est formul\u00e9e est -ce que vous ne devriez pas est-ce que lui, la politique de l'UDC est adapt\u00e9 \u00e0 une ville comme Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:15) [83%] :\r\nMonsieur que la la pleine ville comme Lausanne c'est une chim\u00e8re d'opposer l'UDC suisse \u00e0 UDC Vaud, \u00e7a c'est la tactique de ce nouveau parti pour se d\u00e9marquer, mais j'observe, ils sont pas capables aujourd'hui de donner des exemples tr\u00e8s concrets, on fait de l'auteur, que ce nouveau parti est incapable aujourd'hui de dire sur ses premiers derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 quel moment l'UDC Vaud ce serait distanc\u00e9 \u00e0 telle point de l'UDC suisse qu'il avait pas eu cr\u00e9ent un nouveau parti lib\u00e9ral- conservateur pour pouvoir mieux les fonds des id\u00e9es dites UDC z\u00fcrichoises en ville c'est une chim\u00e8re, c'est simplement quelque chose qui permet de faire un petit peu de d'illusionniste de pouvoir vivre \u00e0 travers \u00e7a, moi je mets au d\u00e9fi maintenant les membres de ce parti, je mets au d\u00e9fi les membres de ce parti de trouver sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, une prise de position Anne engagement de l'UDC Vaud j'ai d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [97%] :\r\nLe d\u00e9fi lanc\u00e9 Claude-Alain Voiblet ce que vous avez des exemples concrets effectivement de la dichotomie en quelque sorte entre l'UDC Vaud et puis votre formation vous savez je suis pas l\u00e0 pour parler de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [88%] :\r\nDonc moi ce que j'aimerais vous dire encore une fois c'est que survive sur des grands th\u00e8mes de Sosua laissez -moi le parler Monsieur Grangier je vous ai \u00e9cout\u00e9 sur les grands th\u00e8mes de, de, de soci\u00e9t\u00e9, nous sommes d'accord avec la politique men\u00e9e notamment par l'UDC suisse, c'est la 1\u00e8re des choses maintenant en ce qui concerne la politique urbaine, nous, nous souhaitons redonner une d\u00e9marche qui est beaucoup plus fortes, notamment pour s'int\u00e9resser aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de de de droite des crises lecteur qui souvent finalement sont ceux qui payent des imp\u00f4ts qui payent des taxes ou par exemple des personnes qui auraient certaines picore des revenus tr\u00e8s tr\u00e8s faible, ces gens -l\u00e0, on les oublie, on a des politiques qui soutiennent l'immigration, on a des politiques sociales tr\u00e8s large pour certains milieux, mais on a toute une frange de la population des personnes quoi travailler toute leur vie, et ces gens -l\u00e0 aujourd'hui finalement des revenus qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles et on il faut dire ce qui est entends la politique que l'on a jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e0 mon sens, c'est une politique qui n'est pas destin\u00e9e \u00e0 renforcer la qualit\u00e9 de vie de ces personnes et c'est ce que nous souhaitons faire, alors maintenant on va pas le relever les d\u00e9fis pour monsieur Grangier il a cal\u00e9 relever tout seul ces d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [89%] :\r\nKevin Grangier une collaboration \u00e9ventuellement un un apparentement avec cette nouvelle formation s'exclut ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:25) [85%] :\r\nBon, \u00e9coutez moi je vais vous dire : ces gens ont \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit d'adult\u00e8re, au d\u00e9but de la semaine, on voit, nouveau parti tout tombe revendiquant leur appartenance \u00e0 l'UDC \u00e9videmment c'est pas facile apr\u00e8s vous c'est hypocrite dire banquier mon et puis on coupe le meilleur Raymond Kopa, peut-\u00eatre que le conjoint \u00e9conduit, lui, ne veut pas rester bons copains alors je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, le dialogue politique, c'est important, je crois que c'est essentiel, on l'a dit ici le le PLC existe donc voil\u00e0 des gens pour discuter avec eux, peut-\u00eatre qu'alors je vais discuter avec eux, je sais pas, on va pas fermer les portes, parce qu'on a vu des petits probl\u00e8mes d'\u00e9go, maintenant, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'effectivement \u00e7a para\u00eet difficile apr\u00e8s apr\u00e8s le le co\u00fbt d'adult\u00e8re admettent que \u00e7a va assez rapidement l'\u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [89%] :\r\nLe coup d'adult\u00e8re, merci beaucoup, Kevin Grangier, merci \u00e9galement \u00e0 vos Claude-Alain Voiblet d'avoir accept\u00e9 notre invitation et d'avoir donc \u00e9changer vos opinions en Direct dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, 3, merci d'avoir 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-01T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "Vice-pr\u00e9sident, secr g\u00e9n UDC VD + coord. romand ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7647710-1AA8-4ECE-8063-A73499A4350F", "internalArchiveId": "B7647710-1AA8-4ECE-8063-A73499A4350F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise;Youssef Cassis, Professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut Universitaire Europ\u00e9en de Florence;Norman Gobbi, Conseiller d'Etat tessinois, ministre de la justice et membre de la Lega;Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil GE;Michel Ducret, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Ge\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:34-07:00:50 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/BORIS \"LE PLEUTRE\" JOHNSON ITV GOULARD) M\u00e9prisable, honteux, l\u00e2che...\r\n\"Boris Johnson \"est comme un g\u00e9n\u00e9ral qui abandonne son arm\u00e9e au moment o\u00f9 il d\u00e9couvre le champ de bataille\"\r\nLa citation est d'un ancien ministre britannique.\r\nElle illustre la virulence des r\u00e9actions...\r\nBoris Johnson, fer de lance du Brexit, renonce au poste de premier ministre...((et c'est l'Union europ\u00e9enne, Grande-Bretagne comprise, qui s'exclame...))\r\nEt s'il y a un endroit o\u00f9 l'ex-maire de Londres a les oreilles qui siffle...c'est bien au Parlement europ\u00e9en...\r\nCertains d\u00e9put\u00e9s ne m\u00e2chent pas leur mot.\r\nIllustration...avec Romain Clivaz...\r\n  1'21\r\n((Pas beaucoup de compr\u00e9hension pour le dernier coup de BoJo, comme on le surnomme.Et c'est dans le camp des plus fervents europ\u00e9ens que le d\u00e9sistement passe mal, il est per\u00e7u comme une forme de l\u00e2chet\u00e9, apr\u00e8s avoir mis le feu aux poudres. L'eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise Sylvie Goulard n'est pas tendre.\r\nSON 1 / 22'\r\nPour Sylvie Goulard, le comportement de Boris Johnson est incompr\u00e9hensible, et surtout irresponsable.\r\nSon 2 / 30'\r\nBoris Johnson hors course, c'est d\u00e9but septembre que l'on conna\u00eetra le nom de l'h\u00e9ritier ou de l'h\u00e9riti\u00e8re de David Cameron au 10 Downing street.))\r\n(14/GB TORIES THERESA MAY BIEN PLACEE ? SON 1 CASSIS) ...et c'est bien une femme, une h\u00e9rit\u00e8re, qui a le pluS de chances d'em\u00e9nager \u00e0 Downing Street...\r\nTheresa May, ministre de l'int\u00e9rieur...\r\nOn dressait son portrait hier dans ce journal...\r\nLa nouvelle dame de fer a les faveurs des bookmakers..\r\net celle de Youssef Cassis, professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut Universitaire Europ\u00e9en de Florence...\r\n  59''\r\nYoussef Cassis r\u00e9pondait \u00e0 Jacques Allaman. \r\nVerdict donc le 9 septembre...mais on conna\u00eetra dans 3 semaines d\u00e9j\u00e0, les nom des deux finalistes...les conservateurs feront une premi\u00e8re s\u00e9lection parmi les 5 candidats qui se sont d\u00e9clar\u00e9s hier.\r\n(23/BREXIT ZONE EURO DEGRADEE PAR S&P) ...des d\u00e9clarations et une d\u00e9gradation...\r\nCelle de la note de l'Union europ\u00e9enne...pour cause de Brexit, Estelle Braconnier...\r\nApr\u00e8s le Royaume-Uni en d\u00e9but de semaine, c'est l'Union toute enti\u00e8re qui voit sa note attribu\u00e9e par l'agence Standard and Poor's d\u00e9grad\u00e9e.\r\nUne d\u00e9gradation qui \u00e9rode la solvabilit\u00e9 des pays membres.\r\nL'agence de notation am\u00e9ricaine a baiss\u00e9 d'un cran de AA+ \u00e0 AA la note de la dette long terme de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cause des incertitudes qui pl\u00e2nent d\u00e9sormais sur la zone g\u00e9ographique\r\nIncertitude sur la gestion politique du Brexit, incertitude sur les n\u00e9gociations qui suivront et les accords qui pourraient \u00eatre conclus.\r\nA titre d'exemple, 1 entrepreneur sur 5 du Royaume Uni envisage de d\u00e9localiser.\r\nLes entreprises europ\u00e9ennes qui sont bas\u00e9es ou \u00e9changent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, n'ont aujourd'hui aucune garantie sur leur avenir.\r\nCette baisse de la note \u00e9conomique europ\u00e9enne, n'a rien d'alarmant mais r\u00e9sulte du flou diplomatique qui inqui\u00e8te les investisseurs.\r\nD'ailleurs la perspective de la nouvelle note est stable ce qui signifie que l'agence estime qu'une d\u00e9gradation suppl\u00e9mentaire ne sera pas n\u00e9cessaire \u00e0 moyen terme.\r\n(br\u00e8ve acte x\u00e9nophobes) ...et une semaine apr\u00e8s le Brexit...on apprend que les actes x\u00e9nophobes ont quintupl\u00e9 au Royaume-Uni.\r\nLa police britannique s'inqui\u00e8te et communique les chiffres. \r\nElle a rescenc\u00e9 331 incidents en l'espace d'une semaine..contre une soixantaine habituellement.\r\nvis\u00e9 les musulmans et les immigr\u00e9s originaires d'Europe de l'Est,\r\nDes insultes, et des agressions qui visaient en particulier les musulmans et les immigr\u00e9s originaires d'Europe de l'est...\r\n ***reportage pr\u00e9cisemment aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 polonaise de Londres...juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(25/CONGRES UDC EXCLUSION DISSIDENTS) tout de suite un nouvel \u00e9pisode de la saga UDC vaudoise...\r\nLa section a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'exclure ses \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet...\r\n***autrement dit, les membres du parti lib\u00e9ral-conservateur. Une formation dissidente lanc\u00e9e par les pro-Voiblet apr\u00e8s l'\u00e9viction de ce dernier...\r\nDes \u00e9lus qui voulaient jouer sur deux tableaux et refusaient de d\u00e9missionner de l'UDC vaudoise...\r\nla section ne leur a pas laiss\u00e9 le choix. Il faut dire qu'elle \u00e9tait exc\u00e9d\u00e9e par l'\u00e9lection d'un frondeur, un membre justement de ce nouveau parti, \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud ont donc vot\u00e9 l'exclusion hier soir \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9. \r\nPreuve pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud que la sanction \u00e9tait in\u00e9luctable.\r\nKevin Grangier.\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(06/TI INTERDICTION BURQA ENTREE EN VIGUEUR ITV GOBBI 1) ***7h...Nous sommes le 1er juillet...et c'est aujourd'hui que l'interdiction du port de la burqa (ou niqab) entre en vigueur au Tessin. \r\nUne premi\u00e8re en Suisse...\r\n65% des tessinois avaient accept\u00e9 la mesure en 2013...\r\nLes contrevenantes risquent des amendes de 10 \u00e0 10 mille francs...\r\nMais comment faire entrer la pratique dans les moeurs? \r\nNorman Gobbi ministre tessinois des institutions nous r\u00e9pond.\r\n   42''\r\nPropos recueillis par Nicole Della Pietra.\r\nEt sachez que le conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l'intention de priver les lieux de culte musulmans de financements \u00e9trangers. il rejette une motion de la Lega...pour cause de discrimination.\r\n(D5/ TAXATION DES PENDULAIRES DANS PLUSIEURS CANTONS PI) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait lancer le d\u00e9bat sur le mobility pricing...\r\nObjectif r\u00e9ussi! Sa proposition de taxer les pendulaires qui se d\u00e9placent aux heures de pointe provoque d\u00e9j\u00e0 la col\u00e8re...\r\ncelle des milieux routiers...\r\nmais aussi des associations de d\u00e9fense des consommateurs...\r\nseulement voil\u00e0, le gouvernement n'est pas le seul \u00e0 vouloir taxer les pendulaires qui se d\u00e9placent en train ou en voiture pour d\u00e9charger le trafic aux heures de pointe. \r\nPlusieurs projets pilotes sont \u00e0 l'\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Berne, de Rapperswil, de Zoug et du Tessin...et plus pr\u00e8s de chez nous...Gen\u00e8ve compte sur un projet de p\u00e9age urbain. \r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'15\r\n***Luc Barthassat sera justement avec nous dans quelques minutes...\r\n(Br\u00e8ve Isra\u00ebl) En bref...le meurtre d'une jeune Isra\u00e9lienne de 13 ans...\r\npoignard\u00e9e dans son lit hier matin par un Palestinien qui s'\u00e9tait infiltr\u00e9 dans la colonie o\u00d9 elle vivait en Cisjordanie.\r\nUn palestinien de 19 ans...abattu par un garde de la colonie, lui-m\u00eame bless\u00e9.\r\n***un crime qui intervient alors que le Quartette sur le Proche-Orient publie aujourd'hui un rapport tr\u00e8s attendu...\r\nsur la situation entre isra\u00e9liens et palestiniens.\r\ndes d\u00e9tails ont filtr\u00e9. \r\nIl demande \u00e0 Isra\u00ebl de cesser d'urgence la colonisation et reproche aux palestinien la violence, le terrorisme et l'incitation \u00e0 la violence.\r\n(Br\u00e8ve Turquie) Les kamikzae de l'a\u00e9roport d'Istanbul seraient ouzbek, Kirghize et russe...\r\nLa presse turque l'affirme...\r\nElle pr\u00e9cise aussi que les trois hommes louait un appartement du centre-ville depuis un mois, ils sont arriv\u00e9s ensemble en taxi \u00e0 l'a\u00e9roport avant de d\u00e9clencher l'attaque...qui a fait 44 morts.\r\n(20/FOOT PORTUGAL-POLOGNE PA) ***On passe au Football : le Portugal est le premier pays qualifi\u00e9 pour les demi-finales de l'EURO. \r\nLes Portugais ont battu la Pologne hier soir (jeudi) aux tirs aux buts. \r\nUn succ\u00e8s difficile \u00e0 obtenir...\r\n mais conforme aux matchs qu'ils ont disput\u00e9s jusqu'ici. Bernardin Allemann\r\n  51''\r\nLa Belgique affronte le Pays de Galles ce soir (VEN) \u00e0 Lille en 1/4 de finale de l'Euro. \r\nMATCH 3 - Allemagne - Italie, samedi \u00e0 Bordeaux \r\nMATCH 4 - France - Islande, dimanche \u00e0 Saint-Denis\r\n(Br\u00e8ve sports) du tennis aussi...aujourd'hui\r\nwawrinka del potro 14h. 2\u00e8me tour.\r\nbacinkyz contre roumaine Monica Niculescu 14h. \r\nfederer contre daniel evans \u00e0 18h30...\r\nSi Belinda Bencic a abandonn\u00e9, sur blessure,\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n27 degr\u00e9s...\r\ndu soleil...\r\nquelques cumulus sur les cr\u00eates...\r\nvoil\u00e0 pour le programme de la journ\u00e9e...\r\ndes orages ou averses sont envisageable en soir\u00e9e en montagne.\r\ndemain: ciel plus changeant et temp\u00e9rature un peu plus fra\u00eeche.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7827962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7827981", "ece-7827962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T07:48:58Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:00) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nCe journal de Coralie Claude le break agit plus 7, une semaine apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne n'a pas fini de dig\u00e9rer le verdict standard d'and Poor's abaisse sa note parce que la Grande-Bretagne, la quitte et le Parlement europ\u00e9en, la candidature de Boris Johnson provoque des r\u00e9actions ulc\u00e8r\u00e9es en bouffon reste un bouffon, fin de citation, le Brexit qui aurait soulev\u00e9 une vague de x\u00e9nophobie, insultes, agressions, des actes \u00e0 caract\u00e8re x\u00e9nophobe ont quintupl\u00e9 depuis vendredi, principales victimes les musulmans et les Europ\u00e9ens de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nOui, les Polonais, la communaut\u00e9 polonaise est particuli\u00e8rement vis\u00e9e, reportage tout \u00e0 l'heure dans le quartier d'abord Smith est \u00e0 l'ouest de Londres, le Brexit toujours, mais c\u00f4t\u00e9 positif oui et si le vote britannique \u00e9tait une chance, la chance d'enfin cancer une d\u00e9mocratie europ\u00e9enne qui reste \u00e0 construire en la dotant de gouvernement l\u00e9gitime en donnant plus de souverainet\u00e9 aux nations aussi l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC pr\u00e9sident Am\u00e9rique du film Thank notre Europe institut Jacques Delors, le Fran\u00e7ais Pascal Lamy est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [94%] :\r\nNouvelle purge \u00e0 l'UDC vaudoise le parti exclut les frondeurs, ceux qui soutiennent encore Claude-Alain Voiblet d\u00e9cision prise hier soir, rien que du bon sens pour Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise la burqa interdite au Tessin d\u00e8s aujourd'hui et pour faire entrer la mesure dans les moeurs, le gouvernement mise sur la formation, \u00e7a a march\u00e9 pour le port de la ceinture en voiture Norman Gobbi, ne voit pas pourquoi \u00e7a ne fonctionnerait pas pour la burqa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [90%] :\r\nTaxer les automobilistes et les usagers du rail aux heures de pointe, \u00e7a, c'est la volont\u00e9 affich\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9viter les trains bond\u00e9s, les bouchons sur les routes, un concept de Mobility pricing \u00e0 l'horizon 2025 j'sur qualifi\u00e9e d'antisociale, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, il n'emp\u00eache, plusieurs collectivit\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 sur les rangs pour d\u00e9velopper des projets pilotes dans le canton de Gen\u00e8ve, par exemple, Luc Barthassat, le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois en charge des transports et notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [95%] :\r\nEt encore une victoire sur le fil pour le Portugal qualifi\u00e9 pour les demi- finales de l'Euro, cette fois, la Pologne a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la loterie des penalties, pas beaucoup de compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [90%] :\r\nM\u00e9prisable honteux l\u00e2che Boris Johnson est comme un g\u00e9n\u00e9ral qui abandonne son arm\u00e9e au moment o\u00f9 il d\u00e9couvre le Champ de bataille, la citation est d'un ancien ministre britannique, elle illustre la virulence des r\u00e9actions Brest Johnson, fer de lance du Brexit renonce au poste de 1er ministre et s'il y a un non- droit ou l'ex- maire de Londres, a les oreilles qui sifflent, c'est bien au Parlement europ\u00e9en, certains d\u00e9put\u00e9s ne m\u00e2chent pas leurs mots, illustration avec Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [96%] :\r\nPas beaucoup de compr\u00e9hension pour le dernier coup de Bodio comme on le surnomme, et c'est dans le camp des plus fervents europ\u00e9ens que le d\u00e9sistement passe mal, il est per\u00e7u comme une forme de l\u00e2chet\u00e9 apr\u00e8s avoir mis le feu aux poudres l'eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise Sylvie Goulard n'est pas tendre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [91%] :\r\nPas un bouffon reste un bouffon Monsieur Johnson a entra\u00een\u00e9 son peuple dans une aventure tr\u00e8s hasardeuse, sans vouloir en assumer les cons\u00e9quences, ce n'est pas tr\u00e8s digne et je dirais que m\u00eame si \u00e7a peut administrer une le\u00e7on \u00e0 ceux qui, ailleurs, seraient tent\u00e9s de suivre aveugl\u00e9ment des populistes, on ne peut pas s'en r\u00e9jouir pour le peuple britannique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [94%] :\r\nPour Sylvie Goulard le comportement de Boris Johnson \u00eatre incompr\u00e9hensible, irresponsable. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:19) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la plupart des hommes politiques cherchent malgr\u00e9 tout \u00e0 exercer le pouvoir lance qui l'ont cherch\u00e9 avec autant d'ardeur, lui, a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable tremblement de terre, non seulement pour l'Union europ\u00e9enne et pour son propre pays, quand on voit l'\u00e9tat de chaos la division avec l'Ecosse Les Bleus retour potentiel de conflit en Irlande du Nord, donc c'est quelqu'un qui a on a engag\u00e9 son pays dans une aventure, encore une fois tr\u00e8s dangereuse et il ne veut pas exercer le pouvoir, le pouvoir, c'est une responsabilit\u00e9, c'est pas un jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [98%] :\r\nBoris Johnson hors course c'est d\u00e9but septembre que l'on conna\u00eetra le nom de l'h\u00e9riti\u00e8re de l'h\u00e9ritier de David Cameron au 10 Downing Street. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [87%] :\r\nEt c'est bien une femme, une h\u00e9riti\u00e8re qui avait le plus de chances d'emm\u00e9nager une s\u00e9curit\u00e9 Teresa mais, ministre de l'Int\u00e9rieur, on dressait son portrait hier dans ce journal, la nouvelle dame de fer a les faveurs des bookmakers et celle de Youssef Cassis, professeur d'histoire \u00e9conomique annonce Titus ni vers Cyth\u00e8re Europ\u00e9en de Florence. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:16) [85%] :\r\nLa position de Teresa mais qui \u00e9tait favorable \u00e0 rester, mais de fa\u00e7on assez discr\u00e8te, la compagnie a \u00e9t\u00e9 surtout men\u00e9s par David Cameron, donc elle pourrait \u00eatre mieux plac\u00e9 pour unifier un parti extr\u00eamement divis\u00e9e et et un pays tout aussi divis\u00e9e, si ce n'est pas plus la t\u00e2che appara\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s difficile quand est -ce que l'Angleterre va demander l'application de l'article 50 et formellement donc son retrait de l'Union europ\u00e9enne pouss\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est ce que semble dire Teresa mettant sa campagne, \u00e7a peut \u00eatre plus tard \u00e7a peut-\u00eatre m\u00eame jamais se produire il y a, il y a toutes sortes de sp\u00e9culations qui sont faites quant aux suites \u00e0 voir la situation depuis une semaine, elle appara\u00eet plut\u00f4t bien plac\u00e9e parmi les candidats qui se pr\u00e9sentent, pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron, avec peut-\u00eatre la poser de nouvelles \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales parce qu'il manque toujours \u00e9videmment une l\u00e9gitimit\u00e9 pour un 1er ministre qui arrive au pouvoir \u00e0 la suite d'\u00e9mission, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, plut\u00f4t qu'apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 lui- m\u00eame o\u00f9 elle- m\u00eame des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [95%] :\r\nOui, Youssef Cassis r\u00e9pondait \u00e0 Jacques Allamand verdict donc le 9 septembre on conna\u00eetra dans 3 semaines d\u00e9j\u00e0, par contre, les noms des 2 finalistes, les conservateurs feront une premi\u00e8re s\u00e9lection parmi les 5 candidats qui se sont d\u00e9clar\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [93%] :\r\nPas mal de d\u00e9clarations, nous avons aussi une d\u00e9gradation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [93%] :\r\nOui, celle de la note de l'Union europ\u00e9enne pour cause de Brexit tu Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:38) [96%] :\r\nApr\u00e8s le Royaume-Uni en d\u00e9but de semaine, c'est donc l'Union toute enti\u00e8re qui voit sa note attribu\u00e9e par l'agence Standard and Poor's d\u00e9grad\u00e9e : une d\u00e9gradation qui \u00e9rode la solvabilit\u00e9 des pays membres, l'agence de notation am\u00e9ricaine a abaiss\u00e9 d'un cran de la plus \u00e7a \u00e0 la note de la dette long terme de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cause des incertitudes qui planent d\u00e9sormais sur la zone g\u00e9ographique Incertitude sur la gestion politique du Brexit incertitude sur les n\u00e9gociations qui suivront les d\u00e9saccords qui pourraient ou pas \u00eatre conclus \u00e0 titre d'exemple, un entrepreneur sur 5 du Royaume Uni envisage de d\u00e9localiser les entreprises europ\u00e9ennes qui sont bas\u00e9es ou \u00e9changent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche n'ont aujourd'hui aucune garantie sur leur avenir, cette baisse de la note \u00e9conomique europ\u00e9enne n'a rien d'alarmant, mais r\u00e9sulte, on l'a compris, du flou diplomatique qui inqui\u00e8te les investisseurs, d'ailleurs, la perspective de la nouvelle note est d\u00e9sormais stable, ce qui signifie que l'agence estime qu'une d\u00e9gradation suppl\u00e9mentaire ne sera pas n\u00e9cessaire \u00e0 moyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [93%] :\r\nIl Estelle merci il y a une semaine apr\u00e8s le Brexit Tandin apprend que les actes x\u00e9nophobes ont quintupl\u00e9 au Royaume-Uni, la police britannique s'inqui\u00e8te et communique les chiffres, elle a recens\u00e9 331 incidents, l'espace d'une semaine contre une soixantaine en moyenne habituellement des insultes, des agressions aussi qui visaient en particulier les musulmans et les immigr\u00e9s originaires de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [88%] :\r\nD\u00e9laissant reportage pr\u00e9cis\u00e9ment aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 polonaise de Londres dans le quartier d'abord Smith \u00e0 \u00e0 l'ouest de Londres, ce sera dans une petite quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [98%] :\r\nTout de suite un nouvel \u00e9pisode de la saga UDC vaudoise la section a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'exclure ses \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [97%] :\r\nAutrement dit, les membres du parti lib\u00e9ral- conservateur une formation dissidente lanc\u00e9e r\u00e9cemment par les pro- Voiblet apr\u00e8s l'\u00e9viction de ce dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [94%] :\r\nDes \u00e9lus qui voulaient jouer sur 2 tableaux et refusaient de d\u00e9missionner de l'UDC vaudoise la section ne leur a pas laiss\u00e9 le choix, il faut dire qu'elle \u00e9tait exc\u00e9d\u00e9e par l'\u00e9lection d'un frondeur, un membre justement de ce nouveau parti \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne, cette semaine, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud ont donc vot\u00e9 l'exclusion hier soir \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, preuve pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud que la sanction est peut-\u00eatre in\u00e9luctable Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [85%] :\r\nCe soir, c'est une autre ici passion par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait la seule possibilit\u00e9, la seule voie possible apr\u00e8s la fin, on arrive au parti, nous nous \u00e9tions comme direction oblig\u00e9s de respecter un processus statutaire, le congr\u00e8s, c'est l'organe supr\u00eame, la prise de premi\u00e8res d\u00e9cisions dire on veut voter la dessus ce soir et puis la on ne veut pas de ces gens, le message est clair : une nouvelle fois, donc l\u00e0 j'ai pas plus de commentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\nCette d\u00e9cision risque de Paper forc\u00e9ment \u00e0 l'UDC suisse, le Parti national, lui, plaid\u00e9 pour une solution n\u00e9goci\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [84%] :\r\nOn est un parti d\u00e9mocratique d'ailleurs dans UDC il des comme d\u00e9mocratique, ce soir, c'est vraiment quelque chose qui est de la base, les gens qui se sont lev\u00e9s, qui ont dit qu'il voulait pas de cette situation, cette histoire- l\u00e0 est grotesque, aujourd'hui, je crois que il faut entendre que la base \u00e0 la \u00e0 dire la base elle a parl\u00e9 d'une seule voix, je crois qu'il faut c'est ce bon sens un peu de la base alors que l'on soit et conseil national, le pr\u00e9sident que ceux de l'UDC Vaud l'UDC suisse voir autre chose, on ne l'\u00e9coute de sa base et l\u00e0- bas ce soir, le message est tr\u00e8s clair, et moi je prends la responsabilit\u00e9 du message qui dit ce soir par la base. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [73%] :\r\nKevin Grangier avec Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [92%] :\r\n7 heures 10 nous sommes d\u00e9j\u00e0 oui le le 1er juillet c'est aujourd'hui que l'interdiction du port de la burqa ou niqab entrent en vigueur au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse 65 pourcent des des tessinois avaient accept\u00e9 la mesure en 2013 les contrevenante risquent des amendes de 10 \u00e0 10000 francs, mais comment faire entrer la pratique dans les moeurs, la recette de Norman Gobbi ministre tessinois des institutions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:12) [83%] :\r\nComme on a fait, par exemple, il y a un vingtaine d'ann\u00e9es quand on a envie d'obligation de porter la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 en conduisant voyageant seules voitures on va surtout faire au d\u00e9but de l'information en disant messieurs dames, on a un certain interdiction au Tessin, s'il vous pla\u00eet enlevez votre voile votre votre couverture et d'autre c\u00f4t\u00e9 si la m\u00e9diation est pas respecter quand m\u00eame on va sanctionner on engag\u00e9 et pas seulement les policiers, mais aussi tous les organisations du tourisme Dundee aussi les h\u00f4teliers pour donner des informations, on avance \u00e0 nos autres parce que c'est pas le but de sanctionner, c'est le but, c'est d'informer, on ne \u00e9vitant de cette fa\u00e7on, pourquoi mais aussi une provocation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra et sachez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l'intention de priver les lieux de culte musulmans de financements \u00e9trangers il rejette une motion de la Lega une motion qu'ils jugent discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:08) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait lancer le d\u00e9bat sur le Mobility pressing objectif r\u00e9ussi \u00e7a c'est sur sa proposition de taxer les pendulaires qui se d\u00e9placent aux heures de pointe provoque d\u00e9j\u00e0 pas mal de col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [92%] :\r\n\u00e0 celle des milieux routiers mais aussi celle des associations de d\u00e9fense des consommateurs, seulement voil\u00e0, le gouvernement n'est pas le seul \u00e0 vouloir taxer les pendulaires qui se d\u00e9place en train ou en voiture pour d\u00e9charger le trafic aux heures de pointe plusieurs projets pilotes sont \u00e0 l'\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Berne, de Rapperswil des cantons de Zaugg et du Tessin et plus pr\u00e8s de chez nous \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui compte sur un projet de p\u00e9age urbain, le dossier de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:43) [93%] :\r\nAvec la b\u00e9n\u00e9diction du Grand Conseil en octobre dernier, le ministre des Transports, Luc Barthassat va enfin pouvoir lancer son \u00e9tude pour identifier le potentiel d'un p\u00e9age urbain \u00e0 Gen\u00e8ve, mais avant m\u00eame d'en tester l'impact Matias becter puis Vert au Grand Conseil estime que le p\u00e9age urbain n'est de loin pas la meilleure solution pour limiter le trafic. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:00) [85%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une piste, mais \u00e7a reste malgr\u00e9 tout une piste un peu d'ann\u00e9es recours qu'ont les autres solutions n'ont pas fonctionn\u00e9, d\u00e9velopper les transports publics pour permettre aux gendarmes des alternatives, avoir plus de trame, avoir plus de trains avoir plus depuis cyclables avant de taxer les gens explorent offrir des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [94%] :\r\nLe point de vue de l'\u00e9cologiste trouvent un \u00e9cho \u00e0 la droite du Grand Conseil, la ville de Londres ont fait l'exp\u00e9rience et pour Michel Ducret, d\u00e9put\u00e9 PLR mettre en place un p\u00e9age urbain, c'est surtout creuser les in\u00e9galit\u00e9s, le p\u00e9age urbain, il y a un aspect antisocial, \u00e0 mon sens, on le voit \u00e0 Londres, \u00e7a favorise plut\u00f4t ceux qui ont beaucoup d'argent qui peuvent se payer le p\u00e9age urbain et c'est finalement les gens qui ont moins de moyens qui peuvent plus parce que c'est trop cher, c'est pas \u00e0 mon avis le bon angle d'attaque pour la Conf\u00e9d\u00e9ration l'id\u00e9e d'un p\u00e9age routier seule ne suffira pas Mobility pricing devra inclure l'ensemble du r\u00e9seau et donc revoir les tarifs des transports publics, un sujet qui promet d'\u00eatre br\u00fblant dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [90%] :\r\nEt rappelle Luc Barthassat est avec nous dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [96%] :\r\nEn bref, le meurtre d'une jeune Isra\u00e9lienne de 13 ans poignard\u00e9 dans son lit hier matin par un Palestinien qui s'\u00e9tait infiltr\u00e9 dans la colonie o\u00f9 elle vivait en Cisjordanie : un Palestinien de 19 ans, abattu par un garde de la colonie, lui- m\u00eame bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:16) [89%] :\r\nEt un Crime qui intervient alors que le quartette sur le Proche-Orient publie justement aujourd'hui, un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s attendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [92%] :\r\nOui, sur la situation entre isra\u00e9liens et palestiniens, des d\u00e9tails ont filtr\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0, le Quartet demande \u00e0 Isra\u00ebl de cesser d'urgence la colonisation et reproche aux Palestiniens, la violence, le terrorisme et l'incitation \u00e0 la violence et puis les kamikazes de l'a\u00e9roport d'Istanbul seraient d'Ouzbeks, kirghizes et russe, le gouvernement l'annon\u00e7ait hier la presse russe, la presse turque, elle pr\u00e9cise que les 3 hommes louait un appartement au centre ville d'Istanbul depuis un mois, ils sont arriv\u00e9s ensemble en taxi \u00e0 l'a\u00e9roport avant, d\u00e9clencher l'attaque qui a fait un rappel 44 morts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [96%] :\r\nOn passe au football, le Portugal, qui est le 1er pays qualifi\u00e9 pour les demi- finales de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [90%] :\r\nTous les Portugais ont battu la Pologne hier soir aux tirs au but, un succ\u00e8s difficile \u00e0 obtenir mais conforme aux autres matchs qu'ils ont disput\u00e9s jusqu'ici Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [84%] :\r\nLe Portugal fait preuve d'un r\u00e9alisme \u00e0 toute \u00e9preuve de cette comp\u00e9tition, Cristiano Ronaldo, ses petits pieds n'ont pas remport\u00e9 un seul match de poule se qualifiant avec 3 matches nuls au 8\u00e8me jeu de la 100 18\u00e8me que quoi r\u00e9cemment a d\u00e9livr\u00e9 sa s\u00e9lection face aux Croates et hier c'\u00e9tait de tirs au but que le m\u00eame quoi reste a propuls\u00e9 son \u00e9quipe dans le dernier carr\u00e9 heureux l\u00e0 c'est exercice contre la Suisse, les Polonais n'ont toutefois pas \u00e9t\u00e9 moi je dis que ceux qui \u00e9chouent en face \u00e0 Rui Patricio si le Portugal fait souffrir \u00e0 chaque fois, ses supporters, il n'en est pas moins un beau demi- finaliste qui aura son coup \u00e0 jouer jusqu'au terme, pour tenter d'offrir \u00e0 sa Star Naldo une cons\u00e9cration qu'ils recherchent toujours en s\u00e9lection Ronaldo qui a pos\u00e9 sur la rencontre qui s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement maladroits \u00e0 la conclusion de 3 belles chances de but, bref, il y a de la marge du les Portugais \u00e9galement dans le jeu et c'est ce qui les rend encore plus dangereux Bernardin Aleman rtssport Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [89%] :\r\nMais ce soir, place \u00e0 l'autre quart de finale Belgique contre Pays de Galles, c'est \u00e0 Lille d\u00e8s 21 heures \u00e0 suivre sur RTS 2 et la 1\u00e8re et puis du tennis aussi aujourd'hui Wimbledon Vavrinka Stanislas Vavrinka affronte Juan Martin Del Potro \u00e0 14 heures \u00e0 14 heures aussi Timea Bacsinszky se frottera \u00e0 la Roumaine Monica Nicolescu pour le 2\u00e8me tour quant \u00e0 Roger a la totale aujourd'hui il affronte le Britannique Daniel et 27 18 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [96%] :\r\nMerci Coralie Claude Mobility pricing dans un instant, on en parle avec Luc Barthassat 27 degr\u00e9s du soleil quelques cumulus sur les cr\u00eates, voil\u00e0 pour le programme m\u00e9t\u00e9o de la journ\u00e9e, des orages o\u00f9 des averses sont envisageable en soir\u00e9e en montagne, surtout demain ciel plus changeant et une temp\u00e9rature un tout petit peu plus fra\u00eeche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-01T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E220149-A78B-44A7-820A-F80958FD15DA", "internalArchiveId": "3E220149-A78B-44A7-820A-F80958FD15DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR;Youssef Cassis, professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut Universitaire Europ\u00e9en de Florence;Martin Michelot est directeur de recherche sur l'Europe centrale \u00e0 l'Institut Europeum;Ernst Stocker, directeur cantonal des finances zurichois;Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques;Ursula Meier, r\u00e9alisatrice suisse de \"Home\" et \"l'Enfant d'en Haut\";Tim\u00e9a Bacsinszky, tenniswoman vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/AVS+) Augmenter de 10% les rentes de l'assurance vieillesse.\r\nVoil\u00e0 ce que demande l'initiative \"AVS Plus\", sur laquelle nous votons le 25 septembre. \r\nLes syndicats ont lanc\u00e9 leur campagne hier. \r\nEt si leur texte est accept\u00e9, eh bien, il faut s'attendre \u00e0 ce qu'il ait une influence sur les d\u00e9bats \u00e0 venir sur le projet de r\u00e9forme des retraites \"pr\u00e9voyance 20-20\", Alexandra Richard.\r\n  MAG 1'26\r\n((Oui, et c'est bien l'espoir des auteurs d'\"AVS Plus\" : influencer les d\u00e9bats d'un parlement, aujourd'hui plus \u00e0 droite, qui parle plut\u00f4t d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite que les rentes des retrait\u00e9s... Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA:\r\n...\r\nSi c'est un oui \u00e0 l'initiative cet automne, alors elle fera m\u00eame plus que s'inviter dans le d\u00e9bat... Pour la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, elle va saboter le projet de pr\u00e9voyance 20/20 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n...\r\nLes Suisses voteront le 25 septembre sur AVS Plus... en pleine session d'automne du parlement qui d\u00e9battra des retraites.))\r\n(15/GB Tories Theresa May) *** On a v\u00e9cu hier un v\u00e9ritable coup de th\u00e9\u00e2tre en Grande-Bretagne. \r\nIl \u00e9tait favori des bookmakers britanniques, mais d\u00e9savou\u00e9 au sein m\u00eame de son parti.\r\nLe conservateur Boris Johnson a annonc\u00e9, hier qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la succession de David Cameron.\r\nDu coup, la ministre de l'Int\u00e9rieur Theresa May devient favorite. \r\nUne femme comme premier ministre. \r\nDifficile de ne pas penser \u00e0 Margaret Thatcher, elle avait \u00e9t\u00e9 premier ministre de 1979 \u00e0 1990. \r\nEcoutez l'analyse de Youssef Cassis, professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut Universitaire Europ\u00e9en de Florence.\r\n  MAG 51''\r\nDes propos recueillis par Jacques Allaman.\r\n(Brexit Bourses) Les bourses ont pourtant repris des couleurs, pour la troisi\u00e8me s\u00e9ance cons\u00e9cutive, apr\u00e8s les craintes li\u00e9es au Brexit.\r\nLes banques centrales n'ont que peu demand\u00e9 d'aide \u00e0 la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, pour soutenir leur niveau de liquidit\u00e9s.\r\nMais malgr\u00e9 ces signes plut\u00f4t rassurants, la sanction est tomb\u00e9e hier. \r\nL'agence de notation Standard and Poor's a d\u00e9grad\u00e9 d'un cran la note de l'Union europ\u00e9ennne.\r\nL'Union europ\u00e9enne passe ainsi de AA+ \u00e0 AA.\r\n(D4/Slovaquie UE) Et puisqu'on parle d'Union europ\u00e9enne:\r\nApr\u00e8s les Pays-Bas et pour la premi\u00e8re fois de son histoire, c'est la Slovaquie qui prend officiellement la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans un contexte bien s\u00fbr exceptionnel, une semaine apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum outre-Manche. \r\nLe d\u00e9fi est donc de taille, d'autant que la Slovaquie fait face \u00e0 la mont\u00e9e du nationalisme, et \u00e0 une certaine m\u00e9fiance envers Bruxelles. \r\nOn retrouve \u00e0 Bratislava, Alexis Rosenzweig.\r\n  1'25\r\n((Souvent en porte-\u00e0-faux avec Bruxelles, \u00e0 cause de ses alliances avec l'extr\u00eame droite ou de son opposition f\u00e9roce \u00e0 la r\u00e9partition de r\u00e9fugi\u00e9s dans chaque pays, c'est donc d\u00e9sormais au chef du gouvernement slovaque Robert Fico que revient l'un des r\u00f4les principaux. Douze ans apr\u00e8s l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union de la Slovaquie, \u00e9galement membres des zones Schengen et Euro, il entend faire en sorte que l'avenir de l'Europe ne soit pas seulement d\u00e9cid\u00e9 par Berlin ou Paris.\r\nMartin Michelot est directeur de recherche sur l'Europe centrale \u00e0 l'Institut Europeum, \r\nSON MiCHELOT\r\nLes priorit\u00e9s affich\u00e9es de cette pr\u00e9sidence slovaque sont d'ordre \u00e9conomique, avec aussi, selon le programme officiel, des politiques migratoires et d'asile durables. Mais c'est d'abord du Brexit dont il sera \u00e9videmment question, notamment lors du premier sommet des 27 pr\u00e9vu dans la capitale slovaque \u00e0 la mi-septembre.))\r\n(UDC Vaud) *** Ce feuilleton n'arr\u00eate d\u00e9cid\u00e9ment pas de rebondir.\r\nL'UDC Vaud exclut ses \u00e9lus rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Claude-Alain Voiblet.\r\nLes membres du nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur, form\u00e9 suite \u00e0 son \u00e9viction de l'UDC Vaud, ces membres sont tout simplement \u00e9ject\u00e9s de leur parti d'origine. \r\nCes derniers refusaient de d\u00e9missionner de leur ancienne formation... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s hier soir.\r\nIls ont exprim\u00e9 leur col\u00e8re \u00e0 cette occasion.\r\n(2/ZH taux imposition RIE3) Partons maintenant du c\u00f4t\u00e9 du canton de Zurich.\r\nZurich a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, dans le cadre de la RIE3. \r\nAvec un chiffre tr\u00e8s attendu, celui de la baisse de l'imposition des b\u00e9n\u00e9fices. De 21,1 \u00e0 18,2%. \r\nLes cantons romands, ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des baisses beaucoup plus importantes. \r\nOui, mais Z\u00fcrich ne peut tout simplement pas se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux, selon le directeur cantonal des finances, Ernst Stocker. Il l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n  43''\r\n(21/Cisjordanie) Evoquons ce drame, l'\u00e9motion en Isra\u00ebl.\r\nUne jeune Isra\u00e9lienne de 13 ans a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9e \u00e0 mort dans son lit. \r\nLes faits se sont d\u00e9roul\u00e9s hier matin.\r\nL'adolescente a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un Palestinien. \r\nLe premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a appel\u00e9 \u00e0 combattre partout le terrorisme islamiste et l'id\u00e9ologie qui le nourrit.\r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch\r\n  1'04\r\n(D3/Iran boeing) *** Entre Boeing et Airbus, l'Iran a le coeur qui balance !\r\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 commande de 114 appareils aupr\u00e8s de l'avionneur europ\u00e9en en janvier dernier, T\u00e9h\u00e9ran vient de s'entendre avec le constructeur am\u00e9ricain Boeing pour l'achat d'une centaine d'avions. \r\nAlors, l'Iran doit renouveller ces prochaines ann\u00e9es, son parc a\u00e9rien devenu obsol\u00e8te apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales. \r\nSon march\u00e9 aiguise donc les app\u00e9tits, mais va aussi demander de la diplomatie pour ne froisser personne, Estelle Braconnier.\r\n  1'25\r\n((Aujourd'hui les avions de la flotte civile iranienne sont en piteux \u00e9tat et ne garantissent plus une s\u00e9curit\u00e9 optimale aux passagers.\r\nThierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques...\r\nSON\r\nLa course \u00e0 ce march\u00e9 fig\u00e9 par l'embargo a d\u00e9but\u00e9. Et l'enjeu n'est pas seulement international... Thierry Coville\r\nSON\r\nL'Iran compte 80 millions de passagers potentiels et 5 a\u00e9roports sur son territoire. Les autorit\u00e9s iraniennes ont annonc\u00e9 qu'elles financeraient ces achats \u00e0 l'aide de leasing, d'emprunts \u00e0 l'\u00e9tranger et aux fonds dont disposent les caisses publiques et bien s\u00fbr au d\u00e9gel des avoirs iraniens bloqu\u00e9s dans les banques occidentales.))\r\n(11/oscars) *** Une cin\u00e9aste suisse fera partie de l'Acad\u00e9mie des Oscars. \r\nIl s'agit donc de l'organe qui remet chaque ann\u00e9es les fameuses statuettes aux meilleurs films am\u00e9ricains et \u00e9trangers. \r\nc'est Ursula Meier, la r\u00e9alisatrice de Home et l'Enfant d'en Haut. \r\n2 films qui ont concourru pour les Oscars. \r\nUrsula Meier s'est dite surprise et honor\u00e9e d'avoir re\u00e7u cette proposition de l'Acad\u00e9mie des Oscars.\r\nUne accad\u00e9mie qui compte tout de m\u00eame plus de 7000 membres. \r\nSylvie Lambelet lui a demand\u00e9 ce que cette fonction allait lui apporter:\r\n  51''\r\n(Foot) En football, le Portugal est le premier pays qualifi\u00e9 pour les demi-finales de l'EURO. \r\nLes Portugais ont battu la Pologne hier soir aux tirs aux buts.\r\nCe soir, rendez-vous \u00e0 Lille, pour l'autre quart de finale, entre la Belgique et le pays de Galles, \u00e0 21 heures.\r\n(10/ Tennis Wimbledon) En tennis : Belinda Bencic a abandonn\u00e9 au deuxi\u00e8me tour du tournoi de Wimbledon, touch\u00e9e au dos et aux adducteurs.\r\nTim\u00e9a Bacsinszky, elle, a pass\u00e9 le premier tour en disposant en 2 sets 6-4, 6-2 de la Thailandaise Luk-sika Kum-Kum. \r\nUne joueuse qu'elle n'avait jamais rencontr\u00e9e jusqu'ici. \r\nC'est donc sa co\u00e9quipi\u00e8re de la derni\u00e8re FedCup, Viktoria Golubic, qui a jou\u00e9 contre la Thailandaise en d\u00e9cembre dernier,  qui lui a donn\u00e9 quelques conseils. \r\nTim\u00e9a Bacsinszky se confie \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Laurent Bastardoz\r\n   42''\r\n*** Aujourd'hui, on retrouve deux Suisses sur le court central de Wimbledon.\r\nStan Wawrinka jouera son 2e tour face \u00e0 l'ex no 4 mondial Juan Martin Del Potro, ce sera d\u00e8s 14 heures.\r\nEt puis Roger Federer affrontera le Britannique Daniel Evans, actuellement au 91\u00e8me rang mondial. \r\nUn match pr\u00e9vu vers 18h30. \r\nQuant \u00e0 Timea Bacsinszky, elle affrontera la Roumaine Monica Nicu-lescu, 47\u00e8me mondiale.\r\nUne rencontre qui devrait se d\u00e9rouler aux alentours de 14h.\r\nTous ces matchs sont \u00e0 suivre sur RTS 2, et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Les rares nuages de ce matin vont c\u00e9der la place au soleil.\r\nCe soir, une averse ou un orage isol\u00e9 ne sont pas exclus, en particulier sur le Haut-Valais ou sur la r\u00e9gion du Simplon. \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nDemain, le ciel sera plus changeant, souvent nuageux, avec quelques averses ponctuelles, surtout le long des Pr\u00e9alpes. \r\nMais ce n'est que passager: d\u00e8s dimanche, le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e au nord des Alpes, le temps sera bien \r\nensoleill\u00e9 aujourd'hui. Et il fera chaud, on passera des 15 \u00e0 17 degr\u00e9s mesur\u00e9s actuellement en \r\nSuisse romande \u00e0 27 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 29 en Valais. \r\nDemain samedi, le ciel sera plus capricieux. Une faible perturbation traversera nos r\u00e9gions et \r\napportera de nombreux nuages. Quelques averses occasionnelles sont \u00e0 craindre, elles seront plus \r\nfr\u00e9quentes le long des Alpes et des Pr\u00e9alpes. Il fera 22 \u00e0 24 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. \r\nDimanche et lundi, le temps sera \u00e0 nouveau ensoleill\u00e9. Et les temp\u00e9ratures seront en hausse, 23 \u00e0 \r\n25 degr\u00e9s dimanche, jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s lundi.", "durationSec": 934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7827976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-07-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-07-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7827994", "ece-7827976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-07T04:06:24Z", "webPublicationDate": "2016-07-01T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB90DFF1-9C65-4A09-8886-F0EC12564BF7", "internalArchiveId": "BB90DFF1-9C65-4A09-8886-F0EC12564BF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Euro 2016: Pays de Galles-Belgique, l'heure des retrouvailles", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "Pays de Galles-Belgique: c'est le quart de finale des retrouvailles, ce vendredi soir, \u00e0 l'Euro 2016: Eden Hazard revient dans une ville o\u00f9 il a explos\u00e9 au haut niveau, et les Diables Rouges recroisent Gareth Bale, qui leur avait fait mal en qualifications.\r\n\r\n* * Euro 2016: Pays de Galles-Belgique, l'heure des retrouvailles 18h Lausanne : les frondeurs de l'UDC cr\u00e9ent un nouveau parti\r\nDIRECT ST LSNE: CLAUDE-ALAIN VOIBLET, Secr\u00e9taire du PLC, parti lib\u00e9ral-conservateur ** 31  \r\nPAR T\u00c9L MOBILE: KEVIN GRANGIER, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, ** 64\r\nTel le ph\u00e9nix qui rena\u00eet de ses cendres, Claude-Alain Voiblet n'a pas dit son dernier mot... Il aurait pu vivre une \u00e9ni\u00e8me mort politique apr\u00e8s son exclusion de l'UDC vaudoise en avril, pourtant le revoil\u00e0 sur le devant de la sc\u00e8ne avec la cr\u00e9ation d'un nouveau parti \u00e0 Lausanne. Le parti lib\u00e9ral-conservateur. \r\nUn affront que l'UDC vaudoise a du mal \u00e0 dig\u00e9rer. Hier soir les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s ont d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les autres membres du groupe de dissidents qui si\u00e8ge au conseil communal de Lausanne. Et la guerre n'est pas pr\u00eate de s'arr\u00eater puisque ces exclus ont bien l'intention de s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision...\r\nUne affaire qui vient \u00e0 nouveau ent\u00e2cher l'image de l'UDC vaudoise, elle qui subissait il y a tout juste un an l'affaire Despot. \r\nAlors quel avenir pour l'UDC Vaud et quel avenir pour le nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur ? On en parle avec nos deux invit\u00e9s...\r\nClaude-Alain Voiblet bonsoir, vous \u00eates maintenant le vice-pr\u00e9sident et secr\u00e9taire de ce nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur, \u00e9galement conseiller communal lausannois et d\u00e9put\u00e9. Par ailleurs ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.\r\nEt Kevin Grangier est en ligne avec nous... Bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud. \r\nMerci \u00e0 tous les deux d'avoir accept\u00e9 notre invitation\r\nClaude-Alain Voiblet\r\n- Je me tourne tout d'abord vers vous. On a le sentiment que rien ne peut vous arr\u00eater. Apr\u00e8s les nombreux coups m\u00e9diatiques qui se sont encha\u00een\u00e9s et apr\u00e8s votre exclusion, pourquoi ne pas l\u00e2cher prise et vous retirez ?\r\n- Vous cr\u00e9ez donc un nouveau parti, mais vous, et les autres membres de ce parti se revendiquent aussi de l'UDC Suisse, l\u00e0 encore pourquoi ne pas abandonner cette casquette et suivre votre chemin avec le parti lib\u00e9ral-conservateur?\r\n- On a le sentiment que la situation est digne d'une cour d'\u00e9cole, des attitudes revanchardes de part et d'autre... Vous n'\u00eates pas fatigu\u00e9 ?\r\n- Vous avez le sentiment que c'est une affaire de personne, que l'UDC Vaud a voulu se s\u00e9parer de vous ? (est persuad\u00e9 que l'UDC VD a toujours voulu se d\u00e9barrasser de lui car prenait trop de place m\u00e9diatique)\r\n- Avec votre parti, vous visez 2 si\u00e8ges au grand conseil lors des cantonales 2017. Quel est au fond la diff\u00e9rence entre votre parti et l'UDC? (Lausanne a besoin d'une politique plus urbaine, qui prend en compte les probl\u00e8mes comme la s\u00e9curit\u00e9, la classe moyenne, etc. c'est ce que Voiblet a voulu instaurer d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, c'est de l\u00e0 que sont n\u00e9es les tensions avec l'UDC VD)\r\n- Vous voulez instaurer une ligne plus dure, type zurichoise et moins agrarienne ?\r\n- L'UDC Suisse aimerait que vous puissiez cohabiter avec l'UDC, comment vous allez collaborer ? (liste commune? apparentement?) (la porte n'est pas ferm\u00e9e...)\r\n- Vous vous revendiquez toujours de l'UDC, pourtant en cr\u00e9ant un nouveau parti, vous allez disperser les voix: en clair vous nuisez \u00e0 ce parti...\r\n- Mais sans cette \u00e9tiquette UDC, votre parti n'a pas d'avenir en fait... (vous vous voyez grandir par la suite au niveau cantonal voire suisse?)\r\nKevin Grangier\r\n- L'UDC Vaud qui fait \u00e0 nouveau face \u00e0 la tourmente... et qui affronte maintenant la cr\u00e9ation d'un nouveau parti de dissidents... Est-ce que vous ne regrettez pas d'avoir exclu Claude-Alain Voiblet au vu de la situation aujourd'hui ?\r\n- Cette exclusion vous porte pr\u00e9judice au final, non? Des membres de votre parti ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre M. Voiblet... \u00e7a vous affaiblit ! et \u00e7a alimente la pol\u00e9mique !\r\n- Hier vous avez en plus d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les autres membres de ce groupe lib\u00e9ral-conservateur. Eux veulent garder la casquette UDC, pourquoi ne pas les garder comme une branche de l'UDC ? (la situation est absurde, on ne peut pas cr\u00e9er un autre parti et se revendiquer UDC)\r\n- La politique de l'UDC Vaud est-elle adapt\u00e9e \u00e0 une ville comme Lausanne ?\r\n- Une collaboration pour les cantonales est-elle possible ? L'UDC Suisse aimerait en tout cas vous voir collaborer... (le pr\u00e9sident du parti Jacques Nicolet a dit hier sur notre antenne qu'un apparentement \u00e9tait peut-\u00eatre possible, mais \u00e0 voir plus tard...)\r\n- Ca peut sembler paradoxal de vous voir collaborer alors qu'on voit les tensions qui existent aujourd'hui, \u00e7a risque d'\u00eatre mal per\u00e7u par les \u00e9lecteurs... \r\n-Claude-Alain Voiblet \u00e9tait une figure de l'UDC Vaud, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9. Aux f\u00e9d\u00e9rales, Vaud est le seul canton o\u00f9 l'UDC n'a pas progress\u00e9.... Est-ce que cette section n'est pas condamn\u00e9e au d\u00e9clin apr\u00e8s toutes ces affaires et la cr\u00e9ation maintenant d'un nouveau parti rival?\r\n(TOPO: pour faire court... Voiblet et Pierre Oberson sont donc exclus du parti cantonal en avril pour avoir coll\u00e9 des affiches de Voiblet sur celles d'autres candidats du parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Suite \u00e0 cette exclusion, ils cr\u00e9ent avec 5 autres conseillers communaux lausannois un groupe dissident au conseil communal. Un groupe qui devient alors plus grand que le groupe UDC (7 contre 5). Cette ann\u00e9e de d\u00e9but de l\u00e9gislature, l'UDC \u00e9tait cens\u00e9e avoir la pr\u00e9sidence du conseil communal, puisque la r\u00e8gle veut qu'il y ait un tournus entre les plus grands groupes. Comme les lib\u00e9raux-conservateur \u00e9taient plus nombreux, ils ont propos\u00e9 un candidat (Valentin Christe) et il y a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mardi... Et en parall\u00e8le ils cr\u00e9ent leur parti. Claque donc pour l'UDC, qui hier soir a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure \u00e9galement les 5 autres membres de ce groupe dissident du conseil communal. Mais ces membres ont l'intention de s'opposer \u00e0 ces exclusions, ils estiment que les proc\u00e9dures n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es (pour une exclusion, \u00e7a doit faire partie de l'ordre du jour, et ils auraient d\u00fb \u00eatre entendus par le comit\u00e9 et auraient d\u00fb pouvoir se d\u00e9fendre devant le congr\u00e8s) Donc ils pourraient lancer une action en justice si cette d\u00e9cision n'est pas annul\u00e9e. Ils veulent rester UDC car c'est sous cette casquette qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et ils consid\u00e8rent que ce n'est pas incompatible avec leur autre parti. Cette affaire se rajoute donc \u00e0 la multitude de scandales qui secouent l'UDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es (guerre de clans d\u00e9j\u00e0 entre 2014 entre Voiblet et UDC VD, affaire Despot qui a enregistr\u00e9 ses coll\u00e8gues \u00e0 leur insu, c'\u00e9tait il y a pile un an, puis plainte p\u00e9nale contre Micha\u00ebl Buffat, aujourd'hui conseiller national, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par sa copine (plainte aujourd'hui class\u00e9e), s'ensuit l'histoire des affiches et l'exclusion de Voiblet) Bref, sale temps pour l'UDC Vaud.. \r\nEn parall\u00e8le, l'UDC Suisse a essay\u00e9 de jouer les m\u00e9diateurs en rencontrant les 2 parties la semaine pass\u00e9e, mais sans succ\u00e8s. D'apr\u00e8s Oskar Freysinger, la volont\u00e9 est que les deux entit\u00e9s puissent cohabiter, car m\u00eame si un nouveau parti est cr\u00e9\u00e9, il peut repr\u00e9senter un certain poids pour l'\u00e9lectorat UDC, faudrait pas le perdre... UDC Suisse va se pencher sur la question plus en d\u00e9tail \u00e0 la rentr\u00e9e en ao\u00fbt.)", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7827999", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Euro 2016: Pays de Galles-Belgique, l'heure des retrouvailles / FOR_2016-07-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.07.2016"], "alternativeSummary": ["Pays de Galles-Belgique: c'est le quart de finale des retrouvailles, ce vendredi soir, \u00e0 l'Euro 2016: Eden Hazard revient dans une ville o\u00f9 il a explos\u00e9 au haut niveau, et les Diables Rouges recroisent Gareth Bale, qui leur avait fait mal en qualifications."], "variantIds": ["ece-7827999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T09:32:04Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe Wimbledon et puis en football 2\u00e8me quart de finale de l'Euro ce soir \u00e0 Lille, la Belgique affronte le Pays de Galles Bernardin Allemann on vous rejoint dans le nord de la France, \u00e0 quelques encablures de la Belgique, donc c'est un match \u00e0 haute tension hein absolument au tensions parce qu'il y a, il y aura, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a depuis ce matin, depuis hier soir, beaucoup, beaucoup de monde \u00e0 Lille, beaucoup de belges, \u00e9videmment vous vous en doutez, les chiffres les plus fous circulent, un officier de l'avenir de l'de a m\u00eame parl\u00e9 de 170000 belges qui venaient la police belge a m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants de ne pas venir \u00e0 l'il y a pas de place pour vous accueillir, leur a -t-on dit, parce qu'il y a que 20000 places \u00e0 l'int\u00e9rieur de la fan zone avait sur des des restaurants mais bon, les terrasses de volailles plus \u00e9norm\u00e9ment aujourd'hui \u00e7a c'est compliqu\u00e9, et puis le stade a aussi 50000 places, pas plus, donc c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 la les palpations seront renforc\u00e9s, les belges au promis qu'il ferait tout pour contr\u00f4ler \u00e9galement les taux d'alcool\u00e9mie d\u00e9j\u00e0 sur l'autoroute qui m\u00e8ne depuis la Belgique jusqu'ici donc, effectivement, aujourd'hui, un match sous haute tension, il a beaucoup d'enthousiasme \u00e9norm\u00e9ment en Belgique, en plus, les vacances, ils viennent de commencer en Belgique, ce qui renforce les craintes de la police qui ont peur que tout le monde gagne ici pas juste \u00e0 l'heure, notre correspondant \u00e0 Bruxelles remettent libre t\u00e9l\u00e9phonie Malik, c'\u00e9tait une v\u00e9ritable folie v\u00e9ritablement en Belgique \u00e0 Bruxelles, parce que ce match, les belges attendent depuis longtemps, les belges, qui pourrait donc se qualifier pour la demifinale ceci dit, il y a aussi beaucoup de Gallois, les Gallois qui ont mis jusqu'ici une \u00e9norme ambiance dans cet Euro mais qui ce soir \u00e9videmment seront malgr\u00e9 tout en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux belges bonjour merci Bernardin Allemann Pays de Galles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-01T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "Vice-pr\u00e9sident, secr g\u00e9n UDC VD + coord. romand ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1525979", "internalArchiveId": "AA1606526020", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "durationSec": 1718, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7852546", "imageURL": "http://www.rts.ch/7852547.image", "backgrounds": ["Vaud, l'ex-syndic de Lausanne Daniel Br\u00e9laz fait ses cartons avant de quitter son bureau.", "Tessin, touristes femmes musulmanes portant foulard islamique ou voile int\u00e9gral niqab marchant dans les rues \u00e0 Lugano."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La burqa est interdite dans les rues du Tessin", "Tennis / Wimbledon: Wawrinka prend d\u00e9j\u00e0 la porte", "Daniel Br\u00e9laz a pass\u00e9 26 ans \u00e0 la municipalit\u00e9 et 15 comme syndic de Lausanne", "Euro 2016: tous les regards sont braqu\u00e9s sur Gareth Bale", "Commission libre circulation: l'analyse d'Alain Rebetez, depuis Berne", "VD: cinq nouvelles personnes ont \u00e9t\u00e9 exclues de l\u2019UDC", "La Cour constitutionnelle autrichienne a invalid\u00e9 le r\u00e9sultat du scrutin", "Un quart des Suisses r\u00e9serve son h\u00f4tel sur les plateformes internet", "Le Montreux Jazz Festival f\u00eate son 50\u00e8me anniversaire", "Autriche / Vote invalid\u00e9: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Mailliet, depuis Berlin", "FR: le camp de base du service civil suisse inaugur\u00e9 au Lac Noir", "Les parlementaires suisses planchent sur l\u2019application du vote du 9 f\u00e9vrier", "Ouverture du Montreux Jazz Festival: les explications de Christophe Schenk, depuis Montreux", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2018est la cons\u00e9quence de l\u2019initiative accept\u00e9e en 2013.", "Il a perdu son match contre le revenant Del Potro.", "C\u2019est Gr\u00e9goire Junod qui le remplace.", "Le Pays de Galles affronte la Belgique en quart et Bale est l\u2019un des attaquants les plus dangereux de cet Euro.", "Elles sont aujourd'hui membres du tout nouveau parti lib\u00e9ral-conservateur.", "Les Autrichiens devront retourner aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident.", "Ces sites de r\u00e9servation en ligne font tout pour casser les prix.", "Il ouvre ses portes ce soir.", "Cette alternative au service militaire f\u00eate aussi ses 20 ans.", "Deux camps s\u2019affrontent dans la commission charg\u00e9e du dossier."], "variantIds": ["ece-7730987", "ece-7730985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T09:18:29Z", "subTitles": ["19:30:57:23  19:31:01:06\r\n         Grosse d\u00e9ception\r\n   de Stan Wawrinka \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:31:01:08  19:31:09:10\r\n      Le Vaudois a \u00e9t\u00e9 sorti\r\n    par Juan Martin del Potro.\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:14:01\r\n        Enfin, l'ouverture\r\n    du Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:17:23\r\n    C'est le 50\u00e8me anniversaire\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:24:01\r\nNous retrouverons Christophe Schenk\r\n       en direct sur place.\r\n\r\n19:31:25:16  19:31:33:02\r\n    Les parlementaires suisses \r\n    planchent sur l'application\r\n\r\n19:31:33:07  19:31:40:13\r\n   du fameux vote du 9 f\u00e9vrier \r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:44:22\r\n     Dans la commission charg\u00e9e\r\ndu dossier, deux camps s'affrontent.\r\n\r\n19:31:45:18  19:31:47:22\r\n  -Deux conceptions s'opposent:\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:50:21\r\n     l'UDC veut des plafonds\r\n         \u00e0 l'immigration\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:54:22\r\n   au-del\u00e0 desquels une clause\r\n   de sauvegarde se d\u00e9clenche.\r\n\r\n19:31:55:00  19:31:59:18\r\n Les lib\u00e9raux-radicaux d\u00e9fendent \r\nun mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence nationale,\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:03:22\r\n  inspir\u00e9 par l'ex-ambassadeur\r\n            Ambuehl.\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:08:04\r\n-Cette pr\u00e9f\u00e9rence devrait intervenir\r\n\r\n19:32:08:06  19:32:10:07\r\n     par r\u00e9gion, sur une dur\u00e9e\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:13:06\r\n  et des professions d\u00e9termin\u00e9es.\r\n\r\n19:32:13:08  19:32:17:08\r\n  Ca permettrait \u00e0 notre \u00e9conomie\r\n    de r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins,\r\n\r\n19:32:17:10  19:32:21:08\r\n      mais certaines r\u00e9gions\r\n qui subissent une forte pression\r\n\r\n19:32:21:10  19:32:25:15\r\n       pourraient demander\r\n \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:28:22\r\n           -A gauche,\r\n   on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revoter.\r\n\r\n19:32:30:09  19:32:32:05\r\n       -Les socialistes sont\r\n\r\n19:32:32:07  19:32:34:10\r\n   pour un contre-projet direct\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:37:16\r\npour permettre au peuple de revoter.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:40:09\r\n      Mais dans ce cadre-l\u00e0,\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:48:22\r\n on pourrait envisager des mesures \r\nqui figurent dans la clause Ambuehl.\r\n\r\n19:32:50:08  19:32:55:21\r\n -Pas question d'un contre-projet \r\npour le pr\u00e9sident de la commission.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:58:20\r\n  Quant \u00e0 la variante Ambuehl,\r\n       il faut l'\u00e9tudier.\r\n\r\n19:32:59:03  19:33:00:11\r\n          -Cette solution\r\n\r\n19:33:00:13  19:33:02:09\r\n      n'est pas concr\u00e9tis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:21\r\n On n'a pas de proposition l\u00e9gale.\r\n\r\n19:33:04:23  19:33:08:17\r\n  C'est un mandat que M. Ambuehl\r\n       a re\u00e7u des cantons.\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:14:18\r\n       Les cantons doivent\r\n  concr\u00e9tiser cette proposition.\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:18:17\r\n-Contingents ou pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne,\r\n       le match est ouvert ?\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:20:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:20:20  19:33:23:19\r\n -La d\u00e9cision, ce sera fin ao\u00fbt.\r\n\r\n19:33:27:04  19:33:30:04\r\n         -Alain Rebetez,\r\n    on a Jacques de Watteville\r\n\r\n19:33:30:06  19:33:32:19\r\nqui tente de n\u00e9gocier avec Bruxelles,\r\n\r\n19:33:32:21  19:33:36:22\r\n    et le Parlement qui planche\r\n  difficilement sur une solution.\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:47:03\r\n         On a de la peine\r\n   \u00e0 comprendre qui fait quoi ?\r\n\r\n19:33:47:08  19:33:50:11\r\n          -Je comprends.\r\n\r\n19:33:52:01  19:33:56:11\r\n  On pr\u00e9pare une solution au cas \r\n o\u00f9 les n\u00e9gociations \u00e9choueraient.\r\n\r\n19:33:56:15  19:34:00:23\r\n\u00c7a explique pourquoi la commission\r\n    pr\u00e9f\u00e9rerait ne pas prendre\r\n\r\n19:34:01:03  19:34:03:12\r\n        de d\u00e9cision rapide.\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:09:14\r\n Pour se laisser plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:34:10:10  19:34:15:19\r\n   L'autre \u00e9l\u00e9ment qui explique\r\n    cette absence de d\u00e9cision,\r\n\r\n19:34:16:00  19:34:20:11\r\n      c'est qu'une majorit\u00e9\r\n  de la commission veut r\u00e9\u00e9crire\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:23:01\r\n   le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:23:05  19:34:29:03\r\n       autour de la notion\r\n     de pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:35:11\r\n   Mais une pr\u00e9f\u00e9rence nationale\r\neurocompatible, ce n'est pas simple.\r\n\r\n19:34:35:14  19:34:40:11\r\n           \u00c7a ressemble\r\n     \u00e0 une grosse usine \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:45:12\r\n        Qui ne devrait pas \r\n        produire des faits.\r\n\r\n19:34:45:16  19:34:48:04\r\nIl s'agit maintenant de l'inventer.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:50:19\r\n      Et de la faire accepter\r\n           au Parlement.\r\n\r\n19:34:54:11  19:35:02:09\r\n    -La Cour constitutionnelle\r\n           autrichienne\r\n\r\n19:35:02:13  19:35:12:02\r\n      a invalid\u00e9 le r\u00e9sultat\r\n   du scrutin du 22 mai dernier.\r\n\r\n19:35:13:01  19:35:17:06\r\n    -Alexander Van der Bellen\r\n  ne prendra pas ses fonctions.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:21:06\r\n     Pour la premi\u00e8re fois \r\n    dans l'histoire du pays,\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:28:15\r\nla Cour constitutionnelle invalide\r\n   le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:32:06\r\n  -Cette d\u00e9cision n'a qu'un but:\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:40:14\r\n      renforcer la confiance\r\n\r\n19:35:40:19  19:35:45:16\r\n      dans notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:50:16\r\n     -Les juges ont constat\u00e9\r\n        des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:55:04\r\n dans le d\u00e9pouillement des votes\r\n       par correspondance.\r\n\r\n19:35:55:09  19:36:00:10\r\n  Or, ce sont ces votes qui ont\r\n  d\u00e9partag\u00e9 les deux candidats.\r\n\r\n19:36:00:14  19:36:05:23\r\n  Le candidat d'extr\u00eame-droite\r\nN.Hofer est m\u00eame donn\u00e9 vainqueur\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:10:15\r\n      avant d'\u00eatre devanc\u00e9\r\nde 30'000 voix par l'\u00e9cologiste.\r\n\r\n19:36:10:20  19:36:13:15\r\n  Le FPO obtient gain de cause.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:24:17\r\n L'ex-pr\u00e9sident \u00e9lu se dit pr\u00eat \r\n \u00e0 livrer une nouvelle bataille.\r\n\r\n19:36:26:22  19:36:29:08\r\n      -Je vais me repr\u00e9senter\r\n\r\n19:36:29:12  19:36:32:19\r\n   et j'ai l'intention de gagner\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:35:21\r\n         une seconde fois.\r\n\r\n19:36:36:07  19:36:40:22\r\n-Ironie de la situation, l'int\u00e9rim\r\n  sera assur\u00e9 par la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:46:00\r\n de la chambre basse du Parlement\r\ndont l'un des membres est N.Hofer.\r\n\r\n19:36:46:15  19:36:52:06\r\n  -Anne Maillet, vous aviez couvert\r\ncette campagne pr\u00e9sidentielle serr\u00e9e.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:56:04\r\n        A qui peut profiter\r\n        ce deuxi\u00e8me vote ?\r\n\r\n19:37:06:07  19:37:10:03\r\n        -Ce nouveau scrutin\r\n       s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:37:10:08  19:37:13:17\r\nOn a entendu le candidat \u00e9cologiste.\r\n\r\n19:37:13:21  19:37:19:19\r\n     Il se dit tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n19:37:20:00  19:37:24:23\r\n Mais dans les sondages nationaux,\r\n      c'est bien le parti FPO\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:30:10\r\n qui est sans conteste la premi\u00e8re\r\n   force politique en Autriche.\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:39:02\r\n   Son fonds de commerce est la\r\n x\u00e9nophobie et l'euroscepticisme.\r\n\r\n19:37:39:06  19:37:43:01\r\n          Ce parti milite\r\n    pour une Europe \u00e0 la carte.\r\n\r\n19:37:43:06  19:37:48:11\r\nIl brandit la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:37:48:16  19:37:55:03\r\n    sur l'avenir de l'Autriche\r\n       au sein de l'Union.\r\n\r\n19:37:55:07  19:37:58:19\r\n          Une chose est\r\n   s\u00fbre, l'avenir de l'Autriche\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:04:18\r\nau sein de l'Union europ\u00e9enne devrait\r\n  \u00eatre au coeur de cette campagne.\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:13:11\r\n-Apr\u00e8s des semaines de crise, nouveau\r\ncoup d'\u00e9clat au sein de l'UDC Vaud.\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:17:17\r\nLe parti cantonal a vot\u00e9 l'exclusion\r\n     de 5 nouvelles personnes.\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:21:23\r\n Elle sont membres du tout nouveau\r\n    Parti lib\u00e9ral-conservateur.\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:25:05\r\n -Premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n19:38:25:07  19:38:28:11\r\n         pour le nouveau\r\n   Parti lib\u00e9ral-conservateur.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:33:05\r\nA la table, des UDC qui ont suivi \r\nC-A.Voiblet suite \u00e0 son exclusion.\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:37:14\r\n  Leur slogan: \"Rester libre !\"\r\n\r\n19:38:37:21  19:38:39:18\r\n    -Nous menons une politique\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:42:05\r\n  adapt\u00e9e \u00e0 la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:46:11\r\n     Nous sommes ind\u00e9pendants\r\n \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une organisation.\r\n\r\n19:38:46:12  19:38:50:09\r\n      Nous ne cherchons pas\r\n\u00e0 avoir une tutelle de l'UDC Vaud.\r\n\r\n19:38:50:15  19:38:52:18\r\n-Cette attitude frondeuse agace.\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:54:15\r\n  L'UDC Vaud a vot\u00e9 l'exclusion\r\n\r\n19:38:54:17  19:38:57:17\r\n        de cinq membres\r\n  pass\u00e9s dans le camp Voiblet.\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:00:01\r\n   -Ce sont les membres du parti\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:01:20\r\n      qui ont forc\u00e9 la main.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:07:11\r\n   On veut leur t\u00e9moigner qu'on\r\n  n'accepte pas ce comportement.\r\n\r\n19:39:07:12  19:39:13:19\r\n A l'unanimit\u00e9 moins une personne,\r\n    c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:18:04\r\n   -Des recours sont envisag\u00e9s\r\n     contre ces exclusions.\r\n\r\n19:39:18:06  19:39:20:08\r\n     Mais pour C-A.Voiblet,\r\n\r\n19:39:20:10  19:39:24:01\r\n   qui marque son grand retour\r\n    sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:39:24:03  19:39:27:17\r\n       l'objectif, ce sont\r\nles \u00e9lections cantonales de 2017.\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:29:13\r\n  Son parti compte 16 membres.\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:33:04\r\n  Des alliances avec l'UDC Vaud\r\n      ne sont pas exclues.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:35:11\r\n   -Si on parle de la mendicit\u00e9,\r\n\r\n19:39:35:13  19:39:38:05\r\nde la criminalit\u00e9, de l'immigration,\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:46:12\r\n     ce sont des th\u00e9matiques \r\n     o\u00f9 on sera tr\u00e8s proches.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:49:08\r\n -C'est une situation d'adult\u00e8re,\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:51:20\r\n   et puis on revient quand m\u00eame\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:55:13\r\n     pour travailler ensemble,\r\n       \u00e7a para\u00eet difficile.\r\n\r\n19:39:55:15  19:39:57:15\r\n        Mais on discutera.\r\n\r\n19:39:57:22  19:40:01:01\r\n      -L'avenir r\u00e9servera\r\n    peut-\u00eatre des surprises.\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:06:16\r\n         -Gr\u00e9goire Junod\r\nest le nouveau syndic de Lausanne.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:08:23\r\n    Il succ\u00e8de \u00e0 Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:12:21\r\n      15 ans de syndicature, \r\n     26 ans \u00e0 la municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:12:23  19:40:17:01\r\nLe G\u00e9ant Vert a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:26:22\r\n     -Il a choisi un cin\u00e9ma\r\n    pour tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:40:27:06  19:40:30:00\r\n  -Il a \u00e9t\u00e9 un excellent syndic,\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:34:05\r\n        malgr\u00e9 un caract\u00e8re\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:36:19\r\n        parfois compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:43:22\r\n  -Daniel Br\u00e9laz quitte son tr\u00f4ne,\r\nmais son combat \u00e9cologique continue.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:49:03\r\n         -Je vous remercie\r\n       pour votre attention.\r\n\r\n19:40:49:10  19:40:55:12\r\n -En 1979, il devient le premier\r\n   d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste au monde.\r\n\r\n19:40:56:04  19:41:03:01\r\n  -Quand la maison br\u00fble, on doit\r\n se soucier de comment l'\u00e9teindre.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:08:04\r\n -En 1989, il conquiert un si\u00e8ge\r\n \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:41:08:06  19:41:10:06\r\n    Son c\u00f4t\u00e9 people s'impose.\r\n\r\n19:41:10:09  19:41:14:21\r\nComme son mariage avec Marie-Ange,\r\n     rencontr\u00e9e dans un bus.\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:23:19\r\n   -Vu l'importance de la ligne 9\r\npour nous, elle vaut bien une photo.\r\n\r\n19:41:23:21  19:41:29:04\r\nJe me suis mari\u00e9 \u00e0 40 ans, c'\u00e9tait\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:39:01\r\n  une forme d'\u00e9v\u00e9nement princier.\r\n\r\n19:41:39:14  19:41:43:11\r\n  -Confidences sur son r\u00e9gime.\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:48:01\r\n         -En maigrissant,\r\n  je semble avoir 10 ans de plus.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:52:11\r\n    -Le math\u00e9maticien, pataud\r\n en soci\u00e9t\u00e9, livre son intimit\u00e9.\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:55:17\r\n Par transparence et par calcul.\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:02:14\r\n -En parlant de ma vie priv\u00e9e, on\r\nparle moins des dossiers d\u00e9licats.\r\n\r\n19:42:03:09  19:42:05:02\r\n     -Une strat\u00e9gie payante.\r\n\r\n19:42:05:04  19:42:10:08\r\n    Les succ\u00e8s s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:17:02\r\n Pendant 15 ans, sa silhouette \r\n d\u00e9gingand\u00e9e et sa cravate chat\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:20:13\r\n    deviennent l'incarnation\r\n          de Lausanne.\r\n\r\n19:42:22:03  19:42:31:12\r\n  -Le M2 a \u00e9t\u00e9 un dossier phare.\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:35:11\r\n   -Le reste de son empreinte\r\n      arrivera plus tard,\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:39:02\r\n    comme les Jeux olympiques\r\n         de la jeunesse.\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:44:23\r\n  -J'imagine que mes successeurs\r\nseront assez polis pour m'inviter.\r\n\r\n19:42:45:09  19:42:49:00\r\n -Sa semaine de travail passera\r\n       de 70 \u00e0 35 heures.\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:53:01\r\n    De quoi laisser du temps\r\n\r\n19:42:53:03  19:42:57:07\r\n pour peaufiner sa 4\u00e8me campagne\r\n      contre le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:03:03\r\n-C'est la cons\u00e9quence de l'initiative\r\n          accept\u00e9e en 2013.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:07:01\r\n Porter un niqab ou une burqa est\r\n     d\u00e8s aujourd'hui interdit\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:08:19\r\n     dans les rues du Tessin.\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:13:15\r\n      Une mesure qui effraie \r\n     les milieux touristiques.\r\n\r\n19:43:16:20  19:43:18:14\r\n      -Les quais de Lugano.\r\n\r\n19:43:18:16  19:43:21:12\r\n      En \u00e9t\u00e9, des milliers \r\n      de touristes du Golfe\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:24:02\r\n      viennent y chercher \r\n      un peu de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:29:00\r\n      Une client\u00e8le fortun\u00e9e\r\nque les h\u00f4tels craignent de perdre\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:34:01\r\n    \u00e0 cause de l'interdiction\r\n    du niqab et de la burqa.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:37:18\r\n      -Il y a des annulations\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:40:06\r\n    dans l'h\u00f4tellerie de luxe.\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:44:19\r\nL'ambassade a inform\u00e9 les clients,\r\n    ils ont chang\u00e9 de canton.\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:49:11\r\n-Les autorit\u00e9s veulent appliquer\r\n   s\u00e9v\u00e8rement l'interdiction.\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:53:01\r\n     Les policiers communaux\r\n    auront la t\u00e2che d'aborder\r\n\r\n19:43:53:03  19:43:57:12\r\n     les touristes voil\u00e9es \r\n    sans provoquer d'\u00e9clats.\r\n\r\n19:43:57:19  19:44:00:11\r\n-Les policiers devront \u00eatre courtois,\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:02:23\r\n     d'abord ils informeront.\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:05:23\r\n            \"Attention,\r\n chez nous la burqa est interdite,\r\n\r\n19:44:06:00  19:44:09:16\r\n         s'il vous pla\u00eet,\r\n       enlevez votre voile.\"\r\n\r\n19:44:10:03  19:44:14:01\r\n-Les touristes qui ne s'ex\u00e9cutent\r\n    pas recevront une amende.\r\n\r\n19:44:14:03  19:44:17:23\r\n     Elles devront d\u00e9poser\r\n  un acompte avant de rentrer.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:20:17\r\n    -Nous pr\u00e9voyons des amendes\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:24:07\r\n      entre 200 et 1'000 frs.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:28:13\r\n-A l'a\u00e9roport et dans les douanes,\r\n         pas de symbole.\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:33:12\r\n    Les autorit\u00e9s ont choisi\r\n      de rester discr\u00e8tes.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:39:03\r\n      L'office du tourisme\r\n       pr\u00e9pare un flyer.\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:42:11\r\n  -L'information dira aux clients\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:45:08\r\n   qu'il y a cette interdiction,\r\n\r\n19:44:45:10  19:44:49:00\r\n     pour raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:49:02  19:45:00:03\r\nCa ne cible pas la client\u00e8le arabe,\r\nc'est une interdiction de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:04:09\r\n   -Pour le tourisme tessinois\r\n         d\u00e9j\u00e0 souffrant,\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:07:15\r\n      l'interdiction arrive\r\n     au plus mauvais moment.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:12:03\r\n    A voir quelles en seront\r\n       les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:45:13:05  19:45:16:17\r\n  -Le Conseiller d'Etat valaisan\r\n        J-M.Cina a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:19:06\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence de la SSR.\r\n\r\n19:45:19:08  19:45:29:03\r\n  Figure forte du PDC, il prendra\r\n  ses fonctions le 1er mai 2017.\r\n\r\n19:45:30:02  19:45:35:23\r\n Le centre de formation au service\r\n civil du Lac Noir a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n19:45:36:01  19:45:41:07\r\n    Chaque ann\u00e9e, 10'000 jeunes\r\nne font pas leur service militaire.\r\n\r\n19:45:46:08  19:45:53:14\r\n    -L\u00e0-haut, sur la montagne\r\n     L'est un nouveau chalet\r\n\r\n19:45:53:16  19:45:57:11\r\n      -Ici, pas de chalet,\r\n    mais une caserne devenue\r\n\r\n19:45:57:13  19:46:01:09\r\n le centre national de formation\r\n        au service civil.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:06:01\r\n       10'000 civilistes\r\n   y d\u00e9fileront chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:09:04\r\n        -On ne peut r\u00eaver \r\n       meilleure publicit\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:10:13\r\n          Ces jeunes gens\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:12:16\r\n     vont fonder une famille,\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:18:11\r\n        et ils reviendront \r\n        avec leurs enfants.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:22:16\r\n    -Un centre indispensable\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 la forte demande\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:24:17\r\n d'admissions au service civil.\r\n\r\n19:46:24:19  19:46:27:13\r\n          Depuis 2008,\r\n   l'admission est facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:46:27:15  19:46:31:12\r\nLes demandes ont explos\u00e9 en 2009\r\n      et restent \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:41:05\r\n     -Quel sch\u00e9ma conflictuel\r\n         utilisez-vous ?\r\n\r\n19:46:42:09  19:46:44:19\r\n-Ceux qui travaillent dans le social\r\n\r\n19:46:44:21  19:46:47:11\r\n commencent avec le cours de base\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:49:23\r\n   et reviennent pour des cours\r\n\r\n19:46:50:01  19:46:52:07\r\n sp\u00e9cifiques sur leur affectation.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:58:23\r\nCeux qui travaillent dans la nature\r\n  n'ont qu'une semaine de cours.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:04:00\r\n-Un jeune sur six pr\u00e9f\u00e8re le service\r\n    civil au service militaire.\r\n\r\n19:47:04:02  19:47:07:17\r\n      Une force de travail\r\nqui se compte en jours accomplis.\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:12:10\r\nIls sont pass\u00e9s de 11'000 en 1996\r\n \u00e0 plus de 1,6 mio l'an dernier.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:15:05\r\n      Humanitaire, social \r\n      et m\u00eame arch\u00e9ologie,\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:18:00\r\n   toute contribution compte.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:22:14\r\n-Vouloir contribuer en solidarit\u00e9,\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:28:06\r\n  \u00e7a reste un principe important.\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:31:13\r\n    -28 mios ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n         dans ce campus.\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:36:06\r\nLe canton esp\u00e8re y accueillir aussi\r\n    des associations sportives.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:41:03\r\n    -C'est le premier week-end\r\n     des d\u00e9parts en vacances.\r\n\r\n19:47:41:05  19:47:52:13\r\n  Un quart des Suisses r\u00e9serve son\r\nh\u00f4tel sur les plates-formes internet.\r\n\r\n19:47:57:18  19:48:01:16\r\n   -Dans cet h\u00f4tel d'Yverdon,\r\n30 % des chambres sont r\u00e9serv\u00e9es\r\n\r\n19:48:01:18  19:48:05:01\r\n via les plates-formes internet\r\n        de r\u00e9servations.\r\n\r\n19:48:05:07  19:48:08:04\r\n   -On ne peut pas s'en passer,\r\n\r\n19:48:08:06  19:48:12:14\r\n   car les habitudes ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:18:20\r\n    On veut vivre l'exp\u00e9rience\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:23:00\r\nde l'h\u00f4tel, avant de l'avoir r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:27:06\r\n     -Ces sites sont partout\r\n  avec \u00e0 leur t\u00eate Booking.com.\r\n\r\n19:48:27:08  19:48:31:15\r\n           En \u00e9change\r\n   d'une visibilit\u00e9 mondiale,\r\n\r\n19:48:31:17  19:48:36:16\r\n les r\u00e8gles pour les h\u00f4teliers sont\r\nstrictes et les commissions \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:39:22\r\n-En Suisse, elles commencent \u00e0 12 %.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:45:15\r\n  Plus vous donnez de commission,\r\n      mieux vous \u00eates class\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:17  19:48:54:08\r\n      Donc les premiers h\u00f4tels\r\nne sont pas forc\u00e9ment les meilleurs.\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:59:11\r\n-Les h\u00f4teliers devaient r\u00e9server\r\nleurs meilleurs prix aux sites.\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:03:07\r\n La Commission de la concurrence\r\n        a d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n19:49:03:15  19:49:07:10\r\n -L'h\u00f4telier ne pouvait plus faire\r\n        des prix avantageux\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:10:23\r\n    pour les clients r\u00e9servant\r\n\r\n19:49:11:01  19:49:14:00\r\n par d'autres biais que ces sites.\r\n\r\n19:49:14:02  19:49:26:03\r\n       Ces clauses de parit\u00e9\r\n        ont \u00e9t\u00e9 interdites.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:32:15\r\n  -Certains h\u00f4teliers proposent\r\n        des prix plus bas\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:35:08\r\nsi vous les appelez directement.\r\n\r\n19:49:36:06  19:49:45:14\r\n *-Bonjour. Je voudrais r\u00e9server\r\n       une chambre double.\r\n\r\n19:49:55:23  19:50:00:11\r\nMais les rapports entre h\u00f4teliers\r\n et plates-formes sont biais\u00e9s.\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:03:11\r\n    -Booking.com a une position\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:04:21\r\n            dominante,\r\n\r\n19:50:04:23  19:50:10:15\r\n           donc ils ont\r\ndes moyens de pression importants.\r\n\r\n19:50:10:16  19:50:20:07\r\n    Ils en usent un petit peu.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:24:17\r\n    -Les sites r\u00e9pondent que\r\nleurs priorit\u00e9s sont les clients\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:26:07\r\n      et le meilleur prix.\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:29:09\r\n     Booking nous a dit que\r\n      pour que \u00e7a marche,\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:33:11\r\n  le meilleur prix propos\u00e9 doit\r\n  figurer sur son propre site.\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:38:11\r\n      -Vous trouverez toutes\r\n   les informations pour obtenir\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:41:10\r\n    le meilleur prix d'un h\u00f4tel\r\n          sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:46:09\r\n    A Wimbledon, la d\u00e9ception\r\n  est grande pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:00\r\n     Le Vaudois a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\r\n   cet apr\u00e8s-midi au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:50:50:02  19:50:56:00\r\n   Il a eu le malheur de croiser\r\n l'Argentin Juan Martin del Potro.\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:04:09\r\n       -La joie de l'un,\r\n    la d\u00e9ception de l'autre.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:09:12\r\n    Stan a de quoi \u00eatre d\u00e9\u00e7u,\r\n\r\n19:51:09:14  19:51:13:01\r\n  vu le tennis qu'il a produit\r\n       pendant une heure.\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:15:08\r\nUn premier set nettement domin\u00e9,\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:22:00\r\n  avant de g\u00e2cher le deuxi\u00e8me \r\n par un mauvais jeu de service.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:24:21\r\n  -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre h\u00e9sitant\r\n\r\n19:51:24:23  19:51:26:23\r\n           dans mon jeu.\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:29:21\r\n  Je n'\u00e9tais pas assez agressif.\r\n\r\n19:51:29:23  19:51:32:11\r\n         Lui a mieux jou\u00e9.\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:36:22\r\n       -Relanc\u00e9, l'Argentin\r\ns'est mis \u00e0 croire en ses chances.\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:41:03\r\n  Stan recule en fond de court\r\n  face \u00e0 un Del Potro lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:48:22\r\n       L'Argentin empoche\r\n    les 2\u00e8me et 3\u00e8me manches.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:53:03\r\n     Le Vaudois ne trouvera\r\naucune solution pour se relancer.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:56:19\r\n       Au final, Del Potro\r\n     s'impose en quatre sets\r\n\r\n19:51:56:21  19:52:03:08\r\n          et peut penser\r\nqu'une 2\u00e8me carri\u00e8re s'ouvre \u00e0 lui.\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:06:11\r\n  -En quarts de finale de l'Euro,\r\n\r\n19:52:06:12  19:52:10:11\r\n       la Belgique affronte\r\n    le Pays de Galles \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:14:21\r\n  C'est l'histoire du petit qui \r\n  pourrait bien manger le grand.\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:22:01\r\n     Tous les espoirs reposent\r\n    sur le Gallois Gareth Bale.\r\n\r\n19:52:23:12  19:52:29:00\r\n    -Pays de Galles-Belgique,\r\n   l'affiche est \u00e9lectrisante.\r\n\r\n19:52:29:02  19:52:33:06\r\n  Elle risque d'\u00eatre explosive\r\n  car personne ne veut partir.\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:38:02\r\n              Hymne\r\n\r\n19:52:38:04  19:52:43:20\r\nDans moins de deux heures, on n'aura\r\nplus qu'un mot \u00e0 la bouche: G.Bale.\r\n\r\n19:52:43:22  19:52:48:00\r\n     Le Gallois collectionne\r\n        les superlatifs.\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:52:06\r\n     Il est le footballeur \r\n     le plus cher du monde,\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:54:12\r\n    l'un des plus efficaces,\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:58:01\r\n    l'un des plus s\u00e9duisants\r\n     et des plus dangereux.\r\n\r\n19:52:58:03  19:53:01:20\r\n     Il perfore les d\u00e9fenses\r\n     comme un raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n19:53:01:22  19:53:05:19\r\n     Bale soigne son chignon\r\n     comme ses statistiques:\r\n\r\n19:53:05:21  19:53:12:22\r\nmeilleur tireur, meilleur passeur,\r\n    trois buts dans cet Euro.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:14:21\r\n         -On n'a pas peur.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:18:07\r\nOn se donne \u00e0 100 % \u00e0 chaque match.\r\n\r\n19:53:18:14  19:53:22:10\r\n -G.Bale, c'est aussi l'histoire\r\n   d'un petit gars de Cardiff\r\n\r\n19:53:22:11  19:53:25:05\r\n  qui joue en \u00e9quipe nationale\r\n           \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:53:25:07  19:53:28:09\r\n      Il part en Angleterre\r\n        comme d\u00e9fenseur,\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:34:11\r\n  puis rejoint le Real Madrid,\r\n     o\u00f9 il devient l\u00e9gende.\r\n\r\n19:53:34:13  19:53:37:15\r\nLa fameuse BBC, il en fait partie:\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:44:04\r\n  la meilleure ligne d'attaque,\r\n    Benzema, Bale, C.Ronaldo.\r\n\r\n19:53:44:06  19:53:47:03\r\n      Ce soir, il trouvera \r\n      des Belges m\u00e9ritants,\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:51:11\r\n  individuels mais volontaires.\r\n\r\n19:53:51:13  19:53:54:14\r\n       Comment les Belges\r\n    \u00e9viteront-ils la fritt\u00e9e\r\n\r\n19:53:54:16  19:53:57:17\r\n      que veut lui infliger\r\n    le petit dragon gallois ?\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:07\r\n     R\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:05:05\r\n    -Le Montreux Jazz Festival\r\n          ouvre ce soir.\r\n\r\n19:54:05:07  19:54:10:00\r\nPour la 50\u00e8me de cette manifestation\r\n      Neil Young, Deep Purple\r\n\r\n19:54:10:02  19:54:14:21\r\n          et Patti Smith\r\n    sont notamment \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:20:06\r\nUne programmation qui oscille entre\r\n nostalgie et stars d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:29:06  19:54:32:21\r\n    -50 ans, c'est un bel \u00e2ge.\r\n\r\n19:54:33:01  19:54:36:03\r\n     -Oui, ce n'est pas rien.\r\n\r\n19:54:36:07  19:54:41:03\r\n  C'est m\u00eame une belle long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:46:20\r\n   Dans le monde des festivals,\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:52:04\r\n   il a eu la capacit\u00e9 d'imposer\r\n  sa formule et de la d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:21\r\n   Et de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution\r\n       des go\u00fbts du public.\r\n\r\n19:54:56:01  19:55:00:19\r\nAinsi que du march\u00e9 de la musique.\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:06:21\r\n   Le programme de cette \u00e9dition\r\n    est \u00e0 l'image du festival.\r\n\r\n19:55:08:06  19:55:14:06\r\n   Il y a du jazz, et des stars.\r\n\r\n19:55:14:23  19:55:18:03\r\n    \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les l\u00e9gendes.\r\n\r\n19:55:18:08  19:55:26:07\r\n    Elles ont toutes contribu\u00e9\r\n\u00e0 \u00e9crire l'histoire de ce festival.\r\n\r\n19:55:29:04  19:55:33:21\r\n -Faire venir les stars mondiales \r\ndu jazz sur les rives du lac L\u00e9man,\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:38:14\r\n    c'est la prouesse d'un homme\r\nqui n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se mouiller.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:42:15\r\n  -Un bon petit exercice de fait.\r\n\r\n19:55:42:17  19:55:45:16\r\n  Avant de retrouver le festival.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:49:10\r\n-D\u00e8s les d\u00e9buts du Montreux Jazz\r\n       Festival en 1967,\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:52:07\r\nla musique y est partout chez elle.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:55:03\r\n      Des trav\u00e9es du casino\r\n     aux couloirs du palace,\r\n\r\n19:55:55:05  19:55:57:13\r\n           en passant\r\n   par les bords des piscines.\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:10:13\r\n   Jusqu'\u00e0 franchir les portes\r\n      de l'\u00e9glise en 1970.\r\n\r\n19:56:10:15  19:56:16:21\r\nLe festival vaut bien une messe,\r\n        f\u00fbt-elle jazzy.\r\n\r\n19:56:16:23  19:56:21:10\r\n        -Seigneur J\u00e9sus \r\n        Viens nous aider\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:25:13\r\n   -La suite est un alignement\r\n         de grands noms,\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:30:07\r\n         Ella Fitzgerald,\r\npremier concert film\u00e9 du festival.\r\n\r\n19:56:30:09  19:56:39:21\r\n           Nina Simone\r\n et un concert mythique en 1976,\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:42:15\r\n      ou encore les visites\r\n         de Miles Davis.\r\n\r\n19:56:42:17  19:56:47:17\r\n...\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:52:07\r\n  Mais l'ami le plus fid\u00e8le, c'est\r\nQuincy Jones qui rejoint Claude Nobs\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:57:17\r\n  \u00e0 la t\u00eate de la programmation\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:56:59:22  19:57:02:14\r\n       -Heureux, Claude ?\r\n         -Super heureux.\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:05:20\r\n       -Montreux a acquis\r\n    ses lettres de noblesse,\r\n\r\n19:57:05:22  19:57:08:22\r\n        mais le festival\r\nne s'endort pas sur ses lauriers.\r\n\r\n19:57:09:00  19:57:12:08\r\n       Toujours \u00e0 l'\u00e9coute\r\ndes nouvelles tendances musicales.\r\n\r\n19:57:12:10  19:57:15:03\r\nLe Be Bop ouvre la voie au Hip-Hop.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:19:16\r\n Le rock se frotte au bruitisme.\r\n\r\n19:57:19:18  19:57:22:22\r\nLa pop flirte avec l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:27:23\r\n Entre prestige et laboratoire,\r\nle Montreux Jazz a su r\u00e9inventer\r\n\r\n19:57:28:01  19:57:32:16\r\n   son histoire, et survivre \r\n   au d\u00e9c\u00e8s de son fondateur.\r\n\r\n19:57:32:18  19:57:41:11\r\n Hier soir, Monty Alexander ouvrait\r\nles c\u00e9l\u00e9brations de ce cinquanti\u00e8me.\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:46:05\r\n     Dans 15 jours, Woodkid\r\n offrira une cr\u00e9ation originale.\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:51:09\r\n Un artiste d\u00e9couvert il y 4 ans \r\n\u00e0 Montreux et rest\u00e9 fid\u00e8le depuis.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:55:06\r\n      Preuve que le charme\r\nde ce festival fonctionne encore.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:01:20\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:01:22  19:58:04:03\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:04:05  19:58:12:03\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n    \u00e0 tous et \u00e0 demain, 12:45.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:20:03\r\n     Sous-Titrage SWISS TXT:\r\n     C.Berthet, V.Fiore-Donno\r\n F.Froidevaux, V.Gerber, E.Gattlen\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:22:05\r\n  PROCHAINS PROGRAMME SURRTS Un\r\n         20h10 Le Doc.ch\r\n      21h05 Camping Paradis\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T00:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607527751", "durationSec": 157, "title": "FRIGO BOOKING PAD_RTS000000854443", "excerpt": "Les sites Internet de r\u00e9servations d'h\u00f4tels comme booking.com dominent le march\u00e9 et demandent des commissions \u00e9lev\u00e9es aux h\u00f4teliers. Le vice-directeur de la Commission de la concurrence (COMCO) Olivier Schaller explique les raisons pour lesquelles elle a interdit les clauses de parit\u00e9 qui obligeaient les h\u00f4teliers \u00e0 r\u00e9server les meilleurs prix aux plates-formes de r\u00e9servations en ligne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURUBAN, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "H\u00d4TEL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527752", "durationSec": 29, "title": "SO 50 ANS MONTREUX_RTS000000866266", "excerpt": "Les festivaliers d\u00e9ambulent sur les quais de Montreux pour l'ouverture du Montreux Jazz Festival.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527753", "durationSec": 96, "title": "SO AUTRICHE VOTE INVALIDE_RTS000000866268", "excerpt": "Les h\u00f4teliers tessinois craignent des r\u00e9percussions n\u00e9gatives sur le tourisme suite \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s cantonales d'appliquer s\u00e9v\u00e8rement l'interdiction de se dissimuler le visage, et donc de porter la burqa et le voile int\u00e9gral, dans les lieux publics, accept\u00e9e en votation populaire le 22.09.2013.", "remarks": "Sujet pass\u00e9 sous la barre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607527754", "durationSec": 118, "title": "SO BURQA TESSIN_RTS000000866019", "excerpt": "Les membres de la commission des institutions politiques du Conseil national se sont r\u00e9unis pour discuter de l'application de l'initiative populaire du 09.02.2015 \"Contre l'immigration de masse\". La commission a \u00e9tudi\u00e9 les diff\u00e9rentes variantes propos\u00e9es pour l'introduction de contingents d'immigration, sans toutefois aboutir \u00e0 une solution.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["TOURISME", "FOULARD ISLAMIQUE", "VOILE INT\u00c9GRAL", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1530153"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527755", "durationSec": 104, "title": "SO COMMISSION LIBRE CIRCULATION_RTS000000866172", "excerpt": "Portrait de Gareth Bale, footballeur de l'\u00e9quipe nationale du Pays de Galles, qui est le principal atout de son \u00e9quipe lors de l'Euro de football 2016 en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1528735"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527756", "durationSec": 103, "title": "SO GARETH BALE 02_RTS000000866067", "excerpt": "L'ex-syndic de Lausanne Daniel Br\u00e9laz a quitt\u00e9 son poste apr\u00e8s 15 ans de syndicature et 26 ans \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Portrait de l'\u00e9cologiste \u00e0 la forte personnalit\u00e9 dont la carri\u00e8re politique et la vie priv\u00e9e auront marqu\u00e9 la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["BALE, GARETH"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527757", "durationSec": 161, "title": "SO GF VD PORTRAIT BRELAZ_RTS000000866164", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan Jean-Michel Cina a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne au poste de pr\u00e9sident de la SSR. Il prendra ses fonctions le 01.05.2017 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement valaisan.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SYNDIC", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BRELAZ, DANIEL"], "sequenceIds": ["1530146"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527758", "durationSec": 26, "title": "SO JEAN MICHEL CINA_RTS000000866001", "excerpt": "Retour en archives sur le Montreux Jazz Festival qui f\u00eate son 50e anniversaire et a accueilli depuis 1967 les plus grands musiciens du jazz du monde entier gr\u00e2ce \u00e0 son fondateur Claude Nobs.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"], "thematicCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527759", "durationSec": 155, "title": "SO MONTREUX ARCHIVES OUVERTURE_RTS000000866018", "excerpt": "Inauguration du nouveau centre national de formation au service civil dans la caserne du Lac Noir dans le canton de Fribourg, qui accueillera chaque ann\u00e9e 10000 jeunes civilistes qui ne veulent pas faire le service militaire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527760", "durationSec": 112, "title": "SO OUVERTURE CAMPUS LAC NOIR_RTS000000866252", "excerpt": "Le nouveau Parti lib\u00e9ral conservateur (PLC) fond\u00e9 suite \u00e0 l'exclusion de Claude-Alain Voiblet de l'UDC Vaud a donn\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lausanne, au lendemain de l'exclusion de 5 de ses membres par l'UDC Vaud. Le PLC compte actuellement 16 membres et n'exclut pas d'\u00e9ventuelles alliances avec l'UDC \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales de 2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC-NOIR"], "thematicThemes": ["FORMATION", "SERVICE CIVIL", "INAUGURATION"], "sequenceIds": ["1530172"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527761", "durationSec": 140, "title": "SO TURQUIE SAINTE SOPHIE_RTS000000866022", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a perdu contre l'Argentin Juan Martin del Potro sur le score de 6-3 3-6 6-7 3-6 lors d'un match comptant pour le 2e tour du tournoi de tennis ATP de Wimbeldon."}, {"internalArchiveId": "AA1607527762", "durationSec": 103, "title": "SO VD CRISE UDC_RTS000000866218", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE", "DISSIDENCE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1528744"]}, {"internalArchiveId": "AA1607527763", "durationSec": 64, "title": "SO WAVRINKA WIMBLEDON_RTS000000866287", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DEL POTRO, JUAN MARTIN"], "sequenceIds": ["1528080"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528121", "summary": "Londres, Wimbledon : Juan Martin del Potro, joueur de tennis argentin, exprimant sa joie suite \u00e0 sa victoire.\nStan Wawrinka, joueur de tennis suisse, quittant le court en saluant de la main.\nExtraits match de tennis entre Stan Wawrinka et Juan Martin del Potro.\nItw Stan Wawrinka.\nBalle de match remport\u00e9e par Juan Martin del Potro.", "id": "1528080", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["DEL POTRO, JUAN MARTIN", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528779", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral : membres de commission des institutions politiques du Conseil national discutant dans salle de r\u00e9union. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Heinz Brand, conseiller national UDC grison et pr\u00e9sident de la commission.", "id": "1528735", "visualThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528788", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du nouveau Parti lib\u00e9ral conservateur (PLC). Itw Philipp Stauber, pr\u00e9sident PLC. Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud, marchant au centre-ville. Itw Kevin Grangier. Membres du PLC discutant dans jardin. Itw Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident PLC.", "id": "1528744", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE", "DISSIDENCE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530204", "summary": "Cin\u00e9ma Capitole : discours Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne. Discours Daniel Br\u00e9laz.\nItw Daniel Br\u00e9laz dans son bureau. Daniel Br\u00e9laz signant documents dans son bureau. Daniel Br\u00e9laz rangeant souvenirs dans carton.", "id": "1530146", "visualThemes": ["SYNDIC"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530211", "summary": "Femmes touristes musulmanes portant foulard islamique ou voile int\u00e9gral niqab marchant dans rues et centre commercial. Itw Lorenzo Pianezzi, pr\u00e9sident des h\u00f4teliers tessinois. Conf\u00e9rence de presse des autorit\u00e9s cantonales. Itw Norman Gobbi, conseiller d'Etat charg\u00e9 du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9. Itw Antoni Perugini, procureur tessinois.", "id": "1530153", "visualThemes": ["TOURISME", "FOULARD ISLAMIQUE", "VOILE INT\u00c9GRAL", "ISLAM", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530230", "summary": "Nouveau centre national de formation au service civil : enfants chantant \"Le vieux chalet\" en pr\u00e9sence de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et Erwin Jutzet, conseiller d'Etat fribourgeois. Cour de la caserne et paysage du Lac Noir. Itw Erwin Jutzet. Jeunes civilistes dans salle de travail. Itw Barbara Wyssbrod, directrice du centre de formation au service civil. V\u00e9los rouges du service civil parqu\u00e9s. Itw Johann Schneider-Ammann.", "id": "1530172", "visualThemes": ["FORMATION", "SERVICE CIVIL", "INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["LAC-NOIR"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658984", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025962", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-30B4B11B-5ACA-457A-9A76-11C44C27A752", "internalArchiveId": "30B4B11B-5ACA-457A-9A76-11C44C27A752", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BilleAl;RevoiJe;Revoin, Jean-Didier ;Fran\u00e7ois Felber, biologiste sp\u00e9cialistes des risques en lien aux plantes transg\u00e9niques;Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge de l'am\u00e9nagement et du logement;R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois, en charge du D\u00e9partement des constructions et de l'am\u00e9nagement pour la ville de Gen\u00e8ve, membre du mouvement Solidarit\u00e9S;Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Jakub Blaszczykowski, footballeur de l'\u00e9quipe nationale polonaise\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 18 TURQUIE) D'Ankara \u00e0 Washington...tout le monde accuse le groupe \u00e9tat islamique d'\u00eatre derri\u00e8re l'attentat qui a fait 42 morts et 238 bless\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul avant hier....le directeur de la CIA estime lui aussi que l'attaque porte la signature des jihadistes....ce que r\u00e9p\u00e8te le pouvoir turc depuis les heures qui ont suivi les explosions....ce qu pourrait bien changer radicalement...la position de la Turquie face aux djihadistes de Daech. Alexandre Billette.\r\nSelon une agence de presse turc, les 3 kamikazes seraient \u00e9trangers et non pas turcs....information non encore confirm\u00e9e par les autorit\u00e9s d'Ankara....\r\n(6H(2) 20 TUR-RUS RAPPROCHEMENT) Coincidence ou pas....l'attentat s'est produit alors que la Turquie cherche \u00e0 renouer le fil de ses liens avec Moscou...un fil rompu lorsqu'Ankara a abattu un chasseur de l'arm\u00e9e russe qui op\u00e9rait \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie...une normalisaiton finalis\u00e9e par un coup de fil de 40 mintes entre le pr\u00e9sident Erdogan et Vladimir Poutine...du coup le pr\u00e9sident russe ordonne la reprise de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale en mati\u00e8re \u00e9conomique et commerciale avec la Turquie, annon\u00e7ant en m\u00eame temps la lev\u00e9e des restrictions de voyage vers la Turquie pour les citoyens russes. Jean-Didier Revoin\r\nEt pas loin de 250 jihadistes auraient perdu la vie hier dans des frappes am\u00e9ricaines en Irak....pr\u00e8s de Fallouja...les bombardiers am\u00e9ricains ont l\u00e2ch\u00e9 leur feu sur un convoi de v\u00e9hicules qui quittait la r\u00e9gion reconquise par l'arm\u00e9e irakienne....\r\n(6H(3) 08 RAJOY NE SOUTIENT PAS L'ECOSSE \"IN\") ***Pas ravies, la France et L'Espagne....de voir l'Ecosse vouloir rester europ\u00e9enne.... \r\nNicola Sturgeon, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise a plaid\u00e9 sa cause hier \u00e0 Bruxelles...rester europ\u00e9enne malgr\u00e9 le Brexit....mais l'Espagne qui doit faire face aux v\u00e9l\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes de la Catalogne n'appr\u00e9cie pas...mais alors pas dutout....son premier ministre Mariano Rajoy l'a fait savoir \u00e0 Bruxelles....lors d'une conf\u00e9rence de presse...Val\u00e9rie Demon\r\n***Le Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe? C'est l'enqu\u00eate de 15minutes cette semaine, notamment en Catalogne. A suivre sur les r\u00e9seaux sociaux, hashtag 15RTS.\r\nEn Grande Bretagne...une femme pourrait succ\u00e9der \u00e0 David Cameron...Teresa May, la ministre de l'int\u00e9rieur d\u00e9posera sa candidature d'ici 13H, heure du d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti....le ministre du Travail Stephen Crabb devrait faire de m\u00eame....d'autres noms circulent comme celui de l'ancien maire de Londres, Boris Jonhson....les d\u00e9put\u00e9s devront d\u00e9signer 2 papables qui seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par l'ensemble des membres du parti....\r\nC\u00f4t\u00e9 travailliste...\"pour l'amour du ciel, mon vieux, partez...au nom de l'int\u00e9r\u00eat national\"...l'injonction devant le parlement...de David Cameron \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le pr\u00e9sident qui refuse de quitter la t\u00eate de son parti...l\u00e0 encore une femme en embuscade....Angela Eagle, d\u00e9put\u00e9e qui a d\u00e9missionn\u00e9 ces derniers jours du cabinet fant\u00f4me de Corbyn.... \r\nAu Caire, l'id\u00e9e d'un accident plut\u00f4t que d'un attentat semble se confirmer...pour expliquer le crash en M\u00e9diterran\u00e9e d'un avion d'Egyptair le 19 mai dernier....les donn\u00e9es de vols enregistr\u00e9es dans la premi\u00e8re bo\u00eete noire confirment la pr\u00e9sence de fum\u00e9e et de hautes temp\u00e9ratures dans l'avion....\r\n(6H(4) D2COMMISSION DES INSTITUTIONS POLITIQUE POUR LE 9 FEVRIER) Bruxelles a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver une solution avec la Suisse dans le dossier de la libre circulation des personnes...message d\u00e9livr\u00e9 hier aux parlementaires suisses par le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz...un message positif alors que le rendez vous de mardi prochain pr\u00e9vu \u00e0 Strassbourg entre le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann et le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker est report\u00e9. Alors qu'un accord n\u00e9goci\u00e9 s'\u00e9loigne, la commission des institutions politiques du conseil national se penche aujourd'hui sur l'\u00e9laboration d'une solution unilat\u00e9rale. Muriel Ballaman, deux mod\u00e8les principaux sont sur la table. \r\nMerci Muriel Ballaman....\r\nPas touche au frein \u00e0 l'endettement...les partis bourgeois n'appr\u00e9cient gu\u00e8re que le conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage d'\u00e9ponger en partie les 600 mio de d\u00e9ficit du budget 2017 de la conf\u00e9d\u00e9ration en finan\u00e7ant une partie des co\u00fbts de l'asile par un budget extraordinaire....pour l'UDC c'est une astuce de bas \u00e9tage...point de vue partag\u00e9 par le PLR...qui appelle plut\u00f4t \u00e0 couper dans les d\u00e9penses....\u00e0 gauche les socialistes fustigent une nouvelle r\u00e9duction des prestations publiques alors qu'on fait des cadeaux aux actionnaires et aux grandes entreprises.\r\n(6H(5) 09 MORATOIRE OGM PROLONGE) Les OGM restent interdits de culture en Suisse jusqu'en 2021. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger de quatre ans le moratoire actuel, qui n'autorise ces v\u00e9g\u00e9taux que pour la recherche. Un report qui d\u00e9\u00e7oit Fran\u00e7ois Felber....un biologiste qui travaille sur les risques des plantes transg\u00e9niques. \r\nFran\u00e7ois Felber avec Simon Corthay.\r\nLe consiel f\u00e9d\u00e9ral propose toute fois au parlement d'autoriser des zones OGM pour permettre aux agriculteurs qui le souhaitent de cultiver des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es.\r\n(6H(6) D4 GE SURELEVATION DES BATIMENTS) Densifier les villes en passant par la sur\u00e9l\u00e9vation des immeubles d\u00e9j\u00e0 existants. La m\u00e9thode effraie souvent et donne parfois lieu \u00e0 des recours pour des raisons patrimoniales, esth\u00e9tiques ou de qualit\u00e9 de vie. Gen\u00e8ve veut pacifier les choses. Le Canton et la Ville ont une nouvelle m\u00e9thode d'analyse pour diff\u00e9rencier les bons projets des mauvais. Tania Zaspinar, cette nouvelle m\u00e9thodologie devrait apporter plus de coh\u00e9rence dans le traitement de ces dossiers...\r\n4'000 francs...montant de l'amende infli\u00e9e \u00e0 St-Gall \u00e0 un p\u00e8re de famille musulman qui interdisait les cours de natation \u00e0 ses deux filles...au nom des valeurs religieuses....\r\n(6H(7) 06 VD CREATION PARTI LIBERAL-CONSERVATEUR) ***Dans le canton de Vaud, Jacques Nicolet exige la d\u00e9mission des dissidents de l'UDC...\r\nAlors que ces dernier ont ravi le perchoir du conseil communal de Lausanne \u00e0 un UDC...le pr\u00e9sident de l'UDC vaud estime qu'il n'y a plus de cohabitation possible....puisque les alli\u00e9s de Claude-Alain Voiblet se sont constitu\u00e9s en parti lib\u00e9ral-conservateur. PourJacques Nicolet, c'en est trop. \r\nDes propos recueillis par Tania Barril.\r\n(6H(8) D3 FOOTBALL PREMIER QUART DE FINALE) Le mois de juin le plus humide de ce 21\u00e8me si\u00e8cle est en train de prendre fin...avec seulement 3 jours vraiment estivaux...partout la pluie a \u00e9t\u00e9 bien plus abondante que d'habitude...selon les m\u00e9t\u00e9rologues une fois et demi \u00e0 deux fois plus que lors d'une ann\u00e9e normale....\r\n***Et il pleuvait sans cesse sur Londres hier.....\r\nDu coup beaucoup de matchs du tournoi de tennis de Wimbledon ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s...c'est le cas de Timea Bachinsky qui ne jouera qu'\u00e0 midi face \u00e0 la tha\u00eflandaise Luk-sika Kum-Khum...\r\nMais Belinda Bencic qui a eu les honneurs du cort central a pu jouer....et battre de mani\u00e8re exp\u00e9ditive en 1h16, la bulgare Sevtana Piron-kova. Elle affronte cet apr\u00e8s-midi au 2\u00e8me tour l'am\u00e9ricaine julia Rose-rup. Et gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire tout aussi express sur le britannique Marcus Willis...Rodger Federer n'est plus qu'\u00e0 2 victoires en grand chelem du record de Martina Navratilova qui en a remport\u00e9 306! \r\nA l'eurofoot...se joue ce soir le premier quarts de finale....Pologne-Portugal...c'est \u00e0 21h \u00e0 Marseille..Une rencontre que les Polonais abordent sans pression.. Jo\u00ebl Robert, le vainqueur des Suisses au tour pr\u00e9c\u00e9dent a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son EURO..\r\nD\u00e9but du match \u00e0 21h. Il est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re. Et avec l'image sur RTS 2\r\nNous sommes dans la queue de com\u00e8te d'une perturbation....le ciel sera donc gris et humide encore ce matin...puis des \u00e9claircies vont s'ouvrir en plaine....notamment autour du L\u00e9man et en Valais central. Il fera entre 24 et 26 degr\u00e9s. \r\nBeau et chaud...27 \u00e0 29 demain..\r\nSamedi gris et mouill\u00e9.\r\ndimanche beau et chaud \u00e0 nouveau!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une perturbation ach\u00e8ve de traverser la Suisse aujourd'hui. Elle nous laisse de nombreux nuages accompagn\u00e9s d'averses, voire localement d'un orage, surtout en montagne. En plaine, le temps sera souvent sec et des \u00e9claircies s'ouvriront en cours de journ\u00e9e. Elles seront parfois belles autour du L\u00e9man et en Valais central. Il fera entre 24 et 26 degr\u00e9s. Ce soir, le temps deviendra sec en toutes r\u00e9gions et le ciel se d\u00e9gagera. Demain vendredi, le temps sera ensoleill\u00e9 et chaud. 27 \u00e0 29 degr\u00e9s en plaine. Des cumulus se formeront sur les cr\u00eates mais ils ne devraient donner que peu d'averses.\r\nSamedi, une nouvelle perturbation est attendue avec son lot d'averses et d'orages.\r\nDImanche et lundi, beau temps estival.", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7825284", "ece-7825266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T02:15:40Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re sur Journal de Sandra Viscardi, un attentat qui pourrait changer la donne de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique, c'est celui perp\u00e9tr\u00e9 avant- hier \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul, Ankara jusqu'ici jug\u00e9e conciliante avec l'organisation jihadiste pourrait ne plus fermer les yeux et agir militairement contre ces terroristes Ankara qui renoue avec Moscou, l'un des fers de lance de la lutte contre la chienlit choisir entre 3 sc\u00e9nari pour n\u00e9gocier avec Bruxelles, la commission des institutions politiques du Conseil national doit trancher aujourd'hui entre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la clause de sauvegarde cantonal de Marco Romano et un nouveau vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nCe matin, la suite de notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au vieillissement de la population, ce sera dans Intercit\u00e9s aujourd'hui la question des nouvelles technologies justement, elles apportent dans certains cas une aide bienvenue pour autant pour autant qu'elle ne remplace pas l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [95%] :\r\nLa Pologne sans pression ce soir face au Portugal, dans le 1er quart de finale de l'Euro, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son Euro en acc\u00e9dant \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition reste juste \u00e0 esp\u00e9rer que sa Star les Vend\u00f4me ceux qui retrouvent le chemin des filets pour la signature finale de l'\u00e9quipe \u00e0 cette comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [82%] :\r\nOui, la vente de ce qui n'est pas le seul \u00e0 ne pas briller, d'autres grands joueurs devront se montrer, faire leurs preuves d\u00e8s ce soir, notamment un certain Cristiano Ronaldo Rendez -vous avec Bernardin dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [84%] :\r\n\u00e0 une d'Ankara \u00e0 Washington, tout le monde hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [96%] :\r\nAccuse le groupe \u00c9tat islamique d'\u00eatre derri\u00e8re l'attentat qui a fait 42 morts et 238 bless\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul avant hier, le directeur de la CIA, estime lui aussi que l'attaque porte la signature des djihadistes ce que r\u00e9p\u00e8te d'ailleurs le pouvoir turc depuis les heures qui ont suivi les explosions et ce qui pourrait bien changer radicalement la position de la Turquie face aux djihadistes de Daesh Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [91%] :\r\nLes autorit\u00e9s turques l'ont affirm\u00e9 quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'attentat, c'est une attaque qui porte la signature de l'\u00c9tat islamique, m\u00eame si personne pour le moment on a revendiqu\u00e9 quoi que ce soit des m\u00eame si rien ne sort, pour le moment de l'enqu\u00eate polici\u00e8re, jamais l'\u00c9tat islamique n'a officiellement revendiqu\u00e9 d'attentats sur le sol turc une posture qui peut s'expliquer parce que Daesh joue ainsi un jeu trouble avec un \u00e9tat \u00e0 sa fronti\u00e8re dont il d\u00e9pend, malgr\u00e9 tout vu, donc \u00e0 l'attentat de l'a\u00e9roport pourrait bien changer la donne, l'\u00c9tat islamique s'est attaqu\u00e9 \u00e0 un symbole \u00e9conomique strat\u00e9gique qui vise encore plus directement le pouvoir turc que lors des attaques pr\u00e9c\u00e9dentes reste d\u00e9sormais \u00e0 voir si le pouvoir turc entend r\u00e9pondre par la mani\u00e8re forte, \u00e0 l'encontre de l'\u00c9tat islamique Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [94%] :\r\nEt selon une agence de presse turque, les 3 kamikazes seraient \u00e9trangers et non pas turcs, information non encore confirm\u00e9e par les autorit\u00e9s d'Ankara, co\u00efncidence ou pas, l'attentat s'est produit alors que la Turquie cherche \u00e0 renouer le fil de ses Liens avec Moscou un fil rompu lorsqu'Ankara a abattu un chasseur de l'arm\u00e9e russe qui op\u00e9rait \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie une normalisation finalis\u00e9e par un coup de fil de 40 minutes entre le pr\u00e9sident Erdogan ann\u00e9es Vladimir Poutine, du coup, le pr\u00e9sident russe ordonne la reprise de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale en mati\u00e8re \u00e9conomique et commerciale avec la Turquie, annon\u00e7ant en m\u00eame temps la lev\u00e9e des restrictions de voyage vers la Turquie pour les citoyens russes Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [92%] :\r\nLes sanctions plus co\u00fbterait pr\u00e8s de 9 milliards de dollars par an la Turquie 5 milliards de dollars pour la seule industrie touristique, ce qui correspond \u00e0 une baisse de 75 pourcent des des touristes russes, un v\u00e9hicule de milliards pour le textile construction cultures mara\u00eech\u00e8res Agriculture sont aussi touch\u00e9s depuis la brouille, mais la Russie a elle aussi beaucoup perdu ses exportations se sont effondr\u00e9es de 43 pourcent entre entre janvier et avril de plus Moscou a besoin d'Ankara pour mener \u00e0 bien plusieurs projets d'envergure, la Turquie est le 2\u00e8me, client du g\u00e9ant gazier Gazprom, apr\u00e8s l'Allemagne et Moscou compte sur elle pour d\u00e9velopper son gazoduc sauf supprime qui permettrait d'acheminer du gaz en Europe, en contournant l'Ukraine par le sud, Moscou construit en outre la 1\u00e8re centrale nucl\u00e9aire turque a Kouilou mais des probl\u00e8mes de permis retarde les travaux, autant de raisons qui expliquent pourquoi Erdogan et Poutine veulent une reprise de la coop\u00e9ration, y compris dans la lutte contre le terrorisme et qu'ils ont pr\u00e9vu de se rencontrer en septembre lors du prochain G20 Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [96%] :\r\nEt pas loin de 250 jihadistes auraient perdu la vie hier dans des frappes am\u00e9ricaines en Irak pr\u00e8s de Falloudja les bombardiers am\u00e9ricains ont l\u00e2ch\u00e9 leur feu sur un convoi de v\u00e9hicules qui quittait la r\u00e9gion reconquise par l'arm\u00e9e irakienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\nPas ravi la France et l'Espagne, de voir l'Ecosse vouloir rester europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [92%] :\r\nNicolas soeur John la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise a plaid\u00e9 sa cause hier \u00e0 Bruxelles, rester europ\u00e9enne malgr\u00e9 le Brexit mais l'Espagne, qui doit faire face aux vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes de la Catalogne n'appr\u00e9cie pas, mais alors pas du tout son 1er ministre Mariano rare, il a fait savoir \u00e0 Bruxelles lors d'une conf\u00e9rence de presse Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [90%] :\r\nL'Ecosse n'a aucune comp\u00e9tence pour n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, la phrase est courte, limpide et sans \u00e9quivoque, Mariano Novaro il y a, pour la 1\u00e8re fois depuis le Brexit d'exprimer son opinion sur le statut de l'Ecosse d\u00e9sireuse de rester dans l'Union europ\u00e9enne si le Royaume-Uni s'en va, l'Ecosse, aussi, a -t-il ajout\u00e9, pour dissiper un quelconque doute Mariano Rajoy, il n'a pas voulu en revanche pr\u00e9cis\u00e9 s'il mettrait son v\u00e9to en cas d'une demande de l'Ecosse, il songe bien s\u00fbr aux cons\u00e9quences qu'une telle n\u00e9gociation aurait notamment en Catalogne, o\u00f9 les ind\u00e9pendantistes demandent avec insistance depuis plusieurs ann\u00e9es un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent de n\u00e9gociations donnerait des id\u00e9es et des arguments catalan Mariano, d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 pour former un gouvernement veut sans aucun doute \u00e9viter un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nLe Brexit tr\u00e8s veillera -t-il les ind\u00e9pendantisme en Europe, c'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine notamment en Catalogne c'est \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nEn Grande-Bretagne, une femme pourrait succ\u00e9der \u00e0 David Cameron Teresa mais la ministre de l'int\u00e9rieur d\u00e9posera sa candidature d'ici 13 heures du d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti et le ministre du Travail, Stephen Crabb devrait faire de m\u00eame d'autres noms circulent, comme celui de l'ancien maire de Londres Boris Johnson les d\u00e9put\u00e9s devront d\u00e9signer 2 papables qui seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par l'ensemble des membres du parti C\u00f4t\u00e9 travailliste pour l'amour du ciel, mon vieux, partez au nom de l'int\u00e9r\u00eat national, oui, c'est l'injonction devant le parlement hier de David Cameron \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le pr\u00e9sident donc de ce parti qui refuse de quitter la t\u00eate, l\u00e0 encore, une femme en embuscade Angela Eagle, elle est d\u00e9put\u00e9e, elle a d\u00e9missionn\u00e9 ces derniers jours du cabinet fant\u00f4me de Corbyn au Caire, l'id\u00e9e d'un accident plut\u00f4t que d'un attentat semble se confirmer pour expliquer le crash en M\u00e9diterran\u00e9e d'un avion d'EgyptAir, le 19 mai dernier les donn\u00e9es de vol enregistr\u00e9es de dans la premi\u00e8re bo\u00eete noire confirment la pr\u00e9sence de fum\u00e9e et de haute temp\u00e9rature dans l'avion, Bruxelles a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver une solution avec la Suisse dans le dossier de la libre circulation des personnes, c'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier aux parlementaires suisses par le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz message positif alors que le rendez- vous de mardi prochain, pr\u00e9vu \u00e0 Strasbourg, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann SchneiderAmmann et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker est report\u00e9, alors qu'un accord n\u00e9goci\u00e9 Oignies h\u00e9 bien \u00e0 la commission des institutions politiques du Conseil national se penche aujourd'hui sur l'\u00e9laboration d'une solution unilat\u00e9rale et Muriel bah amant de mod\u00e8les principaux sont sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [91%] :\r\nOui, d'abord, la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une clause de sauvegarde qui veut limiter l'immigration des ressortissants des pays membres de lui et de la et les sans donner d'chiffre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9finira ce plafond dans un second temps, une fois ce seuil d\u00e9pass\u00e9 des contingences arr\u00eate alors fix\u00e9 pour l'ann\u00e9e suivante, autre piste, la clause de sauvegarde cantonal avec une proposition concr\u00e8te celle du conseiller national PDC Marco Romano, il veut inscrire dans la loi le projet imagin\u00e9 par l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Michael un Bull un mod\u00e8le qui veut limiter l'immigration en privil\u00e9giant la main-d'oeuvre locale dans une branche \u00e9conomique donn\u00e9e et dans une r\u00e9gion donn\u00e9e par rapport au mod\u00e8le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une variante qui respecte \u00e0 la fois le f\u00e9d\u00e9ralisme et les besoins de l'\u00e9conomie, mais probl\u00e8me, en Suisse, comme dans l'Union europ\u00e9enne, beaucoup jugent ces 2 solutions incompatible avec les accords de libre- circulation ils partent donc avec un handicap s\u00e9rieux et du coup, certains plaident pour une 3\u00e8me voie agir sur la Constitution, oui, ce qui signifie un nouveau vote pour corriger au moins partiellement l'article constitutionnel sur l'immigration de masse au Parti socialiste, cette piste a la cote, le PS veut inscrire la libre- circulation et les mesures d'accompagnement dans la Constitution, on le voit, on est encore tr\u00e8s loin du fameux consensus helv\u00e9tique sur cette question, or le temps presse, la Commission va devoir travailler vite, si elle entend pr\u00e9senter un paquet de mise en oeuvre au Conseil national en septembre dernier d\u00e9lai pour respecter la date butoir de f\u00e9vrier 2017 voulue par le peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [94%] :\r\nMerci Muriel bah lamente pas touche au frein \u00e0 l'endettement, les partis bourgeois n'appr\u00e9cient gu\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage d'\u00e9ponger en partie les 600 millions d\u00e9ficit du budget 2017 de la conf\u00e9d\u00e9ration en finan\u00e7ant une partie du co\u00fbt de l'asile par un budget extraordinaire pour l'UDC c'est une astuce de bas \u00e9tage, point de vue partag\u00e9 par le PLR qui appelle plut\u00f4t \u00e0 couper dans les d\u00e9penses, \u00e0 gauche, les socialistes fustigent une nouvelle r\u00e9duction des prestations publiques alors qu'on fait des cadeaux aux actionnaires et aux grandes entreprises, les OGM reste interdit de culture en Suisse jusqu'en 2021, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger de 4 ans, le moratoire actuel qui n'autorise ces v\u00e9g\u00e9taux que pour la recherche, un report qui d\u00e9\u00e7oit, Fran\u00e7ois Felber, biologiste qui travaille sur les risques des plantes transg\u00e9niques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:14) [91%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'on parle de moratoire et que je trouve que on arrive peut-\u00eatre avec un risque d'ind\u00e9cision, ce serait peut-\u00eatre le moment que m\u00e8nent les autorit\u00e9s et le peuple d\u00e9cident s'ils veulent ou pas des plantes transg\u00e9niques, maintenant si le moratoire continue, h\u00e9 bien je trouve que c'est essentiel d'avoir des mesures d'accompagnement, c'est-\u00e0-dire financer une recherche publique encore sur cette question des risques les plans transg\u00e9niques et puis \u00e9galement va nourrir le d\u00e9bat avec la population pour que, \u00e0 l'issue de du prochain moratoire on puisse vraiment d\u00e9cid\u00e9 la Suisse qui d\u00e9cider si elle veut ou pas de ces plantes modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Felber avec Simon Corthay en tout cas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose au Parlement d'autoriser des zones OGM pour permettre aux agriculteurs qui le choix de cultiver des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es densifier les villes en passant par la sur\u00e9l\u00e9vation des immeubles d\u00e9j\u00e0 existants, cette m\u00e9thode effraie souvent elle donne parfois lieu \u00e0 des recours pour des raisons patrimoniales esth\u00e9tiques ou de qualit\u00e9 de vie alors Gen\u00e8ve veut pacifier les choses, le canton et la Ville ont, une nouvelle m\u00e9thode d'analyse pour diff\u00e9rencier les bons projets des mauvais Danhiez Pinard, cette nouvelle m\u00e9thodologie devrait apporter plus de coh\u00e9rence dans le traitement des dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [94%] :\r\nCette nouvelle m\u00e9thodologie se base sur 4 crit\u00e8res qui vont de l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de la densit\u00e9 du quartier \u00e0 l'\u00e9valuation architecturale et urbanistique du projet, la ville et le canton se sont donc mis d'accord sur ses conditions, il \u00e9tait temps, selon Antonio diverses, conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois en charge de l'Am\u00e9nagement et du logement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [78%] :\r\nOn a voulu aujourd'hui enterr\u00e9 la hache de guerre, ville canton Gen\u00e8ve on va dire sur les nations et finalement de sortir du d\u00e9bat pour ou contre le sur les versions pour se dire, mais finalement elle sur la passion et puis se faire si elle atteint certaines qualit\u00e9s architecturales morphologiques pour balistique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:57) [94%] :\r\nR\u00e9my Pagani, son homologue en ville de Gen\u00e8ve salue cette volont\u00e9 de mettre d\u00e9sormais l'accent sur la qualit\u00e9 des projets plut\u00f4t que simplement sur leur l\u00e9galit\u00e9 il n'exclut pas cependant que certains cas reste source d'opposition entre les 2 collectivit\u00e9s, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [87%] :\r\nSi on prend 100 sur\u00e9l\u00e9vation on se mettra d'accord sur 80 et puis apr\u00e8s il restera ce qui c'est comme dans une bo\u00eete \u00e0 chaussures, on il y a toujours les l\u00e0 ce qui d\u00e9passe donc on arrivera s\u00fbrement \u00e0 trouver des points d'accord sur ces \u00e9l\u00e9ments divergence ces divergences d'analyse et on ira aussi peut-\u00eatre de de temps en temps devant les tribunaux, en tout cas beaucoup plus rarement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:32) [94%] :\r\nLa densification est un gros enjeu pour Gen\u00e8ve, une des villes les plus dense de Suisse, mais dans la population ne cesse de cro\u00eetre depuis 2008 117 projets de sur\u00e9l\u00e9vation ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s en ville de Gen\u00e8ve, ce qui repr\u00e9sente un potentiel de 560 logements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [93%] :\r\n4 1000 francs, c'est le montant de l'amende inflig\u00e9e \u00e0 Saint-Gall \u00e0 un p\u00e8re de famille musulman il interdisait les cours de natation \u00e0 ses 2 filles, au nom des valeurs religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud Jacques Nicolet exige, lui, la d\u00e9mission des dissidents de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [96%] :\r\nAlors que ces derniers ont ravi le perchoir du conseil communal de Lausanne \u00e0 un UDC, le pr\u00e9sident de l'UDC vaud estime qu'il n'y a plus de cohabitation possible puisque les alli\u00e9s de Claude-Alain Voiblet se sont constitu\u00e9s en parti lib\u00e9ral- conservateur pour Jacques Nicolet, c'en est trop. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:14) [85%] :\r\nC'est clair que la cohabitation devient devient d\u00e9licat ils maintenant l'occasion de d'affirmer leurs, leurs voeux de quitter l'UDF et je crois qu'en formant clairement un parti politique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'un parti existe bah, je crois qu'on a on on d\u00e9montre que que la cohabitation n'est plus possible puisque que l'occurrence ils doivent affirmer leur intention mais jusqu'au bout maintenant par la d\u00e9mission de leur part \u00e9galement de l'UDC au. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:37) [86%] :\r\nL'ann\u00e9e prochaine, il y a les \u00e9lections cantonales est -ce que vous pouvez imaginer faire une liste commune avec ses dissidents. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:44) [81%] :\r\nListe commune, je ne sais pas apparentements il est probable quand m\u00eame, non, je crois que c'est un petit peu t\u00f4t pour pour \u00e9voquer cette question l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, le mois de juin, le plus humide, ce 21\u00e8me si\u00e8cle hein t'en train de prendre fin avec seulement 3 jours vraiment estivaux partout, la pluie a \u00e9t\u00e9 bien plus abondante que d'habitude selon les m\u00e9t\u00e9orologues, une fois et demi \u00e0 dos fois plus que lors d'une ann\u00e9e normale, d'ailleurs il pleuvait sans cesse sur Londres hier, oui, du coup, beaucoup de matchs du tournoi de tennis de Wimbledon ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s, c'est le cas de celui de Tim\u00e9a Bachinski qui ne jouera que, aujourd'hui, \u00e0 midi, face \u00e0 la tha\u00eflandaise look concours mais Belinda Benchikh qui a eu les honneurs du corps central hier a pu jouer et battre de mani\u00e8re exp\u00e9ditive, une heure 16 la bulgare, c'est un \u00e0 Pironkova, elle affronte cet apr\u00e8s- midi au 2\u00e8me tour l'Am\u00e9ricaine Julia vos enveloppes et puis gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, tout aussi expr\u00e8s sur le britannique Mark s'Willis Rodger Federer n'est plus qu'\u00e0 Desick Touaregs en Grand Chelem du record de Martina Navratilova, elle en avait remport\u00e9 306 \u00e0 l'foot se joue ce soir le 1er quart de finale, Pologne, Portugal 7 \u00e0 21 heures \u00e0 Marseille une rencontre que les Polonais abordent sans pression Jo\u00ebl Robert, le vainqueur des Suisses au tour pr\u00e9c\u00e9dent en fait a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son Euro. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:58) [88%] :\r\nLa Pologne avait fait a d\u00e9j\u00e0 rempli sa mission, mais comme toutes les autres \u00e9quipes, parvenu \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, elle r\u00eave secr\u00e8tement d'un futur encore plus rayonnant, sa pr\u00e9sence en quarts de finale reste d\u00e9j\u00e0 performance de choix m\u00eame si son parcours en France n'a pas \u00e9t\u00e9 si simples, la raison principale, son buteur et Star du Bayern de M\u00fcnich, Robert Levon donc ce qui ne marque pas, mais ses co\u00e9quipiers prennent le relais quand il le faut, \u00e0 l'image de Yacoub Blaszczykowski, buteur contre la Suisse en 8\u00e8me de finale, notamment et surtout tr\u00e8s fier d'appartenir \u00e0 cette formation, apr\u00e8s pourtant une saison d\u00e9licate en Italie \u00e0 la Fiorentina. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:32) [87%] :\r\nOui non 15 heures c'est vrai que ben situation avec l'\u00e9quipe nationale est compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle que j'ai en club ici, j'ai la confiance de mon s\u00e9lectionneur et je m'investis aussi aupr\u00e8s des jeunes, ce quart de finale ne va pas \u00eatre simple, nous ne sommes pas favoris, mais sur le terrain et on l'a d\u00e9j\u00e0 vu durant la comp\u00e9tition, tout reste possible, mais tout ne peut enfin devenu un exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:52) [91%] :\r\nTout est possible, en effet, l'une des forces de la Pologne r\u00e9side dans son approche tactique des matchs et notamment dans sa disposition d\u00e9fensive tr\u00e8s difficile \u00e0 contourner les Suisses peuvent en t\u00e9moigner, et puis la Pologne esp\u00e8re aussi que les vendeurs, ce qui va enfin trouver le chemin des filets et ainsi, pourquoi pas lui ouvrir la porte des demi- finales, Marseille Jo\u00ebl Robert rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [91%] :\r\nEt d\u00e9but du match, donc \u00e0 21 heures \u00e0 suivre en Direct sur la premi\u00e8re et avec l'image sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [94%] :\r\nMerci Sandra Viscardi Romney c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o dans la queue de com\u00e8te et d'une perturbation, le ciel sera donc gris et humide, encore ce matin, puis des \u00e9claircies vont s'ouvrir en plaine, notamment autour du L\u00e9man et en Valais central, il fera entre 24 et 26 degr\u00e9s beau et chaud 27 \u00e0 29, \u00e7a, c'est pour demain samedi, ce sera gris et mouill\u00e9 dimanche, beau et chaud \u00e0 nouveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ECB4330-A908-4CCF-A9C5-294ABE449DF0", "internalArchiveId": "8ECB4330-A908-4CCF-A9C5-294ABE449DF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Alain Franco: le Brexit, Harry Potter et les apprentis-sorciers", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "Dans le flot de tweets sur le Brexit, il en est un qui sort du lot. C'est un appel \u00e0 la cr\u00e9atrice de Harry Potter : \"Faites quelque chose!\" Et JK Rowlings, militante du Remain, de r\u00e9pondre : \"Jamais je n'ai autant r\u00eav\u00e9 d'avoir des pouvoirs magiques\".\r\n\r\n* * Alain Franco: le Brexit, Harry Potter et les apprentis-sorciers (Presse 6h45) La revue depresse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, l' attentat \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanboul ont des cons\u00e9quences sur la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports en Suisse ...\r\nLes a\u00e9roports de Gen\u00e8ve et de Zurich  renforcent leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9.La pr\u00e9sence polici\u00e8re a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich, d\u00e9clare ce matin sa porte-parole de au Tagesanzeiger. Apr\u00e8s l'attentat d'Istanbul, des repr\u00e9sentants de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et de la police f\u00e9d\u00e9rale Fedpol, se sont r\u00e9unis. La fr\u00e9quence des attentats de ces derniers mois a augment\u00e9 la menace: il y aura donc plus de contr\u00f4les al\u00e9atoires sur les passagers. Mais \u00e0 Zurich, on n'envisage pas de faire ces contr\u00f4les d\u00e8s l'entr\u00e9e dans l'a\u00e9roport Il y a trop d'entr\u00e9es possibles \u00e0 Zurich, ce n'est pas praticable dit la porte-parole.Le Tagesanzieger consacre aussi deux pages \u00e0 Istanbul, une ville plong\u00e9e dans une routine de menace permanente. \"C'\u00e9tait le pire jour de notre vie, t\u00e9moigne une famille rescap\u00e9e\" dans le Blick.  Le Blick a aussi interview\u00e9 un expert en s\u00e9curit\u00e9: il estime que les a\u00e9roports europ\u00e9ens doivent d\u00e9sormais s'inspirer de la m\u00e9thode isra\u00e9lienne et contr\u00f4ler les passagers d\u00e8s leur entr\u00e9e dans les a\u00e9roports. Les magasins et les restaurants vont y perdre, mais la s\u00e9curit\u00e9 des passagers doit \u00eatre la priorit\u00e9. \r\n*** Les h\u00f4pitaux universitaires genevois ont-ils vraiment besoin d'un h\u00e9licopt\u00e8re ?  \r\nH\u00e9licopt\u00e8re des HUG - TG . - le matin\r\nA l'autre bout de la Suisse, au Tessin, c'est une autre question qui agite le canton et surtout les h\u00f4teliers: quel impact va vraiment avoir l'interdiction du port de la Burka ?  C'est demain que la loi tessinoise entre en vigueur. Pas d'excption pour els touristes, a martel\u00e9 le coseiller d'Etat legiste, Norman Gobi. Mais elle sera appliqu\u00e9e avec mesure: d'abord l'avertissement aux r\u00e9clacitrantes \u00e0 d\u00e9couvrir leur visage, l'amende ne viendra que dans un deuxi\u00e8me temps. Le tourisme du Golfe au tessin reprs\u00e9ente 2,1 % diu volume des nuit\u00e9es. ET seulement une petite partie porte la burqa ou le niqab. \r\n***  Le Brexit renforce la Suisse, et l'Europe, une opinion \u00e0 lire dans la Weltwoche ce matin ...\r\nUne vie nouvelle fleurit sur les ruines. C'est le titre de l'\u00e9ditorial du r\u00e9dacteur en chef, l'UDC Roger Koeppel. A ses yeux, le Brexit est une rupture de digue grave, une puissante avalanche.  Des visions du monde s'effondrent, des carri\u00e8res se brisent, des mensonges volent en \u00e9clat, \u00e9crit avec un brin de lyrisme l'\u00e9ditorialiste, pour qui les Britanniques du Brexit ont raison: l'Union europ\u00e9enne est un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9.  La suisse voit donc sa position renforc\u00e9e. Elle ne doit pas se terrer. Les possibilit\u00e9s d'un accord avec l'Union augmentent, Bruxelles ne veut pas risquer maintenant de rupture compl\u00e9mentaire sur ce dossier. ET puis , dit la Wetlwoche, le gouvernement peut maintenant dormir sur ses deux oreille, dumoins en ce qui concerne l'accord horizon 2020., Car sans les Britanniques, qui ont les meilleures universit\u00e9s en Europe, cet accord perd \u00e9norm\u00e9ment de valeur. \r\nWochenzeitung\r\nL'hebdo: le 21 juin 2018 \r\n***  La combine d'Ueli Maurer, c'est le mot choisi par le Bund, la combine pour financer les surco\u00fbts de l'asile, f\u00e2che  son parti \r\nOui car pour faire afce \u00e0 un deficit de 600 millions de francs en 2017, d\u00fb \u00e0 la hausse des co\u00fbts de l'asile, Ueli Maurer veut utiliser un compte sp\u00e9cial- Un assouplissement du frein \u00e0 l'endettement qui n'est pas du tout du go\u00fbt des memmbresd e l'UDC, ils sont en col\u00e8re et vont conbattre le proc\u00e9d\u00e9. A l'image de Thomas Easchi, le zougois parle de la manoeuvre de Ueli Maurer comme d'un truc de sale gamin. La Bernerzeitung fait sa une aussi avec ce sujet: el Conseil f\u00e9d\u00e9ral va puiser dans une caisse sp\u00e9ciale, il s'\u00e9loigne d'un doigt du sacro saint principe de frein \u00e0 l'endettement. et c'est un mauvais signal dit el commentaire. Quant \u00e0 la baslerzeitung, elle relaie les exigences des partis de droite: la conf\u00e9d\u00e9ration ferait mieux de couper dans l'enveloppe de l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n***  Au tour de la Suisse de conna\u00eetre aussi ses manifestations devant les abattoirs ..\r\nLa libert\u00e9\r\n***   Les hommes appartiennent aussi au fourneau , une chronique \u00e0 lire dans la NZZ\r\nOn attend de vous maintenant du courage, vous les p\u00e8res .. c'est le titre d'une page opinion de la NZZ . Car il n'y a pas que les m\u00e8res qui se retrouvent coinc\u00e9s dans un r\u00f4le social. Les p\u00e8res aussi  ... Et il est grand temps de supprimer ce syst\u00e8me erron\u00e9, afin que les p\u00e8res pussent s'engager pour que la compatibilit\u00e9 entre vie professionnelle et vie de famille  enfin fonctionne pour tous ....blabla \r\nExpress - Temps -\r\n(SIGNATURE \"LE BREXIT, HARRY POTTER ET LES APPRENTIS SORCIERS\") \"Le Brexit, Harry Potter et les apprentis-sorciers\" : le commentaire d'Alain Franco.\r\n  MAG 1'37\r\n((Dans le flot de tweets sur le Brexit, il en est un qui sort du lot. C'est un appel \u00e0 la cr\u00e9atrice de Harry Potter : \u00ab Faites quelque chose ! \u00bb Et JK Rowlings, militante du Remain, de r\u00e9pondre : \u00ab Jamais je n'ai autant r\u00eav\u00e9 d'avoir des pouvoirs magiques \u00bb. \r\nD'autres personnages de ce roman qui s'\u00e9crit sous nos yeux, pourraient profiter d'un    \r\nA commencer par Boris Johnson, leader aussi flamboyant qu'incomp\u00e9tent du Brexit, qui annonce, sans g\u00eane, quelques jours apr\u00e8s le vote, qu'il va former une \u00e9quipe charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir au Brexit ! Comme si une op\u00e9ration d'une telle complexit\u00e9 ne devait pas se pr\u00e9parer depuis longtemps ! Bojo, c'est un peu le Ron Weasley de la politique. Tout aussi roux que l'ami de Harry Potter, brouillon, et maladroit. Il ne sait pas o\u00f9 il va, mais il y va. \r\nDavid Cameron, lui, mena\u00e7ait d'envoyer sa lettre de divorce \u00e0 Bruxelles d\u00e8s le lendemain de la s\u00e9paration. Mais voil\u00e0 que, mis au pied du mur, ce Premier ministre issu des prestigieuses universit\u00e9s du Royaume semble avoir \u00e9gar\u00e9 l'adresse du bureau de poste.\r\nM\u00eame embarras de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Channel. Voyez Angela Merkel qui temporise, cherchant l'\u00e9quilibre entre p\u00e9rennit\u00e9 de l'UE et sauvegarde des int\u00e9r\u00eats commerciaux de son pays, avide de d\u00e9bouch\u00e9s outre-Manche. \r\nQuel embarras ! Osons donc une hypoth\u00e8se : au final, il n'y aura pas de Brexit \u00e0 proprement parler, mais plut\u00f4t un arrangement bancal, alambiqu\u00e9.  Avis de l'expert Jean-Louis Bourlanges : \u00ab Les Anglais avaient un pied hors de l'UE, un pied dedans. Ce sera le contraire. \u00bb Et voil\u00e0 l'effet Lord Voldemort : le Brexit sera rebaptis\u00e9 \u00ab La sortie dont on ne prononce pas le nom \u00bb \r\nSi \u00e7a ne fonctionne pas, sugg\u00e9rons aux futurs Premiers ministres anglais d'emprunter la cape d'invisibilit\u00e9 de Harry Potter. \u00c7a leur permettra de faire semblant de ne plus \u00eatre dans l'UE. Et aux 27, de ne plus les voir.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Alain Franco: le Brexit, Harry Potter et les apprentis-sorciers", "Alain Franco: le Brexit, Harry Potter et les apprentis-sorciers / JDM_2016-06-30T06:51:00_signature", "Alain Franco: le Brexit, Harry Potter et les apprentis-sorciers / JDM_2016-06-30T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Dans le flot de tweets sur le Brexit, il en est un qui sort du lot. C\u2019est un appel \u00e0 la cr\u00e9atrice de Harry Potter : \"Faites quelque chose!\" Et JK Rowlings, militante du Remain, de r\u00e9pondre : \"Jamais je n\u2019ai autant r\u00eav\u00e9 d\u2019avoir des pouvoirs magiques\".", "Dans le flot de tweets sur le Brexit, il en est un qui sort du lot. C\u2019est un appel \u00e0 la cr\u00e9atrice de Harry Potter : \"Faites quelque chose!\" Et JK Rowlings, militante du Remain, de r\u00e9pondre : \"Jamais je n\u2019ai autant r\u00eav\u00e9 d\u2019avoir des pouvoirs magiques\".", "Dans le flot de tweets sur le Brexit, il en est un qui sort du lot. C\u2019est un appel \u00e0 la cr\u00e9atrice de Harry Potter : \"Faites quelque chose!\" Et JK Rowlings, militante du Remain, de r\u00e9pondre : \"Jamais je n\u2019ai autant r\u00eav\u00e9 d\u2019avoir des pouvoirs magiques\"."], "variantIds": ["ece-7825296", "ece-7825279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T06:20:22Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'\u00e9tait la presse le Brexit tu, on y revient, Harry Potter et les apprentis- sorciers mais si le commentaire d'Alain Franco dans le flot de tweets sur le Brexit qu'il en est un qui sort du lot, c'est un appel \u00e0 la cr\u00e9atrice de Harry Potter : Faites quelque chose, et Jack et Rowlings, militante du Women de r\u00e9pondre : jamais je n'ai autant r\u00eav\u00e9 d'avoir des pouvoirs magiques, d'autres personnages de ce roman qui s'\u00e9crit sous nos yeux, pourraient profiter d'un stage \u00e0 Poudlard, la fameuse \u00e9cole des sorciers, \u00e0 commencer par Boris Johnson, leader aussi flamboyant qu'incomp\u00e9tent du Brexit tu qui annonce sans g\u00eane, quelques jours apr\u00e8s le vote qu'il va former une \u00e9quipe charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir au Brexit te, comme si une op\u00e9ration d'une telle complexit\u00e9 ne devait pas se pr\u00e9parer depuis longtemps beau Joe, c'est un peu le Ron Wesley de la politique tout aussi roux que l'ami d'heures Harry Potter brouillon et maladroit il ne sait pas o\u00f9 il va mais il y va, David Cameron lui mena\u00e7ait d'envoyer sa lettre de divorce \u00e0 Bruxelles d\u00e8s le lendemain de la s\u00e9paration, mais voil\u00e0 que, mis au pied du mur ce Premier ministre issu des prestigieuses universit\u00e9s du Royaume semble avoir \u00e9gar\u00e9 l'adresse du bureau de poste m\u00eame embarras de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canal voyez Angela Merkel qui temporise cherchant l'\u00e9quilibre entre p\u00e9rennit\u00e9 de l'UE et sauvegarde des int\u00e9r\u00eats commerciaux de son pays, avide de d\u00e9bouch\u00e9s outre- Manche quel embarras osons donc une hypoth\u00e8se au final il n'y aura pas de Brexit \u00e0 proprement parler, mais plut\u00f4t un arrangement bancal alambiqu\u00e9, avis de l'expert : Jean-Louis Bourlanges, les Anglais avaient un pied hors de l'UE, un pied dedans, ce sera le contraire et voil\u00e0 l'effet Lord Voldemort, le Brexit d'sera rebaptis\u00e9 la sortie dont on ne prononce pas le nom, et si \u00e7a ne fonctionne pas, sugg\u00e9rons aux futurs Premiers ministres anglais d'emprunter la cape d'invisibilit\u00e9 de Harry Potter, \u00e7a leur permettra de faire semblant de ne plus \u00eatre dans l'UE et aux 27 de ne plus les voir le commentaire d'Alain Franco \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH Blick signature \u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCC8BC60-5806-49DA-8C8B-971ADE7EB282", "internalArchiveId": "FCC8BC60-5806-49DA-8C8B-971ADE7EB282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... L'attentat d'Istambul ont des cons\u00e9quences sur la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports en Suisse...\r\nLes a\u00e9roports de Gen\u00e8ve et de Zurich  renforcent leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9.La pr\u00e9sence polici\u00e8re a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich, d\u00e9clare ce matin sa porte-parole de au Tagesanzeiger. Apr\u00e8s l'attentat d'Istanbul, des repr\u00e9sentants de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et de la police f\u00e9d\u00e9rale Fedpol, se sont r\u00e9unis. La fr\u00e9quence des attentats de ces derniers mois a augment\u00e9 la menace: il y aura donc plus de contr\u00f4les al\u00e9atoires sur les passagers. Mais \u00e0 Zurich, on n'envisage pas de faire ces contr\u00f4les d\u00e8s l'entr\u00e9e dans l'a\u00e9roport Il y a trop d'entr\u00e9es possibles \u00e0 Zurich, ce n'est pas praticable dit la porte-parole.Le Tagesanzieger consacre aussi deux pages \u00e0 Istanbul, une ville plong\u00e9e dans une routine de menace permanente. \"C'\u00e9tait le pire jour de notre vie, t\u00e9moigne une famille rescap\u00e9e\" dans le Blick.  Le Blick a aussi interview\u00e9 un expert en s\u00e9curit\u00e9: il estime que les a\u00e9roports europ\u00e9ens doivent d\u00e9sormais s'inspirer de la m\u00e9thode isra\u00e9lienne et contr\u00f4ler les passagers d\u00e8s leur entr\u00e9e dans les a\u00e9roports. Les magasins et les restaurants vont y perdre, mais la s\u00e9curit\u00e9 des passagers doit \u00eatre la priorit\u00e9. \r\nEn mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, les Etats-Unis ne reculent devant presque rien...le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 introduire une question facultative sur la vie \"en ligne\", c'est-\u00e0-dire Facebook ou Twitter par exemple, pour l'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain. C'est dans le Matin aujourd'hui. Avec possibilit\u00e9 de tirer notre portrait, en analysant nos publications. Et attention, rappelle le quotidien: scientifiquement, on sait que chacun, de connaissance commune en connaissance commune, est \u00e0 5 ou 6 degr\u00e9s de Barack Obama. Et si le hasard nous mettait \u00e0 3 ou 4 degr\u00e9s d'un djihadiste fich\u00e9 par la NSA ?\r\nEt si on r\u00e9pond que l'on n'a pas de compte sur ces r\u00e9seaux sociaux ? eh bien, on pourrait bien en devenir suspect...\r\n***Les h\u00f4pitaux universitaires genevois ont-ils vraiment besoin d'un h\u00e9licotp\u00e8re...\r\nUne question qui agite le ciel hospitalo-politique genevois... un porjet de la direction des HUG pr\u00e9voit donc qu'ils se passeraient de leur h\u00e9licotp\u00e8re, permettant ainsi d'\u00e9conomiser un demi-million de francs par an. Le conseil d'Etat soutient l'id\u00e9e il explique que cet h\u00e9licopt\u00e8re \"n'a permis de sauver aucune vie suppl\u00e9mentaire\", fin de citation. Toll\u00e9, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. Incompr\u00e9hension relay\u00e9e par le Matin. Qui a retrouv\u00e9 un t\u00e9moin qui justement, a eu sa vie sauv\u00e9e par l'appareil. \r\nSelon le projet, le secours h\u00e9liport\u00e9 ne serait pas supprim\u00e9, il viendrait en fait de Lausanne, et n'aurait plus de base \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nA l'autre bout de la Suisse, au Tessin, c'est une autre question qui agite le canton et surtout les h\u00f4teliers: quel impact va vraiment avoir l'interdiction du port de la Burka ?  C'est demain que la loi tessinoise entre en vigueur. Pas d'excption pour els touristes, a martel\u00e9 le coseiller d'Etat legiste, Norman Gobi. Mais elle sera appliqu\u00e9e avec mesure: d'abord l'avertissement aux r\u00e9clacitrantes \u00e0 d\u00e9couvrir leur visage, l'amende ne viendra que dans un deuxi\u00e8me temps. Le tourisme du Golfe au tessin reprs\u00e9ente 2,1 % diu volume des nuit\u00e9es. ET seulement une petite partie porte la burqa ou le niqab. \r\n***Le Brexit renforce la Suisse et l'Europe, une opinion \u00e0 lire dans la Weltwoche ce matin...\r\nUne vie nouvelle fleurit sur les ruines. C'est le titre de l'\u00e9ditorial du r\u00e9dacteur en chef, l'UDC Roger Koeppel. A ses yeux, le Brexit est une rupture de digue grave, une puissante avalanche.  Des visions du monde s'effondrent, des carri\u00e8res se brisent, des mensonges volent en \u00e9clat, \u00e9crit avec un brin de lyrisme l'\u00e9ditorialiste, pour qui les Britanniques du Brexit ont raison: l'Union europ\u00e9enne est un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9.  La suisse voit donc sa position renforc\u00e9e. Elle ne doit pas se terrer. Les possibilit\u00e9s d'un accord avec l'Union augmentent, Bruxelles ne veut pas risquer maintenant de rupture compl\u00e9mentaire sur ce dossier. ET puis , dit la Wetlwoche, le gouvernement peut maintenant dormir sur ses deux oreille, dumoins en ce qui concerne l'accord horizon 2020., Car sans les Britanniques, qui ont les meilleures universit\u00e9s en Europe, cet accord perd \u00e9norm\u00e9ment de valeur. \r\nGrand dossier dans l'hebdo, sur les suites de ce Brexit. Et l'Hebdo voit loin, puisqu'il propose une politique fiction, qui se d\u00e9roule le 23 juin 2018. Et nous pr\u00e9sente une course contre la montre politico-diplomatique, entre Londres, Bruxelles et m\u00eame Berne, pour arriver \u00e0 ce qu'il appelle joliment un \"remariage arrang\u00e9\", sorte de statut de partenaire privil\u00e9gi\u00e9, qui participe \u00e0 certaines d\u00e9cisions, jouit d'un acc\u00e8s intr\u00e9gral au march\u00e9 unique, en \u00e9change de concessions, financi\u00e8res notamment.La fiction se termine ainsi: La corbeille des remari\u00e9s de l'An II est encore loin d'\u00eatre d\u00e9barass\u00e9e du linge sale accumul\u00e9 depuis 2 ans. \r\n***La combine d'Ueli Maurer, c'est le mot choisi par le Tages Anzeiger, pour financer les surco\u00fbts de l'asile f\u00e2che son parti...\r\nOui car pour faire afce \u00e0 un deficit de 600 millions de francs en 2017, d\u00fb \u00e0 la hausse des co\u00fbts de l'asile, Ueli Maurer veut utiliser un compte sp\u00e9cial- Un assouplissement du frein \u00e0 l'endettement qui n'est pas du tout du go\u00fbt des memmbresd e l'UDC, ils sont en col\u00e8re et vont conbattre le proc\u00e9d\u00e9. A l'image de Thomas Easchi, le zougois parle de la manoeuvre de Ueli Maurer comme d'un truc de sale gamin. La Bernerzeitung fait sa une aussi avec ce sujet: el Conseil f\u00e9d\u00e9ral va puiser dans une caisse sp\u00e9ciale, il s'\u00e9loigne d'un doigt du sacro saint principe de frein \u00e0 l'endettement. et c'est un mauvais signal dit el commentaire. Quant \u00e0 la baslerzeitung, elle relaie les exigences des partis de droite: la conf\u00e9d\u00e9ration ferait mieux de couper dans l'enveloppe de l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n***Au tour de La Suisse de conna\u00eetre aussi ses manifestations devant les abattoirs...\r\nC'est dans la Libert\u00e9. Une action pacifiste, avec \"bougies allum\u00e9es pour les victimes\" avait lieu cette nuit, pendant les heures d'ouverture de l'abbatoir de Courtepin, qui appartient \u00e0 migros. Une action organis\u00e9e par l'association genevoise pour l'\u00e9galit\u00e9 animale, dans le sillage des vid\u00e9os des maltraitances d'animaux en France, et qui vise \u00e0 sensibiliser la population sur, je cite \"le sort que notre soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9serve aux animaux\". Des critiques que la soci\u00e9t\u00e9 Micarna a r\u00e9fut\u00e9es dans un communiqu\u00e9. Assurant appliquer des normes \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re de bien-\u00eatre animal. Sur ce site de Courtepin, sont abattus chaque ann\u00e9e 28 millions de poulets et 350 mille porcs. \r\n***Les hommes appartiennent aussi aux fourneaux...une chronique \u00e0 lire dans la NZZ\r\nOn attend de vous maintenant du courage, vous les p\u00e8res .. c'est le titre d'une page opinion de la NZZ . Car il n'y a pas que les m\u00e8res qui se retrouvent coinc\u00e9s dans un r\u00f4le social. Les p\u00e8res aussi  ... Et il est grand temps de supprimer ce syst\u00e8me erron\u00e9, afin que les p\u00e8res pussent s'engager pour que la compatibilit\u00e9 entre vie professionnelle et vie de famille  enfin fonctionne pour tous ....\r\nBLABLA\r\nEvolution de la soci\u00e9t\u00e9... L'Express et l'impartial inaugure aujourd'hui une s\u00e9rie sur l'ann\u00e9e 1966. Ann\u00e9e de profonde mutation. Une ann\u00e9e charni\u00e8re, entre soubresauts dans le monde et \u00e9volution des moeurs.... tranquille, l'\u00e9volution, puisqu'il y a dans la feuille d'avis de l'\u00e9poque les conseils pour \"madame au volant\"... 1966, c'est aussi le Swinging London, qui r\u00e9sonne jusqu'ici... borborygmes hurl\u00e9s par des chanteurs hirsutes et drogu\u00e9s \u00e9crit la presse neuch\u00e2teloise de l'\u00e9poque, et de citer Mary Quant - la styliste de la minijupe, Twiggy le mannequin brindille et... je cite toujours, les Rolling Stones... ils sortent Paint it Black, d'ailleurs, en cette ann\u00e9e 66...", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825276", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-30T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-30T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7825294", "ece-7825276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T00:28:25Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRuth pr\u00e9cise heures 47 Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux sont de retour et on commence par l'attentat d'Istanbul avant hier soir qui a des cons\u00e9quences sur la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLes a\u00e9roports de Gen\u00e8ve et de Zurich renforcent leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9sence polici\u00e8re a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich, d\u00e9clare ce matin sa porte- parole, autre \u00e0 Gassin de sa guerre apr\u00e8s l'attentat d'Istanbul, des repr\u00e9sentants de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et de la police f\u00e9d\u00e9rale Fedpol se sont r\u00e9unis, la fr\u00e9quence des attentats de ces derniers mois a augment\u00e9 la menace, il y aura donc plus de contr\u00f4les al\u00e9atoires sur les passagers mais \u00e0 Zurich, on n'envisage pas de faire ces contr\u00f4les d\u00e8s l'entr\u00e9e dans l'a\u00e9roport, car il y a trop d'entr\u00e9es possibles et ce n'est pas praticable, dit sa porte- parole justement le Blick interview\u00e9 aussi un expert en s\u00e9curit\u00e9, il estime au contraire que les a\u00e9roports europ\u00e9ens doivent d\u00e9sormais s'inspirer de la m\u00e9thode isra\u00e9lienne et contr\u00f4ler les passagers d\u00e8s leur entr\u00e9e dans les a\u00e9roports, les magasins et les restaurants vont perdre des revenus, mais la s\u00e9curit\u00e9 des passagers doit \u00eatre la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [92%] :\r\nEt en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, les \u00c9tats-Unis ne reculent devant presque rien, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 introduire une question facultative sur la vie en ligne c'est-\u00e0-dire Facebook ou Twitter par exemple pour l'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, c'est dans le Matin aujourd'hui, alors il y aurait possibilit\u00e9 comme \u00e7a pour les Am\u00e9ricains de tirer notre portrait en analysant nos publications, et attention, rappelle le quotidien scientifiquement, on sait que chaque en avait connaissance commune via ses connaissances communes, h\u00e9 bien on en est tous \u00e0 5 ou 6 degr\u00e9s de Barack Obama et alors si le hasard nous mettait \u00e0 3 ou 4 degr\u00e9s d'un djihadiste fich\u00e9 par la Nasa, par exemple, et puis en plus si on r\u00e9pond que l'on n'a pas de compte sur ces r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien l\u00e0 on pourrait bien en devenir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [94%] :\r\nSuspect les h\u00f4pitaux universitaires Genevois ont -ils vraiment besoin d'un h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nUne question qui agite le ciel hospitalo- politique Genevois en projet de la direction DHG pr\u00e9voit donc ils se passeraient leur h\u00e9licopt\u00e8re, permettant ainsi d'\u00e9conomiser \u00e0 un demi-1000000 de francs par an, le Conseil d'\u00c9tat soutient l'id\u00e9e, il explique que cet h\u00e9licopt\u00e8re n'a permis de sauver aucune vie suppl\u00e9mentaire, fin de citation toll\u00e9 notamment sur les r\u00e9seaux sociaux incompr\u00e9hension relay\u00e9e par Le Matin aussi aujourd'hui, il y a retrouv\u00e9, lui, un t\u00e9moin qui justement a eu sa vie sauv\u00e9e par l'appareil, selon le projet, le secours h\u00e9liport\u00e9 ne serait pas supprim\u00e9 mais il viendrait en fait de Lausanne et n'aurait plus de base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'autre bout de la Suisse au Tessin, c'est une autre question qui agite le canton et surtout les h\u00f4teliers quel impact va vraiment avoir l'interdiction du port de la burqa car c'est demain que la loi tessinoise entre en vigueur : pas d'exception pour les touristes, a martel\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat, de la Lega Norman Gobi l\u00e0 mais la loi sera appliqu\u00e9e avec mesure d'abord l'avertissement r\u00e9calcitrante \u00e0 d\u00e9couvrir leur visage l'amende ne viendra que dans un 2\u00e8me temps le tourisme du Golfe au Tessin repr\u00e9sente de virgule 1 pourcent du du volume des nuit\u00e9es et seulement une petite partie porte la burqa ou le niqab. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [86%] :\r\nLe Brexit tu tiens on n'en n'avait pas encore parl\u00e9 renforce la Suisse et l'Europe, une opinion \u00e0 lire dans la Weltwoche ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nUne vie nouvelle fleurit sur les ruines, c'est le titre de l'\u00e9ditorial du r\u00e9dacteur en chef, l'UDC Roger Koeppel alors \u00e0 ses yeux, le Brexit est une puissante avalanche des visions du monde s'effondrent, des carri\u00e8res se brisent, des mensonges, veulent en \u00e9clat \u00e9crit avec un brin de lyrisme, l'\u00e9ditorialiste pour qui les Britanniques du Brexit ont raison, l'Union europ\u00e9enne est un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9 la Suisse va donc sa position refaire se renforcer et elle ne doit pas se terrer et la Suisse, les possibilit\u00e9s d'un accord avec l'Union augmentent, Bruxelles ne voudrait quand m\u00eame pas risquer maintenant de rupture compl\u00e9mentaire sur ce dossier et puis dit la belle for\u00eat le gouvernement peut maintenant dormir sur ses 2 oreilles, du moins en ce qui concerne l'accord horizon 2020, car ce sont les Britanniques qui ont les meilleures universit\u00e9s en Europe cet accord perd \u00e9norm\u00e9ment de sa valeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [90%] :\r\nEt du Brexit est encore si bon pour vous, cadeaux aux grands dossiers dont l'hebdo sur les suites de ce Brexit t\u00e9l\u00e9 qui voit loin, d\u00e9finitivement, puisqu'il propose une politique fiction qui se d\u00e9roule le 23 juin 2018 dans 2 ans, donc, et nous pr\u00e9sente une course contre- la-montre politico- diplomatique entre Londres, Bruxelles et m\u00eame Berne pour arriver \u00e0 ce qu'il appelle joliment un remariage arrang\u00e9, sorte de statut de partenaire privil\u00e9gi\u00e9 qui participe \u00e0 certaines d\u00e9cisions jouit d'un acc\u00e8s int\u00e9gral au march\u00e9 unique, en \u00e9change de concessions financi\u00e8res, notamment la fiction se termine ainsi la corbeille des remari\u00e9s de est encore loin d'\u00eatre d\u00e9barass\u00e9e du linge sale accumul\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\n2 ans Dieu que de proses que de courir la combine Dolly Maurer, \u00e7a, c'est le mot choisi par le Tages Anzeiger ce matin pour financer les surco\u00fbts de l'asile tout \u00e7a f\u00e2che son parti, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [94%] :\r\nOui, car pour faire face \u00e0 un d\u00e9ficit de 600 millions de francs l'ann\u00e9e prochaine, due \u00e0 la hausse des co\u00fbts de l'asile o\u00f9 les Maurer veut utiliser un compte sp\u00e9cial un assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, qui n'est pas du tout du go\u00fbt des membres de l'UDC, ils sont en col\u00e8re et vont combattre le proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'image de Thomas Sachy le zougois parle de la manoeuvre, d'o\u00f9 les Maurer comme d'un truc de sale gamin la derni\u00e8re Zeitung titre aussi sur ce sujet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va puiser dans une caisse sp\u00e9ciale il s'\u00e9loigne d'un doigt du sacro Saint principe de frein \u00e0 l'endettement et c'est un mauvais signal quant \u00e0 la base, ArcSight elles relayent les exigences des partis de droite, la conf\u00e9d\u00e9ration ferait mieux de couper dans l'enveloppe de l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [96%] :\r\nAutour de la Suisse, de conna\u00eetre aussi des manifestations devant les abattoirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s la France, hein, il y a eu plusieurs cas et c'est dans la libert\u00e9 ce matin une action pacifiste, avec bougies allum\u00e9es pour les victimes, je cite, avait lieu cette nuit pendant les heures d'ouverture de l'abattoir de Courtepin qui appartient \u00e0 migros c'\u00e9tait pour sensibiliser la population sur le sort que notre soci\u00e9t\u00e9 distille aux animaux des critiques que la soci\u00e9t\u00e9 Micarna a r\u00e9fut\u00e9, dans un communiqu\u00e9 assurant appliquer des normes \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re de bien- \u00eatre animal, sur ce site de Courtepin sont abattus chaque ann\u00e9e, 28 millions millions de poulets et 350000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [95%] :\r\nLes hommes appartiennent aussi aux fourneaux, c'est une chronique \u00e0 lire dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [92%] :\r\nMaintenant, on attend de vous, du courage, vous les p\u00e8res, c'est le titre d'une page opinion de la NZZ car il n'y a pas que les maires qui se retrouvent coinc\u00e9s dans un r\u00f4le social, les p\u00e8res aussi, il est grand temps de supprimer ce syst\u00e8me erron\u00e9, afin que les p\u00e8res puissent s'engager pour que la compatibilit\u00e9 entre vie professionnelle et vie de famille fonctionne enfin pour tous ceux d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9chargeant les p\u00e8res de la responsabilit\u00e9 d'\u00eatre les seuls \u00e0 faire entrer le revenu familial, les femmes leur lib\u00e8re l'acc\u00e8s aux fourneaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [91%] :\r\n\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, L'Express et l'impartial inaugure aujourd'hui une s\u00e9rie sur l'ann\u00e9e 1966 il y a donc 50 ans ann\u00e9e de profonde mutation ann\u00e9e charni\u00e8re entre soubresauts dans le monde et \u00e9volution des moeurs, montrant qu'il \u00e9volution \u00e0 puisqu'il y a dans la feuille d'avis de Neuch\u00e2tel de l'\u00e9poque des conseils pour madame au volant 1966 c'est aussi bien sur le Swinging London, qui r\u00eave de jusqu'ici borborygmes hurl\u00e9s par des chanteurs hirsutes et drogu\u00e9s, \u00e9crit la presse japonaise de l'\u00e9poque et de citer Mary quant, la styliste de la minijupe Tweedy le mannequin Brady et je cite toujours, c'est pas ma faute, les Rolling Stones, je vous pr\u00e9cise qu'ils sortent Paint it Black, d'ailleurs, en cette ann\u00e9e 1966 aussi l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [88%] :\r\nCancer de de Monterrey, le festival de Monterey jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque un certain Charles Lloyd de saxophoniste et fl\u00fbtiste bien connu qui jouera lance l'ann\u00e9e suivante, en 67 au 1er Festival de Jazz de Montreux, vous me voyez venir absolument oui montre \u00e0 50 ans cette ann\u00e9e des de retour ce soir pour c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9v\u00e9nement, on en parlera dans une vingtaine de minutes avec Monsieur Jazz sur la RTS Yvan il qui lui- m\u00eame saxophoniste merci mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}