{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=50&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "internalArchiveId": "AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KHALIFE;Khalife, Paul ;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste GE;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Stanis Bujakera, journaliste congolais;Chris Rivera, joueur de hockey pour Fribourg Gott\u00e9ron;  ITV RTS TV;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/SYRIE ALEP LIBRE 6H) L'arm\u00e9e syrienne officialise...donc sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre...en 2011...\r\nElle a annonc\u00e9...hier soir...avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep....\r\nLe pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 \"une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution...pour mettre fin \u00e0 la guerre.\r\nIl a aussi soulig\u00e9....le soutien d\u00e9cisif...de ses alli\u00e9es russes et iranien.\r\nL'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide....avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep. \r\nSelon la Croix Rouge...en une semaine...34 mille personnes...dont dont 8 mille combattants...ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements.\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondnat :  Paul Ralif\u00e9.... \r\n.\r\n(13/SYRIE ITV MISTURA) Alep...ex-capitale \u00e9conomique de Syrie...est donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime....\r\nQuelle suite...d\u00e9sormais...pour un conflit vieux de 6 ans?\r\nLa plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep-est....ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s...vers la ville d'Idlib...toujours en mains rebelles.\r\nComme de nombreux observateurs...l'\u00e9missaire de l'ONU...pour la Syrie....redoute...que cette cit\u00e9 devienne \"la nouvelle Alep\"...\r\nEt pour \u00e9viter un tel sc\u00e9nario....Staffan de Mistura a insist\u00e9...hier...\u00e0 Gen\u00e8ve...sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie...\r\n  25''\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) ***Angela Merkel a tent\u00e9...hier...de rassurer ses compatriotes allemands....Elle dit esp\u00e9rer \"bient\u00f4t\" l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl...\u00e0 Berlin...\r\nUne piste...qui s'est confirm\u00e9e hier....\r\nSelon le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur.... les empreintes digitales du jeune tunisien de 24 ans ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion\r\nDans une interview \u00e0 l'Agence France Presse un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9  \u00e0 se constituer prisonnier. \r\nLa police allemande semble pi\u00e9tinner dans cette chasse \u00e0 l'homme...mais elle a annonc\u00e9 cette nuit...l'arrestation de deux Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res de 28 et 31 ans...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(ONU - R\u00e9solution colonies isra\u00e9liennes) Stafan de Misutra \u00e9missaires d'une ONU \u00e9videmment.... tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00e9es par la Syrie...\r\nMais depuis  hier..c'est une r\u00e9solution...au sujet d'un autre confit....qui divise les Nations Unies...\r\n***Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9...devait voter...hier soir....un projet de  r\u00e9solution port\u00e9e par l'Egypte. Elle demandait \"l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne...sur les territoires palestiniens\".\r\nMais coup de th\u00e9\u00e2tre :  l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9..de reporter le vote...peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nDonald Trump...a en effet pass\u00e9 hier...un entretien t\u00e9l\u00e9phonique...avec le pr\u00e9sident Egyptien Al Sissi....\r\nEt dans la foul\u00e9e....l'Egypte a donc fait marche arri\u00e8re....mais le vote pourrait toute de m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...la Nouvelle Z\u00e9lande...le Venezuela...la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal...se disent pr\u00eat \u00e0 porter...\u00e0 leur tour...la r\u00e9solution...\r\nIls demandet au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures...\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) ***Vous nous le disiez en titre....Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir seul,  ou alors avec la seule l'UDC ou avec les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(GE Amaudruz a appel\u00e9 Parmelin) Et une histoire...\r\nLa conseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaurduz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e...en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9...il y a une dizaine de jour alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve...\r\nMais le journal Le Temps rapporte aujourd'hui...que le contr\u00f4le de police en question...a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9...que ne l'avait laiss\u00e9 entendre la conseill\u00e8re nationale.\r\nC\u00e9line Amaudruz...alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur 1,92 pour mille....aurait  d'abord refuser se se pr\u00eater au contr\u00f4le....\r\nElle aurait ensuite appel\u00e9 ..Guy Parmelin...\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral...lui aurait...alors...conseill\u00e9 de collaborer avec la police.\r\n(D2/GE MILITARISATION POLICIERS? PI) ***La police genevoise...qui dans un tout autre registre....veut acqu\u00e9rier de nouvelles armes...\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'Etat...souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe.\r\nIl a donc d\u00e9pos\u00e9...mercredi...un cr\u00e9dit d'investissement de 5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents. \r\nApr\u00e8s Berne, Saint-Gall ou Lucerne, Gen\u00e8ve tient donc  \u00e0 son tour...\u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police.\r\nMais au  final, c'est bine...e Grand Conseil qui devra trancher, \r\ne dossier de C\u00e9dric Guigon.\r\n  MAG 1'26''\r\n((Des fusils d'assaut, des drones pour surveiller les sites sensibles ou des filets pour bloquer les v\u00e9hicules... Face aux kalachnikovs des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre. C'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales, et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale.\r\nUne raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi.\r\nSON MIZRAHI 13''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste.\r\nSON ALDER 15''\r\nLe Conseil d'Etat genevois se base sur un retour d'exp\u00e9riences des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes. Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre-exemples.\r\nSON MIZRAHI 7''\r\nLe projet de loi sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil. \r\nDes discussions ont lieu dans d'autres cantons romands.\r\nDe nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut, sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise.))\r\n(USA Accord Deutsche Bank) Ce chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique : \r\n7, 2 milliards de dollars....\r\nC'est le montant total...de l'amende que Deutsche Bank...devra payer...aux Etats-Unis...pour son r\u00f4le dans le scandale des Subrimes....entre 2005 et 2007...\r\nLe num\u00e9ro un bancaire allemand a  annonc\u00e9 cette nuit avoir conclu un accord de principe...\r\n3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile...et 4 autres millards sous forme de d\u00e9dommagement des clients.\r\nSi l'accord est confirm\u00e9 par Wahsington...Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par deux montants le montant de sa sanction.....\r\nL'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clammer une amende de  14 milliards de dollars....\r\n(Monte dei Piaschi) ***Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nR\u00e9uni en urgence...le nouvel ex\u00e9cutif...a approuv\u00e9 hier soir.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nLe  plan de sauvetage devra toutefois..\u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(D1/RDC LIBERTE PRESSE PI) Touours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo...\r\nLe nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment...hier...sans grande tension...m\u00eame si le nouveau premier ministre...Samy Badibanga est issu des rangs de l'opposition.\r\nMalgr\u00e9 tout....a  d\u00e9cision de Joseph Kabila de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais....qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re. \r\nHier...le nouveau  Premier ministre ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homm et de la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 de la presse.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patricia Huon...\r\n  1'28\r\nUn sujet que nous aborderons \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9 de la r\u00e9d\u00e9action, le journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle.\r\n(19/BITCOIN NOUVEAU RECORD PA) La valeur de la masse de bitcoins dans le monde vient d'atteindre un niveau record.\r\n Il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9l\u00e9ctronique en circulation. \r\nLe cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5% hier....atteignant un plus haut de trois ans.\r\nPourquoi une telle euphorie?\r\nL'analyse de Frederic Mama\u00ees...\r\n  51''\r\n((Pour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin...Tournez-vous \u00e0 l'est, direction la Chine: \r\nla majeure partie des \u00e9changes de cette cryptomonnaie concernent l'Empire du Milieu. La demande en bitcoins est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du yuan chinois, qui a perdu presque 7% face au dollar en 2016. Le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme Bitstamp.... C'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Le bitcoin est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9....Preuve en ao\u00fbt dernier, le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle. Cependant,  pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable. Le mois dernier, le fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 \u00e0 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs. Le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable.))\r\n(20/HOCKEY FR-ZU ITV RIVERA) Hockey sur glace...\r\nMauvaise soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. \r\nSeul Lausanne a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\nD\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2, pour Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9 \u00e9galement \u00e0 domicile 4 \u00e0 1 face \u00e0 Zurich. \r\nUne d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois.... apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten. \r\nConfirmation avec Chris Rivera.  \r\n  42'' ((ITV RTS TV))\r\nEnfin dans les deux derni\u00e8res rencontres du jour, Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2\r\n(Ski alpin) Un mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Les nuages vont peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer, ce qui permettra au soleil de s'imposer graduellement en Valais et dans le Chablais. Sur le Plateau en revanche, les grisailles devraient se maintenir. Sous la grisaille, les maxima avoisineront les 3\u00b0, au soleil le mercure atteindra les 7\u00b0. \r\nDemain, il faudra compter sur une nouvelle d\u00e9gradation nuageuse du nord-ouest. Le matin sur le Plateau avant l'arriv\u00e9e de ces nuages il y aura encore des brouillards. Ces nuages ne devraient donner que quelques gouttes le long du Jura et sur le nord du Plateau. Le Valais, \u00e0 l'\u00e9cart, conservera un temps assez ensoleill\u00e9. Les vents d'ouest seront sensibles en plaine et", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8246509", "ece-8246490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh, le journal, Julien Bangerter, hein, des sc\u00e8nes de joie, hier, dans l'ouest d'Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 officiellement avoir repris l'entier de cette ville, devenu symbole d'une guerre qui n'en finit plus l'ensemble des civils et combattants du dernier quartier insurg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et vous l'entendrez l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura craint une nouvelle d\u00e9rive \u00e0 Idlib et appelle \u00e0 une reprise des pourparlers politiques une nouvelle donne dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il n'y aura pas de grande alliance de droite, l'UDC a confirm\u00e9 hier qu'elle ne veut pas des Verts lib\u00e9raux dans une possible union avec le PLR, c'est donc l'heure du choix pour les lib\u00e9raux- radicaux, son secr\u00e9taire, Philippe Miauton, dira qu'une option se d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nIl a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, le duo satirique de Giacobbo M\u00fcller, les 2 humoristes ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater leur \u00e9mission du dimanche soir sur la TVA l\u00e9manique le regard sur ce qui \u00e9tait devenu une institution de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, ce sera dans Intercit\u00e9s avec notre correspondant \u00e0 Z\u00fcrich, trouvez une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDans ce journal, \u00e9galement la valeur record de Beat Cohen cette monnaie \u00e9lectronique dont la valeur atteint d\u00e9sormais 14 milliards de dollars \u00e0 travers le monde et puis du hockey sur glace, une seule victoire romande hier soir an Helena celle de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nEt, en football, lui, est devenu le roi de France, celle de la monarchie du ballon rond, le Vaudois Lucien Favre et son \u00e9quipe de Nice passeront les f\u00eates au 1er rang du championnat fran\u00e7ais, du coup, Tony se prend \u00e0 r\u00eaver Rendez vous avec Bernard dans les mains dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [91%] :\r\nPour matin \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne a donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [96%] :\r\nQu'officialiser sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre en 2011, elle a annonc\u00e9 hier soir avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep le pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution pour mettre fin \u00e0 la guerre, il a aussi soulign\u00e9 le soutien d\u00e9cisif de ses alli\u00e9s russe et iranien, l'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep, selon la Croix-Rouge en une semaine 34000 personnes dont oui 1000 combattants ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements, le r\u00e9cit de notre correspondant Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nDes sc\u00e8nes de liesse ont \u00e9clat\u00e9 dans les quartiers ouest d'Alep o\u00f9 vivent un 1000000 et demi de personnes d\u00e8s l'annonce officielle de la r\u00e9unification de la ville divis\u00e9e pendant 4 ans des milliers de personnes brandissant des drapeaux syriens et des portraits du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad se sont rassembl\u00e9s sur les places publiques, des tirs de joie ont accompagn\u00e9 ces c\u00e9l\u00e9brations qui ont dur\u00e9 une partie de la nuit, \u00e0 l'inverse, dans les r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par les insurg\u00e9s l'amertume et la tristesse se lisait sur tous les visages des chefs rebelles ont qualifi\u00e9 la d\u00e9faite d'Alep de grande perte politique et territoriale, l'arm\u00e9e syrienne a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 l'ancien fief des rebelles, le r\u00e9duit de 3 kilom\u00e8tres carr\u00e9s doit \u00eatre d'abord ratisser et d\u00e9miner mais d\u00e9j\u00e0 des bulldozers ont commenc\u00e9 \u00e0 enlever les barricades et les remblais de terre qui marquait la ligne de front le drapeau syrien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur les b\u00e2timents publics, au milieu d'immeubles \u00e9ventr\u00e9s et de rues d\u00e9vast\u00e9es Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [93%] :\r\nAlep, ex- capitale \u00e9conomique de Syrie donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime quelle suite d\u00e9sormais pour un conflit vieux de bient\u00f4t 6 ans, la plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s vers la ville d'Idlib toujours en mains rebelles comme de nombreux observateurs, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, redoute que cette cit\u00e9 devienne la nouvelle Alep et pour \u00e9viter un tels sc\u00e9narios Staffan de Mistura, a insist\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nElle m\u00e8ne et afghans tu\u00e9s un grand d'entre sont partis pour l'\u00e9glise de la ville qui pourrait, en th\u00e9orie, devenir la prochaine la donc il faudra surveiller \u00e7a \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 reste la cessation des hostilit\u00e9s taM. Naouri, le temps est venu de relancer le processus politique afin de nous assurer que nous atteignons un momen tum celui d'une unit\u00e9 renouvel\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 oui niveau de \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [83%] :\r\nSa fin de aura \u00e9missaire d'une ONU \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la Syrie, mais depuis hier c'est une r\u00e9solution, sujet d'un autre conflit qui divise les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devait voter hier soir un projet de r\u00e9solution port\u00e9e par l'\u00c9gypte, a demand\u00e9 l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne sur les territoires palestiniens \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [96%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre de Zulte a d\u00e9cid\u00e9 de reporter le vote peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a en effet pass\u00e9 hier un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a donc fait marche arri\u00e8re, mais le vote pourrait tout de m\u00eame avoir lieu 4 pays, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal se disent pr\u00eats \u00e0 porter \u00e0 leur tour la r\u00e9solution, ils demandent au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [97%] :\r\nAngela Merkel, elle a tent\u00e9 hier de rassurer ses compatriotes \u00e0 elle dit esp\u00e9rer bient\u00f4t l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nIl y a une piste qui s'est confirm\u00e9e hier, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les empreintes digitales du jeune Tunisien de 24 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la cabine du camion dans une interview \u00e0 l'Agence France- Presse, un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9 \u00e0 se constituer prisonnier la police allemande sont pi\u00e9tiner dans cette chasse \u00e0 l'homme, mais elle a annonc\u00e9 cette nuit l'arrestation de 2 Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat, 2 fr\u00e8res de 28 et 31 ans soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Obara dans l'ouest de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [94%] :\r\nAlors vous nous le disiez Julien il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\n\u00e0 l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix, Partir, seul ou alors avec la seule UDC o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:41) [85%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui a un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de reprendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8se un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend de la majorit\u00e9, mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker, une histoire qui concerne une \u00e9lue UDC la conseill\u00e8re nationale et vice- pr\u00e9sident de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaudruz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, il y a une dizaine de jours alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve, mais le journal Le Temps, rapporte aujourd'hui que le contr\u00f4le de police en question a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9 plus mouvement\u00e9e que l'avait laiss\u00e9 entendre en tout cas la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur d'1,92 pour mille mille aurait d'abord refus\u00e9 de se pr\u00eater au contr\u00f4le, elle aurait ensuite appel\u00e9 Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui aurait alors conseill\u00e9 de collaborer avec la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [86%] :1,92 oui la police genevoise alors qui Dandin vient dans un tout autre registre, veut acqu\u00e9rir de nouvelles armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [97%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'\u00c9tat souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe, il a donc d\u00e9pos\u00e9 mercredi un cr\u00e9dit d'investissement de5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents apr\u00e8s Berne Saint-Gall ou Lucerne Gen\u00e8ve tient donc \u00e0 son tour \u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police, mais au final, c'est bien le Grand Conseil qui devra trancher, le dossier de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [93%] :\r\nDes fusils d'assaut, des dr\u00f4nes pour surveiller les sites sensibles des filets pour bloquer les v\u00e9hicules face aux Kalachnikov des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre, c'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale une raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [93%] :\r\n\u00e0 moins de mettre un policier derri\u00e8re chaque citoyen, \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis pas s\u00fbr que c'est en fonction de la grosseur des armes qu'on va pr\u00e9venir avec succ\u00e8s ce genre d'attaquer moi je pense plut\u00f4t que la r\u00e9ponse, elle est en termes de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [90%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Morath Albert estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:10) [91%] :\r\nJ'estime que lorsqu'on a affaire \u00e0 des groupes criminels ou des groupes terroristes qui poss\u00e8de des armes de type fusil-mitrailleur il faut savoir leur r\u00e9pondre et ce n'est certainement pas en leur offrant des bouquets de fleurs et en leur chantant h\u00e9 bien fait du vivre ensemble que nous allons les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois se base sur un retour d'exp\u00e9rience des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes, Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre- exemples. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:34) [86%] :\r\nSi on pense aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il est beaucoup plus d'armes lourdes et disons il y a pas moins d'actes terroristes qui sont communes, je dirais plut\u00f4t au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [96%] :\r\nLe projet de loi genevoise sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil d'autres cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 pris leurs dispositions, de nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [96%] :\r\nCe chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique7,2 milliards de dollars, c'est le montant total de l'amende que Deutsche Bank devrait payer aux \u00c9tats-Unis pour son r\u00f4le dans le scandale des subprimes entre 2005 et 2007, le num\u00e9ro un bancaire allemand a annonc\u00e9, cette nuit, avoir conclu un accord de principe 3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile et 4 autres milliards sous forme de d\u00e9dommagement des clients si l'accord est confirm\u00e9 par Washington Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par 2 le montant de sa sanction, l'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clamer une amende de 14 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [81%] :\r\nL'autre banque italienne Monte, ce qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [93%] :\r\nUne r\u00e9union d'urgence le nouvel ex\u00e9cutif a approuv\u00e9 hier soir le d\u00e9cret qui ouvrent la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays, enfant, dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte dei Piasqui en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs semaines s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo d'une Piloni a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants, le plan de sauvetage devra toutefois \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment hier sans grande tension, m\u00eame si le nouveau 1er ministre Samy bah big-bang est issu des rangs de l'opposition, malgr\u00e9 tout, la d\u00e9cision de Joseph Kabila, de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re hier le nouveau 1er ministre a d'ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homme de la libert\u00e9 d'expression, et bien le libert\u00e9 de la presse, les pr\u00e9cisions de Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [84%] :\r\nEn R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, les organes de presse sont r\u00e9guli\u00e8rement harcel\u00e9s par les autorit\u00e9s Stanisic vous Jacques, journaliste pour le site internet congolais actualit\u00e9 Point CD cr\u00e9\u00e9e il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [81%] :\r\nEn acceptant d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre journaliste, c'est un risque, je ne sais pas pour masquer l'information que j'ai comment \u00e7a sera appr\u00e9ci\u00e9, j'ai Petr j'ai peut-\u00eatre arr\u00eater parfois tu es mort il y a des journalistes qui sont morts ai r\u00e9alis\u00e9 une interview en 2013 avec le porte- parole des d\u00e9laissera Bellion bien 23 23 avaient pris le contr\u00f4le de la ville de Goma, tout simplement pour avoir r\u00e9alis\u00e9 cette interview, j'ai \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par les autorit\u00e9s congolaises ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [89%] :\r\nD\u00e9tentions arbitraires de journalistes coupure de signaux radio fermeture de m\u00e9dias sont fr\u00e9quentes, elles ont augment\u00e9 avec la crise politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [85%] :\r\nLes autorit\u00e9s n'accepte pas l'ind\u00e9pendance des journalistes, un journaliste et traite la bonne information, par exemple, un dossier comme le manifestation que bon nouvellement de vivres si vous traitez avec impartialit\u00e9 et qu'est l'autorit\u00e9 n'avait pas dramatiser la situation de l'autorit\u00e9 viendra tout de suite vous contredit pour dire que monsieur, vous \u00eates dans le faux : la libert\u00e9 de la presse, elle est en p\u00e9ril pour les forces de s\u00e9curit\u00e9, les journalistes en p\u00e9riode de crise sont consid\u00e9r\u00e9s comme des an\u00e9mies et si on vous arr\u00eate la 1\u00e8re chose que les forces de s\u00e9curit\u00e9 foncer d\u00e8s vous ravir les t\u00e9l\u00e9phones ouverts toutes vos conversations avec hutus \u00e9taient en contact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:53) [93%] :\r\nCette ann\u00e9e, la RDC se retrouvent \u00e0 la 100 52\u00e8me place du classement mondial de la libert\u00e9 de la presse de Reporters sans fronti\u00e8res, en recul de 2 rangs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [93%] :\r\nBah \u00e7a c'est un des sujets qu'on va aborder tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction du journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle bien Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [93%] :\r\nNan aborder un record \u00e0 la valeur de la masse de bitcoins dans le monde, vient d'atteindre un niveau record, il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9lectronique en circulation, le cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5 pourcent hier hier, atteignant un plus haut de 3 ans, alors pourquoi une telle euphorie l'analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric lamasse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [91%] :\r\nPour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin une tourn\u00e9e, vous, \u00e0 l'Est, la majeure partie des \u00e9changes de cette monnaie concerne l'Empire du Milieu la demande en bitcoins n'est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du Yuan chinois, qui a perdu presque 7 pourcent face face au dollar en 2016 le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme,M. c'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e le bitcoin n'est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9, preuve en ao\u00fbt dernier le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle, cependant, pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable, le mois dernier le Fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs, le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [92%] :\r\nMa question reclassement Vaise, soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale seul Lausanne a tir\u00e9 son appendice du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3 d\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9, \u00e9galement \u00e0 domicile 4 1 face \u00e0 Z\u00fcrich, une d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten confirmation avec l'attaquant Chris Rivera. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [75%] :\r\nOn bien fort, on avait quand m\u00eame le 1er chiffre des du duel, encore une fois cette sur la m\u00eame chose, on n'arrive pas encha\u00eener les matches correctement apr\u00e8s on arrive \u00e0 bien revenir dans le match, on n'arrive pas concr\u00e9tiser ne porte voil\u00e0 c'est c'est encore un match, on \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas moderne \u00e9tait pas, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire diff\u00e9rence, pourquoi, pourquoi, non, on travaille l\u00e0 parce que \u00e7a commence \u00e0 venir embarrassant, c'est la haine que chose l\u00e0 je pense que c'est sur les m\u00eames valeurs qui se r\u00e9p\u00e8te, c'est toujours la m\u00eame chose c'est toujours, c'est toujours les m\u00eames trucs qui nous font peur, les matchs mais malheureusement c'est, c'est c'est moi je trouve c'est grave si on n'arrive pas avec ce groupe- l\u00e0, qui est un groupe qui vraiment bon pour la bonne ambiance, on a tous les maintenant il va falloir commence aller o\u00f9 \u00e7a fait mal et puis \u00e0 \u00e0 la guerre, un peu, je crois que \u00e7a serait vraiment s\u00fbr de d'aller un peu plus \u00e0 l'arri\u00e8re pour faire un peu plus mal adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [95%] :\r\nDans les 2 et derni\u00e8re rencontre de la soir\u00e9e, Zougam battu Langnau 3 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2 et puis un mot encore de ski alpin Daniel viol a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna di comme Villiot une course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henry Christopher devant l'Autrichien Marcel Hirscher, l'Italien Stefano Gross. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62A008B2-B915-40BF-B651-CA5A5E85263E", "internalArchiveId": "62A008B2-B915-40BF-B651-CA5A5E85263E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:01-08:01:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CS AMENDE) Cr\u00e9dit Suisse a donc conclu un accord avec la justice am\u00e9ricaine....dans le dossier des cr\u00e9dits immobiliers....\r\nAlain Franco....la deuxieme banque du pays va donc devoir payer un total de 5,3 milliards de francs.\r\n----------\r\nOui, on savait la banque en n\u00e9gociation  et on en attendait le r\u00e9sultat. Le voici . La deuxi\u00e8me banque du pays va donc signer un ch\u00e8que de 2,5 milliards de francs \u00e0 l'ordre du tr\u00e9sor am\u00e9ricain en guise d'amende, auquel s'aoutent 2,8 milliards de d\u00e9dommagement, le tout pour solder les poursuites li\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9dits toxiques. Cr\u00e9dit Suisse fait partie de ces \u00e9tablissements poursuivis par la justice am\u00e9ricains suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire des Subprimes, ces produits financiers adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances immobili\u00e8res douteuses.\r\nAlors 5,3 milliards.. on est dans la fourchette des estimations qui courraient sur les march\u00e9s. Les n\u00e9gociations \u00e9taient intenses. La semaine derni\u00e8re encore, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjane Thiam rencontrait encore  la ministre de la justice Loretta Lynch.\r\nAlain, avant cr\u00e9dit suisse, d'autres banques sont pass\u00e9es \u00e0 la caisse.  \r\nOui parce que l'administration Obama a r\u00e9clam\u00e9 des comptes aux banques actives dans le pays dans le domaine des subprimes. Cette nuit, on a aussi apr\u00e8s que la Deutsche Bank va payer plus de 7 milliards sous forme d'amende et de d\u00e9dommagement pour ses clients l\u00e9s\u00e9s. L\u00e0 encore, c'est moins que les la facture de 14 milliards pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'origine, une somme qui avait d'ailleurs d\u00e9stabilis\u00e9 la banque allemande, en faisant d\u00e9visser son cours en bourse.Les banques am\u00e9ricaines n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es. Trois d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de payer un montant total de 23 milliards pour solder les poursuites \u00e0 leur encontre. La seule Bank of America a fait un ch\u00e8que de 16 milliards et demi pour s'en sortir.\r\n(Monte dei Piaschi) Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nLe nouvel ex\u00e9utif s'est r\u00e9uni en urgence hier soir...et il ..a approuv\u00e9.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs mois....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nMais ce plan de sauvetage devra \u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(27/ISRAEL VU D'ISRAEL/LE CAIRE 8H) Une propopsition de r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies cr\u00e9\u00e9e...de s\u00e9rieux remous diplmatiques....\r\nElle demande la fin de la colonisation isra\u00e9liennne...dans les territoires palsetiniens....\r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 par l'Egypte, aurait d\u00fb \u00eatre vot\u00e9 hier soir, avec une grande inconnue : les Etats-Unis allaient-ils ou non s'abstenir ? \r\nAude Markovithc vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Tel Aviv.\r\nIsra\u00eal a  rassembl\u00e9 tous ses efforts diplomatiques pour faire reporter ce vote qui est toujours suspendu ....\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) La police allemande toujours sous pression ce matin...\r\nElle semble pi\u00e9tiner....dans ses recherches....de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque meutri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin....\r\nSelon les autorit\u00e9s.... ce sont bien les empreintes digitales de ce  jeune tunisien de 24 ans qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion.\r\nEt la polcie allemande a annonc\u00e9...la nuit derni\u00e8re.....l'arrestation de deux personnes oup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res originaires du Kosovo ...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) On l'\u00e9voquait en titre....\r\n.Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux souhaitaient une union  \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir tout seul,  ou alors avec l'UDC seulement....ou les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(01/ARMES UE-UDC PA) Le lobby des armes ne veut pas d'un durcissement de la l\u00e9gislation suisse. \r\nCe changement...on vous en parlait hier...d\u00e9coulerait de la nouvelle loi europ\u00e9enne sur la d\u00e9tention des arms...\r\nLa Suisse...en tant que membre de Schengen...devra s'y adapter...\r\nMais si l'accord aboutit... plusieurs organisations sont pr\u00eates.... \u00e0 aller jusqu'\u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'accord...\r\nParmi elles l'UDC. l'ASIN...ou encore la F\u00e9d\u00e9ration susise de tir...\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard.\r\n  47''\r\n((Au nom de la libert\u00e9 individuelle et des coutumes suisses - le tir, la chasse, l'arm\u00e9e de milice. Pour eux, il faut faire confiance aux citoyens. Pas question de se laisser dicter leur conduite par Bruxelles. Le projet de loi, lanc\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris, a pourtant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adouci. Mais il contrarie toujours le lobby des armes. Qui refuse tout durcissement de la l\u00e9gislation en Suisse. Il s'y opposera. D'abord, au parlement, quand il s'agira d'approuver une r\u00e9vision. Et si elle passe, il menace d'aller jusqu'\u00e0 combattre l'accord de Schengen lui-m\u00eame.L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une motion pour contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9fendre leur position aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. Une motion qui avait obtenu une majorit\u00e9 au National. A voir si cette fois encore, avec Schengen dans la balance, les 101 d\u00e9put\u00e9s soutiennent tous une nouvelle fois le lobby des armes.))\r\n(15/FRANCE RUSSIE FINANCE FN PA) Ce sont des  affirmations folkloriques....\r\nC'est par ces mots que le sect\u00e9raire g\u00e9n\u00e9ral du Front National.... Nicolas Bay, a d\u00e9menti hier  une infiromation du Canard Encha\u00een\u00e9...\r\nLe journal affirmait que le FN  aurait emprunt\u00e9 30 millions de dollars \u00e0 une banque russe pour financer sa campagne.... en contre partie de certaines prises de position politiques de Marine le Pen. \r\nMais si Nicolas Bay affirme que ce pr\u00eat n'a jamais eu lieu, en revanche il ne nie pas que le parti en ait fait la demande\r\nLe FN s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 \u00e0 une banque russe en 2014. \r\nDe Paris les explications d'Ariane Hasler.. \r\n  1'07\r\n((Le Front National peine \u00e0 trouver des soutiens financiers aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises pour ses campagnes, \u00e7a n'est pas nouveau, et le parti s'en est d\u00e9j\u00e0 souvent et ouvertement plaint. Il s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 en 2014 vers une banque russe pour un pr\u00eat d'un peu plus de 9 millions d'euros. il aurait donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais pour une somme beaucoup plus impressionnante, 30 millions de dollars. Le probl\u00e8me n'\u00e9tant pas tant cette somme, que son \u00e9ventuelle contre partie politique. C'est un \u00e9lu r\u00e9publicain am\u00e9ricain qui l'affirme explique le canard enchain\u00e9: en \u00e9change du pr\u00eat de 30 millions de dollars, Marine Le Pen se serait engag\u00e9e \u00e0 reconna\u00eetre la Crim\u00e9e comme faisant partie du territoire russe si elle devait \u00eatre \u00e9lue en mai.  Des affirmations d\u00e9menties par le tr\u00e9sorier du Front, et par Marine le Pen elle-m\u00eame. Une chose en revanche serait vraie selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti : le FN n'a toujours pas trouv\u00e9 les 12 mois pour la campagne pr\u00e9sidentielle et les 17 mios pour les l\u00e9gislatives. Quoiqu'il en soit une chose est s\u00fbre: apr\u00e8s s'\u00eatre invit\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la Russie est de plus en plus pr\u00e9sente dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Aperto) Des changements d'enseigne en vue dans les gares romandes....\r\nCoop annonce ce matin qu'il rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins...Aperto...\r\nLe num\u00e9ro deux helv\u00e9tique...conservera les magasins situ\u00e9s dans les gares...et c\u00e8dera les commerces  pr\u00e9sents dans les stations services....\r\nL'op\u00e9ration devait finalis\u00e9e au d\u00e9but du mois de janvier....\r\nCoop ne donne aucune indication quant au montant de se rachat...\r\nAperto \u00e9tait jusqu'ici en mains deHofer Holding et Villars Holding...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8246508", "ece-8246489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:58Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re c'est le journal Julien Bangerter5,3 milliards de dollars, c'est le montant que devra payer Cr\u00e9dit Suisse pour r\u00e9gler son litige des subprimes avec la justice am\u00e9ricaine, on vient de l'apprendre, au travers d'un communiqu\u00e9 du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, les pr\u00e9cisions dans quelques instants d'Alain Franco, Donald Trump s'est -il d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 dans un vote des Nations unies, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain en tout cas appel\u00e9 hier le pr\u00e9sident \u00e9gyptien et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui demande \u00e0 Isra\u00ebl de cesser toute colonisation territoires palestiniens, l'\u00c9tat h\u00e9breu semblait crainte que l'administration Obama refuse d'opposer son v\u00e9to, les pr\u00e9cisions dans ce journal de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch les Vaudois \u00e9lisent leur Conseil d'\u00c9tat, le printemps prochain, ils ne verront pas de grande alliance de droite sur une liste commune UDC l'a officiellement confirm\u00e9 hier, elle ne veut pas s'uniront verts lib\u00e9raux, c'est donc l'heure du choix pour le PLR partir seul ou avec un seul alli\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois, Philippe Miauton nous dira qu'une option se d\u00e9gagent d\u00e9j\u00e0 coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [97%] :\r\nOn vient donc de la prendre, ce matin, Cr\u00e9dit Suisse a conclu un accord avec la justice am\u00e9ricaine dans le dossier des cr\u00e9dits immobiliers Alain Franco, la 2\u00e8me, banque du pays va donc devoir payer un total de5,3 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [93%] :\r\nOui on savait la banque en n\u00e9gociation et on en attendait le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien le voici la 2\u00e8me, banque du pays va signer un ch\u00e8que de 2 milliards et demi de francs \u00e0 l'ordre du tr\u00e9sor am\u00e9ricain en guise d'amende, auquel s'ajoutent 2\u00e8me 8 milliards de d\u00e9dommagement, le tout pour solder les poursuites li\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9dits toxiques Cr\u00e9dit Suisse fait partie de ces \u00e9tablissements poursuivis par la justice am\u00e9ricaine suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire des subprimes, ces produits financiers adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances immobili\u00e8res pour le moins douteuse alors5,3 milliards au total, on est dans le bas de la fourchette des estimations qui courraient sur les march\u00e9s, les n\u00e9gociations \u00e9taient intenses et au plus haut niveau, la semaine derni\u00e8re encore, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjane Thiam rencontrait la ministre de la justice, Loretta Lynch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nEt avant cr\u00e9dit suisse d'autres banques sont aussi pass\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, oui, parce que l'administration Obama \u00e0 r\u00e9clamer des comptes aux banques actives dans le pays dans le domaine des subprimes ce contrairement \u00e0 ce qui s'est fait en Europe, souvent cette nuit, on a aussi appris que la Deutsche Bank va payer plus de 7 milliards sous forme d'amendes et de d\u00e9dommagements pour ses clients l\u00e9s\u00e9s, c'est moins que la facture de 14 milliards pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'origine, une somme qui avait d'ailleurs d\u00e9stabilis\u00e9 la banque allemande en faisant d\u00e9visser son cours en bourse, les banques am\u00e9ricaines non plus n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s, 3 d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de payer un montant total de 23 milliards pour solder les poursuites \u00e0 leur rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nAlain Franco merci, une autre banque encore l'italienne Monte d\u00e9passe qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien, le nouvel ex\u00e9cutif s'est r\u00e9uni en urgence, hier soir, et il a approuv\u00e9 le d\u00e9cret qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays en fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte qui est en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs mois, s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo Gentry Lonnie a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants mais ce plan de sauvetage devra \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, une proposition de r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies cr\u00e9\u00e9e de s\u00e9rieux remous diplomatiques, elle demande la fin de la colonisation isra\u00e9lienne dans les territoires palestiniens, le texte d\u00e9pos\u00e9 par l'\u00c9gypte, aurait d\u00fb \u00eatre vot\u00e9 hier soir avec une grande inconnue : les \u00c9tats-Unis allaient -il ou non s'abstenir Aude Marcovitch vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Tel-Aviv, Isra\u00ebl a vraisemblablement rassembler tous ses efforts diplomatiques pour faire reporter ce vote qui est toujours suspendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors pour Isra\u00ebl, la premi\u00e8re surprise est venue de l'\u00c9gypte, il n'y avait Natanyahu ne s'attendait pas \u00e0 ce que son alli\u00e9 le pr\u00e9sident Abdelfattah Al-Sissi, soit \u00e0 l'initiative du d\u00e9p\u00f4t de la r\u00e9solution, ce texte qui devait donc \u00eatre vot\u00e9e hier soir par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamne les colonies en les qualifiant de violation flagrante du droit international et juge qu'elles sont un obstacle majeur \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats appel texte ouvrirait potentiellement la voie \u00e0 des sanctions internationales contre Isra\u00ebl depuis des mois, Isra\u00ebl se sent flotter dans l'air onusien la possibilit\u00e9 que Washington s'abstiennent d'apposer son v\u00e9to \u00e0 une telle r\u00e9solution permettant des facto son adoption Barack Obama pourrait en faire un bras d'honneur final Benjamin Natanyahu a donc activ\u00e9 Silian non seulement avec l'\u00c9gypte mais aussi avec le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, qui s'est fendu lui- m\u00eame d'un coup de fil au pr\u00e9sident Al-Sissi comme cons\u00e9quence le Caire a d\u00e9cid\u00e9 de repousser la mise aux voix du texte mais les tractations se poursuivent en ce moment \u00e0 l'ONU il y a un vote pourrait n'\u00eatre qu'une affaire d'heures, voire de jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [94%] :\r\nClaude merci toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, la police allemande toujours sous pression ce matin, elle semble pi\u00e9tiner dans ses recherches de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque meurtri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin, selon les autorit\u00e9s, ce sont bien les empreintes digitales de ce jeune Tunisien de 24 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion et la police allemande a annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'arrestation de 2 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat 2 fr\u00e8res originaires du Kosovo soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Oberhausen, dans l'ouest de l'Allemagne, on l'\u00e9voquait en titre, il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux souhaitent une union UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix : Partir tout seul ou alors avec l'UDC seulement o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:54) [86%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui est un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de prendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8sera si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend prendre la majorit\u00e9 mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Pecker ce sont des affirmations folkloriques, c'est par ces mots que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Front national, Nicolas Bay a d\u00e9menti hier une information du Canard encha\u00een\u00e9, le journal affirmait que le FN aurait emprunt\u00e9 30 millions dollars \u00e0 une banque russe pour financer sa campagne en contrepartie de certaines prises de position politiques de Marine Le Pen mais si Nicolas Bay, affirme que ce pr\u00eat n'a jamais eu lieu, en revanche, il ne nie pas que le parti en ait fait la demande, le FN s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 \u00e0 une banque russe en 2014 de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [92%] :\r\nLe Front National peine \u00e0 trouver des soutiens financiers aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises pour ses campagnes, \u00e7a n'est pas nouveau et parti s'est d\u00e9j\u00e0 souvent et ouvertement plaint, il s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 en 2014 vers une banque russe pour un pr\u00eat d'en peu plus de 9 millions d'euros, il aurait donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais pour une somme beaucoup plus impressionnante 30 millions de dollars, le probl\u00e8me n'\u00e9tant pas tant cette somme que son \u00e9ventuelle contrepartie politique, c'est un \u00e9lu r\u00e9publicain am\u00e9ricain qui l'affirme, explique le Canard Encha\u00een\u00e9, on \u00e9change de ce pr\u00eat de 30 millions dollars Marine Le Pen se serait engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre la Crim\u00e9e comme faisant partie du territoire russe, si elle devait \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente au mois de mai, des affirmations d\u00e9menties par le tr\u00e9sorier du Front national et par Marine Le Pen elle- m\u00eame une chose en revanche serait vraie selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, le Front national n'a toujours pas trouv\u00e9 les 12 millions pour la campagne pr\u00e9sidentielle et les 17 millions pour les l\u00e9gislatives, quoi qu'il en soit, une chose est s\u00fbre : apr\u00e8s tr\u00e8s invit\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la Russie est de plus en plus pr\u00e9sente dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Ariane rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [88%] :\r\nEt puis des changements d'enseigne en vue dans les gares romandes copains annonce ce matin qu'il rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au le num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique de la distribution conservera les magasins situ\u00e9s dans les gares et c\u00e9dera les commerces pr\u00e9sents dans les stations services, l'op\u00e9ration devrait \u00eatre finalis\u00e9e au d\u00e9but du mois de janvier coop ne donne aucune indication quant au montant de ce rachat \u00e0 perte aurait \u00e9t\u00e9 jusqu'ici en mains Ding et Villars Holding si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565553", "internalArchiveId": "AA1612565587", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8264114", "imageURL": "http://www.rts.ch/8264127.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019UDC C\u00e9line Amaudruz a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au volant avec pr\u00e8s de deux pour mille d'alcool dans le sang", "Suspect de l\u2019attentat de Berlin abattu \u00e0 Milan: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Milan", "Amende de 5,3 milliards pour le Cr\u00e9dit Suisse: les explications de Gaspard K\u00fchn", "Le suspect de l\u2019attentat de Berlin a \u00e9t\u00e9 abattu par la police \u00e0 Milan", "Le chef \u00e9toil\u00e9 Philippe Chevrier parle du repas de No\u00ebl", "Le calendrier des vacances scolaires nuit aux r\u00e9servations dans les stations de ski valaisannes", "La Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins Aperto", "C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur: le point avec Carole Pantet \u00e0 Lausanne", "Cr\u00e9dit suisse devra payer au total 5,3 milliards d'amendes aux \u00c9tats-Unis", "David Jansen est un math\u00e9maticien et informaticien install\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin", "Suspect de l\u2019attentat de Berlin abattu \u00e0 Milan: l\u2019analyse d\u2019Anne Mailliet \u00e0 Berlin", "Enfin un vaccin contre Ebola", "Alep est aux mains de l\u2019arm\u00e9e de Bachar el-Assad", "La tradition des chants de No\u00ebl est anglo-saxonne, mais elle fait des \u00e9mules en Suisse", "Il est possible de skier dans la plupart des stations d\u2019altitude malgr\u00e9 le manque de neige"], "alternativeSummary": ["Une fois au poste de police, elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "Le Tunisien de 24 ans est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 12 personnes et bless\u00e9s des dizaines d'autres sur un march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande.", "Aujourd\u2019hui, les habitudes alimentaires changent, on  est v\u00e9g\u00e9tarien, v\u00e9gan, intol\u00e9rant au gluten et les chefs doivent s\u2019adapter.", "Les Suisses passent traditionnellement les f\u00eates chez eux et en famille.", "Cela devrait permettre au g\u00e9ant b\u00e2lois de consolider son assise dans les gares.", "C'est la somme qui devrait permettre \u00e0 la banque de r\u00e9gler les litiges li\u00e9s \u00e0 la crise des subprimes.", "Il poursuit ses recherches \u00e0 l'Acad\u00e9mie Chinoise des Sciences, au sein de l'institut des logiciels o\u00f9 il chasse les bugs informatiques.", "L\u2019OMS pr\u00e9sente un vaccin contre le virus qui, en deux ans, a tu\u00e9 plus de 11'000 personnes en Afrique de l'Ouest.", "La deuxi\u00e8me ville de Syrie est sous contr\u00f4le des forces gouvernementales.", "La Lucernoise Heidi Happy sort un album inspir\u00e9 par son fils et par un s\u00e9jour aux \u00c9tats-Unis.", "Les canons \u00e0 neige ont \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9s, notamment dans les montagnes vaudoises."], "variantIds": ["ece-8151538", "ece-8151540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-21T12:11:46Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:16:19  19:30:18:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:16  19:30:20:02\r\n   Bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:23:04\r\nLe principal suspect de l'attentat\r\n de Berlin a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:30:23:06  19:30:27:23\r\n  En Italie, l'enqu\u00eate continue.\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:31:02\r\n           Les Allemands\r\n     ne baissent pas la garde.\r\n\r\n19:30:31:04  19:30:35:13\r\nNous retrouverons nos correspondantes\r\n     en Italie et en Allemagne.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:37:23\r\nC\u00e9line Amaudruz dans la tourmente.\r\n\r\n19:30:38:00  19:30:41:00\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n   a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e ivre au volant.\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:44:15\r\n  Un acte auquel vient s'ajouter\r\n     un appel \u00e0 Guy Parmelin.\r\n\r\n19:30:44:17  19:30:48:22\r\n     Pourquoi a-t-elle compos\u00e9\r\n le num\u00e9ro du conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:30:49:08  19:30:52:03\r\n       Credit Suisse payera\r\n    5,3 mias d'amende aux USA,\r\n\r\n19:30:52:05  19:30:55:10\r\n   pour r\u00e9gler les litiges li\u00e9s\r\n    \u00e0 la crise des subprimes.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:59:09\r\n   Pourquoi une telle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n19:31:00:18  19:31:03:19\r\nCe reportage en stations vaudoises.\r\n\r\n19:31:03:21  19:31:07:04\r\n     Gr\u00e2ce aux canons \u00e0 neige,\r\n     il est possible de skier.\r\n\r\n19:31:09:07  19:31:12:04\r\n   Nous recevrons le chef \u00e9toil\u00e9\r\n        Philippe Chevrier.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:16:12\r\n    Il nous dira comment pr\u00e9parer\r\nun bon repas de No\u00ebl, sans se ruiner.\r\n\r\n19:31:18:14  19:31:22:11\r\n       No\u00ebl donne des ailes\r\n     aux stars de la chanson.\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:25:06\r\nTino Rossi, Bob Dylan, Mariah Carey,\r\n\r\n19:31:25:08  19:31:30:01\r\n     mais encore la chanteuse\r\n     lucernoise Heidi Happy.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:32:06\r\nVous les entendrez en fin de journal.\r\n\r\n19:31:33:02  19:31:34:15\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 abattu\r\n\r\n19:31:34:17  19:31:36:02\r\n      par la police \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:31:36:04  19:31:39:16\r\n  La traque du principal suspect\r\nde l'attentat de Berlin a pris fin.\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:46:07\r\n    Le Tunisien de 24 ans est\r\n accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 12 personnes.\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:54:15\r\n-La cavale du terroriste prend fin\r\n dans la banlieue nord de Milan.\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:58:13\r\n     Un contr\u00f4le de routine\r\n  conduit \u00e0 un \u00e9change de tirs.\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:04:18\r\n     L'auteur de l'attentat\r\nouvre le feu et blesse un agent.\r\n\r\n19:32:04:20  19:32:08:03\r\n    L'autre policier r\u00e9plique\r\n     et abat le jeune homme.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:11:23\r\n     -Sans l'ombre d'un doute,\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:17:18\r\nla personne abattue est le suspect\r\n\r\n19:32:17:20  19:32:20:08\r\n     de l'attentat de Berlin.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:24:11\r\n  -L'intervention de la police\r\n        a \u00e9t\u00e9 fortuite,\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:28:08\r\n  mais elle serait le r\u00e9sultat\r\n   d'une politique concert\u00e9e.\r\n\r\n19:32:29:23  19:32:32:04\r\n       -Seuls deux policiers\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:34:03\r\n         sont intervenus,\r\n\r\n19:32:34:05  19:32:38:09\r\n        mais c'est le fruit\r\nd'une intensification des contr\u00f4les\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:42:05\r\n   et aussi d'un peu de chance.\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:46:22\r\n    -Les empreintes digitales\r\n      du terroriste abattu\r\n\r\n19:32:47:00  19:32:51:19\r\n     correspondent \u00e0 celles\r\n trouv\u00e9es dans le camion-b\u00e9lier.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:57:22\r\nL'auteur de l'attentat avait envoy\u00e9\r\n   \u00e0 l'agence de presse de Daech\r\n\r\n19:32:58:00  19:33:02:14\r\n  une vid\u00e9o dans laquelle il clame\r\nson all\u00e9geance \u00e0 cette organisation.\r\n\r\n19:33:02:16  19:33:08:18\r\n      L'enqu\u00eate allemande\r\n   n'est toutefois pas finie.\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:12:19\r\n  -Nous devons savoir si l'homme\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:15:03\r\n     a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:21:21\r\n pour son crime ou pour sa fuite.\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:26:07\r\n     Et si d'autres personnes\r\n       \u00e9taient au courant.\r\n\r\n19:33:28:07  19:33:32:03\r\n-Hier soir, un attentat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9\r\n      de justesse \u00e0 Duisbourg.\r\n\r\n19:33:32:05  19:33:35:12\r\n       L'Allemagne reste\r\n   en \u00e9tat d'alerte maximale.\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:40:09\r\n         -Val\u00e9rie Dupont,\r\n   vous \u00eates sur place \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:51:07\r\n Quels sont les derniers \u00e9l\u00e9ments\r\n       dont vous disposez ?\r\n\r\n19:33:51:11  19:33:55:04\r\n      -C'est sur cette place\r\n       qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:33:55:08  19:33:59:02\r\n       Et finalement abattu\r\n        par les policiers.\r\n\r\n19:33:59:06  19:34:02:21\r\n    Il n'avait pas grand-chose\r\n       dans son sac \u00e0 dos.\r\n\r\n19:34:03:01  19:34:05:04\r\n       Ils ont juste trouv\u00e9\r\n        un petit couteau.\r\n\r\n19:34:05:08  19:34:07:09\r\n     Et des billets de train.\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:09:13\r\n           Et son arme.\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:11:11\r\n          Le calibre 22.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:14:15\r\nIl n'avait pas de t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n19:34:14:19  19:34:20:03\r\n  Les enqu\u00eateurs italiens n'ont pas\r\ngrand-chose \u00e0 se mettre sous la dent.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:23:06\r\nIls esp\u00e8rent comprendre qui devait\r\n          venir chercher\r\n\r\n19:34:23:10  19:34:28:09\r\n     cet homme sur cette place\r\n            de la Gare.\r\n\r\n19:34:28:12  19:34:30:09\r\n      Les enqu\u00eateurs italiens\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:34:08\r\n           pensent savoir\r\nqu'il avait des appuis dans le pays.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:36:01\r\nIl avait quand m\u00eame pass\u00e9 quatre ans\r\n      de prison ici en Italie.\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:39:09\r\n          -Anne Maillet,\r\n    on vous retrouve \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:41:11\r\n  La chanceli\u00e8re s'est exprim\u00e9e,\r\n\r\n19:34:41:13  19:34:48:08\r\nelle se dit soulag\u00e9e, mais appelle\r\n    \u00e0 ne pas baisser la garde.\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:50:12\r\n           -Soulagement.\r\n\r\n19:34:50:16  19:34:56:14\r\n          Mais vigilance.\r\n\r\n19:34:57:09  19:35:00:11\r\n Angela Merkel a dit que le danger\r\n      imm\u00e9diat \u00e9tait \u00e9cart\u00e9,\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:06:12\r\n   mais que la menace terroriste\r\n             demeure.\r\n\r\n19:35:06:17  19:35:10:11\r\n Les Allemands ont pris conscience\r\n de la menace de l'\u00c9tat islamique\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:11:23\r\n        apr\u00e8s cet attentat.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:16:06\r\n      Mais aussi des failles\r\n  dans le syst\u00e8me antiterroriste.\r\n\r\n19:35:16:10  19:35:22:07\r\n     La chanceli\u00e8re a dit que\r\ncette affaire posait des questions.\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:06\r\nAnis Amri \u00e9tait connu des services\r\n        secrets allemands\r\n\r\n19:35:25:10  19:35:27:22\r\n      pour sa radicalisation.\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:30:11\r\n      Il devait \u00eatre expuls\u00e9.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:36:05\r\nMais il a pu passer entre les mailles\r\n             des filets.\r\n\r\n19:35:36:09  19:35:40:07\r\n     Tous ces positionnements\r\n      suscitent des col\u00e8res.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:46:09\r\n       Une s\u00e9rie de mesures\r\n        vont \u00eatre prises.\r\n\r\n19:35:49:11  19:35:52:17\r\n  On va accro\u00eetre la surveillance\r\n    des personnes dangereuses.\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:56:07\r\n     -L'OMS pr\u00e9sente un vaccin\r\n      contre le virus Ebola.\r\n\r\n19:35:56:09  19:35:59:03\r\n    En deux ans, le virus a tu\u00e9\r\n\r\n19:35:59:05  19:36:02:01\r\n     plus de 11'000 personnes\r\n      en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:36:02:03  19:36:04:23\r\n    Le vaccin a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \r\n   au Canada et test\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:05:01  19:36:07:16\r\n         Il pourrait \u00eatre\r\n      commercialis\u00e9 en 2018.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:11:17\r\n -Ce virus serait enfin vaincu.\r\n\r\n19:36:11:19  19:36:14:10\r\n Ebola a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en 1976,\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:18:11\r\n        au nord du Za\u00efre,\r\n   dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:22:04\r\nSon antidote est baptis\u00e9 rVSV-ZEBOV.\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:25:01\r\n    Selon l'\u00e9quipe de l'OMS \r\n    qui l'a test\u00e9 en Guin\u00e9e,\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:27:05\r\n   en cas de pleine \u00e9pid\u00e9mie,\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:31:20\r\n      il y a 90 % de chances\r\nque ce vaccin soit efficace \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:35:03\r\nIl pourrait m\u00eame l'\u00eatre \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:38:09\r\n        -Tout est en place\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:09\r\ndans les douze pays les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:44:18\r\n Nous esp\u00e9rons qu'il n'y aura pas\r\n       de nouvelle \u00e9pid\u00e9mie\r\n\r\n19:36:44:20  19:36:49:12\r\n     jusqu'\u00e0 ce que le vaccin\r\n          soit autoris\u00e9.\r\n\r\n19:36:49:14  19:36:53:13\r\n     Mais s'il y en avait une,\r\n   nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:59:11\r\n    -Il faut dix jours pour que\r\nce produit soit pleinement efficace.\r\n\r\n19:36:59:12  19:37:03:23\r\n   Il suscite quelques effets\r\n     ind\u00e9sirables passagers\r\n\r\n19:37:04:01  19:37:06:22\r\ntels qu'arthrite et maux de t\u00eate.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:10:07\r\n-Il y aurait des choses \u00e0 am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:37:10:09  19:37:12:11\r\n          Mais on accepte\r\n\r\n19:37:12:12  19:37:20:17\r\n     plus d'effets secondaires\r\n     pour une maladie l\u00e9tale.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:23:15\r\n-Le vaccin existait depuis 2002,\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:28:08\r\n mais n'avait pas pu \u00eatre test\u00e9,\r\n      faute de financement.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:32:12\r\n    La firme Merck a acquis\r\nses droits de commercialisation.\r\n\r\n19:37:32:14  19:37:36:15\r\n        Il devrait \u00eatre\r\n     sur le march\u00e9 en 2018.\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:43:19\r\n-La conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line\r\n  Amaudruz a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au volant\r\n\r\n19:37:43:21  19:37:47:22\r\n     avec pr\u00e8s de 2 pour mille\r\n      d'alcool dans le sang.\r\n\r\n19:37:48:00  19:37:52:03\r\n  Elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au conseiller\r\n      f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n19:37:52:05  19:37:57:18\r\n      Un appel qui interroge.\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:02:23\r\n    -L'affaire se d\u00e9roulerait\r\ndans la nuit du 10 au 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:06:10\r\n     Fortement alcoolis\u00e9e,\r\nC\u00e9line Amaudruz traverse Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:10:18\r\n     Son v\u00e9hicule est arr\u00eat\u00e9\r\n         par la police.\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:13:11\r\nMais l'\u00e9lue UDC hausserait le ton.\r\n\r\n19:38:13:12  19:38:17:06\r\n       Elle cherche alors\r\n    \u00e0 joindre Olivier Jornot,\r\n\r\n19:38:17:08  19:38:20:14\r\n le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton.\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:23:11\r\n          L'\u00e9thylom\u00e8tre\r\n     indique 1,9 pour mille.\r\n\r\n19:38:23:13  19:38:26:17\r\n         Emmen\u00e9e au poste,\r\nelle fait un autre appel surprenant\r\n\r\n19:38:26:19  19:38:31:10\r\nau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin,\r\n qui lui recommande de se calmer.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:34:20\r\n         C\u00e9line Amaudruz\r\n est une proche de Guy Parmelin.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:38:16\r\nMais pourquoi l'a-t-elle contact\u00e9,\r\n au risque de donner l'impression\r\n\r\n19:38:38:18  19:38:41:18\r\n     d'utiliser son r\u00e9seau\r\n pour \u00e9chapper \u00e0 une sanction ?\r\n\r\n19:38:41:20  19:38:45:15\r\n         Dans Le Temps,\r\n Christian Luescher, son avocat,\r\n\r\n19:38:45:17  19:38:49:19\r\nparle d'un appel \u00e0 un ami proche\r\n  dans un moment de d\u00e9sarroi.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:55:13\r\n Au niveau p\u00e9nal, ce sp\u00e9cialiste\r\n   du droit de la route estime\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:59:11\r\n      que C.Amaudruz risque\r\n     une peine assez lourde.\r\n\r\n19:38:59:19  19:39:02:20\r\n  -Le tarif habituel pour ivresse\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:07:05\r\n     est de 100 jours-amende.\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:13:06\r\nMais plus, s'il y a des infractions\r\n   \u00e0 la route et des oppositions\r\n\r\n19:39:13:08  19:39:14:22\r\n     aux actes de l'autorit\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:15  19:39:19:14\r\n-La gauche et le centre critiquent\r\n    les appels de C.Amaudruz.\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:22:11\r\n   -Ca donne une mauvaise image\r\n\r\n19:39:22:13  19:39:24:08\r\n          des politiques.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:30:09\r\n On n'a pas le droit en tant que \r\n politique d'avoir des avantages.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:36:01\r\n On devrait m\u00eame \u00eatre plus punis.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:41:20\r\n  -Aujourd'hui, l'UDC a r\u00e9it\u00e9r\u00e9\r\nsa confiance \u00e0 sa vice-pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:39:41:22  19:39:45:03\r\n      en attendant l'issue \r\n     de la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n19:39:45:05  19:39:49:08\r\n D'ici l\u00e0, elle risque de devoir\r\n    se passer de sa voiture.\r\n\r\n19:39:50:03  19:39:54:03\r\n    -Credit Suisse devra payer\r\n    5,3 mias d'amende aux USA,\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:58:17\r\n     pour r\u00e9gler les litiges\r\n  li\u00e9s \u00e0 la crise des subprimes.\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:01:16\r\n     Credit Suisse est \u00e9pingl\u00e9\r\n         pour avoir vendu\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:07:02\r\ndes produits financiers \u00e0 risques.\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:12:18\r\n   -Credit Suisse devra payer\r\n       2,5 mias d'amende\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:16:13\r\n          et 2,8 mias\r\n  pour d\u00e9dommager les clients.\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:20:15\r\n       5,3 milliards, donc,\r\npour tourner la page des subprimes.\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:24:16\r\nTout a commenc\u00e9 il y a quinze ans.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:28:11\r\n Des Am\u00e9ricains \u00e0 revenu modeste\r\n       peuvent b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:34:06\r\n      de pr\u00eats immobiliers\r\n \u00e0 taux tr\u00e8s bas, les subprimes.\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:37:09\r\n  Tous ces pr\u00eats hypoth\u00e9caires\r\n        sont regroup\u00e9s,\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:42:11\r\non en fait des produits financiers\r\nvendus \u00e0 des millions de clients.\r\n\r\n19:40:42:13  19:40:51:05\r\nMais les taux d'int\u00e9r\u00eat remontent,\r\n2 mios d'Am\u00e9ricains sont expuls\u00e9s\r\n\r\n19:40:51:07  19:40:57:08\r\n et tous les produits financiers\r\nli\u00e9s \u00e0 l'immobilier s'effondrent.\r\n\r\n19:40:57:10  19:41:01:09\r\n   Les banques sont condamn\u00e9es\r\n     pour avoir fait croire\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:05:06\r\n    que ces investissements\r\n \u00e9taient triple A, sans risque.\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:08:04\r\n     Des ann\u00e9es plus tard, \r\n     les factures arrivent.\r\n\r\n19:41:08:06  19:41:12:12\r\n Tr\u00e8s lourdes pour trois banques\r\n  am\u00e9ricaines et Deutsche Bank.\r\n\r\n19:41:12:14  19:41:17:14\r\n  Puis on trouve Credit Suisse;\r\n   UBS s'en sort plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:22:17\r\n       Mais la r\u00e9putation\r\n   des banques reste entam\u00e9e.\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:26:15\r\n  -Gaspard Kuhn, une fois encore,\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:35:00\r\n      on se pose la question de\r\nla s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de le justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:18\r\n -Oui, ces amendes peuvent donner\r\n           le vertige.\r\n\r\n19:41:38:22  19:41:44:20\r\nMais il faut se rappeler de l'ampleur\r\n     de la crise des subprimes.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:53:02\r\n    On estime que \u00e7a repr\u00e9sente\r\n    2200 milliards de dollars.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:14\r\n          C'est \u00e9norme.\r\n \u00c7a aura un impact sur la Bourse.\r\n\r\n19:41:56:18  19:42:02:05\r\n    Avec des plans de sauvetage\r\n        des contribuables.\r\n\r\n19:42:02:09  19:42:07:04\r\n    Barack Obama arrive en 2008\r\n\u00e0 la t\u00eate des USA dans ce contexte.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:05\r\n    On lui a beaucoup reproch\u00e9\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:15:04\r\n      le manque de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des banques.\r\n\r\n19:42:15:08  19:42:19:00\r\n      C'est tout un symbole\r\n    de voir ces amendes tomber\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:23:08\r\n        \u00e0 quelques semaines\r\nde son d\u00e9part de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:27:04\r\nCredit Suisse, c'est une des banques\r\n qui s'en \u00e9taient le mieux sorties.\r\n\r\n19:42:27:08  19:42:33:06\r\n  Elle avait vendu les subprimes\r\n      juste avant la crise.\r\n\r\n19:42:35:23  19:42:37:10\r\n     Alors qu'elle avait fait\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:40:13\r\n    de la titrisation subprimes\r\n      \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle.\r\n\r\n19:42:41:07  19:42:42:22\r\n   -Autre actualit\u00e9 \u00e9conomique,\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:45:19\r\n      le rachat de la cha\u00eene\r\n   de magasins Aperto par Coop.\r\n\r\n19:42:46:12  19:42:49:02\r\n      -Aperto ne sera plus\r\n      Aperto d\u00e8s janvier.\r\n\r\n19:42:49:04  19:42:52:07\r\n        L'enseigne passe\r\n  sous contr\u00f4le du groupe Coop.\r\n\r\n19:42:52:09  19:42:56:00\r\n500 employ\u00e9s qui changent de patron,\r\n       50 magasins rachet\u00e9s.\r\n\r\n19:42:56:02  19:43:01:11\r\nCoop veut en c\u00e9der 20 rapidement,\r\n\r\n19:43:01:13  19:43:06:14\r\n       pour se concentrer\r\nsur les 30 situ\u00e9s dans les gares.\r\n\r\n19:43:06:16  19:43:09:03\r\n     Elle veut y consolider\r\n   sa position face \u00e0 Migros.\r\n\r\n19:43:09:05  19:43:12:04\r\n    Les gares, nouveaux centres\r\nn\u00e9vralgiques du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:15:10\r\n A Gen\u00e8ve l'an dernier, Cornavin\r\n et ses 40 enseignes affichaient\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:18:02\r\n  des r\u00e9sultats spectaculaires.\r\n\r\n19:43:18:12  19:43:22:09\r\n   -On vise 110 mios de chiffre\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:24:02\r\n    d'affaires des commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:43:25:06  19:43:28:21\r\n    -C'est un bon chiffre ?\r\n   -C'est un excellent chiffre.\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:32:09\r\n       On est parmi les plus\r\n    grands centres commerciaux.\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:36:08\r\n   -Dans six gares romandes, \r\n  les enseignes Aperto et Coop\r\n\r\n19:43:36:10  19:43:39:05\r\n       vont faire doublon.\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:47:11\r\n  Mais selon Coop, les contrats\r\ndes employ\u00e9s Aperto seront repris,\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:51:11\r\n    m\u00eame si rien n'est exclu\r\n         \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:56:18\r\n    Pas d'informations non plus\r\nsur sa future strat\u00e9gie commerciale\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:01:02\r\net sur le montant de la transaction.\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:05:06\r\n          -Alep aux mains\r\n     de l'arm\u00e9e de B.el-Assad.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:11:00\r\n La plus importante victoire pour \r\nDamas depuis le d\u00e9but de la guerre.\r\n\r\n19:44:11:02  19:44:14:13\r\n Le conflit aura dur\u00e9 quatre ans.\r\n\r\n19:44:15:10  19:44:20:04\r\n    -Le pr\u00e9sident B.el-Assad\r\n      r\u00e8gne sur Alep-Est.\r\n\r\n19:44:20:06  19:44:24:13\r\n     -Le commandement g\u00e9n\u00e9ral \r\n    de l'arm\u00e9e syrienne annonce\r\n\r\n19:44:24:15  19:44:28:13\r\n  la restauration de la s\u00e9curit\u00e9\r\n    et de la stabilit\u00e9 \u00e0 Alep,\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:33:18\r\n        apr\u00e8s l'\u00e9vacuation\r\n     des derniers terroristes.\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:39:18\r\n-Les derniers combattants rebelles \r\net civils ont quitt\u00e9 la ville hier.\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:44:00\r\n34'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n     depuis le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:44:45:04  19:44:49:06\r\n    En 2011, la contestation\r\n    du r\u00e9gime arrive \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:51:09\r\n  L'arm\u00e9e r\u00e9plique brutalement.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:55:22\r\nUn an plus tard, les combattants\r\nde l'Arm\u00e9e syrienne libre (ASL)\r\n\r\n19:44:56:00  19:44:58:12\r\n   s'emparent de la moiti\u00e9 Est\r\n          de la ville.\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:02:11\r\n  C'est le d\u00e9but d'un conflit \r\n qui a dur\u00e9 quatre ans et demi.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:07:17\r\n   L'arm\u00e9e lance des offensives\r\net bombarde les quartiers rebelles.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:11:18\r\n       L'opposition r\u00e9plique\r\nen tirant sur le secteur loyaliste.\r\n\r\n19:45:11:20  19:45:15:12\r\n        D\u00e8s 2013, l'ASL\r\nperd le contr\u00f4le des op\u00e9rations.\r\n\r\n19:45:15:14  19:45:19:15\r\n         L'islam strict\r\n     est impos\u00e9 \u00e0 Alep-Est.\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:22:14\r\n       Puis, le Hezbollah,\r\n       soutenu par l'Iran,\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:25:12\r\n           s'implique\r\n aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne.\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:29:22\r\nA partir de fin 2015, l'aviation\r\n  russe vient aider le r\u00e9gime,\r\n\r\n19:45:30:00  19:45:33:03\r\n    qui soumet les quartiers\r\n      rebelles \u00e0 un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:36:11\r\n      La population civile\r\n    est la premi\u00e8re victime.\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:38:10\r\n      Alep-Est est d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:41:11\r\n      La derni\u00e8re offensive\r\n       aura dur\u00e9 un mois.\r\n\r\n19:45:41:13  19:45:44:12\r\n   Selon l'Observatoire syrien\r\n     des droits de l'homme,\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:48:09\r\n  elle a fait plus de 600 morts\r\n   dans la population civile,\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:17\r\n         parmi lesquels\r\n     une centaine d'enfants.\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:54:18\r\n         Cette victoire\r\n    est celle de la coalition\r\n\r\n19:45:54:20  19:45:59:23\r\n entre le r\u00e9gime de B.el-Assad,\r\nla Russie, l'Iran et la Turquie.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:04:08\r\n    -Un avion de ligne libyen\r\n  qui faisait route vers Tripoli\r\n\r\n19:46:04:10  19:46:07:01\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9\r\n     vers l'a\u00e9roport de Malte.\r\n\r\n19:46:07:03  19:46:11:00\r\n     Les deux pirates de l'air\r\n se sont rendus apr\u00e8s avoir lib\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:46:11:02  19:46:16:14\r\n   les passagers et l'\u00e9quipage,\r\n       tous sains et saufs.\r\n\r\n19:46:17:18  19:46:22:11\r\n  La s\u00e9rie sur les scientifiques \r\n suisses \u00e0 l'\u00e9tranger se poursuit.\r\n\r\n19:46:22:13  19:46:25:20\r\n         Cap sur la Chine,\r\n  \u00e0 la rencontre de David Jansen,\r\n\r\n19:46:25:22  19:46:28:02\r\n  math\u00e9maticien et informaticien.\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:31:06\r\n      Il est install\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin\r\n          depuis 5 mois.\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:37:18\r\n    Il poursuit ses recherches\r\n\u00e0 l'Acad\u00e9mie chinoise des sciences.\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:43:05\r\n        -C'est sur papier\r\n    qu'on apprend le chinois.\r\n\r\n19:46:43:07  19:46:47:04\r\n      David Jansen s'exerce\r\n        \u00e0 la calligraphie\r\n\r\n19:46:47:06  19:46:49:02\r\n   quatre heures par semaine.\r\n\r\n19:46:49:04  19:46:54:10\r\n Pour ce scientifique, le mandarin\r\nn'est qu'une langue parmi d'autres.\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:57:22\r\n-Je parle d\u00e9j\u00e0 le suisse-allemand,\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:00:21\r\n     l'allemand, le fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:47:00:23  19:47:07:11\r\n     le hollandais, l'anglais,\r\n  l'italien, le latin et le grec.\r\n\r\n19:47:07:23  19:47:17:08\r\n -En quelques mois, il ma\u00eetrise\r\n   d\u00e9j\u00e0 les bases du chinois.\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:21:15\r\n        -Il est excellent.\r\n\r\n19:47:21:17  19:47:24:06\r\n     Il n'a besoin de personne\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:26:00\r\n         pour se motiver.\r\n\r\n19:47:26:02  19:47:28:12\r\n     C'est un \u00e9l\u00e8ve agr\u00e9able.\r\n\r\n19:47:28:18  19:47:33:11\r\n -Apr\u00e8s le cours, D.Jansen se rend\r\n\u00e0 l'acad\u00e9mie des sciences de P\u00e9kin.\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:37:20\r\n     Il y travaille au sein\r\n du d\u00e9partement d'informatique.\r\n\r\n19:47:37:22  19:47:43:02\r\n  Sa mission: faciliter la vie\r\n des utilisateurs d'ordinateurs\r\n\r\n19:47:43:04  19:47:46:11\r\n         en simplifiant\r\nle fonctionnement d'un logiciel.\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:52:13\r\n       -On fait des mod\u00e8les\r\n\r\n19:47:52:15  19:47:55:08\r\n    d'une partie d'un logiciel.\r\n\r\n19:47:55:10  19:48:00:03\r\n       J'aimerais v\u00e9rifier\r\n  par des m\u00e9thodes math\u00e9matiques\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:03:08\r\n      s'il n'y a pas de bug.\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:06:04\r\n   -Dans la langue des maths,\r\n\r\n19:48:06:06  19:48:10:06\r\n     plusieurs nationalit\u00e9s\r\n  planchent sur le m\u00eame sujet.\r\n\r\n19:48:10:08  19:48:16:06\r\n    Ils viennent d'Allemagne,\r\n      d'Italie ou de Chine.\r\n\r\n19:48:18:17  19:48:23:08\r\n-J'esp\u00e8re que David sera heureux ici.\r\n\r\n19:48:23:10  19:48:26:14\r\n   Mais je ne suis pas inquiet.\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:30:03\r\nJe pense que dans un avenir proche,\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:37:07\r\n          il sera capable\r\n      d'enseigner en chinois.\r\n\r\n19:48:38:05  19:48:43:16\r\n-Le centre de recherche se situe \r\ndans le quartier de Zhongguancun,\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:48:01\r\n o\u00f9 se concentrent universit\u00e9s \r\n et entreprises technologiques.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:53:07\r\n   David y a pris ses marques,\r\n          m\u00eame \u00e0 table.\r\n\r\n19:48:53:15  19:48:57:10\r\n     -Je mange plus lentement\r\n       avec des baguettes.\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:00:18\r\n   C'est bien pour la digestion.\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:06:12\r\n       -Il d\u00e9couvre enfin\r\n    les vertus de la lenteur.\r\n\r\n19:49:08:00  19:49:12:05\r\n       -Les vacances scolaires\r\ncommencent ce soir dans tout le pays.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:14:11\r\nCette ann\u00e9e, No\u00ebl tombe un dimanche.\r\n\r\n19:49:14:13  19:49:18:06\r\n  Traditionnellement, les Suisses\r\n    passent les f\u00eates chez eux.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:21:11\r\n      Une mauvaise nouvelle\r\n  pour les stations valaisannes,\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:24:01\r\n            qui voient\r\n    leurs r\u00e9servations baisser.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:30:02\r\n-Difficile cette ann\u00e9e de concilier\r\nrepas de famille et vacances au ski.\r\n\r\n19:49:30:04  19:49:34:00\r\n      Souvent, les locations\r\nse pratiquent du samedi au samedi.\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:36:17\r\nCet h\u00f4telier a choisi de s'adapter.\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:41:10\r\n-Les gens montent du lundi au lundi,\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:44:20\r\n    on s'adapte \u00e0 leurs envies.\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:48:12\r\n       -Son h\u00f4tel affiche\r\n un taux de r\u00e9servation de 50 %\r\n\r\n19:49:48:14  19:49:51:23\r\n     les 24 et 25 d\u00e9cembre,\r\n  et 80 % la semaine qui suit.\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:57:06\r\n Les r\u00e9servations sont en chute\r\n   de 5 % par rapport \u00e0 2015.\r\n\r\n19:49:58:06  19:50:02:12\r\n -Les gens vont rester en famille\r\n\r\n19:50:02:14  19:50:06:10\r\n    pour les p\u00e9riodes de No\u00ebl,\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:12:02\r\n       et venir en altitude\r\n pour faire la f\u00eate au Nouvel An.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:09\r\n     -Et pour les touristes \r\n    pr\u00e9sents dans la station,\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:18:19\r\n   l'heure du d\u00e9part a sonn\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:21:16\r\n-On va descendre dans le brouillard.\r\n\r\n19:50:21:18  19:50:24:15\r\n      On essaie de prolonger\r\n       le moment de soleil,\r\n\r\n19:50:24:17  19:50:28:08\r\n      mais on va redescendre\r\n        f\u00eater en famille.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:30:05\r\n     -Une vingtaine de clients\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:32:10\r\n       sont arriv\u00e9s dimanche\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:40:01\r\net ils repartiront ce soir ou demain\r\n    pour passer No\u00ebl en famille.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:44:18\r\n   -80 % du domaine est ouvert\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'enneigement artificiel.\r\n\r\n19:50:44:20  19:50:49:05\r\n  Au bas des pistes, la station\r\n   a des allures printani\u00e8res.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:54:16\r\nLes r\u00e9servations diminuent aussi\r\n  \u00e0 cause du manque de neige.\r\n\r\n19:50:55:14  19:50:58:23\r\n    -Quand c'est vert partout,\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:14\r\n  les gens ne pensent pas skier.\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:06:09\r\n    -Les stations attendent \r\n   les flocons pour s'assurer\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:11:15\r\n     une bonne fr\u00e9quentation\r\n\u00e0 Nouvel An et surtout en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:17:02\r\n -Les canons \u00e0 neige ont aussi \u00e9t\u00e9\r\n actionn\u00e9s dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:20:19\r\n  M\u00eame s'il y a eu peu de neige,\r\n     il est possible de skier\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:27:01\r\n         dans la plupart\r\n     des stations d'altitude.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:30:23\r\n      -Le ciel n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n      g\u00e9n\u00e9reux en flocons.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:32:21\r\n   Mais skier, c'est possible.\r\n\r\n19:51:33:00  19:51:36:13\r\n     En Valais, deux tiers\r\n des stations ouvriront demain.\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:39:02\r\nIci, tout le domaine est pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:04  19:51:40:10\r\n           Merci qui ?\r\n\r\n19:51:40:17  19:51:42:05\r\n       -Nous avons tout mis\u00e9\r\n\r\n19:51:42:07  19:51:44:05\r\n   sur l'enneigement artificiel.\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:48:19\r\nNous avons cette ann\u00e9e 8 km de plus,\r\n   pour 8 mios d'investissement.\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:54:19\r\n     Ca nous a permis de faire\r\n  fonctionner 150 canons \u00e0 neige.\r\n\r\n19:51:55:03  19:51:58:15\r\n      -En moyenne montagne\r\n comme dans les Alpes vaudoises,\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:00:03\r\n      le paysage est vert.\r\n\r\n19:52:00:05  19:52:01:16\r\n     Mais sur les hauteurs,\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:04:12\r\n    Villars parvient \u00e0 ouvrir\r\n        30 % du domaine.\r\n\r\n19:52:04:14  19:52:06:22\r\n     La recette est la m\u00eame.\r\n\r\n19:52:07:05  19:52:08:18\r\n      -Les canons s'allument\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:11:05\r\n  d\u00e8s qu'on a une zone de froid.\r\n\r\n19:52:11:07  19:52:17:18\r\n    Ca fait 15 jours qu'on a eu\r\n        des petites nuits.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:21:07\r\n        -La p\u00e9riode de No\u00ebl\r\n       est cl\u00e9 pour l'hiver.\r\n\r\n19:52:21:09  19:52:23:19\r\n        Un hiver comme \u00e7a,\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:26:03\r\n  on va satisfaire la client\u00e8le,\r\n\r\n19:52:26:05  19:52:30:19\r\n    mais le chiffre d'affaires\r\n          sera amoindri.\r\n\r\n19:52:31:03  19:52:33:03\r\n    -Et la neige naturelle ?\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:36:06\r\n     Ce sp\u00e9cialiste n'a pas\r\n     grand-chose \u00e0 mesurer.\r\n\r\n19:52:36:08  19:52:40:05\r\n  Ca fait quatre ans qu'on est\r\nsous les moyennes un 23 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:43:19\r\n-On a 38 cm sur les sondes \u00e0 2'200 m.\r\n\r\n19:52:43:21  19:52:50:02\r\n    En 2012, on \u00e9tait \u00e0 1 m 50.\r\n\r\n19:52:50:12  19:52:53:06\r\n      -Les stations du Jura\r\n         et des Pr\u00e9alpes\r\n\r\n19:52:53:08  19:52:55:14\r\n affichent presque toutes ferm\u00e9.\r\n\r\n19:52:55:16  19:52:59:15\r\n        Elles se d\u00e9m\u00e8nent\r\n  pour offrir des alternatives.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:04:05\r\n  -\u00c7a permet \u00e0 nos h\u00f4tes d'avoir\r\n     une activit\u00e9 hivernale.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:07:12\r\nEn plus, on peut r\u00e9cup\u00e9rer la neige\r\n\r\n19:53:07:14  19:53:08:23\r\n          de la patinoire\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:12:14\r\n     pour ce jardin de glace,\r\n         pour les petits.\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:16:11\r\n-Hormis quelques flocons demain,\r\n     M\u00e9t\u00e9osuisse n'annonce\r\n\r\n19:53:16:13  19:53:19:12\r\n    que du soleil en montagne\r\n        pour une semaine.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:24:09\r\n      -Notre invit\u00e9 ce soir,\r\n le chef \u00e9toil\u00e9 Philippe Chevrier.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:25:13\r\nNous allons parler cuisine ensemble.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:28:09\r\n    Philippe Chevrier, bonsoir.\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:31:00\r\nDemain soir c'est le repas de No\u00ebl,\r\n\r\n19:53:31:02  19:53:33:18\r\n       dans votre restaurant,\r\nvous pr\u00e9parez certainement un festin.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:38:03\r\nLes habitudes alimentaires changent,\r\n     on est v\u00e9g\u00e9tarien, v\u00e9gane,\r\n\r\n19:53:38:05  19:53:48:05\r\n  est-ce que vous devez adapter\r\nvotre cuisine aux nouveaux go\u00fbts ?\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:51:12\r\n       -On ne l'adapte pas,\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:54:15\r\n      mais on fait des plats\r\n qui correspondent \u00e0 ces cuisines.\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:57:16\r\n      -Vous l'avez constat\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:03:18\r\n      -Oui, de plus en plus.\r\n\r\n19:54:04:09  19:54:06:17\r\n    On fait un menu v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:11:05\r\n-Les clients sont plus exigeants ?\r\n\r\n19:54:11:09  19:54:14:07\r\n    -Non, mais c'est une fa\u00e7on\r\n          de se nourrir.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:18:06\r\n         Ce serait dommage\r\n        de perdre une table\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:21:11\r\n   o\u00f9 il y aurait un v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:24:22\r\n   Alors que les autres mangent\r\n   de la viande et du poisson.\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:28:00\r\n    -Vous prenez en compte cela\r\n     pour faire vos recettes ?\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:31:14\r\n         -Oui, \u00e7a arrive.\r\n\r\n19:54:31:18  19:54:34:13\r\n Mais il y a des plats v\u00e9g\u00e9tariens\r\n           sur la carte.\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:36:20\r\n    Notamment la truffe noire.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:39:03\r\n             Blanche.\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:41:23\r\nAvec, on fait des plats v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:45:12\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    la cuisine c'est une mode.\r\n\r\n19:54:45:16  19:54:53:19\r\n On cherche des recettes simples,\r\n     pas ch\u00e8res, \u00e9quilibr\u00e9es.\r\n\r\n19:54:53:23  19:54:57:22\r\n   C'est possible de manger sain\r\n           et pas cher ?\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:00:22\r\n    -Il y a des produits sains\r\n          et pas chers.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:04:03\r\n        Comme les farineux.\r\n\r\n19:55:04:07  19:55:06:20\r\n            Les oeufs.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:12:23\r\n     On peut faire des choses\r\n merveilleuses avec ces produits.\r\n\r\n19:55:15:00  19:55:17:13\r\n-Bien manger, ce n'est pas un luxe ?\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:21:02\r\n               -Non.\r\n\r\n19:55:21:06  19:55:24:01\r\n    -Qu'est-ce que vous pouvez\r\n    nous donner comme conseil\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:26:17\r\n     pour faire un bon repas \r\n     de No\u00ebl \u00e0 moindre co\u00fbt ?\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:28:18\r\n-Il faut voir la qualit\u00e9 du produit.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:32:03\r\n  C'est la base de toute cuisine.\r\n   -Qu'est-ce que vous feriez ?\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:34:20\r\n           -Les hu\u00eetres,\r\nc'est quelque chose facile \u00e0 faire.\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:36:19\r\n         -Mais c'est cher.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:40:11\r\n       -Non, pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:20\r\n      Mais beaucoup de gens \r\n     ne les aiment pas crues.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:46:17\r\n    Mais chaude avec une sauce\r\n          au champagne,\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:49:05\r\n     avec le jus de l'hu\u00eetre,\r\n       \u00e7a passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:54:06\r\n     Avec un zeste de citron.\r\n\r\n19:55:54:10  19:55:58:09\r\n    -Et comme plat principal ?\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:00:15\r\n   -C'est souvent les volailles.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:02:20\r\n C'est la f\u00eate autour de la table.\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:06\r\n        L'art de la table \r\n       est souvent pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:56:05:10  19:56:09:13\r\n           La volaille,\r\n    on la partage \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n19:56:09:17  19:56:11:20\r\nIl y a aussi les poulardes roul\u00e9es.\r\n\r\n19:56:12:00  19:56:14:01\r\n            Le canard.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:16:06\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:17:21\r\n           Joyeux No\u00ebl.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:21:18\r\n  -Tino Rossi, Elvis Presley et Bob\r\nDylan ont tous les trois chant\u00e9 No\u00ebl.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:23:12\r\n  La tradition est anglo-saxonne,\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:26:07\r\n       mais elle fait aussi \r\n       des \u00e9mules en Suisse.\r\n\r\n19:56:27:00  19:56:31:13\r\n        -Petit papa No\u00ebl\r\n\r\n19:56:31:15  19:56:35:13\r\n -Quand on pense disque de No\u00ebl,\r\n on pense souvent \u00e0 Tino Rossi.\r\n\r\n19:56:35:14  19:56:40:04\r\n   Pourtant, c\u00f4t\u00e9 anglo-saxon,\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:42:16\r\n        ils sont nombreux\r\n  \u00e0 s'\u00eatre pr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'exercice,\r\n\r\n19:56:42:18  19:56:44:22\r\n dans le sillage de Bing Crosby.\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:49:05\r\nI'm dreaming of a white Christmas\r\n\r\n19:56:49:15  19:56:51:23\r\nJusqu'\u00e0 en faire un passage oblig\u00e9,\r\n\r\n19:56:52:01  19:56:54:13\r\n     auquel se sont soumises\r\n     les plus grands stars.\r\n\r\n19:56:54:15  19:56:56:11\r\n       D'Elvis Presley...\r\n\r\n19:56:56:12  19:57:00:02\r\n...\r\n\r\n19:57:00:04  19:57:03:11\r\n         ...\u00e0 Bob Dylan.\r\n\r\n19:57:03:13  19:57:08:22\r\n...\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:15:05\r\n A tel point que le tube de No\u00ebl\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:17:23\r\n        est une v\u00e9ritable\r\n     entreprise commerciale,\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:20:23\r\n      \u00e0 l'image du rocker\r\n    du film \"Love Actually\".\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:24:10\r\n  George Michael s'y est pr\u00eat\u00e9 \r\n dans les ann\u00e9es 1980 avec Wham.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:30:06\r\n...\r\n\r\n19:57:30:08  19:57:33:04\r\nMariah Carey a pouss\u00e9 son refrain\r\n      dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:37:13\r\n...\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:17\r\n        Et cette ann\u00e9e,\r\n    Kylie Minogue s'y colle.\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:47:10\r\n...\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:51:04\r\nM\u00eame la Suisse s'y met, avec Heidi\r\n Happy qui sort un album de No\u00ebl,\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:54:17\r\n      inspir\u00e9 par son fils\r\n et un s\u00e9jour aux USA \u00e0 17 ans.\r\n\r\n19:57:54:19  19:58:03:17\r\n...\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:06:09\r\n  -J'\u00e9tais dans une High School.\r\n\r\n19:58:06:11  19:58:08:08\r\n      On a pr\u00e9par\u00e9 une grande\r\n\r\n19:58:08:10  19:58:10:11\r\n       performance de No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:14:11\r\n       On a chant\u00e9 et dans\u00e9\r\n        pendant six mois.\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:19:05\r\n    C'est l\u00e0 que je suis tomb\u00e9e\r\n    amoureuse de ces chansons.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:23:04\r\n-Un amour que la Lucernoise partage\r\ncette ann\u00e9e avec ses compatriotes.\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:27:11\r\n  Revisitant quelques standards\r\n parfaits pour d\u00e9corer le sapin.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:31:13\r\n     Merry little Christmas\r\n\r\n19:58:31:15  19:58:35:08\r\n     Let your heart be light\r\n\r\n19:58:35:10  19:58:42:12\r\n    From now on, our troubles\r\n      will be out of sight\r\n\r\n19:58:43:22  19:58:46:21\r\n        -Direction Lausanne\r\n       pour \"Coeur \u00e0 Coeur\",\r\n\r\n19:58:46:23  19:58:49:14\r\n    cette op\u00e9ration lanc\u00e9e par\r\n  la RTS visant \u00e0 lever des fonds\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:52:11\r\n        pour lutter contre\r\n      la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:58:52:12  19:59:00:06\r\n          Carole Pantet,\r\n vous \u00eates juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du studio.\r\n\r\n19:59:00:07  19:59:03:15\r\n      Les animateurs ne vont\r\n       pas tarder \u00e0 sortir.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:07:05\r\nNous saurons dans quelques instants\r\n  combien d'argent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9.\r\n\r\n19:59:07:07  19:59:13:07\r\n        Peut-on d\u00e9j\u00e0 dire\r\nque les Romands ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux ?\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:15:16\r\n         -Oui, clairement.\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:17:23\r\n    Ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:59:18:03  19:59:22:17\r\n         Et tr\u00e8s pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:59:22:21  19:59:25:22\r\nComme ce soir sur la Place Centrale.\r\n\r\n19:59:26:02  19:59:29:16\r\n   La barre du million de francs\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:59:29:20  19:59:35:10\r\n         C'est un chiffre\r\n  que la Cha\u00eene du Bonheur salue.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:01\r\n        1 million de francs\r\n    qui vont aider des familles\r\n\r\n19:59:38:06  19:59:40:11\r\n        qui ont de la peine\r\n      \u00e0 boucler des factures.\r\n\r\n19:59:40:15  19:59:43:23\r\n    Ou des jeunes en difficult\u00e9\r\n           de formation.\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:47:09\r\n\u00c7a a permis de d\u00e9lier les langues.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:51:06\r\n  La pr\u00e9carit\u00e9 c'\u00e9tait un tabou.\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:56:01\r\n Cette semaine, on a pu en parler\r\n   librement en Suisse romande.\r\n\r\n19:59:56:05  19:59:58:05\r\n    Les animateurs vont sortir\r\n          tout bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:01:04\r\n        Le d\u00e9compte a lieu\r\n        en ce moment m\u00eame.\r\n\r\n20:00:01:08  20:00:03:18\r\n     Ils vont mettre un terme\r\n        \u00e0 cette op\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:09:20\r\n    Je vais les laisser passer.\r\n\r\n20:00:10:00  20:00:12:22\r\n       C'est une op\u00e9ration\r\n     qui a permis de r\u00e9colter\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:15:22\r\n   plus d'un million de francs.\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:19:07\r\n          -Et pour finir,\r\n       ces images de Berlin.\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:21:18\r\n    Des centaines de personnes \r\n    rassembl\u00e9es pour un concert\r\n\r\n20:00:21:20  20:00:24:21\r\nen hommage aux victimes de l'attentat\r\n    survenu en d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n20:00:24:23  20:00:28:11\r\n L'attaque au camion-b\u00e9lier avait \r\n provoqu\u00e9 la mort de 12 personnes.\r\n\r\n20:00:28:12  20:00:32:21\r\n    Le principal suspect a \u00e9t\u00e9 \r\n    abattu aujourd'hui \u00e0 Milan.\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:36:17\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:39:08\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:00:39:10  20:00:42:16\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:00:43:17  20:00:46:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n      K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T01:43:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612567171", "durationSec": 117, "title": "CL DOUBS GELE NE_RTS000001021655", "excerpt": "Beaucoup de chanteurs connus ont sorti leur \"album de No\u00ebl\" pour les f\u00eates, depuis le disque de Tino Rossi \"Petit papa No\u00ebl\" et Bing Crosby, \"White Christmas\", Bob Dylan, \"Must be Santa\", WHAM, \"Last Christmas\", Mariah Carey, \"All I Want For Christmas Is You\", Kylie Minogue, \"At Christmas\" jusqu'\u00e0 la chanteuse suisse lucernoise Heidi Happy qui sort cette ann\u00e9e le CD \"Merry Christmas with Heidy Happy\" avec le pianiste zurichois Ephrem L\u00fcchinger."}, {"internalArchiveId": "AA1612567172", "durationSec": 121, "title": "CL FR FESTIVAL DE SOUPES_RTS000001021216", "excerpt": "Portrait du scientifique suisse David Jansen, math\u00e9maticien et informaticien, qui poursuit ses recherches \u00e0 l'Acad\u00e9mie Chinoise des Sciences de P\u00e9kin o\u00f9 il apprend la langue et la calligraphie chinoise et travaille au sein de l'Institut des logiciels, pour \u00e9liminer les bugs informatiques."}, {"internalArchiveId": "AA1612567173", "durationSec": 135, "title": "CL SUJET DECRO BEST OF_RTS000001021623", "excerpt": "Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins Aperto et consolide ainsi sa position dans le commerce de d\u00e9tail. Coop renforce sa pr\u00e9sence dans les gares o\u00f9 il reprend tous les shops d'Aperto mais il revendra ceux qui se trouvent dans les stations services."}, {"internalArchiveId": "AA1612567174", "durationSec": 149, "title": "FRIGO CL VD FLOTTINS EVIAN_RTS000001017160", "excerpt": "Aux USA la banque Cr\u00e9dit Suisse devra payer 2.8 milliards de dollars pour d\u00e9dommager ses clients et 2.5 milliards d'amende, soit en tout environ 5.3 milliards de dollars pour tourner la page des pr\u00eats immobiliers subprimes qui d\u00e9bouch\u00e8rent sur la crise immobili\u00e8re am\u00e9ricaine de 2008. Cet accord avec la justice am\u00e9ricaine cl\u00f4t ce chapitre qui mit \u00e0 mal la r\u00e9putation des banques."}, {"internalArchiveId": "AA1612567175", "durationSec": 26, "title": "TI GE CHEVREUIL BLANC_RTS000001021478", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e alcoolis\u00e9e au volant de sa voiture par la police genevoise dans la nuit du 10 au 11 d\u00e9cembre 2016. Interpell\u00e9e avec 1.9 pour mille d'alcool dans le sang selon l'\u00e9thylom\u00e8tre elle aurait cherch\u00e9 \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 Olivier Jornot, le Procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton. N'ayant pu le joindre elle a fait un appel t\u00e9l\u00e9phonique au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin."}, {"internalArchiveId": "AA1612567176", "durationSec": 29, "title": "TI JU ELEX PRESIDENTS_RTS000001021628", "excerpt": "Les touristes et vacanciers d\u00e9sertent les stations de ski pour redescendre en plaine f\u00eater No\u00ebl en famille, d'autant plus que qu'\u00e0 Anz\u00e8re la station est peu enneig\u00e9e \u00e0 cette p\u00e9riode. Les h\u00f4tels s'adaptent et referont le plein en janvier et f\u00e9vrier si la neige arrive d'ici-l\u00e0."}, {"internalArchiveId": "AA1612567177", "durationSec": 28, "title": "TI VD LABEL NUIT_RTS000001021321", "excerpt": "L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) annonce un vaccin efficace contre le virus ebola qui a fait plus 11300 morts en Afrique de l'Ouest entre 2013 et 2015. Ce vaccin, d\u00e9velopp\u00e9 au Canada et test\u00e9 aux HUG \u00e0 Gen\u00e8ve, sera disponible en 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1612567185", "durationSec": 138, "title": "FRIGO CHANSONS DE NOEL 2_RTS000001014091", "excerpt": "Les stations de montagne et stations de ski font preuve d'imagination et d'initiative pour attirer les touristes malgr\u00e9 le manque de neige. Le faible enneigement de ces derni\u00e8res ann\u00e9es les oblige \u00e0 utiliser les canons \u00e0 neige et l'enneigement artificiel et \u00e0 proposer d'autres activit\u00e9s aux vacanciers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["CHANT DE NO\u00cbL", "MUSIQUE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["HAPPY, HEIDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567186", "durationSec": 111, "title": "SO BERLIN SUIVI ENQUETE 3_RTS000001021742", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567187", "durationSec": 150, "title": "SO CHINE PORTRAIT SCIENTIFIQUE 2_RTS000001021423", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "LANGUE CHINOISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567188", "durationSec": 77, "title": "SO COOP APERTO_RTS000001021726", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "GARE FERROVIAIRE", "PETIT COMMERCE"], "thematicCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567189", "durationSec": 77, "title": "SO CREDIT SUISSE SUBPRIME_RTS000001021704", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "USA", "SUISSE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567190", "durationSec": 112, "title": "SO FRAUDE CELINE AMAUDRUZ_RTS000001021674", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ALCOOLISME AU VOLANT"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"], "sequenceIds": ["1605867"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567191", "durationSec": 32, "title": "SO IMJOUR BERLIN CONCERT_RTS000001021755"}, {"internalArchiveId": "AA1612567192", "durationSec": 31, "title": "SO PC AVION DETOURNEMENT 2_RTS000001021648"}, {"internalArchiveId": "AA1612567193", "durationSec": 106, "title": "SO REPRISE ALEP_RTS000001021719", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567194", "durationSec": 109, "title": "SO RESERVATION HOTELS_RTS000001021626", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT", "SKI ALPIN (LOISIR)", "STATION DE SKI", "H\u00d4TEL"], "sequenceIds": ["1605917"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567195", "durationSec": 132, "title": "SO TAPIS REPAS 2_RTS000001021546"}, {"internalArchiveId": "AA1612567196", "durationSec": 76, "title": "SO TAPIS SALLE 2_RTS000001021589"}, {"internalArchiveId": "AA1612567197", "durationSec": 91, "title": "SO VACCIN EBOLA_RTS000001021757", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE"], "thematicThemes": ["FI\u00c8VRE EBOLA", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1605865"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567198", "durationSec": 112, "title": "SO VD OU SKIER_RTS000001021621", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ", "VILLARS-SUR-OLLON", "PACCOTS, LES"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT", "PISTE DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "STATION DE SKI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606046", "summary": "D\u00e9claration de Marie-Paule Kieny, sous-directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OMS.\nItw Angela Huttner, cheffe de clinique, HUG.\nArchives et news tests de vaccins pour la maladie d'Ebola.", "id": "1605865", "visualThemes": ["VACCINATION", "FI\u00c8VRE EBOLA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "CANADA", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606048", "summary": "Itw Jacques Roulet, avocat.\nItw Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve.\nArchives contr\u00f4le de police.\nArchives C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1605867", "visualThemes": ["ALCOOLISME AU VOLANT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606098", "summary": "Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Moos, h\u00f4telier Anz\u00e8re.\nItw Emeline Hebert, analyste observatoire du tourisme Valais.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric La Sala,  directeur \u00e9cole de ski Anz\u00e8re.\nItw Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re Tourisme SA.\nAnz\u00e8re, pistes de ski peu enneig\u00e9es avec quelques rares skieurs, station de montagne sans neige.", "id": "1605917", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "H\u00d4TEL", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606121", "summary": "Plateau : itw Philippe Chevrier, cuisinier.", "id": "1605940"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT029137", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1565554", "internalArchiveId": "AA1612565588", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8263114", "imageURL": "http://www.rts.ch/8263119.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "D\u00e9c\u00e8s du principal suspect de l\u2019attentat de Berlin: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Udine", "Le rendez-vous de la presse: G\u00e9rald Herrmann et Michel Zendali \u00e9voquent le talent de Mix et Remix", "Alep est enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le des troupes gouvernementales", "Un mod\u00e8le math\u00e9matique pour combattre le chol\u00e9ra: le point avec Flavio Finger \u00e0 Lausanne", "Hockey/LNA: Lausanne l\u2019emporte 4-3 contre Lugano", "Un mod\u00e8le math\u00e9matique pour combattre le chol\u00e9ra", "VD: l'UDC vaudoise annonce qu\u2019elle ne veut pas faire campagne \u00e0 trois avec le PLR et les Vert'lib\u00e9raux", "Le principal suspect de l\u2019attentat de Berlin est mort au cours d\u2019une fusillade \u00e0 Milan", "Minimag: la fondue au chocolat de l\u2019Auberge de la Gare au Pr\u00e9-Petitjean s\u00e9duit petits et grands", "Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins Aperto", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Rarement homme de presse n'aura suscit\u00e9 autant d'hommages unanimes. Michel Zendali est producteur des Beaux Parleurs, sur RTS La 1\u00e8re et G\u00e9rald Hermann est dessinateur \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve.", "C'est la plus importante victoire militaire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011.", "Les Vaudois n\u2019avaient plus gagn\u00e9 \u00e0 Lugano depuis 13 ans.", "L'EPFL et M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res collaborent pour pr\u00e9dire l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra \u00e0 Ha\u00efti. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie s\u2019est d\u00e9clench\u00e9e apr\u00e8s le passage d\u2019u ouragan.", "La grande alliance de la droite para\u00eet donc compromise et le PLR doit red\u00e9finir sa strat\u00e9gie.", "Ce ressortissant tunisien avait v\u00e9cu en Italie et y avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison avant de se rendre en Allemagne.", "La fondue au chocolat se consomme avec des petits morceaux de fruits.", "Le num\u00e9ro deux du commerce de d\u00e9tail renforcera sa pr\u00e9sence dans les gares, o\u00f9 il conservera toutes les enseignes d'Aperto."], "variantIds": ["ece-8150769", "ece-8151584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T15:46:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029015\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (12:45:17 > 12:46:26) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la traque de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin s'ach\u00e8ve \u00e0 Milan, il a \u00e9t\u00e9 abattu par la police lors d'une fusillade dans le nord de l'Italie, pays o\u00f9 ce ressortissant tunisien avait fait 4 ans de prison, nous serons en Direct avec Val\u00e9rie Dupont d'autres correspondante en Italie coffre, la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au l'op\u00e9ration devrait \u00eatre finalis\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le num\u00e9ro 2 du commerce de d\u00e9tail renforce sa pr\u00e9sence dans les gares o\u00f9 elle reprendra les enseignes \u00e0 perte au l'UDC vaudoise ne veut pas d'une grande alliance \u00e0 droite pour le Conseil d'\u00c9tat, elle refuse de s'unir aux Verts, lib\u00e9raux et pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9senter son candidat aux c\u00f4t\u00e9s des 3 sortants PLR dernier \u00e9pisode de notre sortirait s\u00e9rie r\u00e9gionales sur les fondus aujourd'hui place au dessert et un retour en enfance avec les secrets de la fondue au chocolat, 2 invit\u00e9s dans le rendez- vous de la presse, G\u00e9rald Herrmann s\u00e9nateurs \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et Michel Zins Dali, producteur des beaux parleurs sur RTS La 1\u00e8re nous \u00e9voquerons l'oeuvre de Philippe Becquelin, alias mix et remix, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en d\u00e9but de semaine, un g\u00e9ant de la caricature de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (12:46:28 > 12:46:44) [96%] : \r\nLa chasse \u00e0 l'homme du principal suspect de l'attentat de Berlin a pris fin \u00e0 Milan, dans le nord de l'Italie, pays o\u00f9 ce ressortissant tunisien avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison, l'homme a \u00e9t\u00e9 abattu ce matin par des policiers italiens lors d'un contr\u00f4le de routine, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:46:46 > 12:47:05) [94%] : \r\nL'\u00e9pilogue de cette longue traque s'est jou\u00e9e cette nuit \u00e0 3 heures du matin dans la banlieue nord de Milan, la police italienne a fait feu sur le principal suspect de l'attentat de Berlin \u00e0 Sesto San-Giovanni ripostant \u00e0 un Tir du jeune Tunisien en cavale qui refusaient d'obtemp\u00e9rer \u00e0 un contr\u00f4le d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:47:08 > 12:47:18) [93%] : \r\nPour nous, il ne fait pas l'ombre d'un doute que la personne battu cette nuit, elle, auteur de l'attaque terroriste \u00e0 Berlin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:47:21 > 12:47:51) [94%] : \r\nLes enqu\u00eateurs italiens et allemands sont formels : les empreintes digitales correspondent \u00e0 celles retrouv\u00e9es dans le camion par la police allemande qui, cette nuit, a multipli\u00e9 les perquisitions pour identifier le r\u00e9seau du tueur de Berlin, l'Allemagne on \u00e9tat d'alerte maximale face \u00e0 la menace terroriste, hier soir, un attentat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 \u00e0 Duisbourg, dans un centre commercial, indique la police allemande ou 2 fr\u00e8res Kosovars radicaliser \u00e9tait sur le point de passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (12:47:53 > 12:48:01) [88%] : \r\nEt on retrouve Val\u00e9rie Dupont Val\u00e9rie sait-on comment ce ressortissant tunisien est venue de Berlin \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (12:48:04 > 12:48:42) [94%] : \r\nEh bien, \u00e9coutez les enqu\u00eateurs italiens au cours de la nuit, ont retrouv\u00e9 dans le sac \u00e0 dos du jeune Tunisien antique train qui prouve qu'il a pris le train \u00e0 Chamb\u00e9ry en France pour rejoindre Milan en passant par Turin, donc il semble que les enqu\u00eateurs et la conviction que l'homme est pass\u00e9 d'Allemagne vers la France avant de rejoindre l'Italie et non pas avoir travers\u00e9 la Suisse ou l'Autriche communes serait peut-\u00eatre plus \u00e9vident de le faire, les enqu\u00eateurs italiens vont donc essayer de tenter de savoir pourquoi il a choisi ce moyen de transport et pourquoi il est pass\u00e9 par la France, \u00e9videmment la question qui vient \u00e0 la t\u00eate et de savoir s'il y avait des supports quelqu'un qui pouvait l'aider sur le territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (12:48:42 > 12:48:53) [95%] : \r\nUn mot sur le parcours chaotique de de cet immigr\u00e9 tunisien qui a s\u00e9journ\u00e9 en Italie, c'est l\u00e0 qu'il a bascul\u00e9 dans la criminalit\u00e9 et puis dans le djihadisme, il a fait plusieurs ann\u00e9es de prison en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (12:48:56 > 12:49:46) [90%] : \r\nExactement o\u00f9 il est arriv\u00e9 en f\u00e9vrier 2011, rappelez-vous, lors du printemps arabe, o\u00f9 des milliers de Tunisiens, ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Londres paie 12 ans est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il laisse des traces puisque on retrouve son nom dans le groupe de Tunisiens qui avait bout\u00e9 le feu au centre d'accueil de langue 12 \u00e0 le jeune homme se d\u00e9clare mineurs d'\u00e2ge et est donc transf\u00e9r\u00e9 dans un centre d'accueil pour mineurs en Sicile et l\u00e0 aussi on retrouve son nom puisqu'il laisse des traces pour vol avec violence, menaces incendies volontaire, il est arr\u00eat\u00e9 en octobre 2011 et il fait 4 ans de prison 3 ans \u00e0 Catagne et une ann\u00e9e \u00e0 Palerme et c'est l\u00e0 que les enqu\u00eateurs pensent qu'il aurait pu \u00eatre approch\u00e9s par d'autres musulmans radicalis\u00e9s ou en tous les cas, il aurait peut-\u00eatre commencer une radicalisation, mais pour le moment, c'est encore un poil interrogation car l\u00e0 aussi, les enqu\u00eateurs italiens travaillent sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (12:49:46 > 12:49:55) [93%] : \r\nLe r\u00f4le de la Tunisie dans cette affaire est tr\u00e8s controvers\u00e9e, la Tunisie, qui avait refus\u00e9 de reprendre son ressortissant lorsque l'Italie a voulu l'expulser apr\u00e8s 6 ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (12:49:58 > 12:50:22) [94%] : \r\nEn effet, l'an dernier, lorsqu'il sort de prison, la police italienne pr\u00e9sente un avis d'expulsion mais la Tunisie n'a jamais envoy\u00e9 les papiers qui pouvait permettre l'expulsion concr\u00e8te du jeune homme vers Tunis en avion, donc un retour vers la Tunisie, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la loi italienne a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 le remettre en libert\u00e9, on conna\u00eet la suite, il est parti vers le nord, et il est pass\u00e9 en Allemagne, o\u00f9 il a demand\u00e9 la une autre demande d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:50:22 > 12:51:03) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci pour toutes ces pr\u00e9cisions, un Airbus A320 de la compagnie libyenne Africa Airways assurant un vol int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 vers Malte, il s'est pos\u00e9 sur l'a\u00e9roport de La Valette, rapportent les m\u00e9dias de l'\u00eele, il y aurait 118 personnes \u00e0 bord, les 2 pirates de l'air aurait menac\u00e9 de faire exploser l'avion leurs revendications ne sont pas encore connues, Bachar El Assad et ses partisans c\u00e9l\u00e8brent leur victoire \u00e0 Alep depuis ce matin \u00e0 la ville est enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le des troupes gouvernementales apr\u00e8s l'\u00e9vacuation hier soir des derniers rebelles, c'est la plus importante victoire militaire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011 Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (12:51:04 > 12:51:16) [97%] : \r\nLe commandement g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e syrienne annonce la restauration de la s\u00e9curit\u00e9 de l'instabilit\u00e9 apr\u00e8s sa lib\u00e9ration du terrorisme et l'\u00e9vacuation de la ville des derniers terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:51:18 > 12:51:26) [98%] : \r\nUn communiqu\u00e9 du gouvernement syrien proche de la caricature, il met fin au contr\u00f4le d'une partie de la ville par les forces rebelles depuis juillet 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:51:27 > 12:51:34) [93%] : \r\nHier, les derniers combattants anti- Assad ont quitt\u00e9 Alep sous la neige avec la protection du CICR et du Croissant rouge syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:51:36 > 12:51:45) [93%] : \r\nVous avons beaucoup souffert et les hommes qui \u00e9taient avec leur famille et leurs enfants ont encore plus la situation int\u00e9rieure bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:51:45 > 12:51:58) [89%] : \r\nCoup de civils aussi ont embarqu\u00e9 dans les derniers bus ont tout 34000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es depuis le 15 d\u00e9cembre les milices et soldats du r\u00e9gime syrien regarde ces d\u00e9parts avec un sentiment de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (12:51:58 > 12:52:11) [88%] : \r\nCette victoire que nous avons obtenus \u00e0 l'heure, c'est la victoire de toute la Syrie et nous la d\u00e9dions \u00e0 notre pr\u00e9sident, Bachar Al-Assad, et ce n'est pas termin\u00e9e, ce que nous avons chass\u00e9 d'Alep, nous allons les poursuivre les combattre jusqu'au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:52:14 > 12:52:32) [94%] : \r\nAllez d\u00e9vast\u00e9 la derni\u00e8re offensive aura dur\u00e9 un mois, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, elle a fait plus de 600 morts dans la population civile des 2 secteurs de la ville, parmi lesquels une centaine d'enfants, cette victoire est celle de la coalition contre le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, la Russie, l'Iran et la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:52:33 > 12:52:45) [93%] : \r\nEn Suisse, Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au l'op\u00e9ration sera finalis\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le num\u00e9ro 2 du commerce de d\u00e9tail renforce sa pr\u00e9sence dans les gares, il conservera toutes les enseignes Dapper Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (12:52:46 > 12:53:35) [87%] : \r\n\u00e9copera Cheikh, la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au ce groupe jusque-l\u00e0 propri\u00e9t\u00e9 conjointe de offert Holding Villars Holding permet au distributeur b\u00e2lois de consolider sa position dans le commerce de d\u00e9tail principal int\u00e9r\u00eat les gares \u00e0 perte, il poss\u00e8de de nombreux magasins ainsi que dans les stations-service Corp envisage de garder les magasins implant\u00e9s dans les gares et de c\u00e9der install\u00e9s dans les stations-service \u00e0 le pour, en 2017 coop ainsi sa position dans les principales gares de Suisse face \u00e0 Migros il tisse un peu plus sa toile dans le commerce de proximit\u00e9, m\u00eame si le chiffre d'affaires de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re \u00e0 perte au c'\u00e9tait rod\u00e9 de 2 pourcent au au 1er semestre 2016 quant au montant de la transaction, il reste inconnu, les partis concern\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:53:35 > 12:54:08) [95%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse devra verser aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 5 milliards et demi de francs suisses pour solder l'affaire des subprimes, les faits remontent \u00e0 la p\u00e9riode situ\u00e9e entre 2005 et 2007, il s'agit de la plus importante, sanction financi\u00e8re inflig\u00e9e \u00e0 une banque suisse, \u00e0 ce jour dans le canton de Vaud la grande alliance de la droite para\u00eet compromise en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain, l'UDC vaudoise annonce qu'elle ne veut pas faire campagne \u00e0 3 avec le PLR et les Verts, lib\u00e9raux, le PLR doit donc red\u00e9finir sa strat\u00e9gie Manon Germont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:54:09 > 12:54:24) [91%] : \r\nL'UDC et PLR \u00e0 la m\u00eame estrade tout semblait unir les 2 parties d\u00e9but d\u00e9cembre mais l'UDC complique la donne, elle, a annonc\u00e9, hier soir, ferm\u00e9 la porte \u00e0 une alliance \u00e0 3 partis en vue des \u00e9lections cantonales d'avril, elle ne veut pas les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (12:54:24 > 12:54:46) [87%] : \r\nUne alliance plus large \u00e0 5 candidats et plus difficile \u00e0 comprendre pour la population, nous sommes partis aussi sur cette lecture l\u00e0 sur la lecture, \u00e9galement de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'endroit des positionnements politiques de nos 2 partis, qui sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur la m\u00eame ligne, alors que le Parti lib\u00e9ral, Vert Vert lib\u00e9ral et d'un parti qui a plus r\u00e9guli\u00e8rement des positions qui aura tendance de centrer du gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:54:46 > 12:54:57) [91%] : \r\nLe PLR est mal pris ce dernier \u00e0 une alliance large, il devra finalement choisir verts lib\u00e9raux oui UDC, la d\u00e9cision sera prise lors d'un nouveau congr\u00e8s en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (12:54:57 > 12:55:17) [88%] : \r\nL'objectif dans ce donc dans cette campagne reprend la majorit\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0, il faut que les les les grandes forces soient soient r\u00e9unies, donc je crois que la la la math\u00e9matique, o\u00f9 la strat\u00e9gie est est assez clair, maintenant je pr\u00e9juge pas des des r\u00e9actions que que que cette d\u00e9cision peut peut avoir suscit\u00e9 aupr\u00e8s de aupr\u00e8s de notre base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:55:17 > 12:55:27) [89%] : \r\nL'UDC sa forte base \u00e9lectorale partent avec un Avantage de quoi susciter l'inqui\u00e9tude chez les Verts, lib\u00e9raux, car sans le PLR, le jeune parti devra partir seul et affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (12:55:27 > 12:55:40) [93%] : \r\nTr\u00e8s clairement les choses s'amoindrissent pour les Verts, lib\u00e9raux, mais \u00e7a veut aussi dire que pour la droite, ce sera tr\u00e8s difficile de reprendre une majorit\u00e9 si nous partons, diviser le la gauche va se retrouver en position de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:55:40 > 12:55:45) [91%] : \r\n\u00e0 4 mois des \u00e9lections la droite peine \u00e0 prouver qu'elle arrive \u00e0 partir unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:55:45 > 12:56:59) [94%] : \r\nCirculation chaotique ce matin sur l'autoroute A une \u00e0 la hauteur de Crissier vers 6 heures 40, un chauffeur de camion de transport de voitures a perdu la ma\u00eetrise de son poids lourd, il s'est encastr\u00e9 dans la glissi\u00e8re, l'une des voitures alors culbuter sur l'autre chauss\u00e9e bloquant \u00e9galement la circulation en sens inverse le chauffeur du camion est s\u00e9rieusement bless\u00e9e, la circulation \u00e9tait toujours perturb\u00e9e sur ce tron\u00e7on en fin de matin\u00e9e en bref encore, les bars et les clubs lausannois d\u00e9clarer la guerre au harc\u00e8lement apr\u00e8s la publication, il y a quelques jours de chiffre choc r\u00e9v\u00e9lant que 3 quarts des jeunes femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des insultes sexistes, des sifflements ou des attouchements ces 12 derniers mois dans la capitale vaudoise gastro- Lausanne annonce l'adoption d'une charte pour ce printemps, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du quotidien 24 heures cette charte pr\u00e9voit une formation sp\u00e9cifique du personnel de s\u00e9curit\u00e9 et une meilleure \u00e9coute des victimes les PFL et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res s'unissent pour la 1\u00e8re fois les 2 institutions collaborent pour pr\u00e9dire l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra qui s'est abattue en Ha\u00efti apr\u00e8s le passage d'un ouragan en octobre dernier, la m\u00e9thode est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le math\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 allez PFL, les explications de St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (12:57:00 > 12:58:02) [92%] : \r\nLe 4 octobre 2016, l'ouragan Matthew d\u00e9vaste le sud- ouest d'Ha\u00efti avec les destructions en pleine saison des pluies, une flamb\u00e9e de chol\u00e9ra se d\u00e9clenche une maladie tr\u00e8s infectieuse caract\u00e9ris\u00e9e par des diarrh\u00e9es brutales et une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9shydratation en l'absence de traitement, la mort peut survenir entre quelques heures et 3 jours pour combattre le chol\u00e9ra, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a contact\u00e9 des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL afin de pr\u00e9dire en temps r\u00e9el le nombre de nouveaux cas de la maladie, la m\u00e9thode est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le math\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Ecublens depuis 2010 il int\u00e8gre des donn\u00e9es telles que la pr\u00e9vision des pluies g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la Nasa, les mouvements de population, les derniers cas recens\u00e9s les observations des humanitaires sur le terrain, les chercheurs traduisent ensuite leurs pr\u00e9dictions de la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie en sc\u00e9nario optimiste et pessimiste, ces donn\u00e9es sont mises \u00e0 disposition des sp\u00e9cialistes charg\u00e9s de contenir le chol\u00e9ra sur place mais sans sans fronti\u00e8res peut ainsi s'appuyer sur ses analyses de donn\u00e9es en temps r\u00e9el, une nouvelle fa\u00e7on de travailler qui semblent tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (12:58:04 > 12:58:17) [92%] : \r\nFayot Wenger bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur PFL vous avez collabor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce mod\u00e8le, comment peut-on mesurer l'efficacit\u00e9 d'untel mod\u00e8le dans un pays touch\u00e9 par une \u00e9pid\u00e9mie comme Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (12:58:17 > 12:58:44) [89%] : \r\nAlors le l'efficacit\u00e9 peu ce mod\u00e8le peut se mesurer ou en en faisant des pr\u00e9dictions et apr\u00e8s de pr\u00e9diction de nombres de cas de chol\u00e9ra qui ont ce qu'ils vont pouvoir se se passer dans certaines dans les d\u00e9partements de la et puis apr\u00e8s au plus tard, quand on sait combien de cas ont ont vraiment \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, on peut, on peut mesurer l'efficacit\u00e9 du mod\u00e8le avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (12:58:44 > 12:58:50) [90%] : \r\nEst-ce que ce mod\u00e8le est applicable \u00e0 d'autres \u00e9pid\u00e9mies du Style o\u00f9 la grippe \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (12:58:51 > 12:59:19) [90%] : \r\nAlors ce mod\u00e8le m\u00eame peut-\u00eatre pas dans comme il est mais les techniques qu'on utilise tout \u00e0 fait, on peut les utiliser pour pour d'autres mod\u00e8les pour pour d'autres maladies apr\u00e8s je pense que pour faire \u00e7a, il nous faudrait quand m\u00eame beaucoup de travail encore d'adaptation parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 la maladie, comment le monde 9 et puis \u00e7a fait depuis 2008, qu'on en travaillant sur le Cola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (12:59:19 > 12:59:27) [93%] : \r\nEt avez-vous d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec d'autres sp\u00e9cialistes d'humanitaire sur d'autres terrains qu'Ha\u00efti pour \u00e9valuer les \u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (12:59:27 > 13:00:05) [87%] : \r\nAlors c'est une 1\u00e8re vont dans le sens que c'est un c'est la 1\u00e8re fois qu'on fasse en temps r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que on on fait des pr\u00e9dictions et puis on les directement \u00e0 disposition des d\u00e8s d\u00e8s sp\u00e9cialiste de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et et d'autres, d'autres humanitaires, par contre, on a d\u00e9j\u00e0 fait des on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec des mod\u00e8les dans le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on utilise des \u00e9pid\u00e9mies, des \u00e9pid\u00e9mies qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s pour pour d\u00e9velopper les mod\u00e8les mais le la pr\u00e9diction en temps r\u00e9el, c'est une c'est une 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:00:05 > 13:00:36) [92%] : \r\nFlavio, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et bonne chance pour la suite de votre mod\u00e8le, une image maintenant la magie de No\u00ebl sans la neige, un chevreuil blanc a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans les bois de Versoix, dans le canton de Gen\u00e8ve une pr\u00e9sence rare pour cet animal discret craintif qui t\u00e9moigne de la vitalit\u00e9 de la faune locale, il ne s'agit pas d'une esp\u00e8ce albinos chevreuil serait atteint d'une anomalie pigmentaire rare les curieux sont invit\u00e9s \u00e0 tenter de l'apercevoir, et \u00e0 rapporter leurs observations au garde- faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:00:38 > 13:00:47) [93%] : \r\nEn hockey sur glace Lausanne se ressaisit, apr\u00e8s une s\u00e9rie de 8 d\u00e9faites cons\u00e9cutives hier les Vaudois ont gagn\u00e9 \u00e0 Lugano, au terme d'un match \u00e0 suspense, Brian Baker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:00:49 > 13:00:59) [92%] : \r\nThomas des vient d'inscrire le 3 \u00e0 2 d\u00e9livrance au terme d'un match fou d\u00e9livrance surtout puisque Lausanne n'avaient plus gagn\u00e9 \u00e0 Lugano, depuis le 11 f\u00e9vrier 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (13:00:59 > 13:01:08) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'a qu'un a gagn\u00e9 comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a finit l\u00e0 la c\u00e9r\u00e9ale noir et alors bon maintenant \u00e0 la p\u00e9tanque et le Pape, la prochaine fois on vient un petit peu plus tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:01:09 > 13:01:42) [91%] : \r\nPourtant, rien n'indiquait une telle issue, match \u00e0 la 29\u00e8me minute Lugano semble tenir la rencontre avec ce but le 3 ans de Dario B\u00fcrgler mais Lausanne a un atout dans sa manche son portique Cristobal Huet pendant pr\u00e8s de 6 minutes avec 2 hommes de moins sur la glace, il r\u00e9alise des miracles US car de son \u00e9quipe dans la rencontre et son \u00e9quipe le lui rend bien \u00e0 la 56\u00e8me \u00e9galise 3 partout, 2 minutes plus tard, d\u00e9roule s'inscrit donc 4 \u00e0 3 Lausanne fin une s\u00e9rie de 8 d\u00e9faites d'affil\u00e9e dans la patinoire luganaise terminera l'ann\u00e9e au sein du quatuor de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:01:44 > 13:01:54) [83%] : \r\nLausanne devance Bienne battu aux Grisons par un Davos des grands soirs d'effet si \u00e7a de laisser l'trop souvent en retard hier pour esp\u00e9rer quoi que ce soit dans la station grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:01:56 > 13:02:16) [87%] : \r\n\u00e7a serait \u00e9galement pour Gen\u00e8ve Servette battu 5 \u00e0 3 par Berne, les Aiglons subi leur 10\u00e8me d\u00e9faite 12 partis enfin Fribourg n'a tenu que 30 secondes contre Z\u00fcrich, le temps pour Blindenbacher de trompe Benjamin les Fribourgeois s'inclinent 4 1 contre l'une des meilleures \u00e9quipes du pays surtout Fribourg Gott\u00e9ron retrouve la derni\u00e8re place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (13:02:18 > 13:02:24) [93%] : \r\nEn ce qui alpin, le slalom nocturne de Madonna di Campiglio \u00e0 \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Norv\u00e9gien Henri Christopher sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (13:02:24 > 13:02:42) [91%] : \r\nEn t\u00eate \u00e0 tous les pointages, il a gagn\u00e9 devant l'Autrichien Marcel Hirscher et sign\u00e9 le 12\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re dans cette discipline, le Valaisan Daniel a connu une grosse frayeur avant de terminer avec brio le 2\u00e8me parcours le jeune espoir suisse termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:02:43 > 13:02:55) [91%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les fonds nous emm\u00e8ne dans le Jura pour le dessert, histoire de se mettre en app\u00e9tit avant No\u00ebl, c'est un reportage de Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Aline s'arr\u00eater et S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:02:56 > 13:03:22) [88%] : \r\nCette semaine, vous avez eu droit \u00e0 la fondue sans alcool auparavant d\u00fb \u00e0 la fondue fribourgeoise alors nous dans le Jura, on s'est dit que pour faire passer tout \u00e7a, l'id\u00e9al serait de proposer un petit dessert quelque chose de doux mais plein de caract\u00e8re h\u00e9 oui, un peu comme une fondue des s\u00e9ries voil\u00e0 vous avez compris, mais avant de visiter, va falloir engager un peu de travail pour \u00e7a on a embauch\u00e9 la chef de l'Auberge la guerre reprit Petitjean, dans les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (13:03:23 > 13:03:34) [87%] : \r\nC'est en train de pr\u00e9parer des petits morceaux de pomme prendre une pomme Lacroix comme \u00e7a avec le chocolat, \u00e7a va \u00eatre juste une fois, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:03:43 > 13:03:48) [88%] : \r\nTout \u00e7a pour un dessert que les petits vont r\u00e9clamer et dont l'\u00e9cran : risques de se d\u00e9lecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (13:03:49 > 13:04:03) [84%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est les enfants qui am\u00e8nent les parents parce que dire moi j'ai une forme de chocolat et puis finalement, apr\u00e8s les parents ais\u00e9s prennent go\u00fbt aussi, \u00e7a rappelle tellement de souvenirs mais justement, quand on \u00e9tait enfant, donc les 2 sont, je crois qu'il s'y retrouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:03 > 13:04:14) [92%] : \r\nAvant de passer \u00e0 la suite, petit d\u00e9tour par la chocolati\u00e8re de Bernard pour l'artisan ce dessert comme la fondue d'ailleurs, c'est avant tout une question de feeling et c'est toute une technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (13:04:14 > 13:04:19) [76%] : \r\nCe petit morceau bien s\u00fbr pour le le tremper comme celle-ci, un peu dans le chocolat tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:19 > 13:04:24) [98%] : \r\nEt pour les plus gourmands, il y a toujours la possibilit\u00e9 de rajouter une touche finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (13:04:24 > 13:04:29) [89%] : \r\nC'est \u00e7a qui fait la la beaut\u00e9 du la fondue au chocolat cass\u00e9 chacun un petit peu ce qu'il en dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:33 > 13:04:40) [87%] : \r\nAllez, allez, on revient sur terre, on dit g\u00e9rera tout \u00e7a plus tard, un retour dans les franches montagnes ou Cathy a elle aussi son petit secret pour adoucir la fondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:04:41 > 13:04:48) [88%] : \r\nPour 4 personnes qu'on va compter 300 grammes, de chocolat et un puis quitte l'OPEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:48 > 13:04:51) [83%] : \r\nEnsuite, faire fondre tout gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:04:51 > 13:04:56) [93%] : \r\nVoil\u00e0, il faut pas que le chocolat, le chocolat n'aime pas comme \u00e7a que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:57 > 13:05:02) [94%] : \r\nEt pour finir une bougie, mais surtout les gens de bonne compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:05:03 > 13:05:08) [78%] : \r\nNe reste alors plus laisser aller, voil\u00e0 la navette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:05:11 > 13:05:50) [89%] : \r\nNotre dernier rendez- vous de la presse de l'ann\u00e9e consacrait un immense dessinateur de presse Philippe Becquelin, alias mix et remix mort en d\u00e9but de semaine, rarement homme de presse n'aura suscit\u00e9 autant d'hommage unanime : on va \u00e9voquer aujourd'hui son talent et le r\u00f4le du dessin de presse avec nos invit\u00e9s Michel Zerr Dali, producteur des beaux parleurs sur RTS La 1\u00e8re en duplex de Lausanne bonjour, Michel bonjour et G\u00e9rard d'Hermann, dessinateur \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, on commence avec vous G\u00e9rald, on a entendu tous les superlatifs, cette semaine, Mike \u00e9tait un g\u00e9ant, le plus grand dessinateur de presse du monde qu'est-ce qu'il distinguait des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:05:51 > 13:06:52) [90%] : \r\nBon, le plus grand du monde, je connais m\u00eame pas suffisamment bien tous les dessinateurs du monde pour le dire, mais il \u00e9tait exceptionnel, il \u00e9tait sublime, il y a \u00e9t\u00e9 extraordinaire parce que d'abord c'est un un humoriste fabuleux, il aurait pu na\u00eetre qu'humoriste s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre timide, il y avait une efficacit\u00e9 absolument incroyable chez lui, c'\u00e9tait toujours un jeu d'esprit l'humour \u00e9tait vraiment une esp\u00e8ce d'orgasme de l'esprit, il y avait pas de l'humour tendre, il voulait pas de l'humour pipi-caca de l'humour, curieux du de l'humour r\u00e9gressif, c'\u00e9tait toujours vraiment un jeu d'esprit qui fonctionnait absolument d'une mani\u00e8re \u00e9patante, il ne restait qu'une seule chose \u00e0 faire, c'est Terry et il y avait une ad\u00e9quation absolument incroyable avec le dessin et le dessin le servait il y avait une r\u00e9ponse entre son humour et son dessin et c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de Swatch, de l'humour, c'est-\u00e0-dire que, il y a une telle imm\u00e9diate, il pouvait se se priver d'une trentaine de rouages et \u00e7a donnait l'heure de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:06:52 > 13:07:03) [79%] : \r\nMichel Zerr Dali ne soit que l'humour c'est c'est vous qui avait fait venir Mixa l'\u00e9mission Infrarouge dit qui a peu dessinateur de presse qui \u00e9tait capable de de dessiner en Direct devant un d\u00e9bat comme lui \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:07:03 > 13:08:00) [86%] : \r\nEn effet, compte nous avons song\u00e9 \u00e0 \u00e0 font augmenter le le le le ce qu'on pouvait dire dans une \u00e9mission politique du d\u00e9bat politique et que lui pour saisir \u00e0 l'instant m\u00eame en quelques traits, ce que pouvait amener un d\u00e9bat comme on pouvait s'en d\u00e9tacher et on sourit Raymond rire, ce qui est, de ce qui est, ce que je lui dirais de son art, c'est, c'\u00e9tait quelqu'un qui cherche et surtout le gag, c'est pas c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas quelqu'un d'engager politiquement en tout cas, ne disait pas il ne montrait pas et plut\u00f4t \u00e0 obs\u00e9d\u00e9 par l'effet humoristique qu'il allait produire est ce que dire maintenant est tr\u00e8s juste, c'est d'ailleurs, mais comme l'a souvent dit, il avait d'abord le texte puis ont ensuite le dessin, l'\u00e9tait au fond finalement qu'une illustration, et alors le sommet du sommet c'est le dessin et le et le texte arrivait ensemble mais on est fait pour saisir aussi vite et aussi comme il faut l'\u00eatre dans un dans un d\u00e9bat qui va du bl\u00e2me, tr\u00e8s vite, il n'y avait que lui pour faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:08:00 > 13:08:08) [85%] : \r\nJohan Hermann, Michel Wendel, il vient de dire pour mix, l'important, c'\u00e9tait de faire rire, ce n'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 de tous les dessinateurs de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:08:08 > 13:08:50) [92%] : \r\nNon, c'est \u00e7a qui assez extraordinaire chez lui, c'\u00e9tait m\u00eame compl\u00e8tement nouveau quand il quand il t'arriver, moi je croyais que notre m\u00e9tier justement, c'\u00e9tait d'essayer de dire quelque chose d'intelligent de mani\u00e8re compl\u00e8tement dr\u00f4le et donc mon but \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9 chez lui, c'est un mouvement pendant copernicienne exact contraire, c'est-\u00e0-dire qu'il utilisait la r\u00e9alit\u00e9 comme mat\u00e9riel pour le rire et il faisait vraiment feu de tout bois et il y a quelque chose d'extraordinaire c'est que il savait que on n'est jamais aussi dr\u00f4le que quand on est vrai et pour finir, m\u00eame en utilisant la v\u00e9rit\u00e9 comme mat\u00e9riel il en arrivait \u00e0 \u00eatre aussi compl\u00e8tement pertinent avec une vision tr\u00e8s tr\u00e8s aigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:08:51 > 13:08:56) [84%] : \r\nMichel Dali Mike c'\u00e9tait pas un dessinateur militant inclassable politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:08:56 > 13:09:43) [87%] : \r\nSurtout pas militant, il pouvait lire de tout et de tout le monde et c'est bien ce qui en faisait la la la la la la premi\u00e8re qualit\u00e9, au fond, il \u00e9tait son doute beaucoup moins \u00e0 gauche qu'on l'imagine j'peut-\u00eatre beaucoup moins \u00e0 droite qu'on peut le craindre, non il il il regarde \u00e7a de au fond ou de c\u00f4t\u00e9 ce qu'il d\u00e9finit mieux, c'est un journaliste du temps qu'il a dit l'autre jour et il avait raison, il n'est pas, c'est-\u00e0-dire au fond il est d\u00e9tach\u00e9 de ce monde d\u00e9tach\u00e9 comme \u00e7a des agitations politiques et il pr\u00e9f\u00e8re en rire et on sourit, ce qui veut pas dire qu'il y a, il n'y avait pas d'opinion, il en avait doute mais il pr\u00e9f\u00e9rait ne pas les dire en tout cas ils ne prenaient pas le dessin de presse comme une mani\u00e8re de faire un \u00e9ditorial au contraire avec un type d'une mani\u00e8re plut\u00f4t de de sourire, de rire des agitations du discours politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:09:43 > 13:09:51) [79%] : \r\nJ'ai mal, vous m'avez dit il n'aimait pas les opinion dominante, notamment sur l'Europe, il n'\u00e9tait pas suivi forc\u00e9ment la vie de ses confr\u00e8res aujourd'hui R\u00e9dac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:09:51 > 13:10:15) [90%] : \r\nL\u00e0 aussi c'est un libre penseur, il est arriv\u00e9 dans le dessin de presse sans conna\u00eetre \u00e9norm\u00e9ment l'actualit\u00e9, mais tout de suite, il s'est fait ses propres opinions et particuli\u00e8rement dans le cadre de de Les et de l'entr\u00e9e de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il avait une position beaucoup plus nuanc\u00e9 et ils s'amusaient m\u00eame, il se moquait souvent des dessinateurs de presse et il se moque m\u00eame de leur c\u00f4t\u00e9 moutonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:10:15 > 13:10:21) [96%] : \r\nC'est pas toujours facile pour un dessinateur de presse de penser diff\u00e9remment que que ses confr\u00e8res que son r\u00e9dacteur en chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:10:23 > 13:10:43) [93%] : \r\nC'est peut-\u00eatre plus facile que pour un journaliste, justement parce qu'il y a quelques il y a une ambigu\u00eft\u00e9 assez amusante, c'est que, on nous prend pour des humoristes, alors quand on dit quelque chose que nous, on prend ce s\u00e9rieux et important, beaucoup de gens pensent que c'est seulement pour rire \u00e0 cause de cette ambigu\u00eft\u00e9, l\u00e0 on peut se permettent des choses que les autres journalistes ne peuvent pas se permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:10:43 > 13:11:10) [83%] : \r\nOui, mais son 1er objectif c'est justement le rire, \u00e7a n'\u00e9tait pas de faire passer un message, il n'a jamais imagin\u00e9 que 5 t\u00eate \u00e0 ladite Horia quand j'ai beaucoup entendu des dessinateurs dire ah moi je fais une sorte d'\u00e9ditorial, il y en a qui sont comme \u00e7a alourdit d'un message qu'ils veulent faire passer, lui, le seul message, d'ailleurs il tellement obs\u00e9d\u00e9 par le gag que la lave le lave la mani\u00e8re de faire de la paix, l'Am\u00e9rique, c'\u00e9tait lui dire qu'on n'avait pas compris son gag alors il \u00e0 ce moment-l\u00e0 il pouvait rougir il \u00e9tait honteux confus et cach\u00e9 son tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:11:10 > 13:11:20) [89%] : \r\n\u00e7a vous \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 infrarouge Michel Zerr Dali, il \u00e9tait tr\u00e8s ennuy\u00e9e qu'on n'est plus une fois que vous aviez invit\u00e9 Christophe Blocher le prendre pour un anti- UDC un anti- Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:11:20 > 13:11:54) [83%] : \r\nAh oui, alors qu'\u00e0 \u00e9couter en sortant de l'\u00e9mission Blocher avait plut\u00f4t c'\u00e9tait madame Blocher qui avait voulu retirer les dessins d'une \u00e9mission qui avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e, alors nous l'avions bravement r\u00e9sist\u00e9 mais il ne supplie ne supportait pas l'id\u00e9e de penser que Blocher n'ait pas pu appr\u00e9cier ou n'ait pas pu sourire ou rire d'ailleurs, il avait, il y avait aucune raison de le faire blanchir lui acheter des dessins, il y avait sorti de sa poche un gros portefeuille portefeuille de \u00e0 peu paysan comme \u00e7a et Blix avait bien Biarritz \u00e7a en disant : tu vois m\u00eame id\u00e9e m\u00eame Blocher machine mais les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:11:55 > 13:12:03) [88%] : \r\nJean Heidmann mix \u00e0 marquer l'identit\u00e9 de l'hebdo du matin dimanche d'infrarouges, un dessinateur de presse, c'est vraiment l'identit\u00e9, l'\u00e2me d'un journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:12:03 > 13:12:28) [90%] : \r\nOui, tout simplement pour la raison que c'est la premi\u00e8re chose que les gens regardent les gens sont un petit peu paresseux et puis ils aiment bien rire d'abord manger leur dessert d'abord et c'est vrai que \u00e7a devient assez rapidement l'identit\u00e9 d'un journal et pour autant qu'on ait fait rire les gens, quelquefois, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s gentils, ils nous remercient, ils sont reconnaissants et ils viennent \u00e0 n\u00f4tre dessin en riant avant m\u00eame d'avoir vu le sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:12:28 > 13:12:34) [89%] : \r\nVous \u00eates tellement identifi\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve d'ailleurs que c'est inimaginable qu'on voit votre dessin dans 24 heures par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:12:34 > 13:12:47) [88%] : \r\nEn tout cas, oui, cette une position qu'on les r\u00e9dacteurs en chef, on ne verra jamais un dessin de B\u00e9n\u00e9dicte, enfin je ne sais pas, mais on n'a jamais vu un dessin de B\u00e9n\u00e9dicte ou de Burki dans la Tribune et un dessin de moins de 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:12:47 > 13:13:07) [82%] : \r\nOn voit le dessin du jour que vous avez sign\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve ou ce qu'il y a No\u00ebl \u00e0 Alep, r\u00e9pond la femme du couple Michel Zerr Dali est-ce que le dessin de presse qui repose en Suisse romande sur quelques grandes plumes grand crayon comme Jade Man comme comme l'\u00e9tait mix est-ce que ce dessin presse encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:13:07 > 13:14:10) [89%] : \r\nAlors j'ai un peu, j'ai un peu de peine \u00e0 le dire parce que c'est ce qui m'avait dit qu'il avait dit dans une \u00e9mission de de radio \u00e0 laquelle il avait particip\u00e9 le dessin de presse Alain Passerel avenir radieux, pourquoi, parce qu'aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par les humoristes du verbe Thomas Wiesel Rochat et plein d'autres et Onyx d\u00e9sol\u00e9 de de cette au fond du du fait qu'il n'avait plus tout \u00e0 fait la cl\u00e9 des s\u00e9nateurs n'avait plus tout \u00e0 fait la la 1\u00e8re place parce que il faut comme il disait encore lui- m\u00eame, je le cite : il faut avoir une id\u00e9e, c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'avoir une id\u00e9e en dessin de presse tous les jours, c'est une discipline difficile et lui il avait l'impression qu'il \u00e9tait parmi Hernanes en \u00e9tant parmi les des dinosaures au fond qui qui faisaient survivre encore cet exercice, mais je suis pas s\u00fbr qu'il y croyaient encore beaucoup, il avait l'impression qu'il s'\u00e9tait fait en font passer devant par cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes sur le verbe alors que le Vert pour, pour qui on Facebook qui ont enfin les r\u00e9seaux sociaux ou ces choses-l\u00e0 passe beaucoup mieux, beaucoup plus vite que les dessins de presse qui doivent \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:14:10 > 13:14:18) [84%] : \r\nOn va demander la j'agis G\u00e9rard Henman sur ce point, l'avenir du dessin de presse menac\u00e9s par les humoristes les blogueurs les crit\u00e8res je crois pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:14:18 > 13:14:43) [91%] : \r\nIl se passe, mais au contraire un ph\u00e9nom\u00e8ne inverse quand, par exemple, je veux faire un dessin sur le drame de Bruxelles, j'arrive \u00e0 mon bureau et qu'est-ce que je vois sur internet il y a d\u00e9j\u00e0 50, dessin humoristique de personnes qui sont pas des dessinateurs professionnels mais qui ont publi\u00e9 leurs travaux sur Facebook, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'avenir du dessin de presse c'est une un avenir collectif o\u00f9 chacun apportera sa Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:14:43 > 13:15:16) [88%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous, grand message d'espoir en ce jour triste o\u00f9 on rend hommage \u00e0 mix Philippe Becquelin merci G\u00e9rald merci Michel Zerr Dali, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour \u00e9voquer le talent de ce grand dessinateur couleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir dans un \u00e9trange village en France voisine un village peupl\u00e9 de lutins qui vivent au milieu de sculptures aux formes bizarres on bois flotter depuis 10 ans \u00c9vian organise cette manifestation gratuite quand No\u00ebl devient un con de fuir, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:15:17 > 13:15:23) [93%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et tr\u00e8s belle f\u00eate de No\u00ebl \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:15:32 > 13:15:34) [78%] : \r\nSuivez l'information aussi sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (13:16:24 > 13:16:32) [90%] : \r\nCe projet sous la cam\u00e9ra, non de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois, ah non, je crois que c'est \u00e7a, c'est la c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (13:16:36 > 13:16:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0 donc alors le c\u00e2ble bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T01:43:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612567083", "durationSec": 70, "title": "MI MILAN BERLIN 02_RTS000001021231", "excerpt": "A Lausanne trois quarts des jeunes femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 des insultes sexistes, sifflements ou attouchements ces 12 derniers mois. Les bars et clubs de la ville se mobilisent contre les violences faites aux femmes et les abus sexuels. Gastro-Lausanne annonce l'adoption d'une charte et pr\u00e9voit une formation sp\u00e9cifique du personnel de s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements publics.", "remarks": "Sujet complet dans Sport derni\u00e8re du 22.12.2016", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567084", "durationSec": 23, "title": "MI LABEL NUIT_RTS000001021096", "excerpt": "L'EPFL et M\u00e9decin Sans Fronti\u00e8res collaborent afin de pr\u00e9dire l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra qui s'est d\u00e9clench\u00e9e en Ha\u00efti apr\u00e8s le passage de l'ouragan Matthew le 4 octobre 2016. La m\u00e9thode est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le math\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'EPFL.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567085", "durationSec": 66, "title": "MI EPFL CHOLERA_RTS000001021175", "excerpt": "Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins Aperto et consolide ainsi sa position dans le commerce de d\u00e9tail. Coop renforce sa pr\u00e9sence dans les gares o\u00f9 il reprend tous les shops d'Aperto mais il revendra ceux qui se trouvent dans les stations services.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "HAITI"], "thematicThemes": ["CHOL\u00c9RA"], "thematicCorporations": ["EPFL", "MSF"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567086", "durationSec": 50, "title": "MI COOP APERTO_RTS000001021187", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui s'est impos\u00e9 face au HC Lugano sur un score de 4 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.\nD\u00e9faite du HC Bienne, qui s'est inclin\u00e9 face au HC Davos sur un score de 2 buts \u00e0 6 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.\nD\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC, qui s'est inclin\u00e9 face au CP Berne sur un score de 3 buts \u00e0 5 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.\nD\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui s'est inclin\u00e9 face au Zurich SC sur un score de 1 but \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETIT COMMERCE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "GARE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567087", "durationSec": 91, "title": "MI ALEP_RTS000001021218", "excerpt": "Cathy Troillet, la cheffe de l'Auberge de la Gare au Pr\u00e9-Petitjean dans les Franches-Montagnes et Bernard Colomb, artisan-chocolatier \u00e0 Glovelier dans le canton du Jura nous montrent leur recette de fondue au chocolat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567088", "durationSec": 24, "title": "MI ACCIDENT CRISSIER_RTS000001021220", "excerpt": "Dans le canton de Vaud l'alliance des partis de droite, UDC, PLR et Verts lib\u00e9raux, peine \u00e0 se concr\u00e9tiser 4 mois avant les \u00e9lections cantonales vaudoises. L'UDC ne veut pas d'une alliance \u00e0 3 partis car les Verts lib\u00e9raux sont trop \u00e9loign\u00e9s de ses positions."}, {"internalArchiveId": "AA1612567089", "durationSec": 90, "title": "MI HOCKEY_RTS000001021157", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO", "HC BIENNE", "HC DAVOS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "ZURICH SC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1567400"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567090", "durationSec": 28, "title": "MI SLALOM_RTS000001021132"}, {"internalArchiveId": "AA1612567091", "durationSec": 32, "title": "MI MIX ET REMIX REVUE PRESSE_RTS000001021024"}, {"internalArchiveId": "AA1612567092", "durationSec": 146, "title": "MI JUBE MAG FONDUE CHOCOLAT_RTS000001020994", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FONDUE", "CHOCOLAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567158", "durationSec": 98, "title": "MI UDC VERTS LIBERAUX PLR VD_RTS000001021426", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "DROITE"], "thematicPersons": ["NICOLET, JACQUES"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR", "VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1604890"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612567443", "summary": "Patinoire de la Resega : But de la victoire de Thomas D\u00e9runs, hockeyeur Lausanne HC. Itw de Matteo Nodari, hockeyeur Lausanne HC. But de Dario Buergler, hockeyeur HC Lugano. Bel arr\u00eat de Cristobal Huet, gardien de but Lausanne HC. But de Harri Pesonen, hockeyeur Lausanne HC.\nVaillant Arena : But d'un hockeyeur du HC Davos face au HC Bienne.\nBCF Arena : But de Severin Blindenbacher, hockeyeur Zurich SC, face au HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1567400", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "DAVOS", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO", "HC DAVOS", "HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "ZURICH SC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605071", "summary": "Itw Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, candidat au Conseil d'Etat.\nItw Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud.\nItw Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux vaudois.\nArchives du 2 d\u00e9cembre 2016, assembl\u00e9es du parti UDC vaudois et du PLR vaudois.", "id": "1604890", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["NICOLET, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC", "PLR", "VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605106", "summary": "Duplex Lausanne : itw Flavio Finger, ing\u00e9nieur environnemental EPFL.", "id": "1604925"}, {"internalArchiveId": "AA1706605112", "summary": "Plateau : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre G\u00e9rald Hermann, dessinateur \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et Michel Zendali, producteur des Beaux Parleurs, sur RTS La premi\u00e8re \u00e0 propos du dessinateur de presse et humoriste Philippe Becquelin, alias Mix et Remix, mort en d\u00e9but de semaine.", "id": "1604931"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680154", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029015", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ED82E59C-1B53-4A80-92A4-0A48261D76FD", "internalArchiveId": "ED82E59C-1B53-4A80-92A4-0A48261D76FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois;Mike McNamara, entra\u00eeneur HC Bienne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:44-08:01:04 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21 MONTE DEI PASCHI) Le destin de Monte dei Paschi repose d\u00e9sormais entre les mains de l'Etat italien.\r\nEn grande difficult\u00e9, la banque n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les investisseurs de participer \u00e0 son augmentation de capital.\r\nSes dirigeants l'ont annonc\u00e9 hier soir...\r\n Pour la sauver la banque de la faillite, le gouvernement pourrait donc devoir injecter des milliards. \r\nOlivier Schorderet...c'est aussi l'occasion de donner  un bol d'air \u00e0 l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien...qui  aujourd'hui \u00e0 la peine...\r\n-------DIRECT\r\nPlus ancienne banque du monde encore en activit\u00e9, Monte dei Paschi a valeur de symbole: celui de ces banques fragilis\u00e9es par la crise financi\u00e8re de 2008, un peu, mais surtout par celle de la dette de la zone euro, deux ans plus tard. Ensemble, elles p\u00e8sent aujourd'hui 360 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses. Le tiers de toutes celles de la zone euro. En manque de fonds propres, les banques italiennes doivent donc se recapitaliser. Ce qu'elles tentent de faire, \u00e0 l'image d'Unicredit, qui cherche 13 milliards. Monte dei Paschi, elle, se serait content\u00e9 de beaucoup moins: trois milliards et demi d'euros. Mais l'appel au march\u00e9 de la troisi\u00e8me banque d'Italie n'a pas suscit\u00e9 l'\u00e9cho esp\u00e9r\u00e9. Le tr\u00e8s puissant fonds souverain du Qatar aurait pu servir d'investisseur de r\u00e9f\u00e9rence. Mais la piste s'est \u00e9vanouie, et personne d'autre ne s'est manifest\u00e9 pour assumer ce r\u00f4le de locomotive. Trop risqu\u00e9. Avec l'\u00e9chec de cette augmentation de capital, c'est l'ensemble du plan de renflouement de la banque qui tombe \u00e0 l'eau. \r\n***  Et c'est donc maintenant  au gouvernement italien....d'intervenir....\r\nPaolo Gentiloni l'avait d\u00e9clar\u00e9 il y a moins de dix jours, dans son premier discours devant le parlement italien en tant que chef du gouvernement: \r\n\"nous sommes pr\u00eats \u00e0 intervenir pour garantir la stabilit\u00e9 des banques et l'\u00e9pargne de nos concitoyens\". Hier les d\u00e9put\u00e9s l'ont suivi, en approuvant un plan lui permettant de lever jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour venir en aide \u00e0 l'ensemble du secteur. L'\u00e9cueil financier pourrait ainsi \u00eatre lev\u00e9 d'ici la fin de la semaine, voire cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0. \r\n*** Reste, Olivier, sa dimension politique.\r\nLors du sauvetage d'une banque europ\u00e9enne par un Etat, Bruxelles impose d\u00e9sormais de faire payer d'abord les cr\u00e9anciers avant de pouvoir mobiliser les fonds publics. Ce qui impliquerait, pour des dizaines de milliers de petits porteurs, la perte de tout ou partie de leurs \u00e9conomies.\r\n(20/BERLIN - REVUE DE PRESSE DIRECT) Il est peut-\u00eatre...ce matin...l'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe...\r\nPour les autorit\u00e9s allemandes...Anis Amri...ressortissant tunisien de 24 ans...serait l'auteur...de l'attaque meurtri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl...\u00e0 Berlin...\r\nSelon le journal die Welt...la police...qui pensait l'avoir localis\u00e9...\u00e0 peruquisionn\u00e9....hier soir deux appartements de Berlin....mais sans r\u00e9sultat.\r\nQuoiqu'il en soit le profil du tueur pr\u00e9sum\u00e9...cr\u00e9e la pol\u00e9mique outre-Rhin...\r\nLe jeune homme \u00e9tait  arriv\u00e9 en Allemagne l'an dernier...o\u00f9 sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e...\r\nEt surout...il \u00e9tait connu des services de police...quil le consid\u00e9rait commun militant islamiste...dangereux...\r\nBlandine Milcent...on vous retrouve en direct de Berlin...\r\nCe matin...beaucoup  de questions...sans r\u00e9ponses...dans la presse allemande...\r\n(06/GE POLICE ATTENTAT ITV LONGCHAMP) L'extr\u00eamisme et le terrorisme...en Europe...c'est aussi un sujet pr\u00e9occupe le Conseil d'Etat...genevois...\r\nIl veut mieux arm\u00e9....sa police cantonale.\r\nL'ex\u00e9cutif a donc d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du Grand Conseil....une demande de cr\u00e9dit de 5,6 millions de francs...pour adapter les moyens de protection et d'armement des forces de l'ordre...\r\nIl vient de d\u00e9poser une demande de cr\u00e9dit de 5,6 millions de francs aupr\u00e8s du Grand Conseil pour adapter les moyens de protection et d'armement de la police. \r\nComprenez par l\u00e0.... pistolets mitrailleurs, fusils d'assaults et barri\u00e8res d'arr\u00eat de v\u00e9hicules. \r\nDes \u00e9quipement n\u00e9cessaire...au  vu du contexte actuel en Europe...\r\nC'est l'avis du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois...Fran\u00e7ois Longchamp....\r\n  0'54''\r\nFran\u00e7ois Longchamps r\u00e9pondait...\u00e0 Tania Sazpinar.\r\n(RASA) L'actaulit\u00e9 en Suisse....\r\nC'est aussi cette...double variante...que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9...hier... en guise de contre-projet \u00e0 l'initiative RASA.\r\nLa premi\u00e8re option ....pr\u00e9voit de de pr\u00e9ciser dans l'article....qu'il faut tenir compte des principaux accords internatonaux...dans le but de pr\u00e9server les bilat\u00e9rales...\r\nL'autre variante...minimaliste...se contenterait...de supprimer du texte...les dispoisitions transitoires de 3 ans....qui pr\u00e9voient ques les trait\u00e9s contraires \u00e0 la constituion soient ren\u00e9goci\u00e9s...et adapt\u00e9s.\r\nLe peuple aura donc \u00e0 nouveau son mot \u00e0 dire...et l'UDC...a d\u00e9j\u00e0 fait svoir...qu'elle rejette...les deux formes de contre-projet.\r\n(SYRIE) L'arm\u00e9e syrienne est en passe d'entrer dans la derni\u00e8re enclave rebelle \u00e0 l'est d'alep...\r\nElle semble attendre...la fin de l' \u00e9vaucation des civils et combattants sur place \r\nUne op\u00e9ration...proche du d\u00e9nouement...mas...qui selon l'ONU..n'est pas encore termin\u00e9e.\r\nSelon la Croix Rouge.... 30 mille personnes ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es....\r\nDe  son c\u00f4t\u00e9....l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU...a acept\u00e9 .cette nuit...de cr\u00e9er d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale sur la guerre en Syrie.\r\nElle sera charg\u00e9e de collecter et analyser...les preuves de CRIMES DE GUERRE....\r\n(18/ALARME PA) On l'\u00e9voquait en titre....\r\nUne alarme, une porte blind\u00e9e ou un digicode....\r\nEt bien...tous ces  dispositifs...ne dissuadent pas  pas un cambrioleur de choisir....une cible plut\u00f4t qu'une autre: \r\nC'est ce que montre une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en France pour le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, consacr\u00e9e \u00e0 l'efficacit\u00e9 des syst\u00e8mes anti-effractions. \r\nRenaud Malik.\r\n  1'00\r\n((L'\u00e9tude d\u00e9voil\u00e9e hier par l'Observatoire national de la d\u00e9linquance et des r\u00e9ponses p\u00e9nales n'a pas pour but d'effrayer ceux et celles qui ont choisi de s\u00e9curiser leur logement. Elle relativise simplement l'efficacit\u00e9 des dispositifs anti-effraction, en distinguant deux \u00e9tapes: le ciblage du logement par le cambrioleur et l'entr\u00e9e par effraction. Ce que montre cette \u00e9tude, c'est qu'au moment de choisir sa cible, un cambrioleur est surtout attentif aux \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 l'environnement: plus il est d\u00e9grad\u00e9, plus un logement risque d'\u00eatre pris pour cible. A ce stade-l\u00e0 du cambriolage, en revanche, une porte blind\u00e9e ou un digicode n'aura qu'un effet dissuasif tr\u00e8s limit\u00e9. Selon l'\u00e9tude, un blindage ne r\u00e9duit que de 7% le risque de voir son appartement ou sa maison pris pour cible. Ce que montre l'\u00e9tude, c'est que ces dispositifs ne se r\u00e9v\u00e8lent vraiment efficaces qu'\u00e0 l'\u00e9tape suivante, celle de l'entr\u00e9e par effraction. Les auteurs de l'\u00e9tude notent que les cambrioleurs sont souvent des amateurs, et qu'ils peuvent vite se casser les dents face \u00e0 une porte blind\u00e9e. Le taux d'\u00e9chec des cambriolages est d'ailleurs relativement important, conclut l'\u00e9tude: de l'ordre de 50%.))\r\n(D3/PORTRAIT MIKE MACNAMARA PI) Hockey sur glace...\r\n L'op\u00e9ration \u00ab commando \u00bb avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 la mi-novembre par les dirigeants du HC Bienne \r\nIls avaient licenci\u00e9  leur entra\u00eeneur embl\u00e9matique Kevin Schl\u00e4pfer....pour le remplacer par...le canadien Mike McNamara...\r\nEt les r\u00e9sultats du club seelandais le montre :le  choc psychologique a fonctionn\u00e9... \r\nEt poutant on le sait....les  changements d'entra\u00eeneurs ne sont pas toujours garants de succ\u00e8s. \r\nles pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'29''\r\n((Mike McNamara et ses m\u00e9thodes se trouvent aux antipodes de celles de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le \u00ab volubile \u00bb Kevin Schlaepfer reconnu pour ses coups de gueule. \r\nAg\u00e9 de 67 ans, le Canadien officie comme entra\u00eeneur depuis une trentaine d'ann\u00e9es en Suisse. Il a notamment dirig\u00e9 les clubs de Fribourg Gott\u00e9ron, Zoug, Vi\u00e8ge, Lugano et Lausanne. Lui-m\u00eame avait d\u00e9clar\u00e9 ne pas \u00eatre la solution pour le HC Bienne. L'\u00e9quipe seelandaise a retrouv\u00e9 le succ\u00e8s sur la glace. et l'int\u00e9rim s'est dans un premier temps prolong\u00e9 jusqu'\u00e0 la pause des \u00e9quipes nationales. Et Mike McNamara vient m\u00eame d'\u00eatre confirm\u00e9 dans les fonctions d'entra\u00eeneur en chef du HC Bienne jusqu'au terme de la saison. Une sorte de seconde jeunesse. \r\nITW Mike McNamara\r\nPlay-off, ou non, Mike McNamara est formel. Son aventure d'entra\u00eeneur en chef s'ach\u00e8vera au terme de la saison. Le Canadien pourrait en revanche int\u00e9grer le coaching staff de la 1\u00e8re \u00e9quipe du HC Bienne ou retrouver son poste au sein de la formation.))\r\n(Teasing Guichet) \u00ab La pr\u00e9carit\u00e9, les moyens de la pr\u00e9venir, les aides possibles quand on est en situation de pauvret\u00e9, seront ce matin... au centre du guichet d'ON EN PARLE, \r\ntout \u00e0 l'heure donc.... \u00e0 8h35. \r\nUn guichet en marge de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur de la RTS. \r\nEt vous pouvez r\u00e9agir.... d\u00e8s maintenant en composant le num\u00e9ro gratuit ** \r\n...ou par \u00e9crit, \u00e0 l'adresse rts.ch(barre oblique) guichet ...R\u00e9action possible aussi \u00e9videmment....sur....les r\u00e9seaux sociaux....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8244394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8244411", "ece-8244394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:15:42Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re, c'est le journal Julien Bangerter alors sans doute de l'intervention publique pour sauver la plus ancienne banque du monde, le gouvernement italien devrait d\u00e9cider aujourd'hui aux demandes injecter des milliards d'euros pour sauver mont\u00e9 des pi\u00e8ces qui dit Sienna, la banque en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re n'a pas trouv\u00e9 d'investisseurs sur le march\u00e9 priv\u00e9 les pr\u00e9cisions dans un instant d'Olivier Schorderet apr\u00e8s le recueil la pol\u00e9mique en Allemagne, et l'auteur de l'attaque au camion lundi dans un march\u00e9 de No\u00ebl serait, selon la police, un demandeur d'asile tunisien de 24 ans, le jeune homme \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9 pour ses all\u00e9geances aux id\u00e9es islamistes quelle r\u00e9action ce matin dans les m\u00e9dias allemands, revue de presse dans ce journal de notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent dans ce journal, \u00e9galement, une \u00e9tude fran\u00e7aise qui monte que face aux voleurs, les syst\u00e8mes anti- effractions ne sont pas toujours ce dissuasif qu'on l'imagine et puis le r\u00e9cit par Alain Th\u00e9voz, d'un choc psychologique r\u00e9ussi et gage de succ\u00e8s, l'arriv\u00e9e sur le banc du HC Bienne de l'entra\u00eeneur canadien Mike McNamara top le destin de monter des pi\u00e8ces qui rend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nPose d\u00e9sormais entre les mains de l'\u00c9tat italien en grande difficult\u00e9, la banque n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les investisseurs de participer \u00e0 son augmentation de capital, ses dirigeants l'ont annonc\u00e9 hier soir pour la sauver, pour sauver cette banque de la faillite, le gouvernement pourrait donc devoir injecter des milliards olivier Schorderet c'est aussi l'occasion de donner un bol d'air \u00e0 l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien qui est aujourd'hui \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, plus ancienne banque du monde encore en activit\u00e9 Monte dei parce qu'il a valeur de symbole, celui de ces banques fragilis\u00e9es par la crise financi\u00e8re de 2008, un peu, mais surtout par celle de la dette de la zone Euro, 2 ans plus tard, ensemble, elle p\u00e8se aujourd'hui 360 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses, le tiers de toutes celles de la zone Euro en manque de fonds propres, les banques italiennes doivent donc se recapitaliser ce qu'elle tente de faire \u00e0 l'image d'UniCredit, qui cherche 13 milliards d'euros moins TDI parce qui elle se serait content\u00e9 de beaucoup moins 3 milliards et demi mais l'appel au march\u00e9 de la 3\u00e8me, banque d'Italie n'a pas provoqu\u00e9 l'\u00e9cho esp\u00e9r\u00e9 le tr\u00e8s puissant fonds souverain du Qatar aurait pu servir d'investisseur de r\u00e9f\u00e9rence, mais la piste s'est \u00e9vanouie et personne d'autre ne s'est manifest\u00e9 pour assumer ce r\u00f4le de locomotive trop risqu\u00e9 avec l'\u00e9chec de cette augmentation de capital, c'est l'ensemble du plan de renflouement de la banque qui tombe \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [97%] :\r\nC'est donc maintenant au gouvernement italien d'intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [96%] :\r\nPaolo gentleman, il avait d\u00e9clar\u00e9 il y a moins de 10 jours dans son 1er discours devant le parlement italien en tant que chef du gouvernement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 intervenir pour garantir la stabilit\u00e9 des banques et l'\u00e9pargne de nos concitoyens, hier, les d\u00e9put\u00e9s l'ont suivi en approuvant un plan lui permettant de lever jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour venir en aide \u00e0 l'ensemble du secteur, l'\u00e9cueil financier pourrait ainsi \u00eatre lev\u00e9 d'ici la fin de la semaine, voire cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, mais reste Olivier sa dimension politique oui lors du sauvetage d'une banque europ\u00e9enne par un \u00c9tat Bruxelles impose d\u00e9sormais de faire payer d'abord les cr\u00e9anciers avant de pouvoir mobiliser les fonds publics, ce qui explique impliquerait pour des dizaines de milliers de petits porteurs, la perte de tout ou partie de leurs \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nOlivier Schorderet nos autres robes \u00e9conomie merci, il est peut-\u00eatre ce matin, l'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe pour les autorit\u00e9s allemandes Anis Amri ressortissant tunisien de 24 ans, serait l'auteur de l'attaque meurtri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin, selon le journal die Welt \u00e0 la police qui pensait l'avoir localis\u00e9 a perquisitionn\u00e9 hier soir deux appartements de Berlin, mais sans r\u00e9sultat, quoi qu'il en soit, le profil du tueur pr\u00e9sum\u00e9, cr\u00e9e la pol\u00e9mique outre- Rhin, le jeune homme \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne l'an dernier, o\u00f9 sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et, surtout, il \u00e9tait connu des services de police, qui le consid\u00e9rait comme un militant islamiste dangereux Blandine Milcent vous retrouve en Direct de Berlin, ce matin, beaucoup de questions sans r\u00e9ponse dans la presse allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [90%] :\r\nOui, et c'est plut\u00f4t l'incompr\u00e9hension qui domine dans les commentaires de la presse allemande, comment cette islamiste a -t-il pu dispara\u00eetre se demande 2000 \u00e7a ce matin, celui qui est r\u00e9pertori\u00e9 comme dangereux par les services de police ne doit pas pouvoir circuler en libert\u00e9 les autorit\u00e9s l'avaient dans le viseur, il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 dispara\u00eetre, s'interroge aussi le Spiegel, beaucoup de journaux se demandent \u00e0 ce que l'on revoit la pratique des expulsions pour qu'elle puisse \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la surveillance des individus dangereux, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux car susceptible de commettre un attentat sur le plan politique, ce commentaire d'un journal de Karlsruhe, cela ne va pas beaucoup mieux pour Angela Merkel que pour Fran\u00e7ois homme Hollande elle doit livrer, mais il y a aussi d'autres voix qui plaide pour plus de mesures, le journal Zavos que donc par exemple Angela Merkel est devenu un bouc \u00e9missaire pour l'AFD, l'acc\u00e8s sous la chanceli\u00e8re est responsable de tout, d\u00e8s que cela p\u00e8te quelque part dans le pays, enfin le quotidien S\u00fcddeutsche \u00e7a Tong, des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, mais un \u00e9tat de droit, a le droit d'en commettre autrement, c'est le risque d'une d\u00e9rive autoritaire \u00e0 la mani\u00e8re de la Russie ou de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [93%] :\r\nBlandine Milcent merci l'extr\u00e9misme et le terrorisme en Europe, h\u00e9 bien, c'est un sujet qui pr\u00e9occupe aussi le Conseil d'\u00c9tat Genevois il veut mieux arm\u00e9 sa police cantonale, l'ex\u00e9cutif a donc d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du Grand Conseil une demande de cr\u00e9dit de5,6 millions de francs pour adapter les moyens de protection et d'armement des forces de l'ordre, il vient d\u00e9poser cette demande donc comprenez par l\u00e0 pistolets-mitrailleurs, fusils d'assaut et barri\u00e8res d'arr\u00eat de v\u00e9hicules, des \u00e9quipements n\u00e9cessaires au vu du contexte actuel en Europe, c'est l'avis du pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [88%] :\r\nC'est n\u00e9cessaire, d'abord parce que l'\u00e9quipement vieillit, l'\u00e9quipement \u00e9volue, nos forces de police, en particulier dans la situation de s\u00e9curit\u00e9 que nous connaissons aujourd'hui, a besoin des \u00e9quipements de haut niveau de qualit\u00e9 pour assurer non seulement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment de l'ensemble de nos concitoyennes et concitoyens mais aussi celle de la Gen\u00e8ve internationale Gen\u00e8ve re\u00e7oit et va recevoir, notamment au mois de janvier, toute une s\u00e9rie de 2 chefs d'\u00c9tat et de conf\u00e9rence internationale tr\u00e8s importante, il s'agit aussi dans ce cadre -l\u00e0, d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait professionnelle quoi que les \u00e9l\u00e9ments qui est en train de traverser l'Allemagne doivent aussi nous rappeler que personne, aucune d\u00e9mocratie, aucune ville n'est \u00e0 l'abri d'un certain nombre de situations d'ins\u00e9curit\u00e9 et les polices, les polices genevoise, mais aussi les polices suisse qu'il s'agit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral doivent \u00eatre \u00e9quip\u00e9es avec du mat\u00e9riel performant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Tania pinard \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne est en passe d'entrer dans la derni\u00e8re enclave rebelle \u00e0 l'est d'Alep, elle semble atteindre, \u00e0 la fin, elle semble attendre la fin de l'\u00e9vacuation des civils et combattants sur place une op\u00e9ration proche du d\u00e9nouement, mais qui, selon l'ONU, n'est pas encore termin\u00e9e sur la Croix 30000 personnes ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de son c\u00f4t\u00e9, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a accept\u00e9 cette nuit, de cr\u00e9er une \u00e9quipe sp\u00e9ciale sur la guerre en Syrie, elle sera charg\u00e9e de collecter et analyser les preuves de crimes de guerre, on \u00e9voquait en titre une alarme, une porte blind\u00e9e ou un digicode, h\u00e9 bien tous ces dispositifs ne dissuadent pas un cambrioleur de choisir une cible plut\u00f4t qu'une autre, c'est ce que montre une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en France pour le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur consacr\u00e9e \u00e0 l'efficacit\u00e9 des syst\u00e8mes anti- effractions Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [93%] :\r\nL'\u00e9tude d\u00e9voil\u00e9e hier par l'Observatoire national de la d\u00e9linquance et des r\u00e9ponses p\u00e9nales n'a pas pour but d'effrayer ceux et celles qui ont choisi de s\u00e9curiser leur logement, elle relativise simplement l'efficacit\u00e9 des dispositifs anti- effraction en distinguant deux \u00e9tapes le ciblage du logement par le cambrioleur et l'entr\u00e9e par effraction ce que montre cette \u00e9tude c'est comme au moment de choisir sa cible, un cambrioleur et surtout attentif aux \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 l'environnement plus cet environnement est d\u00e9grad\u00e9, plus un logement risque d'\u00eatre pris pour cible \u00e0 ce stade -l\u00e0 du cambriolage, en revanche, une porte blind\u00e9e ou un digicode n'aura qu'un effet dissuasif tr\u00e8s limit\u00e9, selon l'\u00e9tude, un blindage par exemple ne r\u00e9duit que de 7 pourcent le le risque de voir son appartement ou sa maison pris pour cibles, ce que montre l'\u00e9tude, c'est que ces dispositifs ne se r\u00e9v\u00e8lent vraiment efficaces qu'\u00e0 l'\u00e9tape suivante, celle de l'entr\u00e9e par effraction, les auteurs de l'\u00e9tude note que les cambrioleurs sont souvent des amateurs et qui peuvent vite se casser les dents face \u00e0 une porte blind\u00e9e, le taux d'\u00e9chec des cambriolages et d'ailleurs relativement important, conclut l'\u00e9tude de l'ordre de 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [88%] :\r\n3 questions \u00e0 glace l'op\u00e9ration commando avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 la mi- novembre par les dirigeants du HC Bienne, ils avaient licenci\u00e9 leur entra\u00eeneur embl\u00e9matique Kevin Schl\u00e4pfer pour le remplacer par le Canadien Mark McNamara les r\u00e9sultats du club finlandais le montre le choc psychologique a fonctionn\u00e9, pourtant on le changements d'entra\u00eeneurs ne sont pas toujours garants de succ\u00e8s, les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [93%] :\r\nMike McNamara et ses m\u00e9thodes, se trouvent aux antipodes de celle de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le volubile, Kevin Schl\u00e4pfer, reconnu pour ses coups de gueule, \u00e2g\u00e9 de 67 ans, le Canadien officie comme entra\u00eeneur depuis une trentaine d'ann\u00e9es en Suisse, il a notamment dirig\u00e9 les clubs de Fribourg Gott\u00e9ron Zoug Vi\u00e8ge Lugano et Lausanne lui- m\u00eame avait d\u00e9clar\u00e9 ne pas \u00eatre la solution pour le HC Bienne, l'\u00e9quipe s'est landaise a retrouv\u00e9 le succ\u00e8s sur la glace et l'int\u00e9rim s'est dans un 1er temps prolong\u00e9 jusqu'\u00e0 la pause des \u00e9quipes nationales et Mac McNamara vient m\u00eame d'\u00eatre confirm\u00e9 dans ses fonctions d'entra\u00eeneur en chef jusqu'au terme de la saison, une sorte de seconde jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [86%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre une 2\u00e8me carri\u00e8re mais tr\u00e8s vrai, on n'a pas l'\u00e9nergie qu'on avait peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 40 ans, par contre, on a beaucoup plus d'exp\u00e9rience, il y a peut-\u00eatre une compensation, je pense que j'ai, puisque moi, j'ai tout vu d\u00e9j\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 dans cette position plusieurs fois et je me suis habitu\u00e9 de de travailler avec les \u00e9quipes qui qui se battent pour les Play-offs donc j'd\u00e9j\u00e0 saison tranquille et une fois en Autriche, on a gagn\u00e9 le championnat en Autriche, l\u00e0 c'\u00e9tait tranquille, mais la plupart de ma carri\u00e8re, l'\u00e9quipe est toujours sous pression et puis certaines choses ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:30) [94%] :\r\nEt, ou non, Mike McNamara est formel : son aventure d'entra\u00eeneur en chef s'ach\u00e8vera au terme de la saison, le Canadien pourrait en revanche int\u00e9grer le coaching staff de la premi\u00e8re \u00e9quipe du HC Bienne ou retrouver son poste au sein de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [92%] :\r\nPuis les rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 pour un un guichet en marge de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur de la RTS, la pr\u00e9carit\u00e9, les moyens de la pr\u00e9venir les aides possibles quand on est en situation de pauvret\u00e9 seront ce matin au centre du guichet d'on en parle et vous pouvez r\u00e9agir d\u00e8s maintenant en composant le num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou par \u00e9crit \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres obliques guichet r\u00e9action possible aussi, \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e9videmment c'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter merci d'\u00e9couter la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8262776B-D78F-4067-B8D7-7361353516D7", "internalArchiveId": "8262776B-D78F-4067-B8D7-7361353516D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois;Sean Serafin, membre du comit\u00e9 RASA;Racine, Cynthia;Jean-Fran\u00e7ois Etter, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Lucrezia Meier-Schatz, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme;Luis de Guindos,ministre espagnol de l'Economie et de l'Industrie;Philippe Bender, historien valaisan d'ob\u00e9dience PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/BERLIN FACTS (PA OU DI))  \r\nSa photo circule dans toute l'Europe...\r\nCelle d'un jeune tunisien de 24 ans...\r\nCheveux noirs, yeux bruns,1 m\u00e8tres 75...\r\nAnis Amri, principal suspect de l'attentat de Berlin est toujous en fuite ce matin...\r\nIl fait l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en.\r\n100 mille euros sont promis \u00e0 toute personne qui permettra de le retrouver...\r\nHier soir les enqu\u00eateurs pensaient l'avoir localis\u00e9...\r\nIls ont perquisitionn\u00e9 deux appartements \u00e0 Berlin, en vain. \r\nBonjour Blandine Milcent...\r\n...\r\nJusqu'ici l'enqu\u00eate s'apparente \u00e0 une succession de ratages...\r\nBLOC 1\r\nCC: Blandine, hier dans ce journal, vous nous disiez que les allemands ne perdaient pas patience...aujourd'hui ce n'est plus le cas, le ton a chang\u00e9...\r\nBLOC 2\r\nBlandine Milcent en direct de Berlin merci...\r\n(10/BERLIN TUNISIE PA) ...Et en Tunisie la brigade anti-terroriste a interrog\u00e9 les parents du suspect...\r\nIls vivent dans le centre du pays...(\u00e0 Oues-latia)\r\nMais rien n'a filtr\u00e9...pour le moment...\r\nPas de commentaire de la part du gouvernement...\r\n((il faut dire que la Tunisie a contest\u00e9 pendant plusieurs mois que le suspect, requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9, soit l'un de ses ressortissants...\r\nElle refusait donc de le rapatrier...\r\nCe n'est qu'hier qu'elle a reconnu sa nationalit\u00e9, ce qui aurait permis \u00e0 l'Allemagne de l'expulser))\r\nMais pluS que cette bisbille politico-juridique...aujourd'hui ce sont les r\u00e9actions des tunisiens qui font les gros titres...\r\nPar exemple, celle du p\u00e8re du suspect...qui a t\u00e9moign\u00e9.\r\nMaurine Mercier...\r\n 1'03''\r\n...voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur le principal suspect de l'attentat de Berlin...\r\nAnis Amri...qui fait donc l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en. Une r\u00e9compense de 100 mille euros est pr\u00e9vue pour toute personne qui permettra de le retrouver.\r\n(Br\u00e8ve GVA police) ***et pour mieux lutter contre la menace terroriste justement Gen\u00e8ve veut renforcer l'\u00e9quipement de ses policiers...\r\nil s'agit entre autre d'adapter leur armes...de les \u00e9quiper de fusil d'assaut, de pistolets mitrailleurs....Le gouvernement genevois a demand\u00e9 au Grand Conseil un cr\u00e9dit de 5 millions 600 mille francs pour acheter du mat\u00e9riel. \r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'Etat, Fran\u00e7ois Longchamp...souligne que l'attentat de Berlin montre qu'aucune ville n'est \u00e9pargn\u00e9e.\r\n 0'54''\r\n(01/MULTI RASA ITV SERAFIN) ***En Suisse..on parle encore (et toujours) des suites du 9 f\u00e9vrier...Hier le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 deux variantes de contre-projet \u00e0 l'initiative Rasa...qui veut annuler ce vote.\r\nla premi\u00e8re option pr\u00e9cise que la gestion de l'immigration doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux...elle propose aussi d'annuler le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, fix\u00e9 \u00e0 f\u00e9vrier prochain. \r\nLa seconde option se contente d'annuler le d\u00e9lai...\r\nl'UDC rejettent les deux variantes. (annulation masqu\u00e9e du scrutin)\r\n***Les milieux pro-europ\u00e9ens \u00e0 l'instar du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en, voteraient eux pour la premi\u00e8re option...\r\nLe comit\u00e9 Rasa, lui, doit encore trancher. \r\nSean Serafin, membre du comit\u00e9.\r\n  0'38''\r\n((C'est aussi sur ces crit\u00e8res que le comit\u00e9 RASA d\u00e9cidera s'il retire ou non son initiative....)) Alexandra Richard...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son contre-projet dans le d\u00e9lai l\u00e9gal fix\u00e9 au 27 avril 2017. La consultation pourrait \u00eatre ouverte d\u00e8s janvier.\r\n(Br\u00e8ve Monte dei Paschi) Le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nIl reste 8 heures \u00e0 la plus vieille banque du monde pour lever de 3 milliards 400 millions de francs..\r\nfaute de quoi...l'Etat italien devra sauver Monte dei Paschi di Sienna...\r\net le scenario semble se pr\u00e9ciser...\r\nHier d\u00e9j\u00e0 la banque avouait ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 attirer des investisseurs de r\u00e9f\u00e9rence pour augmenter son capital...\r\nRome pourrait donc intervenir d\u00e8s aujourd'hui...\r\nHier les d\u00e9put\u00e9s italiens ont approuv\u00e9 un plan qui permet au gouvernement d'emprunter jusqu'\u00e0 20 miliards d'euros pour sauver le secteur bancaire italien...\r\net \u00e9viter une nouvelle crise dans la zone euro...\r\n\u00e9viter aussi que des milliers (40 mille) de personnes ne perdent l'argent qu'ils ont plac\u00e9s chez Monte\r\n(19/ONU SYRIE) Je vous le disais en titre...L'ONU va donc enqu\u00eater sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre en Syrie. L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unie a adopt\u00e9 une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Liechtenstein.\r\nR\u00e9solution qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale.  \r\nun groupe de travail (charg\u00e9 de collecter des preuves)) et dont les enqu\u00eateurs travailleront main dans la main avec la Commission d'enqu\u00eate des Nations-Unies sur la Syrie. \r\nUne commission cr\u00e9\u00e9e il y a cinq ans d\u00e9j\u00e0, par le Conseil des droits humains bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve....Olivier Schorderet\r\nL'ONU veut rectifier le tir: \"Nous avons trop souvent, et trop longtemps, diff\u00e9r\u00e9 toute action significative en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9s. Une inaction, et un mauvais signal: celui que commettre de tels actes \u00e9tait tol\u00e9rable et sans cons\u00e9quences\". Cette \u00e9quipe sp\u00e9ciale aura pour mission de collecter, regrouper, pr\u00e9server et analyser les preuves de crimes de guerre et atteintes aux droits humains commis en Syrie. A elle de pr\u00e9parer aussi des dossiers en vue de poursuites juridiques devant les tribunaux, qu'ils soient r\u00e9gionaux, nationaux ou internationaux. Salu\u00e9e par les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, cette r\u00e9solution appelle tout le monde \u00e0 collaborer: Etats, parties au conflit, soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais la r\u00e9alit\u00e9 sera toute autre:  la Syrie a condamn\u00e9 ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre une ing\u00e9rence flagrante dans ses affaires int\u00e9rieures. Ses alli\u00e9s russes et iraniens, tout comme la Chine, s'y sont \u00e9galement oppos\u00e9s. P\u00e9kin et Moscou avaient d\u00e9j\u00e0 mis leur veto, en 2014, au transfert du dossier des crimes syriens \u00e0 la Cour P\u00e9nale Internationale. L'ONU, elle, a maintenant vingt jours pour former ce groupe de travail.\r\n(Br\u00e8ve \u00e9vacuations) ...et les derniers civils et rebelles se pr\u00e9parent \u00e0 quitter Alep aujourd'hui...\r\nenviron 30 mille personne ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e en l'espace d'une semaine. \r\nselon la derni\u00e8re estimation du CICR...\r\non ignore combien de personnes il reste encore dans cette derni\u00e8re poche rebelle...que le r\u00e9gime entend nettoyer.\r\nAlep qui fait face \u00e0 une temp\u00eate de neige.\r\n(D6/ E-CIGARETTE PI) 7h...un sujet qui interresera tous ceux qui vapotent...\r\nLa r\u00e9glementation de la \u00ab e-cigarette \u00bb sera bient\u00f4t plus stricte en Suisse. C'est en tout cas le souhait de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme...\r\nm\u00eame si les experts sont perplexes concernant les effets du vapotage sur la sant\u00e9. \r\nElle r\u00e9clame des mesures tr\u00e8s strictes, Cynthia Racine.\r\n  1'39''\r\n(D4/ESPAGNE MINISTRE TRAVAIL PI) ...Le Brexit \u00e0 l'heure espagnole...\r\nL'Espagne...se part de ses plus beaux atouts pour s\u00e9duire les entreprises de la City...comme d'autres pays europe\u00e9ns d'ailleurs...\r\nMadrid a avanc\u00e9 ses pions pour attirer ces soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res. \r\nVal\u00e9rie Demon passe en revue les arguments.\r\n   1'41''\r\n((Val\u00e9rie: que les n\u00e9gociations soient diff\u00edciles ou non entre le Royaume Uni et l'Union europ\u00e9enne, le ministre espagnol de l'Economie et de l'Industrie, Luis de Guindos, se montre certain que des entreprises prendront le large.\r\nSON LUIS DE GUINDOS 1. A TRADUIRE. 9,5 secondes\r\n\u00ab Je crois qu'il y aura des relocalisations. De nombreuses entreprises financi\u00e8res \u00e0 Londres savent qu'il y a une forte probabilit\u00e9 pour qu'elles perdent leurs passeports financiers \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : ces relocalisations d'entreprises financi\u00e8res repr\u00e9sentent donc des opportunit\u00e9s pour l'Espagne. Luis de Guindos \u00e9num\u00e8re les avantages offerts par son pays. \r\nSON LUIS DE GUINDOS 2. A TRADUIRE. 24 secondes.\r\n\u00ab A Madrid, nous avons de bonnes infrastructures, une bonne qualit\u00e9 de vie, un bon parc immobilier. En ce sens, Madrid et l'Espagne sont tr\u00e8s attractifs. Ensuite il y a les questions fiscales. Avec de tr\u00e8s petites modifications, nous pourrions devenir les plus attractifs \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : en revanche, un aspect d\u00e9terminant reste \u00e0 am\u00e9liorer, reconna\u00eet le ministre de l'Economie, la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs, l'\u00e9quivalent espagnol de l'Autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers. \r\nSON LUIS DE GUINDOS 3. A TRADUIRE. 32 secondes.\r\n\u00ab Il s'agit de tout ce qu'il y a \u00e0 voir avec la fluidit\u00e9, les moyens et l'efficacit\u00e9 de la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs. Nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un effort tr\u00e8s important. Il ne s'agit pas seulement de pr\u00e9senter les papiers en anglais, mais aussi le fait que cette commission du march\u00e9 des valeurs et la Banque d'Espagne soient capables de pouvoir contr\u00f4ler les risques des diff\u00e9rentes entit\u00e9s financi\u00e8res, avec la m\u00eame efficacit\u00e9 que cela se fait \u00e0 Londres \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : un comit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 entre la Banque d'Espagne et la Commission du march\u00e9 des valeurs. La capitale espagnole veut \u00eatre pr\u00eate pour recevoir des entreprises financi\u00e8res de la City.))\r\n(05/VS BORNET ITV BENDER) sociologie politique....\r\nle macron valaisan...\r\nRassemblement Citoyen Valais. \r\nC'est le nom d'une nouvelle formation politique pr\u00e9sent\u00e9e hier (MER).  Le mouvement se veut participatif, hors des clans et des partis. Il pr\u00e9sentera un candidat au Conseil d'Etat en mars prochain: le chef de la communication de la police cantonale valaisanne Jean-Marie Bornet qui se dit ni de droite ni de gauche. Philippe Bender, historien valaisan d'ob\u00e9dience PLR, est sceptique.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Br\u00e8ve sports) Il pr\u00e9f\u00e8re Sion \u00e0 Schalke...\r\nla Super ligue \u00e0 la Bundesligua...\r\nEt il conna\u00eet l'importance de la Coupe...ici en Valais....\r\nPeter Zeidler entra\u00eeneur du FC Sion le restera jusqu'au terme de la saison 2**. \r\nLe club et l'entra\u00eeneur allemand ont sign\u00e9 un nouveau contrat hier.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie crime de guerre) Nations Unies (ats/reu/afp) L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies s'est prononc\u00e9e mercredi pour la cr\u00e9ation d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale. Celle-ci sera charg\u00e9e de \"collecter, regrouper, pr\u00e9server et analyser les preuves\" de crimes de guerre et atteintes aux droits humains commis en Syrie.\r\nLa r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Liechtenstein a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 105 voix contre 15; il y a eu 52 abstentions. Cette \u00e9quipe travaillera en coordination avec la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie cr\u00e9\u00e9e en 2011 par le Conseil des droits humains de l'ONU bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\"Nous avons trop souvent et trop longtemps diff\u00e9r\u00e9 toute action significative en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9s\", a expliqu\u00e9 avant le vote l'ambassadeur du Liechtenstein aupr\u00e8s des Nations unies, Christian Wenaweser. L'inaction de l'ONU, a-t-il ajout\u00e9, a envoy\u00e9 \"le signal que commettre des crimes de guerre et des crimes contre l'humanit\u00e9 \u00e9tait une strat\u00e9gie tol\u00e9r\u00e9e et sans cons\u00e9quences\".\r\nCette \u00e9quipe sp\u00e9ciale devra \u00e9galement pr\u00e9parer des dossiers en vue de poursuites juridiques \"devant des juridictions nationales, r\u00e9gionales ou internationales qui ont ou pourraient avoir \u00e0 l'avenir autorit\u00e9 \u00e0 se prononcer sur ces crimes\". La r\u00e9solution appelle tous les Etats et toutes les parties au conflit ou groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 coop\u00e9rer avec elle.\r\nIng\u00e9rence\r\n\"La cr\u00e9ation d'un tel m\u00e9canisme est une ing\u00e9rence flagrante dans les affaires int\u00e9rieures d'un Etat membre de l'ONU\", a condamn\u00e9 l'ambassadeur syrien Bachar Jaafari. \r\nLa r\u00e9solution \u00e9tait parrain\u00e9e par 58 pays, dont les Etats-Unis, la France, le Royaume-Uni, l'Allemagne et l'Italie, ainsi que par les puissances r\u00e9gionales que sont la Turquie, l'Arabie saoudite et le Qatar. La Russie, la Chine et l'Iran se sont oppos\u00e9s \u00e0 son adoption.\r\nA plusieurs reprises depuis sa cr\u00e9ation, en 2011, la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie a r\u00e9clam\u00e9 que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 saisisse la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye. En 2014, la Russie et la Chine ont mis leur veto \u00e0 un texte des Occidentaux qui proposait de transmettre le dossier des crimes syriens \u00e0 la CPI.\r\nLa r\u00e9solution donne 20 jours au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU pour former un groupe de travail qui \u00e9tablira \"un m\u00e9canisme international impartial et ind\u00e9pendant pour aider aux enqu\u00eates et poursuites de ceux responsables des crimes les plus graves\" en Syrie depuis mars 2011.\r\nPreuves rassembl\u00e9es\r\nLes organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme ont applaudi ce vote. Des ONG ont aussi rassembl\u00e9 des documents, listes de t\u00e9moins et des vid\u00e9os qui pourraient un jour servir lors de proc\u00e8s contre les responsables.\r\n\"Les auteurs savent d\u00e9sormais que les preuves de leurs m\u00e9faits seront rassembl\u00e9es pour qu'arrive plus rapidement le jour o\u00f9 ils se retrouveront dans le box des accus\u00e9s\", a d\u00e9clar\u00e9 Balkees Jarrah, de Human Rights Watch.\r\nL'ONU estime que le conflit syrien a fait plus de 400'000 morts depuis 2011, tandis que la moiti\u00e9 des 22 millions de Syriens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s ou contraints \u00e0 se r\u00e9fugier \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n* L'Onu et des rebelles \u00e9voquent une poursuite des\r\n\u00e9vacuations\r\n* Un convoi de 60 autocars a quitt\u00e9 le dernier r\u00e9duit des\r\nrebelles\r\n* Environ 21.500 civils tu\u00e9s dans la bataille d'Alep selon\r\nl'OSDH\r\n (Actualis\u00e9 tout du long)\r\nBEYROUTH, 21 d\u00e9cembre (Reuters) - L'\u00e9vacuation de la\r\nderni\u00e8re enclave rebelle d'Alep-Est semblait approcher de sa\r\nfin, mercredi, m\u00eame si les Nations unies et des responsables\r\ninsurg\u00e9s ont d\u00e9menti en d\u00e9but de soir\u00e9e qu'elle soit termin\u00e9e.\r\nL'Observatoire syrien des droits de l'homme (OSDH) avait\r\naffirm\u00e9 un peu plus t\u00f4t que les forces du pr\u00e9sident syrien\r\nBachar al Assad avaient pris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la\r\nville apr\u00e8s l'\u00e9vacuation d'un dernier groupe de combattants\r\ninsurg\u00e9s.\r\nInterrog\u00e9 sur les informations de l'ONG bas\u00e9e \u00e0 Londres, un\r\nresponsable des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve a dit \u00e0 Reuters : \"Ce\r\nn'est pas quelque chose que nous pouvons confirmer. Les\r\n\u00e9vacuations se poursuivent.\"\r\nUn autre travailleur humanitaire a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0\r\nReuters que la fin des \u00e9vacuations en autobus \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme \"imminente\".\r\nDeux dirigeants rebelles ont assur\u00e9 pour leur part que le\r\nprocessus d'\u00e9vacuation n'\u00e9tait pas encore termin\u00e9. Selon l'un\r\nd'eux, environ 2.000 combattants insurg\u00e9s et civils attendent\r\nencore d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.\r\nLes \u00e9vacuations devraient se poursuivre dans la nuit apr\u00e8s\r\navoir \u00e9t\u00e9 ralenties par le mauvais temps, a d\u00e9clar\u00e9 un\r\nporte-parole de l'Arm\u00e9e syrienne libre (ASL), Ossama Abou Za\u00efd,\r\ninterrog\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arabiya al Hadath depuis\r\nla fronti\u00e8re entre la Syrie et la Turquie.\r\nLes \u00e9vacuations ont repris mercredi apr\u00e8s-midi apr\u00e8s une\r\nnouvelle interruption et plusieurs dizaines d'autocars ont \u00e9t\u00e9\r\nautoris\u00e9s \u00e0 quitter la derni\u00e8re poche rebelle de la ville du\r\nnord de la Syrie, emportant des civils qui attendaient depuis\r\nplusieurs jours dans le froid.\r\nLe convoi d'une soixantaine de v\u00e9hicules avait dans un\r\npremier temps \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en raison d'un d\u00e9saccord sur les\r\nconditions d'\u00e9vacuation survenu dans la matin\u00e9e.\r\nBEAUCOUP D'ENFANTS AMPUT\u00c9S\r\nL'OSDH a pr\u00e9cis\u00e9 que le convoi d'autocars \u00e9tait entr\u00e9 mardi\r\ndans la derni\u00e8re poche assi\u00e9g\u00e9e par les troupes du r\u00e9gime.\r\nCertains civils ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 embarquer mais les v\u00e9hicules\r\nsont rest\u00e9s plusieurs heures immobiles.\r\nL'organe de presse militaire d\u00e9pendant du Hezbollah, milice\r\nlibanaise chiite soutenant le gouvernement syrien, a indiqu\u00e9 que\r\nl'\u00e9vacuation d'Alep mais \u00e9galement celle des villages chiites\r\nd'al Foua et Kefraya, assi\u00e9g\u00e9s par les rebelles dans la province\r\nd'Idlib, devraient \u00eatre achev\u00e9es dans les prochaines heures.\r\nCe calendrier \u00e9tait \u00e9galement celui avanc\u00e9 mardi par le\r\nministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mevlut Cavusoglu qui\r\naffirmait que 37.500 personnes avaient pu quitter Alep-Est.\r\nLe Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui\r\nparticipe aux op\u00e9rations humanitaires, a avanc\u00e9 un chiffre\r\nsensiblement plus bas, parlant mercredi de 30.000 personnes\r\n\u00e9vacu\u00e9es \u00e0 Alep.\r\nL'ONG Save the Children a d\u00e9plor\u00e9 que la neige complique\r\nencore les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation, l'emp\u00eachant de venir en aide\r\naux enfants bless\u00e9s suffisamment rapidement.\r\n\"Beaucoup d'entre eux ont d\u00fb \u00eatre amput\u00e9s parce qu'ils n'ont\r\npas \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s \u00e0 temps et beaucoup trop sont faibles et\r\nmalnutris\", a-t-elle soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nLes derniers obstacles \u00e0 l'\u00e9vacuation ayant apparemment \u00e9t\u00e9\r\nlev\u00e9s, celle-ci devrait cependant s'achever prochainement, ce\r\nqui offrira \u00e0 Bachar al Assad le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 d'Alep\r\n\u00e0 l'exception d'un petit secteur situ\u00e9 en bordure ouest de la\r\nville.\r\nEnviron 21.500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la bataille d'Alep,\r\nestime l'OSDH.\r\nParall\u00e8lement, l'\u00e9vacuation des villages chiites d'Al Foua\r\net Kefraya devrait aussi se terminer, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 elle aussi\r\nbloqu\u00e9e mardi. Le gouvernement syrien et ses alli\u00e9s ont exig\u00e9\r\nque les deux villages situ\u00e9s dans la province d'Idlib fassent\r\npartie de l'accord sur l'\u00e9vacuation d'Alep-Est.\r\nUn responsable onusien a indiqu\u00e9 que 750 personnes avaient\r\npu quitter al Foua et Kefraya.\r\n (Lisa Barrington avec Stephanie Nebehay \u00e0 Gen\u00e8ve; Julie Carriat\r\net Pierre S\u00e9risier pour le service fran\u00e7ais, \u00e9dit\u00e9 par Tangi\r\nSala\u00fcn)\r\n(Br\u00e8ve phone call Trump) Note: Abbr\u00e9viation DEFR corrig\u00e9e\r\nBerne (ats) Johann Schneider-Ammann s'est entretenu mercredi apr\u00e8s-midi au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a f\u00e9licit\u00e9 pour son \u00e9lection et a soulign\u00e9 le bon partenariat entre les deux pays.\r\nDonald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, a exprim\u00e9 son \"respect\" envers la Suisse pour sa stabilit\u00e9 politique, sa situation \u00e9conomique et son excellent syst\u00e8me de formation, a indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR). Il s'est int\u00e9ress\u00e9 en particulier \u00e0 la situation commerciale de la Suisse, \u00e0 la formation, ainsi qu'\u00e0 la question migratoire en Europe.\r\nLa Suisse et les Etats-Unis entretiennent d'intenses relations \u00e9conomiques et politiques, a pour sa part soulign\u00e9 M. Schneider-Ammann, qui a parl\u00e9 de \"r\u00e9publiques-soeurs\". La Suisse est au sixi\u00e8me rang des plus importants investisseurs aux Etats-Unis, rappelle le DEFR. Les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques y offrent 450'000 emplois.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a aussi mis en avant l'essor de l'innovation en Suisse et le syst\u00e8me dual de formation, qui int\u00e9resse beaucoup les Etats-Unis. Il a par ailleurs tenu \u00e0 souligner l'importance de l'ouverture des march\u00e9s.\r\n(SDA-ATS\\/rs/ap/gd/ro) - bsf157", "durationSec": 996, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8244382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8244399", "ece-8244382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:56Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [80%] :\r\nThriller, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLa traque et la pol\u00e9mique en Allemagne, le principal suspect de l'attentat de Berlin est toujours en fuite, un Tunisien de 24 ans demandeur d'asile d\u00e9bout\u00e9, connu des services de s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame comme islamistes potentiellement tangere Blandine Milcent nous dira que cette fois les Allemands perdent patience r\u00e9actions en Tunisie, \u00e9galement, la balle est d\u00e9sormais dans le camp de Gaza, le comit\u00e9 retirera -t-il ou pas son initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 deux variantes de contre- projet la plus ambitieuse bichonne les bilat\u00e9rales l'UDC crient au scandale, une 1\u00e8re \u00e9tape vers la poursuite en justice de ceux qui ont commis des crimes de guerre en Syrie : l'ONU va former un groupe de travail charg\u00e9 de pr\u00e9parer les dossiers \u00e0 Alep, les \u00e9vacuations touchent \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nAlep ou le signe de notre impuissance \u00e0 emp\u00eacher le pire Alep transform\u00e9e en Champ de ruines par des mois de combats 20 observateurs de l'ONU, vont \u00eatre prochainement \u00e0 pied d'oeuvre dans la ville martyre, une goutte d'eau dans un oc\u00e9an de malheur, mais apr\u00e8s, que peut -on faire, que peut faire la Suisse par exemple, Manon Schick, la directrice d'Amnesty en Suisse, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nLa bataille d'Alep o\u00f9 la ligne de fracture entre Europe entre partisans et opposants de la politique russe en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nLa gauche de la gauche, par exemple, est divis\u00e9 sur cette question en France son tribun, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce la diabolisation du camp Assad Poutine et sur les r\u00e9seaux sociaux le r\u00e9cit russe des \u00e9v\u00e9nements connaissent un v\u00e9ritable succ\u00e8s, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, Alexandra B c'est une perte abyssale1,25 milliards de francs pour Axpo qui subit les prix tr\u00e8s bas du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe jusqu'o\u00f9 les g\u00e9ants de l'\u00e9lectricit\u00e9 pourront -ils comme \u00e7a a continu\u00e9 d'\u00eatre dans le rouge : sont -ils tous fait, comme les banques trop grand pour faire faillite, on pose la question \u00e0 Fran\u00e7ois July, directeur du d\u00e9veloppement du centre de l'\u00e9nergie de l'\u00e9p\u00e9e PFL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nCachez cette e-cigarette que je ne saurais voir \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme veut l\u00e9gif\u00e9rer sur la cigarette \u00e9lectronique et puis un peu de drague espagnol en fin de journal, Madrid veut tirer profit du break site sa photo circule dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nDe celle d'un jeune Tunisien de 24 ans, cheveux noirs, yeux bruns ma\u00eetre 75 anis Amri, principal suspect de l'attentat de Berlin et toujours en fuite, ce matin, il fait l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en 100000 euros sont promis \u00e0 toute personne qui permettra de le retrouver hier soir les enqu\u00eateurs pensaient l'avoir localis\u00e9, ils ont perquisitionn\u00e9 deux appartements \u00e0 Berlin, en vain, bonjour, Blandine Milcent bonjour Coralie jusqu'ici, l'enqu\u00eate s'apparente \u00e0 une succession de ratages c\u00f4t\u00e9 allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [91%] :\r\nOui, et 150 policiers ont aussi perquisitionn\u00e9, d'ailleurs il y a un riche dans l'ouest de l'Allemagne, le foyer de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 il avait r\u00e9sid\u00e9 mais 2 jours apr\u00e8s l'attentat, il court toujours \u00e0 leur succession de ratages oui depuis des mois, ce jeune tunisien \u00e9t\u00e9 sur l'\u00e9cran radar des autorit\u00e9s allemandes, il \u00e9tait arriv\u00e9 en juillet 2015 en Allemagne, il a \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 de mars \u00e0 septembre dernier par la justice allemande car on le soup\u00e7onnait de pr\u00e9parer un attentat, selon le parquet de Berlin, il envisageait de faire un cambriolage pour acheter des armes automatiques \u00e9ventuellement recrut\u00e9 des complices pour un attentat mais alors qu'il \u00e9tait connu aussi pour \u00eatre \u00e0 la sc\u00e8ne salafiste le soup\u00e7on ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9e et du coup la surveillance a \u00e9t\u00e9 interrompu, et il a disparu en novembre par ailleurs sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e il devait \u00eatre expuls\u00e9, mais la Tunisie dans un 1er temps a refus\u00e9 de fournir les papiers n\u00e9cessaires \u00e0 cela car elle ne voulait pas le reconna\u00eetre comme Lindsey ressortissants et finalement les papiers en question sont arriv\u00e9s hier mercredi donc, 2 jours apr\u00e8s l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [94%] :\r\nBlandine hier matin dans ce journal, vous nous disiez que les allemands ne perdez pas patience aujourd'hui ce n'est plus le cas, le ton a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [90%] :\r\nOui, parce que face \u00e0 cette succession de ratages effectivement la la pol\u00e9mique ne peut que s'enclencher sur la question : comment cela a -t-il \u00e9t\u00e9 possible les autorit\u00e9s l'avaient dans le viseur, il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 dispara\u00eetre, s'interroge par exemple je Pigalle comment cet islamiste a -t-il pu dispara\u00eetre se demande aussi Bill \u00e7a ce matin, il faut tout remettre \u00e0 plat, nous avons besoin d'une autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, forte, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ACS ou la branche bavaroise du parti conservateur d'Angela Merkel acc\u00e9der ou et \u00e0 la de c\u00e9der ou d'ailleurs, on commence aussi \u00e0 entendre des critiques sur les cons\u00e9quences de l'arriv\u00e9e des migrants, en Allemagne donc l\u00e0 avec ses premi\u00e8res d\u00e9faillances r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'enqu\u00eate, la pol\u00e9mique est effectivement en train de s'enclencher, elle sera une \u00e9preuve politique qui va fragiliser l'autorit\u00e9 d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [94%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin merci et en Tunisie la brigade antiterroriste interrog\u00e9 les parents du suspect, ils vivent dans le centre du pays, mais rien n'a filtr\u00e9 pour le moment, pas de commentaire de la part du gouvernement tunisien, par contre, les Tunisiens, eux, commencent \u00e0 r\u00e9agir, ce sont leurs r\u00e9actions qui font les gros titres qui font les gros titres, pardon, par exemple celle du p\u00e8re du suspect, il a t\u00e9moign\u00e9 Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [93%] :\r\nSon p\u00e8re, Vian dessous du seuil de pauvret\u00e9, selon la radio tunisienne Mosa\u00efque FM qui a pu le rencontrer, il y a 7 ans son fils parti clandestinement pour l'Europe avec des amis du m\u00eame village depuis plus de nouvelles, ou presque, raconte le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [83%] :\r\nOui, mal, je ne sais pas ce qui fait qu'on travaille, je vous le jure : je ne sais pas o\u00f9 il vit exactement ce que je peux vous dire, c'est qu'il est pass\u00e9 d'abord par l'Italie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour vol et pour avoir br\u00fbl\u00e9 une \u00e9cole et a fait 4 ans de prison Kristen Talbott Alain bascule quand il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, on m'a dit qu'il \u00e9tait parti en Allemagne, tout ce que je sais, c'est que \u00e7a fait un an qu'il est Dagenais aucune autre information, il ne m'appelle jamais par contre, il appelle une fois par mois ses fr\u00e8res lady Luc Danes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [92%] :\r\nDes fr\u00e8res qui, malgr\u00e9 des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques et sur Facebook une fois par mois en moyenne, affirme ne rien avoir vu venir, je ne peux croire que c'est lui qui a commis cet attentat t\u00e9moigne l'Inde confirmation de sa soeur, on n'a jamais eu l'impression qu'il avait quelque chose d'anormal sur Facebook, il \u00e9tait toujours joyeux et souriant aujourd'hui toute la fratrie affirment \u00eatre abasourdis Maureen Mercier pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nTunis, donc voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur le principal suspect de l'attentat de Berlin qui fait donc l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en une r\u00e9compense de 100000 euros est pr\u00e9vue pour toute personne qui permettra de le retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [92%] :\r\nEt pour mieux lutter contre la menace terroriste justement Gen\u00e8ve veut renforcer l'\u00e9quipement de ses policiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, il s'agit entre autres d'adapter leurs armes, les \u00e9quiper de fusil d'assaut de pistolets mitrailleurs le gouvernement Genevois a demand\u00e9 au Grand Conseil, un cr\u00e9dit de 5 millions 600 1000 francs pour acheter du mat\u00e9riel, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp souligne que l'attentat de Berlin montre qu'aucune ville europ\u00e9enne n'est \u00e9pargn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [92%] :\r\nEn Suisse, on parle encore et toujours des suites du 9 f\u00e9vrier 2014 hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 deux \u00e0 de contre- projet \u00e0 la fameuse initiative Rasa Gaza dont on le rappelle qu'elle veut annuler purement et simplement c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [93%] :\r\nOui, oui \u00e0 la premi\u00e8re option, pr\u00e9cise que la gestion de l'immigration doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux, elle propose aussi d'annuler le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative quand immigration de masse fix\u00e9, on le rappelle \u00e0 f\u00e9vrier 2017, la seconde option, elle se contente d'annuler ce d\u00e9lai, l'UDC rejettent les deux variantes qu'elle qualifie d'annulation du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [88%] :\r\nEt les milieux pro- europ\u00e9ens, \u00e0 l'instar du nomm\u00e9 par exemple le nouveau mouvement europ\u00e9en voteraient eux pour la premi\u00e8re option, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [91%] :\r\nExact oui quant au comit\u00e9 Rasa il doit encore trancher ce jeune Serafin, membre du comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:26) [84%] :\r\nMaintenant, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a propos\u00e9 de solutions concr\u00e8tes que Gaza est aussi une proposition concr\u00e8te, je pense que sur cette base maintenant vraiment avoir un bon d\u00e9bat et le comit\u00e9 Rasa va \u00e9videmment dans le cadre de la proc\u00e9dure de consultation se prononcer sur les qu'il y eu des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [94%] :\r\nDonc pour l'instant, vous n'avez pas encore fait votre choix entre les 2 variantes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [79%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on le comit\u00e9 Rasa avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini des crit\u00e8res, 1er c'est une clart\u00e9 vis-\u00e0-vis des accords bilat\u00e9raux, la 2\u00e8me, c'est une s\u00e9curit\u00e9 des droits et la 3\u00e8me, c'est que le contreprojet possibles et une meilleure chance qui Rasa dans et sur ces, sur ces crise moi analyser les 2 propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [92%] :\r\nSerafin, interrog\u00e9 par Alexandra Richard et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son contre- projet dans le d\u00e9lai l\u00e9gal fix\u00e9 au 27 avril 2017 la consultation pourrait \u00eatre ouverte d\u00e8s janvier, le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, il reste 8 heures \u00e0 la plus vieille banque du monde pour lever 3 milliards 400 millions de francs, faute de quoi, h\u00e9 bien l'\u00c9tat italien devra sauver Monte del parce qu'il dit, Sienna le sc\u00e9nario semble se pr\u00e9ciser, hier d\u00e9j\u00e0, la banque avouait ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 attirer des investisseurs de r\u00e9f\u00e9rence pour augmenter son capital \u00e0 Rome pourrait donc intervenir d\u00e8s aujourd'hui, hier, les d\u00e9put\u00e9s italiens ont approuv\u00e9 un plan qui permet au gouvernement d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour sauver le secteur bancaire italien et \u00e9viter une nouvelle crise de la zone Euro \u00e9viter aussi que des milliers de personnes perdent de l'argent qu'ils ont plac\u00e9s dans cette banque, je vous le disais en titre : L'ONU va donc enqu\u00eater sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre en Syrie l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies adopte une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Liechtenstein r\u00e9solution qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale de ce groupe de travail oui, charg\u00e9e de collecter des preuves dans les enqu\u00eateurs travailleront main dans la main avec la commission d'enqu\u00eate des Nations unies sur la Syrie : une commission cr\u00e9\u00e9e il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, par le Conseil des droits humains, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui, l'ONU veut rectifier le Tir, nous avons trop souvent et trop longtemps diff\u00e9r\u00e9 toute action significative en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9s une inaction et un mauvais signal celui que commettre de tels actes \u00e9tait tol\u00e9rable et sans cons\u00e9quences cette \u00e9quipe sp\u00e9ciale aura pour mission de collecter regrouper pr\u00e9server et analyser les preuves de crimes de guerre et atteintes aux droits humains commises en Syrie \u00e0 elle de pr\u00e9parer aussi des dossiers en vue de poursuites juridiques devant les tribunaux, qu'ils soient, r\u00e9gionaux, nationaux ou internationaux, salu\u00e9e par les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, cette r\u00e9solution appelle tout le monde \u00e0 collaborer \u00e9tats parties au conflit, soci\u00e9t\u00e9 civile, mais la r\u00e9alit\u00e9 sera toute autre : la Syrie a condamn\u00e9 ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre une ing\u00e9rence flagrante dans ses affaires int\u00e9rieures, ses alli\u00e9s russe et iranien, tout comme la Chine s'y sont \u00e9galement oppos\u00e9s, P\u00e9kin et Moscou avaient d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 mis leur v\u00e9to en 2014 au transfert du dossier des crimes syriens \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, l'ONU, elle a maintenant 20 jours pour former ces techniques sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [94%] :\r\nL'\u00e9vier Chardara merci et les derniers civils et rebelles se pr\u00e9parent \u00e0 quitter Alep aujourd'hui environ 30000 personnes ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s en l'espace d'une semaine, selon la derni\u00e8re estimation du CICR, on ignore en revanche combien de personnes il reste encore dans cette derni\u00e8re poche rebelle d'Alep poche que le r\u00e9gime entend nettoyer Alep qui fait actuellement face \u00e0 une temp\u00eate de neige \u00e0 7 heures 10, un sujet qui int\u00e9ressera tous ceux qui vapotent, puisque la r\u00e9glementation de la e-cigarette sera bient\u00f4t plus stricte en Suisse, c'est en tout cas ce que souhaite la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme, m\u00eame si les experts sont perplexes, concernant les effets du vapotage sur la sant\u00e9, cette commission r\u00e9clame des mesures tr\u00e8s strictes cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:00) [92%] :\r\nNorme de qualit\u00e9 pour les appareils et pour les liquides, interdiction de la publicit\u00e9 limite maximale de concentration de la nicotine voil\u00e0 entre autres ce que recommande la Commission un non- sens pour le sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Jean-Fran\u00e7ois Etter, notamment ceux qui vise \u00e0 r\u00e9glementer la nicotine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:19) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, ce n'est pas la nicotine c'est la combustion est -ce pas il y a aussi une opposition d'ordre id\u00e9ologique \u00e0 la consommation de nicotine, m\u00eame si les personnes consomment \u00e7a sans risque pour leur sant\u00e9, mais de quel droit, la Commission s'ins\u00e8re -t-elle dans la vie des gens pour les emp\u00eacher de consommer de la nicotine c'est le souhaite, dans le cas o\u00f9 ces produits sont relativement peu dangereux infiniment moins dangereuse que la combustion, c'est la combustion s\u00e9nile nicotin\u00e9 les fabricants de nouvelles technologies de vaporisation de la nicotine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:48) [92%] :\r\nLes experts sont partag\u00e9s sur les effets de la e-cigarette sur la sant\u00e9, la Commission le 7 mai, elle estime que l'on ne peut pas prendre le risque d'attendre Lucrezia Meier-Schatz, pr\u00e9sidente de la commission. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:58) [90%] :\r\nNous avons, pas assez de preuves pour montrer que le des chroniques permet une des accoutumance de la cigarette au fait, \u00e0 l'heure actuelle beaucoup essaient de promouvoir la cigarette \u00e9lectronique comme instrument des accoutumance et nous disons non, ce n'est pas encore justifi\u00e9 ce n'est pas prouv\u00e9 les \u00e9tudes \u00e0 moyen terme ne sont pas pr\u00e9sentes sur le terrain, \u00e0 l'heure actuelle, donc on ne peut pas prouver qu'il a effectivement sevrage du tabac. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:24) [92%] :\r\nEncourager la cigarette ou en limiter son utilisation pour pr\u00e9venir d'\u00e9ventuels risques futurs le d\u00e9bat d'experts est en cours \u00e0 Berne, on semble avoir choisi son camp : Berne qui pr\u00e9f\u00e8rent limiter la consommation de tout ce qui ressemble de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 une cigarette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [91%] :\r\nLe break cite \u00e0 l'heure espagnole \u00e0 pr\u00e9sent l'Espagne qui se pare de ses plus beaux atouts pour s\u00e9duire les entreprises de la City, comme d'autres pays europ\u00e9ens, d'ailleurs, Madrid a avanc\u00e9 ses pions pour attirer ici les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res Val\u00e9rie Daumont passe en revue les arguments. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [88%] :\r\nQue les n\u00e9gociations soient difficiles ou non entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, le ministre espagnol de l'\u00c9conomie et de l'industrie Louise des Guibedot se montre certain que des entreprises prendront le large. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:05) [95%] :\r\nOui, je crois qu'il y aura des relocalisations de nombreuses entreprises financi\u00e8res \u00e0 Londres savent qu'il y a une forte probabilit\u00e9 pour qu'elles perdent leurs passeports financiers final. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:13) [88%] :\r\nCes relocalisations d'entreprises financi\u00e8res repr\u00e9sentent donc des opportunit\u00e9s pour l'Espagne, Louise 12, \u00e9num\u00e8re les avantages offerts par son pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:21) [78%] :\r\nLes trains, l'entr\u00e9e dans la \u00e0 Madrid, nous avons de bonnes infrastructures une bonne qualit\u00e9 Ilan un bon parc immobilier en ce sens, Madrid et l'Espagne sont tr\u00e8s attractifs atoll demain, ensuite c'est il y a les questions fiscales, parler de tr\u00e8s petites modifications, nous pourrions devenir plus attractif, m\u00eame les plus attractifs n'Espagne pour Yasser et moche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:43) [96%] :\r\nEn revanche, un aspect d\u00e9terminant reste \u00e0 am\u00e9liorer, reconna\u00eet le ministre de l'\u00e9conomie, la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs, l'\u00e9quivalent espagnol de l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [87%] :\r\nChristodoulos vient de voir quand je me il s'agit de tout ce qu'il y a voir avec la fluidit\u00e9 les moyens et l'efficacit\u00e9 de la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs par le jeu, c'est Tintin ne sur la BNP nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un effort tr\u00e8s important : il s'agit pas seulement de pr\u00e9senter les papiers en anglais mais aussi le fait que cette commission du march\u00e9 des valeurs et la Banque d'Espagne soient capables de pouvoir contr\u00f4ler les risques des diff\u00e9rentes entit\u00e9s financi\u00e8res dans la SSI avec la m\u00eame efficacit\u00e9 que cela se fait d\u00e9j\u00e0 longtemps viennent Ta\u00efwan que certains, qui a fait l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:26) [95%] :\r\nUn comit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 entre la Banque d'Espagne et la Commission du march\u00e9 des valeurs, la capitale espagnole veut \u00eatre pr\u00eate pour recevoir des entreprises financi\u00e8res de la City. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [96%] :\r\nEt pour terminer, un peu de sociologie politique, une fois n'est pas coutume rassemblement Citoyen Valais, c'est le nom de cette nouvelle formation politique pr\u00e9sent\u00e9e hier, le mouvement se veut participatif hors des clans et des partis, il pr\u00e9sentera un candidat au Conseil d'\u00c9tat en mars prochain, le chef de la communication de la police cantonale valaisanne, Jean-Marie Bornet, qui se dit ni de gauche ni de droite, comme un autre candidat dans un autre pays, alors bonne ou mauvaise id\u00e9e pour le Valais question pos\u00e9e \u00e0 Philippe Binder historien valaisan d'ob\u00e9dience PLR. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:07) [81%] :\r\nSon programme, ni les lois que ni les gauche semble quand m\u00eame un petit peu Bisounours et au fond et ressemblent plus \u00e0 des \u00e9trennes pos\u00e9e sous sa pas de meubles un encouragement aux citoyens et citoyennes de faire des efforts pour avancer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:22) [88%] :\r\nEst est-ce que malgr\u00e9 tout, ce rassemblement et cette candidature \u00e7a d\u00e9note quand m\u00eame un certain ras-le-bol, une envie d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:30) [85%] :\r\nDepuis les ann\u00e9es 70 par le PDC n'a plus une majorit\u00e9 compl\u00e8tement solide et certaines au fond chacun bien dire c'est la faillite des partis traditionnels, c'est la faillite du syst\u00e8me etc c'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr je pense aujourd'hui la principale vouloir indications des Valaisans cela aura gouvernement qui gouverne et puis c'est un gouvernement au fond qui refl\u00e8te la diversit\u00e9 du peuple valaisan, or actuellement, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [91%] :\r\nPhilippe Binder avec Marie Giovanola lui pr\u00e9f\u00e8re Sion \u00e0 Schalke il y conna\u00eet l'importance de la coupe en Valais Peter Winkler, entra\u00eeneur du FC Sion le restera jusqu'au terme de la saison 2017, 2018 le club et l'entra\u00eeneur ont prolong\u00e9 le contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:11) [91%] :\r\nLong\u00e9vit\u00e9 dites -moi f\u00e9d\u00e9ral et Claude, merci beaucoup, un des grands d\u00e9fis m\u00eame l'un des principaux d\u00e9fis, la Suisse, le d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique, on en parle dans un instant avec notre invit\u00e9, pas de grand changement c\u00f4t\u00e9 ciel pour aujourd'hui sur le plateau du brouillard et du stratus avec une limite sup\u00e9rieure entre 700 et 800 m\u00e8tres une grisaille qui paiera se dissiper, alors que dans les r\u00e9gions plus \u00e9lev\u00e9, on aura droit \u00e0 un ciel ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures maximales de degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58846DD8-5EC7-455A-813F-718E9715A383", "internalArchiveId": "58846DD8-5EC7-455A-813F-718E9715A383", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste des courants islamistes;Simonart;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Transports GE;Patrick Linder, directeur de la Chambre d'Economie Publique du Jura bernois;Eliane Perrin, sociologue de la sant\u00e9;Peter Zeidler, entra\u00eeneur allemand\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(-) \r\n(D2/ACCUEIL HABITANTS ALEP PI) L'arm\u00e9e syrienne  est entr\u00e9e...hier soir....dans la derni\u00e8re enclave rebelle d'Alep-Est. \r\nL'\u00e9vacuation des civils et combattants sur place est donc...proche de sa fin...mais selon l'ONU et des insurg\u00e9s sur place...elle n'est pas encore termin\u00e9e.\r\nSelon le CICR, c'est au total  25 mille  personnes qui...ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es depuis jeudi dernier. \r\nDes chiffres qui sont contest\u00e9s par d'autres sources.\r\nParmi les \u00e9vacu\u00e9s, des civils parfois affam\u00e9s...mais aussi ...des combattants rebelles.\r\nIls partent avec des armes l\u00e9g\u00e8res vers une zone encore sous contr\u00f4le des insurg\u00e9s...la r\u00e9gion d'Idlib...\r\nPour faire quoi, pour  y rejoindre qui, et...surtout...avec quelles cons\u00e9quences?\r\nOn fait le point  avec Alain Franco.\r\n  1'41\r\n((A soixante kilom\u00e8tres au sud-ouest d'Alep, Idlib, 200 000 habitants a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Mais la ville pourrait \u00eatre la prochaine cible de l'arm\u00e9e de Damas appuy\u00e9es par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, pour y chasser des forces de la r\u00e9bellion qui ont pris leurs distances avec leurs premiers alli\u00e9s, Al Qaida. Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste des courants islamistes:\r\nBurgat 1\r\nCette force a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par une bonne partie des 10 000 d\u00e9fenseurs d'Alep qui se sont enfuis par diff\u00e9rents moyens. Au final, Idlib est bien d\u00e9fendue, et cela aura des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie de reprise \u00e9ventuelle de la ville estime Fran\u00e7ois Burgat\r\nBurgat 2\r\nReste qu'Idlib pourrait \u00e9chapper \u00e0 un si\u00e8ge. Proche de la Turquie, la ville se trouve dans la sph\u00e8re d'influence d'Ankara. Or la Turquie, la Russie et l'Iran se sont rapproch\u00e9es sur le dossier syrien. Un deal pourrait se faire pour garder Idlib sous influence turque en \u00e9change, par exemple, du ralliement du pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 un maintien au pouvoir de Bachar El Assad.))\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9....l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU...a acept\u00e9 .cette nuit...de cr\u00e9er d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale sur la guerre en Syrie.\r\nElle sera charg\u00e9e de collecter et analyser...les preuves de crimes de guerre...\r\nPort\u00e9e par le Liechstenstein...la  r\u00e9solution...en question...a \u00e9t\u00e9 soutenue par les Etats occidentaux...mais rejet\u00e9e par la Russie et la Chine.\r\nQuant au repr\u00e9sentant du r\u00e9gime syrien \u00e0 l'ONU...il a d\u00e9nonc\u00e9  une ing\u00e9rence flagrante...dans ses affaires int\u00e9rieures....\r\n(ONU - Colonies isra\u00e9liennes) Et puis autre autre vote...annonc\u00e9 cette nuit...par des diplomates...des nations unies...\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...votera aujourd'hui...un projet de r\u00e9solution...qui demande \u00e0 Isra\u00ebl d'arr\u00eatr  toutes ses activit\u00e9 de colonisation...sur le territoires palestiniens.\r\nUn texte pr\u00e9sent\u00e9 par l'Egypte...\r\nEn 2011...la m\u00eame proposition s'\u00e9tait heurt\u00e9e au v\u00e9to des Etats-Unis.\r\n(09/BERLIN REACTION POLOGNE PA) L'Allemagne a mis un visage...sur l'auteur pr\u00e9sum\u00e9....de l'attaque...lundi...d'un march\u00e9 de No\u00ebl...de Berlin.\r\nLa police recherche Anis Amri :  un ressortissant Tunisien de 24 ans.\r\nSelon les autorit\u00e9s...il \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne l'an dernier...o\u00f9 sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e...\r\nCet homme fait donc d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arret europ\u00e9enn...et  pour le retrouver...la justice allemande propose jusqu'\u00e0 100 mille euros de r\u00e9compense.\r\nSelon le journal die Welt...la police...qui pensait l'avoir localis\u00e9...\u00e0 peruquisionn\u00e9....hier soir deux appartements de Berlin....mais sans r\u00e9sultat.\r\nDans le m\u00eame temps, la presse allemande \u00e9rige en h\u00e9ros le chauffeur polonais du camion....\r\nIl aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son aggresseeur...et du m\u00eame coup un  bilan humain...encore plus lourd...\r\nL'\u00e9motion a donc aussi gagn\u00e9 la Pologne.\r\nA Varsovie, la correspondance de Damien Simonart.\r\n  0'50''\r\n((Depuis deux jours, malgr\u00e9 la grave crise institutionnelle que traverse la Pologne, les points presse des responsables politiques commencent par un appel \u00e0 la pri\u00e8re pour Lukasz Urban, le chauffeur polonais tu\u00e9, et pour sa famille. La f\u00e9d\u00e9ration des routiers polonais, tr\u00e8s choqu\u00e9e par cet assassinat, a lanc\u00e9 une cagnotte pour venir en aide aux proches de la victime. D\u00e8s l'annonce de l'attentat, le patron du chauffeur polonais qui \u00e9tait aussi son cousin, affirmait qu'il \u00e9tait impossible que ce dernier ait commis un tel acte. Hier, le quotidien allemand Bild est all\u00e9 plus loin, affirmant que Lukasz Urban aurait tout fait pour emp\u00eacher l'attentat en se jetant sur le volant pour d\u00e9vier la trajectoire du camion. Le terroriste l'aurait alors poignard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avant de le tuer par balle et de prendre la fuite.En attendant les r\u00e9sultats officiels de l'enqu\u00eate, les Polonais se consolent donc en pensant que l'attitude h\u00e9ro\u00efque de leur compatriote a sans doute sauv\u00e9 la vie de nombreuses personnes. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\n(02/MULTI RASA ITV BUHLER) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...es contours de la prochaine votation sur l'immigration se pr\u00e9cisent. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier deux variantes de contre-projet qu'il veut opposer \u00e0 l'initiative Rasa: \r\nUne version minimale...et une version plus...ambitieuse...qui pr\u00e9cise que l'article doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux. \r\nMais pour  l'UDC...\u00e0 l'origine de l'initiative contre l'immigration de masse...es deux variante sont innaceptables...\r\nEcoutez...le conseiller national UDC....Manfred B\u00fchler.\r\n  0'27''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard.\r\nLa mise en consultation de ces deux variantes pourrait d\u00e9marrer en janvier...puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettra son contre-projet d\u00e9finitif d'ici fin avril 2017\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...le comit\u00e9 RASA...va \u00e9tudier ces propositions...mais il n'a toujours pas d\u00e9cidi\u00e9 s'il maintient...ou non...son initiative.\r\n(ITA Banque Monte de Piaschi) Cette question maintenant : et si l'Etat italien...d\u00e9cidait d'intervenir...d\u00e8s aujourd'hui...pour sauver la banque Monte dei Paschi di Senna?\r\nC'est d\u00e9sormais une vraie possibilit\u00e9....\r\nLe nouveau pr\u00e9sident du gouvernement...Paolo Gentiloni...devrait r\u00e9unir son gouvernement...aujourd'hui...ou demain..\r\nObjectif : publier un d\u00e9cret permettant un sauvetage en urgence de la troisi\u00e8me banque du pays.\r\nHier...les les d\u00e9put\u00e9s italien ont approuv\u00e9 un plan permettant \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros...pour venir en aide au secteur bancaire...\r\nA l'origine de cette quasi panique  : une anonce hier....de Monte dei Paschi...\r\nLa banque dit n'avoir re\u00e7u...aucune marque d'int\u00e9r\u00eat de la part d'investisseurs priv\u00e9s son augmentation de capital...\r\nLa piste du Qatar s'est effondr\u00e9e...et d\u00e9sormais seule une interevention publique...semble pouvoir \u00e9viter une faillite de la plus ancienne banque du monde.\r\n(07/GE PREAVIS GREVE TPG ITV SOLANO) A Gen\u00e8ve...la menace d'une gr\u00e8ve plane toujours sur les transports publics.\r\nHier...\u00e0  l'issue d'une nouvelle r\u00e9union  avec la direction, les syndicats du personnel des TPG ont maintenu leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\nIls r\u00e9clament le recrutement de cent conducteurs de bus suppl\u00e9mentaires.....pour all\u00e9ger la pression sur le personnel. \r\nUne demande accept\u00e9e sur le principe par la direction, mais elle reste suspendue \u00e0 deux autres \u00e9l\u00e9ments : \r\nles r\u00e9ductions budg\u00e9taires pr\u00f4n\u00e9es par le canton..mais aussi le r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse du prix des TPG. \r\nVal\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Transports, attend maintenant des garanties pour lever le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(D1/JU INNOVATION A LA PEINE PI) Les perspectives industrielles 2017.... sont moroses dans l'Arc jurassien....\r\nTendance issue...du barom\u00e8tre...pr\u00e9sent\u00e9 hier...par la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois, \r\nLes entrepreneurs s'attendent pour le premier trimestre \u00e0 un niveau d'affaires toujours tr\u00e8s bas, des carnets de commandes peu fournis, et de mauvaises pr\u00e9visions financi\u00e8res. \r\nLe dossier d'Alain Arnaud ....\r\n  1'19\r\n((Entre un franc fort qui continue de peser et des exportations horlog\u00e8res en recul depuis 17 mois, les entreprises de l'Arc jurassienne sont prises en tenaille. \u00c7a pourrait \u00eatre fatal \u00e0 certaines d'entre elles. Patrick Linder, directeur de la Chambre d'Economie Publique du Jura bernois .\r\nMAG 16'' BAROMETRE CEP ITV LINDER petites menac\u00e9es (on voit qu'auj les moins de 50 employ\u00e9s sont les plus touch\u00e9es . trouver des mesures auj pour les pr\u00e9server.)\r\n. des mesures pour les aider \u00e0 continuer d'investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement. Parce qu'aujourd'hui, beaucoup de PME n'en ont plus les moyens, dans un pays qui se targue pourtant d'\u00eatre le plus innovant de la plan\u00e8te .\r\nMAG 23'' BAROMETRE CEP ITV LINDER capacit\u00e9s d'innovation ( Ce qui est en jeu c'est capacit\u00e9 des entr \u00e0 financer l'innovation .. le monde polit devra \u00eatre conscient.)\r\nMesures de ch\u00f4mage partiel adapt\u00e9es \u00e0 la donne actuelle, incitations \u00e0 innover directement dans les entreprises, autant de pistes \u00e9voqu\u00e9es par la Chambre d'\u00e9conomie publique. Et aux derni\u00e8res nouvelles, \u00e0 Berne, le Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie se montre assez ouvert \u00e0 ces propositions.\r\n))\r\n(BRA Sanctions Odebrecht) Une amende record pour un scandale de corruption : 3 milliards et demi de dollars...\r\nC'est le montant que devra d\u00e9bourser le g\u00e9ant de la construction br\u00e9silien Od\u00e9-Brecht...et l'une des ses filiales...\r\nUne somme qui sera vers\u00e9e pour 80% aux autorit\u00e9s br\u00e9siliennes...et pour le reste aux Etats-Unis...et \u00e0 la Suisse...\r\nLe groupe Od\u00e9brecht...avait form\u00e9 un cartel...avec ses concurrentes...opur truquer les march\u00e9s de sous-traitance du g\u00e9ant petrolier Petrobras.\r\nSelon la justice am\u00e9ricaine...des  pots de vins.. auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur trois continents....pour un montant  total de 800 millions de dollars...\r\nL'affaire avait \u00e9clabouss\u00e9 une bonne parite de de la classe politique br\u00e9silienne.\r\n(D5/FEMMES MEDECIN ET MORTALITE PI) C'est une \u00e9tude...qui  va sans doute faire parler d'elle dans les h\u00f4pitaux...Les femmes feraient de meilleurs m\u00e9decins que les hommes. \r\nC'est la conclusion vers laquelle tend une \u00e9tude de l'Institut de recherche en sant\u00e9 publique de la tr\u00e9s s\u00e9rieuse Universit\u00e9 de Harvard, aux Etats-Unis.\r\nSelon les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette semaine, les patients de plus de 65 ans soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital par des femmes ont un taux de mortalit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur\r\nSimon Corthay.\r\n  1'39''\r\n((Un million et demi de dossiers m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s en revue - concernant tous des retrait\u00e9s. Un mois apr\u00e8s l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital, le nombre de d\u00e9c\u00e8s des patients suivis par un docteur est d'un demi-pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que chez ceux soign\u00e9s par une doctoresse. L'\u00e9tude n'interpr\u00e8te pas ces chiffres, mais \u00e9met l'hypoth\u00e8se que les femmes m\u00e9decins communiqueraient mieux que leurs coll\u00e8gues masculins avec les patients, qui se sentiraient ainsi mieux compris.  .  Eliane Perrin, sociologue de la sant\u00e9... \r\nMag1\r\nAutre hypoth\u00e8se... les femmes-m\u00e9decins respecteraient mieux que les hommes les directives m\u00e9dicales bas\u00e9es sur des preuves. \r\nMag2\r\nDes hypoth\u00e8ses qui restent \u00e0 v\u00e9rifier. En attendant, les chercheurs de Boston ne veulent pas en rester l\u00e0 dans leurs comparaisons hommes-femmes. Apr\u00e8s les blouses blanches des m\u00e9decins, ils vont s'int\u00e9resser aux blouses vertes des chirurgiens.))\r\n(17/FOOT SION ITV ZEIDLER) Football.\r\nLe FC Sion prolonge le contrat de son entra\u00eeneur...jusqu'au terme de la saison 2**...\r\nUn an de plus donc....Peter Zeidler qui semble convaincre le pr\u00e9sident Constantin.\r\nL'entra\u00eeneur allemand...arriv\u00e9 en Valais l'\u00e9t\u00e9 dernier....reste donc fid\u00e8le au FC Sion...alors que son nom circulait dans plusieurs \u00e9quipes de Bundesliga.\r\nPeter Zeidler. \r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz.\r\n(METEO BREF) M\u00e9t\u00e9o....\r\nPas de grand changement c\u00f4t\u00e9 ciel pour aujourd'hui... \r\nSur le plateau...du brouillard et du stratus...avec une limite sup\u00e9rieure entre 700 et 800 m\u00e8tres.\r\nUne Grisaille qui peinera \u00e0 se dissiper...alors que dans les r\u00e9gions plus \u00e9lev\u00e9es auront droit \u00e0 un ciel ensoleill\u00e9.\r\nTemp\u00e9ratures maximales : 2 degr\u00e9s en plaine...jusqu'\u00e0 7 en Valais....\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) L'essentiel de la journ\u00e9e se d\u00e9roulera comme les pr\u00e9c\u00e9dentes: soleil au-dessus de 800 m et en\r\nValais, brouillard en dessous. Le mercure atteindra les 2\u00b0 sous le brouillard, 7 en Valais et en\r\nmoyenne montagne.\r\nChangement de d\u00e9cor d\u00e8s demain  en montagne tout du moins. Une perturbation atteindra la\r\nSuisse. Beaucoup de nuages au Nord des Alpes, voire quelques averses samedi et dimanche avec\r\nune limite des chutes de neige entre 1500 et 1800 m. Le Valais devrait rester \u00e0 l'\u00e9cart. Les\r\ntemp\u00e9ratures montent en plaine pour atteindre les 9\u00b0 ce week-end.", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8244385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2016-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2016-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8244404", "ece-8244385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:55Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAh, et c'est le journal de Julien Bangerter, hein, l'arm\u00e9e syrienne est entr\u00e9e hier dans le dernier carr\u00e9 de rebelles de la ville d'Alep, la Croix-Rouge l'indiquait hier soir l'\u00e9vacuation des civils et des combattants insurg\u00e9s est en voie de s'achever, mais pas encore totalement termin\u00e9, une bonne partie d'entre eux sera redirig\u00e9 vers une des derni\u00e8res villes Emma rebelle Idlib alors apr\u00e8s Alep qui aura -t-il un si\u00e8ge d'Idlib, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco 2 variantes, plut\u00f4t qu'une, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation de variantes de contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa lune minimale, l'autre plus ambitieuse que l'article contre l'immigration de masse tiennent compte des accords bilat\u00e9raux, quelle que soit l'option retenue, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle la rejette vivre de leur m\u00e9tier, \u00e7a c'est ce que veulent les producteurs de lait, sauf que la vente, on le sait, ne couvre plus leurs co\u00fbts de production, d'o\u00f9 l'id\u00e9e, en France, de lancer un nouveau concept : une nouvelle marque, qui permet au client de d\u00e9cider eux- m\u00eames du prix d'une brique de lait, son nom c'est qui le patron et en Suisse pourrait en faire la m\u00eame chose en d\u00e9coudre Intercit\u00e9s il est sans doute l'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe depuis hier \u00e0 Nice, Amri, un ressortissant Tunisien de 24 ans serait, selon la police allemande, l'auteur de l'attaque au camion lundi dans un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, l'Allemagne promet jusqu'\u00e0 100000 euros pour le retrouver, de son c\u00f4t\u00e9, la Pologne, et c'est l\u00e0 le v\u00e9ritable chauffeur du camion qui aurait r\u00e9sist\u00e9 et permis d'\u00e9viter un plus important massacre un registre un peu plus l\u00e9ger, on sait que les f\u00eates approchent avec leur lot d\u00e9rapage culinaire et gastronomique et il y a pas de raison que les sportifs n'en profite pas, m\u00eame si \u00e0 la fin, bah quelques repas copieux peuvent quand m\u00eame d\u00e9r\u00e9gler la machine, c'est ce qu'on verra dans Sport matin avec Bernard dans Lehman Europe l'arm\u00e9e syrienne est donc entr\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nSoir dans la derni\u00e8re enclave rebelle d'Alep Est- l'\u00e9vacuation des civils et des combattants sur place et proche de sa fin mai, selon l'ONU et des insurg\u00e9s sur place, elle n'est pas encore totalement termin\u00e9, selon le CICR, 7 au total 25000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es depuis jeudi dernier, des chiffres qui sont contest\u00e9s par d'autres sources parmi les \u00e9vacu\u00e9s des civils parfois des affam\u00e9s, mais aussi des combattants rebelles, ils partent avec des armes l\u00e9g\u00e8res vers une zone encore sous contr\u00f4le des insurg\u00e9s la r\u00e9gion d'Idlib pour faire quoi pour y rejoindre qui et, surtout, avec quelles cons\u00e9quences on fait le point avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [93%] :\r\nSitu\u00e9e \u00e0 60 kilom\u00e8tres au sud- ouest d'Alep, Idlib 200000 habitants a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais la ville pourrait \u00eatre la prochaine cible de l'arm\u00e9e de Damas, appuy\u00e9es par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran pour y chasser des forces de la r\u00e9bellion, qui ont pris leurs distances avec leurs premiers alli\u00e9s Al-Qa\u00efda Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste des courants islamistes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [79%] :\r\nC'est une ville o\u00f9 se concentrent Fatah Sachem, ex- branche d\u00e8s leur arriv\u00e9e \u00e0 de simples, j'ai vot\u00e9 une hausse, je m'appelle ont toujours eu une mani\u00e8re d'agir dans le conflit syrien qui \u00e9tait diff\u00e9rente de celle de Daesh disons pour faire simple, que ce groupe n'a jamais eu un agenda anti- antioccidental explicite et qu'il n'a jamais employ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la population, les m\u00eames moyens que d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [95%] :\r\nCette force a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par une bonne partie des 10000 d\u00e9fenseurs d'Alep, qui se sont enfuis par diff\u00e9rents moyens, au final, Idlib h\u00e9 bien d\u00e9fendue et cela aura des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie de reprise \u00e9ventuelle de la ville, estime Fran\u00e7ois Burgat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [91%] :\r\nLa capacit\u00e9 de d\u00e9fense des combattants est sup\u00e9rieure \u00e0 celle des milices mobilis\u00e9s par le r\u00e9gime, donc ce qui risque de se passer \u00e0 Idlib c'est quoi une nouvelle fois, seule une victoire par l'artillerie lourde et l'\u00e9crasement absolue sous les bombes, pourrait faire \u00e9voluer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [95%] :\r\nReste qu'Idlib pourrait \u00e9chapper \u00e0 un si\u00e8ge, proche de la Turquie, la ville se trouve dans la sph\u00e8re d'influence d'Ankara, or la Turquie, la Russie et l'Iran se sont rapproch\u00e9es sur le dossier syrien indigne pourrait se faire pour garder Idlib sous influence turque en \u00e9change par exemple du ralliement du pr\u00e9sident Erdogan un maintien au pouvoir de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a accept\u00e9 cette nuit, de cr\u00e9er une \u00e9quipe sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Syrie, elle sera charg\u00e9e de collecter et analyser les preuves de crimes de guerre, port\u00e9 par le Liechtenstein, la r\u00e9solution en question a \u00e9t\u00e9 soutenue par les \u00c9tats occidentaux mais rejet\u00e9e par la Russie et la Chine, repr\u00e9sentant du r\u00e9gime syrien \u00e0 l'ONU, il a d\u00e9nonc\u00e9 une ing\u00e9rence flagrante dans ses affaires int\u00e9rieures, autre vote annonc\u00e9 cette nuit par des diplomates des Nations unies, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU votera aujourd'hui un projet de r\u00e9solution qui demande \u00e0 Isra\u00ebl d'arr\u00eater toutes ses activit\u00e9s de colonisation sur les territoires palestiniens, un texte pr\u00e9sent\u00e9 par l'\u00c9gypte en 2011 la m\u00eame proposition s'\u00e9tait heurt\u00e9e au v\u00e9to des \u00c9tats-Unis, l'Allemagne a mis un visage sur l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque lundi d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, la police recherche Anis, un mari, un ressortissant Tunisien de 24 ans, selon les autorit\u00e9s, il \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne l'an dernier, o\u00f9 sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et cet homme fait donc d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et pour le retrouver, la justice allemande propose jusqu'\u00e0 100000 euros de r\u00e9compense, selon le journal die Welt \u00e0 la police qui pensait l'avoir localis\u00e9 a perquisitionn\u00e9 hier soir deux appartements de Berlin, mais sans r\u00e9sultat dans le m\u00eame temps, la presse allemande \u00e9rige en h\u00e9ros, le chauffeur polonais du camion, il aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son agresseur et du m\u00eame coup \u00e9vit\u00e9 un bilan humain encore plus lourd, l'\u00e9motion a donc aussi gagn\u00e9 la Pologne elle- m\u00eame \u00e0 Varsovie, la correspondance de Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [92%] :\r\nDepuis 2 jours malgr\u00e9 la grave crise institutionnelle que traverse la Pologne les points presse, des responsables politiques commencent par un appel \u00e0 la pri\u00e8re pour au cachot Orb\u00e1n le chauffeur polonais tu\u00e9s et pour sa famille, la f\u00e9d\u00e9ration des routiers polonais, tr\u00e8s choqu\u00e9e par cet assassinat, a lanc\u00e9 une cagnotte pour venir en aide aux proches de la victime, d\u00e8s l'annonce de l'attentat, le patron du chauffeur polonais qui \u00e9tait aussi son cousin affirmait qu'il \u00e9tait impossible que ce dernier commis un tels acte hier le quotidien allemand Bild, est all\u00e9 plus loin, affirmant que vous cache Orb\u00e1n aurait tout fait pour emp\u00eacher l'attentat en se jetant sur le volant pour d\u00e9vier la trajectoire du camion, le terroriste leur \u00e9tat leur poignard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avant de le tuer par balle et de prendre la fuite, en attendant les r\u00e9sultats officiels de l'enqu\u00eate, les Polonais se consolent, donc en pensant que l'attitude h\u00e9ro\u00efque de leur compatriote a sans doute sauv\u00e9 la vie de nombreuses personnes, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, les contours de la prochaine votation sur l'immigration se pr\u00e9cise, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier de variantes de contre- projet qu'il veut opposer \u00e0 l'initiative Rasa Une version minimale et une version plus ambitieuse, qui pr\u00e9cise que l'article doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux, mais pour l'UDC \u00e0 l'origine de l'initiative contre l'immigration de masse, les 2 variantes sont inacceptables, \u00e9coutez le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:34) [91%] :\r\nIl s'agit quasiment d'annuler, sous une forme un petit peu d\u00e9guis\u00e9e, le vote de f\u00e9vrier 2014, d'une part, soit on enl\u00e8verait le d\u00e9lai de mise en oeuvre, ce qui finalement ouvre la porte \u00e0 ne rien faire ad eternam, ou alors on remplace carr\u00e9ment l'article existant par un article qui dirait qu'on va tenir compte dans tous les cas de la meilleure circulation des personnes, ce qui revient l\u00e0 \u00e9galement \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard \u00e0 la mise en consultation de ces deux variantes pourrait d\u00e9marrer en janvier, puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettra son contre- projet d\u00e9finitif d'ici fin avril 2017, de son c\u00f4t\u00e9, le comit\u00e9 Rasa va \u00e9tudier ces propositions mais il n'a toujours pas d\u00e9cid\u00e9 s'il maintient ou non son initiative et cette question maintenant : et si l'\u00c9tat italien d\u00e9cidait d'intervenir d\u00e8s aujourd'hui pour sauver la banque Monte dei parce qu'il y Senna, c'est d\u00e9sormais une vraie possibilit\u00e9, le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement, Paolo Piloni devrait r\u00e9unir son gouvernement aujourd'hui ou demain, objectif publier un d\u00e9cret permettant un sauvetage en urgence de la 3\u00e8me, banque du pays, hier, les d\u00e9put\u00e9s italiens ont approuv\u00e9 un plan permettant \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour venir en aide au secteur bancaire \u00e0 l'origine de cette quasi panique une annonce hier de monter d'ce qui la banque dit n'avoir re\u00e7u aucune marque d'int\u00e9r\u00eat de la part d'investisseurs priv\u00e9s pour son augmentation de capital, la piste du Qatar s'est effondr\u00e9e et d\u00e9sormais, seule une intervention publique, sans pouvoir \u00e9viter une faillite de la plus ancienne banque du monde, \u00e0 Gen\u00e8ve, la menace d'une gr\u00e8ve plane toujours sur les transports publics, hier, \u00e0 l'issue d'une nouvelle r\u00e9union avec la direction, les syndicats du personnel des TPG ont maintenu leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, ils r\u00e9clament le recrutement de son conducteur de bus suppl\u00e9mentaires pour all\u00e9ger la pression sur le personnel, une demande accept\u00e9e sur le principe par la direction, mais elle reste suspendue \u00e0 2 autres \u00e9l\u00e9ments les r\u00e9ductions budg\u00e9taires pr\u00f4n\u00e9es par le canton, mais aussi le r\u00e9f\u00e9rendum compte la hausse des prix des TPG Val\u00e9rie Solano secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Transports attend maintenant des garanties pour lever le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:33) [87%] :\r\nLa direction nous a dit les choses sur lesquelles on peut intervenir, on le fait, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, les autres questions, vous aviez c'est-\u00e0-dire la demande qui a \u00e9t\u00e9 fait par le d\u00e9partement Monsieur Barthassat de faire des \u00e9conomies de3,7 millions au TPG n'a pas \u00e9t\u00e9 et, d'autre part on est toujours suspendue au fait qu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum sur le tard, \u00e9tait TPG et que le budget des TPG en fait au Grand Conseil puis peu soumis \u00e0 \u00e7a, nous l'aimerait l'assurance que, durant cette ann\u00e9e, il ne va pas y avoir des ruptures de budget parce que pour travailler, pour avoir des coll\u00e8gues qui travaillent ce en budget constant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [84%] :\r\nSi gr\u00e8ve il y a, pourquoi ce serait exactement. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:14) [92%] :\r\nAlors, on va dire que, en fait, la tr\u00eave des confiseurs et que on maintient son pr\u00e9avis de gr\u00e8ve pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, mais je pense que jusqu'au 31 d\u00e9cembre on va chacun vaquait \u00e0 ses occupations et \u00e0 son travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon les perspectives industrielles 2017 sont moroses dans l'Arc jurassien tendance issue du barom\u00e8tre pr\u00e9sent\u00e9 hier par la Chambre d'\u00e9conomie Publique du Jura bernois les entrepreneurs s'attendent pour le 1er trimestre un niveau d'affaires toujours tr\u00e8s bas des carnets de commandes peu fournis et de mauvaises pr\u00e9visions financi\u00e8res, le dossier d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [90%] :\r\nEntre un franc fort, qui continue de peser et des exportations horlog\u00e8res en recul depuis 17 mois, les entreprises de l'Arc jurassien sont prises en tenaille, \u00e7a pourrait \u00eatre fatal \u00e0 certaines d'entre elles, Patrick Linder, directeur de la Chambre d'\u00e9conomie Publique du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:03) [85%] :\r\nOn voit qu'aujourd'hui, les moins de 50 employ\u00e9es sont les plus touch\u00e9s par cette configuration de l'\u00e9conomie et ces \u00e0 Versailles pourrait conduire, peut-\u00eatre \u00e0 la disparition de 2 petites entreprises qui sont en fait extr\u00eamement importante pour l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me microtechniques et il faudrait trouver des mesures aujourd'hui pour les pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [98%] :\r\nDes mesures pour les aider \u00e0 continuer d'investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement, parce qu'aujourd'hui beaucoup de PME non non plus les moyens dans un pays qui se targue pourtant d'\u00eatre le plus innovant de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [95%] :\r\nCe qui est en jeu aujourd'hui, c'est la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 financer leur innovation et \u00e7a c'est un param\u00e8tre qui nous alerte beaucoup ses capacit\u00e9s d'innovation sont pratiquement an\u00e9antis dans les petites entreprises, elles se maintiennent, bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 dans les plus grandes mais l\u00e0 il y a vraiment non je de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme pour la place industrielle suisse, donc c'est une probl\u00e9matique de laquelle il faudra se se pr\u00e9occuper et de laquelle le monde politique doit \u00eatre conscient aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [96%] :\r\nMesures de ch\u00f4mage partiel adapt\u00e9es \u00e0 la donne actuelle incitations \u00e0 innover directement dans les entreprises, autant de pistes \u00e9voqu\u00e9es par la Chambre d'\u00e9conomie publique et aux derni\u00e8res nouvelles, \u00e0 Berne, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie se montre assez ouvert \u00e0 ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [95%] :\r\nUne amende record pour un scandale de corruption 3 milliards et demi de dollars : c'est le montant que devra d\u00e9bourser le g\u00e9ant de la construction br\u00e9silien des Brecht l'une de ses filiales, une somme qui sera vers\u00e9e pour 80 pourcent aux aux autorit\u00e9s br\u00e9siliennes pour le reste, aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 la Suisse, le groupe des Brecht avait form\u00e9 un cartel avec ses concurrents pour truquer les march\u00e9s de sous- traitance du g\u00e9ant p\u00e9trolier Petrobras s'selon la justice am\u00e9ricaine des pots-de-vin auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur 3 continents, pour un montant total de 800 millions $. L'affaire avait \u00e9clabouss\u00e9 une bonne partie de la classe politique br\u00e9silienne, c'est une \u00e9tude qui va sans doute faire parler d'elle dans les h\u00f4pitaux Les femmes feraient de meilleurs m\u00e9decins que les hommes, c'est en tout cas la conclusion vers laquelle tend une \u00e9tude de l'institut de recherche en sant\u00e9 publique de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse universit\u00e9 de Harvard aux \u00c9tats-Unis, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette semaine, les patients de plus de 65 ans, soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital par des femmes ont un taux de mortalit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:01) [95%] :\r\nUn 1000000 et demi de dossiers m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s en revue concernant tous des retrait\u00e9s au mois apr\u00e8s l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital, le nombre de d\u00e9c\u00e8s des patients suivis par un Docteur et d'un demi- pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que chez ceux soign\u00e9s par une doctoresse, l'\u00e9tude n'interpr\u00e8te assez chiffres mais \u00e9met l'hypoth\u00e8se que les femmes m\u00e9decins communiquent mieux que leurs coll\u00e8gues masculins, avec les patients qui se sentirait ainsi mieux compris \u00c9liane Perrin, sociologue de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:30) [79%] :\r\nBah, ils ont l'impression qu'on s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur cas particulier et \u00e7a va engendrer toute une faillite chose en particulier qui vont respecter beaucoup mieux le traitement prescrit sur leur dit prendre des pastis tous les jours et ils vont pas se dire m\u00eame, \u00e7a m'a l'air un peu, beaucoup de gens prendre qu'une, ou bien je vais prendre un jour oui bien non au voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:54) [94%] :\r\nAutre hypoth\u00e8se : les femmes m\u00e9decins respecteraient mieux que les hommes, les directives m\u00e9dicales bas\u00e9es sur des preuves. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:02) [80%] :\r\nEt les respectent et ils sont extr\u00eamement attentif, parce que c'est ce que tout le monde doit faire donc il faudrait surtout pas qu'elle ne fasse pas mais elles sont plus attentive \u00e0 \u00e7a parce que ils ne veulent pas \u00eatre pris en faute ce qu'est -ce que par, dans, elles prennent le temps, elle de le faire, vraiment, tout comme il faut et encore un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:27) [93%] :\r\nDes hypoth\u00e8ses qui restent \u00e0 v\u00e9rifier, en attendant, les chercheurs de Boston ne veulent pas en rester l\u00e0, dans leurs comparaisons hommes- femmes apr\u00e8s les blouses blanches des m\u00e9decins, ils vont s'int\u00e9resser aux blouses vertes des chirurgiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [90%] :\r\nLes blouses vertes aux pelouses vertes de football : le FC Sion prolonge le contrat de son entra\u00eeneur jusqu'au terme de la saison 2017, 2018 : un an de plus donc pour Petter qu'Seidler qui semble convaincre le pr\u00e9sident Constantin l'entra\u00eeneur allemand arriv\u00e9 en Valais l'\u00e9t\u00e9 dernier, reste donc fid\u00e8le au FC Sion, alors que son nom circulait dans plusieurs \u00e9quipes de Bundesliga \u00e9coutez tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:00) [87%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait un honneur pour moi si l'on parlait un peu de de moi c'est c'est vrai mais je me sens comme qui tr\u00e8s bien ici et je me sens \u00e0 l'aise, comme \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment ma priorit\u00e9 et on a, on a commenc\u00e9, alors on est qu'au d\u00e9but, j'en suis s\u00fbr maintenant, il faut vraiment y a travaill\u00e9 pour r\u00e9ussir cette saison et aussi dans la saison prochaine, bien s\u00fbr, reconna\u00eet l'importance de la coupe, et qui en Valais, on peut \u00eatre parmi les premiers dans notre dignit\u00e9, mais alors c'est d'un jour \u00e0 l'autre bien travailler, avoir beaucoup de plaisir \u00e0 travailler ensemble \u00e0 jouer ensemble, \u00e7a l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz, de l'art toujours Simon tr\u00e8s \u00e0 l'aise en fran\u00e7ais, il faut dire qu'il avait \u00e9tudi\u00e9 la langue de Moli\u00e8re, il avait m\u00eame enseign\u00e9 en Allemagne, c'est \u00e0 noter, bravo \u00e0 lui merci beaucoup Julien MacArthur c'\u00e9tait le journal m\u00e9t\u00e9o : pas de grand changement c\u00f4t\u00e9 il ne ciel pour aujourd'hui sur le plateau du brouillard et du stratus avec une limite sup\u00e9rieure situ\u00e9 entre 700 800 m\u00e8tres une grisaille qui va peiner \u00e0 se dissiper, alors que dans les r\u00e9gions les plus \u00e9lev\u00e9s, ben on aura droit \u00e0 un ciel ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures maximales plus de en plaine jusqu'\u00e0 plus 7 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565344", "internalArchiveId": "AA1612565365", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8261635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8261654.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Attentat de Berlin: le point avec Maurine Mercier, \u00e0 Tunis", "Attentat de Berlin: le principal suspect est toujours recherch\u00e9", "Alep (Syrie): r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s sous la neige", "Distribution de colis: la poste sous-traite \u00e0 bas co\u00fbts", "Hockey sur glace: Mike McNamara fait revivre le HC Bienne", "Le livre \"Backdrop Switzerland\" revient sur 680 films \u00e9trangers tourn\u00e9s en Suisse", "Syrie: Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU", "Science: S. de Riedmatten, Valaisan, brille en Espagne", "L'UDC se d\u00e9chire sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique", "En 16 ans, Patrick Aebischer a transform\u00e9 l'EPFL", "No\u00ebl: cadeaux de seconde main sous le sapin", "Guerres et catastrophes: les images d'enfants marquent l'opinion", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les polices anti-terroristes allemandes ont op\u00e9r\u00e9 des perquisitions \u00e0 Berlin et \u00e0 Dortmund mais l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 reste introuvable.", "Un millier d'habitants et 4000 combattants rebelles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette \u00e9vacuation sous la supervision d\u2019observateurs de l\u2019ONU.", "En cette p\u00e9riode de F\u00eates, 250 petites et moyennes entreprises, qui emploient environ 1500 personnes, tournent \u00e0 plein r\u00e9gime.", "Encore sous la barre il y a quelques semaines, le club est d\u00e9sormais bien install\u00e9 au milieu du classement.", "Reconnu pour ses beaux d\u00e9cors et ses clich\u00e9s, le pays a attir\u00e9 des \u00e9quipes de tournage du monde entier.", "Ses recherches portent sur un th\u00e8me d'actualit\u00e9: les r\u00e9seaux d\u2019informations ultra-s\u00e9curis\u00e9.", "Le parti se dresse contre le projet adopt\u00e9 par le Parlement, mais le r\u00e9f\u00e9rendum qu\u2019il lance ne suscite pas l\u2019unanimit\u00e9 dans ses rangs.", "Sans toujours \u00eatre aim\u00e9 de tous, Patrick Aebischer a d\u00e9velopp\u00e9 l'\u00e9cole de mani\u00e8re \u00e0 la placer parmi les meilleurs du monde.", "Que ce soit pour des raisons \u00e9conomiques ou de go\u00fbt, certaines occasions sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9es.", "La question de l'utilisation des enfants dans les guerres refait surface apr\u00e8s des images partag\u00e9es par une jeune fille sur les r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-8151613", "ece-8151611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-05T12:15:04Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:16\r\n  -Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:13\r\n      La traque du terroriste\r\n       de Berlin se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:04\r\n     Les empreintes digitales\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:27:07\r\n      correspondent \u00e0 celles\r\n      du Tunisien en fuite.\r\n\r\n19:30:27:09  19:30:31:12\r\n L'homme \u00e9tait connu des polices \r\neurop\u00e9ennes pour des d\u00e9lits graves\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:36:05\r\n     mais n'avait malgr\u00e9 tout\r\n         pas \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9.\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:42:10\r\n Nous serons en direct de Tunisie.\r\n\r\n19:30:43:05  19:30:46:07\r\n     L'\u00e9vacuation est en passe\r\n      de se terminer \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:51:17\r\n     L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU\r\n     Staffan de Mistura estime\r\n\r\n19:30:51:19  19:30:54:07\r\nqu'un nouveau chapitre peut s'ouvrir.\r\n\r\n19:30:54:09  19:30:57:21\r\n Il d\u00e9crit ce qui a pu \u00eatre sauv\u00e9\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:03:15\r\net lance un appel \u00e0 V.Poutine pour\r\nconvaincre B.el-Assad de n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:09:04\r\n         Patrick Aebischer\r\n     quitte la t\u00eate de l'EPFL.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:17:03\r\nSon profil atypique a enthousiasm\u00e9\r\n les uns et bouscul\u00e9 les autres.\r\n\r\n19:31:17:15  19:31:19:14\r\nNo\u00ebl arrive avec le trafic de colis.\r\n\r\n19:31:19:16  19:31:24:08\r\n  La Poste sous-traite une partie\r\n    des activit\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:28:17\r\n Avec des questions sur le respect\r\n    des conditions de travail.\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:33:14\r\nEnfin, les cadeaux de seconde main\r\n  sont revendiqu\u00e9s par certains.\r\n\r\n19:31:35:20  19:31:40:14\r\n   -La traque se poursuit apr\u00e8s le\r\nmassacre du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:45:08\r\n      Les empreintes digitales\r\ncorrespondent \u00e0 celle d'un Tunisien.\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:48:18\r\n       L'homme \u00e9tait connu\r\n     des polices europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:54:22\r\n      -La chasse a l'homme\r\n    se poursuit en Allemagne\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:58:23\r\n  et dans les pays limitrophes.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:04:11\r\n      La police a effectu\u00e9\r\n       des perquisitions\r\n\r\n19:32:04:15  19:32:07:07\r\n      \u00e0 Berlin et Dortmund.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:15:18\r\n La police danoise a \u00e9galement \r\n men\u00e9 une op\u00e9ration d'envergure\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:22:04\r\ndans le port de Grenaa, \u00e0 100 km\r\n  au nord-ouest de Copenhague.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:15\r\n-Rien n'indique que l'homme recherch\u00e9\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:28:17\r\nse trouve ici ou dans les environs.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:32:09\r\n     -L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 reste\r\n        donc introuvable.\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:35:07\r\n       Ce qui embarrasse \r\n      la police allemande,\r\n\r\n19:32:35:09  19:32:39:08\r\n car l'homme accumule les d\u00e9lits\r\n   depuis qu'il est en Europe.\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:42:17\r\n            En Italie,\r\nil a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:45:22\r\n      pour incendie, vols \r\n     et coups et blessures.\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:49:03\r\n En Allemagne, il est soup\u00e7onn\u00e9\r\n    de fomenter un attentat.\r\n\r\n19:32:49:05  19:32:53:00\r\n     6 mois de surveillance\r\n    n'am\u00e8nent aucune preuve.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:59:11\r\n  Son renvoi en Tunisie \u00e9choue,\r\n  faute d'un passeport valable.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:07:19\r\nPour les autorit\u00e9s, son identit\u00e9\r\n   ne fait plus aucun doute.\r\n\r\n19:33:09:07  19:33:11:16\r\n       -Le suspect est bien\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:15:07\r\n      l'auteur de l'attentat.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:18:22\r\n Ses empreintes digitales ont \u00e9t\u00e9\r\nrelev\u00e9es dans la cabine du camion.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:24:16\r\n-Cela ne calme pas la pol\u00e9mique \r\nsur l'incomp\u00e9tence de la police.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:27:11\r\n    Dans le parti d'A.Merkel,\r\n       des voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\n\r\n19:33:27:13  19:33:30:11\r\n pour que la Tunisie soit ray\u00e9e\r\n      de la liste des pays\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:34:17\r\n     dont les ressortissants\r\npeuvent invoquer le droit d'asile.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:00\r\n    -Maurine Mercier, bonsoir.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:41:13\r\nLe constat est cruel pour la Tunisie,\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:46:18\r\n    pays que l'on disait la\u00efc \r\n   au d\u00e9but du Printemps arabe,\r\n\r\n19:33:46:23  19:33:53:02\r\n     pourvoyeur de plusieurs \r\n     djihadistes aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:53:06  19:33:56:07\r\n     -Plusieurs explications.\r\n\r\n19:33:56:11  19:33:59:13\r\n           Tout d'abord,\r\n    une explication \u00e9conomique.\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:02:05\r\n 30 % de ch\u00f4mage chez les jeunes.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:05:06\r\n            Les jeunes\r\n    qui ont fait la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:34:05:11  19:34:07:18\r\n Il n'y a pas de vraie \u00e9volution.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:10:19\r\n   Les jeunes sans perspective,\r\n\r\n19:34:10:23  19:34:14:02\r\n        c'est du pain b\u00e9ni \r\n       pour les djihadistes.\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:19:14\r\n Deuxi\u00e8mement, le parti islamiste \r\n prend le pouvoir durant deux ans.\r\n\r\n19:34:19:18  19:34:24:22\r\n           Les mosqu\u00e9es\r\n     n'ont pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n19:34:25:03  19:34:29:18\r\n             Le parti\r\n aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 complice parfois,\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:32:18\r\n       \u00e9norm\u00e9ment de jeunes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:36:22\r\n    Des jeunes qui commettent \r\n    aujourd'hui des attentats.\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:40:11\r\n         On va payer cela\r\n     durant de longues ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:43:08\r\nc'est ce que disent les Tunisiens.\r\n\r\n19:34:43:11  19:34:48:01\r\n   -Le dossier du terroriste ici\r\n           est \u00e9crasant.\r\n\r\n19:34:48:06  19:34:51:16\r\n  Il n'\u00e9tait toujours pas expuls\u00e9\r\n           malgr\u00e9 cela.\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:55:20\r\n -On sent le gouvernement tunisien\r\n         tr\u00e8s embarrass\u00e9.\r\n\r\n19:34:56:00  19:34:59:11\r\n         Pas de r\u00e9action.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:05:05\r\n La Tunisie est elle-m\u00eame victime\r\n      de nombreux attentats.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:10:09\r\n     700 djihadistes tunisiens\r\n      seraient d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:10:12  19:35:15:00\r\n    Mais des centaines d'autres\r\n     devraient encore arriver.\r\n\r\n19:35:15:04  19:35:18:01\r\n     Un silence et un malaise\r\n         qui en dit long.\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:22:15\r\n    -L'\u00e9vacuation des quartiers\r\n    est d'Alep touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:27:19\r\n Les derniers convois sont en route,\r\nun tournant pour la suite du conflit.\r\n\r\n19:35:28:07  19:35:33:09\r\n-L'interminable procession d'autobus\r\npour transporter les derniers civils\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:36:12\r\n appel\u00e9s \u00e0 quitter l'Est d'Alep.\r\n\r\n19:35:36:17  19:35:43:06\r\nMille habitants et 4'000 rebelles\r\nont quitt\u00e9 la ville aujourd'hui,\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:46:23\r\nune \u00e9vacuation supervis\u00e9e par l'ONU.\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:53:02\r\n-C'est une course contre la montre\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:56:12\r\n  et contre l'hiver pour abriter\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:02:05\r\n  et aider ces personnes malades,\r\next\u00e9nu\u00e9es et en manque de nourriture\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:05:11\r\n   depuis la d\u00e9but de la guerre,\r\n           il y a 5 ans.\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:10:05\r\n-34'000 civils ont quitt\u00e9 la ville\r\n       depuis une semaine.\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:14:20\r\n Un exode li\u00e9 \u00e0 un autre accord\r\n    qui pr\u00e9voit l'\u00e9vacuation\r\n\r\n19:36:14:22  19:36:19:08\r\nde deux villages chiites pro-Assad,\r\n   assi\u00e9g\u00e9s par les djihadistes,\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:27:10\r\ndans la province d'Idlib o\u00f9 l'ONU\r\ncraint que le conflit s'exporte.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:34:02\r\n-L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Staffan de\r\n Mistura traite avec les puissances.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:40:00\r\n       Il appelle V.Poutine\r\n \u00e0 pousser B.el-Assad \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:45:11\r\n      Nous lui avons demand\u00e9 \r\n      ce qu'il estimait sauv\u00e9\r\n\r\n19:36:45:12  19:36:47:20\r\n  malgr\u00e9 les horreurs perp\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n19:36:49:04  19:36:53:02\r\n -Je vous montre la carte d'Alep.\r\n\r\n19:36:53:04  19:36:55:21\r\n   La partie jaune est la partie\r\n\r\n19:36:55:23  19:37:01:23\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e et les parties\r\nrouges ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truites.\r\n\r\n19:37:02:01  19:37:06:02\r\n  Le 6 octobre, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait\r\nun appel \u00e0 la presse, \u00e0 travers vous,\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:12:00\r\n      pour demander aux pays\r\n qui pouvaient \u00e9viter, qu'\u00e0 No\u00ebl,\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:17:20\r\ncette carte ne devienne compl\u00e8tement\r\n   rouge, avec 200'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:25:19\r\n   Dans cette tragique histoire \r\n   d'Alep, on a pu \u00e9viter la fin\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:33:14\r\n   de la trag\u00e9die, c'est-\u00e0-dire \r\n   la destruction totale d'Alep.\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:37:10\r\n -Aujourd'hui, une page se tourne.\r\n\r\n19:37:37:11  19:37:43:00\r\n         Est-ce que \u00e7a ouvre\r\ndes espoirs nouveaux de n\u00e9gociation ?\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:46:15\r\n -Comme toujours dans l'Histoire,\r\n\r\n19:37:46:17  19:37:48:22\r\n   il y a des moments tragiques\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:52:12\r\n       qu'il faut d\u00e9velopper\r\npour proposer des choses positives.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:55:05\r\n -La Russie a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur.\r\n\r\n19:37:55:07  19:38:01:20\r\n  A Poutine, vous demandez quoi ?\r\n\r\n19:38:01:22  19:38:04:19\r\n -Je demande au pr\u00e9sident Poutine\r\n\r\n19:38:04:21  19:38:09:06\r\n de convaincre le pr\u00e9sident Assad\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:13:06\r\nde venir participer aux pourparlers\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:23:10\r\n  pour n\u00e9gocier un processus r\u00e9el\r\n      de d\u00e9volution en Syrie.\r\n\r\n19:38:23:21  19:38:30:10\r\n       -Vous esp\u00e9rez Assad,\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, en f\u00e9vrier ?\r\n\r\n19:38:33:03  19:38:35:21\r\n     -J'esp\u00e8re qu'en f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:39:10\r\n il y aura la d\u00e9l\u00e9gation syrienne\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:45:13\r\npr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier vraiment le partage\r\ndu pouvoir, la d\u00e9volution du pouvoir,\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:48:13\r\n        l'inclusion de ceux\r\n        qui \u00e9taient contre\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:21\r\n     et qui deviennent partie\r\n      du futur de la Syrie.\r\n\r\n19:38:52:06  19:38:57:10\r\n       -B.el-Assad et Poutine\r\nont gagn\u00e9 beaucoup de choses \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:03:11\r\nCa peut amener \u00e0 quoi d'apr\u00e8s vous ?\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:07:14\r\n  -A ce point-l\u00e0, \u00e7a doit amener\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:11\r\n     \u00e0 la volont\u00e9 de n\u00e9gocier\r\n\r\n19:39:10:12  19:39:13:17\r\n r\u00e9ellement le futur de la Syrie.\r\n\r\n19:39:13:19  19:39:19:09\r\n   Par exemple, quand M. Poutine\r\n     discutera avec M. Trump,\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:24:14\r\n      ils parleront s\u00fbrement\r\n   de combattre les terroristes.\r\n\r\n19:39:24:16  19:39:28:20\r\n  Et ils ont tout \u00e0 fait raison.\r\n\r\n19:39:28:22  19:39:33:14\r\n  Mais combattre les terroristes,\r\n         c'est une chose,\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:37:18\r\n   gagner contre le terrorisme, \r\n   il y a seulement une formule:\r\n\r\n19:39:37:21  19:39:40:23\r\n   trouver une formule inclusive\r\n             en Syrie.\r\n\r\n19:39:41:01  19:39:45:04\r\n       Sinon, comme en Irak,\r\n    il dispara\u00eet et r\u00e9appara\u00eet.\r\n\r\n19:39:45:16  19:39:47:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:48:07  19:39:52:13\r\n       -La guerre de Syrie\r\n     frappe par son atrocit\u00e9.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:56:03\r\n La souffrance des enfants \u00e9meut,\r\n\r\n19:39:56:05  19:40:02:02\r\nmais les images sont revendiqu\u00e9es ou\r\ncritiqu\u00e9es selon les points de vue.\r\n\r\n19:40:02:04  19:40:05:19\r\nExemple: celle de la fillette \u00e9vacu\u00e9e\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:10:11\r\n  puis employ\u00e9e pour une s\u00e9quence\r\n         de mise en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:13:20\r\n  par le pr\u00e9sident turc Erdogan.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:19:21\r\n    -Des images qui choquent:\r\nle pr\u00e9sident turc accueillant Bana,\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:22:03\r\n   tout juste \u00e9vacu\u00e9e d'Alep.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:26:18\r\nLa sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement post\u00e9e\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:30:07\r\n      sur le compte twitter\r\n       du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:34:15\r\n  Et sur celui de la fillette,\r\n  suivi par 350'000 personnes.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:39:10\r\nDepuis 3 mois, la petite Syrienne\r\n de 7 ans \u00e9meut le monde entier\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:44:09\r\n  en tweetant en direct l'enfer\r\n d'Alep, avec l'aide de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:46:21\r\n   -Please save us, thank you.\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:49:12\r\n -Les r\u00e9seaux sociaux ont apport\u00e9\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:52:06\r\nune dimension beaucoup plus grande.\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:54:22\r\nCes enfants ont un nom, un pr\u00e9nom.\r\n\r\n19:40:55:00  19:41:02:16\r\nLes victimes sont des personnalit\u00e9s\r\n         avec des pr\u00e9noms.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:06:15\r\n          -Comme Omran\r\n\r\n19:41:06:17  19:41:12:01\r\n            ou Aylan,\r\n\r\n19:41:12:03  19:41:15:22\r\n   mais toujours des enfants.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:19:01\r\n  -L'enfant symbolise l'innocence\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:08\r\n          dans un conflit\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:24:04\r\n    qui ne devrait pas \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:29:18\r\n  L'enfant ne devrait pas souffrir,\r\nil devrait \u00eatre en dehors de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:32:18\r\n      -Stand with Aleppo !\r\n\r\n19:41:32:20  19:41:37:04\r\n-Malgr\u00e9 le bombardement d'images\r\n sur ce conflit, seules celles\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:43:03\r\ndes enfants semble encore pouvoir\r\n   toucher l'opinion publique.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:09\r\n-L'UDC se saisit d'un nouveau combat:\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:49:19\r\n   la lutte contre la strat\u00e9gie\r\n        \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:54:06\r\nMais le r\u00e9f\u00e9rendum qu'elle a lanc\u00e9\r\n    ne suscite pas l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:57:11\r\n      dans ses propres rangs.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:02:12\r\n-Stylo \u00e0 la main ou au Parlement,\r\n    la politique de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:05:07\r\nest la nouvelle bataille de l'UDC.\r\n\r\n19:42:05:15  19:42:07:20\r\n  -La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:10:03\r\n  est devenue une \u00e9norme machine\r\n\r\n19:42:10:05  19:42:11:23\r\n     \u00e0 distribuer de l'argent.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:14:08\r\n Imaginez: rouler deux fois moins,\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:16:23\r\nvivre dans des appartements r\u00e9duits,\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:18:20\r\n     chauffer deux fois moins.\r\n\r\n19:42:19:01  19:42:20:13\r\n    -L'offensive interpelle.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:07\r\n  Dans le programme UDC 2015-2019,\r\nl'\u00e9nergie figure loin des priorit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:28:11\r\n-On a toujours les m\u00eames trois th\u00e8mes\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:31:15\r\nde l'immigration, de l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:42:31:17  19:42:35:05\r\n   aupr\u00e8s de l'UE et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:42:35:20  19:42:39:21\r\n  -Le combat \u00e9nerg\u00e9tique serait\r\n      un combat \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:40:06  19:42:42:10\r\n  -C'est une question importante\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:44:08\r\n      pour notre population.\r\n\r\n19:42:44:10  19:42:49:11\r\nLa classe politique ne se soucie pas\r\n       des simples citoyens.\r\n\r\n19:42:49:19  19:42:53:22\r\n-Pour les partisans de la strat\u00e9gie\r\n   \u00e9nerg\u00e9tique, l'UDC se trompe.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:58:11\r\n-Je ne comprends pas cette offensive.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:01:17\r\n      On ne va pas construire\r\n\r\n19:43:01:19  19:43:07:11\r\n     de nouvelles centrales,\r\n   on doit faire la transition.\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:10:14\r\n-Je ne comprends pas comment on peut\r\n\r\n19:43:10:16  19:43:13:04\r\ncontester la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:17:09\r\nqui vise \u00e0 r\u00e9tablir notre capacit\u00e9\r\n    de production \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:43:17:18  19:43:22:05\r\n   -Pour ce politologue, l'UDC\r\nest dans une logique d'expansion.\r\n\r\n19:43:23:02  19:43:26:11\r\n   -L'UDC exprime cette exigence\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:28:09\r\n      depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:43:28:10  19:43:32:13\r\n    et essaie de percer aupr\u00e8s\r\n          de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:36:12\r\n     non li\u00e9 \u00e0 ses th\u00e9matiques\r\n         traditionnelles.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:41:05\r\n   -La frange agricole de l'UDC\r\nn'est pas \u00e0 l'aise avec ce combat.\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:46:22\r\n Au National, P-A.Page, J-P.Grin\r\n    et A.Glauser ont dit OUI.\r\n\r\n19:43:47:10  19:43:52:02\r\n -Je comprends ceux qui voudraient\r\n     profiter des subventions.\r\n\r\n19:43:52:04  19:43:56:02\r\n    Les agriculteurs devraient\r\n\r\n19:43:56:04  19:43:59:03\r\n    combattre cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:03:11\r\n A la fin, ils paient la strat\u00e9gie\r\n   avec les familles et les PME.\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:05:05\r\n    -L'UDC n'est pas int\u00e9ress\u00e9e\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:07:00\r\n        par cette question,\r\n\r\n19:44:07:02  19:44:10:02\r\n  c'est une obsession personnelle\r\n   de C.Blocher et de sa fille.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:12:15\r\n  -On pr\u00e9sente la th\u00e9matique pour\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:16:11\r\nla d\u00e9fense de personnes d\u00e9favoris\u00e9es,\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:20:11\r\n   il est possible qu'une partie\r\n  de l'\u00e9lectorat UDC traditionnel\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:25:20\r\n   soit int\u00e9ress\u00e9 par ce th\u00e8me.\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:29:22\r\n     -L'UDC devra mobiliser \r\n     au-del\u00e0 de ses troupes.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:33:20\r\nLa difficult\u00e9 d'une campagne qui la\r\nvoit sortir de sa zone de confort.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:38:04\r\n  -L'UDC vaudoise ferme la porte\r\n    \u00e0 une alliance \u00e0 3 partis\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:41:06\r\n   pour les \u00e9lections cantonales\r\n           d'avril 2017.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:44:16\r\n     Elle ne veut pas figurer\r\n     avec les Verts'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:44:44:18  19:44:47:07\r\n Cela met dans l'embarras le PLR,\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:50:13\r\n           qui militait\r\n    pour cette large alliance.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:56:15\r\nLa conseill\u00e8re nationale C.Amaudruz\r\na \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e en \u00e9tat d'ivresse\r\n\r\n19:44:56:17  19:44:58:10\r\n    au volant il y a dix jours.\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:03:15\r\n   Le journal Le Temps affirme \r\n  qu'elle avait 1,92 pour mille,\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:08:12\r\n     et qu'elle aurait appel\u00e9\r\n          Guy Parmelin,\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:17:18\r\n   \"pour chercher du r\u00e9confort\",\r\n   assure son avocat C.Luscher.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:25:16\r\n         Patrick Aebischer\r\n  quitte la pr\u00e9sidence de l'EPFL,\r\n\r\n19:45:25:18  19:45:28:20\r\nc\u00e9dant sa place \u00e0 Martin Vetterli.\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:13\r\n       P.Aebischer a projet\u00e9\r\n     l'\u00e9cole dans la modernit\u00e9\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:37:20\r\n sans toujours faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:45:03\r\n   -C'est l'histoire d'un homme\r\nqui a transform\u00e9 une modeste \u00e9cole\r\n\r\n19:45:45:06  19:45:48:12\r\n d'ing\u00e9nieurs en symbole mondial\r\n     de l'innovation suisse.\r\n\r\n19:45:48:20  19:45:50:06\r\n     -Un bilan extraordinaire.\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:53:07\r\n  -Il a utilis\u00e9 la communication\r\n    comme un outil politique.\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:56:19\r\n  -Il a beaucoup amen\u00e9 \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:45:57:03  19:45:59:17\r\n    -A l'origine: un cerveau,\r\n   celui de Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:04:05\r\nQuelques cheveux blancs en plus mais\r\n toujours des \u00e9toiles dans les yeux\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:07:23\r\n      quand on lui demande\r\n ce qui va le plus lui manquer.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:10:01\r\n          -Les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:46:10:03  19:46:13:11\r\n    J'adore interagir avec eux.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:18:11\r\n     -L'homme part en h\u00e9ros,\r\n  m\u00eame si \u00e7a n'\u00e9tait pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:06\r\n    En 2000, le Fribourgeois,\r\n      m\u00e9decin de formation,\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:04\r\n     prend la t\u00eate de l'EPFL\r\n     et provoque la r\u00e9volte\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:16\r\n       en voulant imposer\r\n     les sciences de la vie.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:33:17\r\n         -On va travailler\r\n     calmement et sereinement.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:39:02\r\n-Aebischer gagne son bras de fer et\r\nvoici ce que l'histoire retiendra.\r\n\r\n19:46:39:07  19:46:43:01\r\n     En 16 ans, il inaugure\r\n   une vingtaine de b\u00e2timents,\r\n\r\n19:46:43:06  19:46:47:09\r\n dont le Rolex Learning Center,\r\n   le logo de la marque EPFL.\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:52:18\r\n   Pourtant, le jury h\u00e9sitait\r\n   sur le choix du laur\u00e9at...\r\n\r\n19:46:52:20  19:46:54:16\r\n    -P.Aebischer arrive et dit:\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:57:05\r\n       \"Je me suis lev\u00e9 t\u00f4t,\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:00:10\r\n       j'ai regard\u00e9 le site,\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:07\r\n     j'ai compar\u00e9 les projets,\r\n         c'est celui-l\u00e0.\"\r\n\r\n19:47:03:15  19:47:06:21\r\n     -L'EPFL tisse sa toile\r\nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res vaudoises:\r\n\r\n19:47:06:23  19:47:12:11\r\n   b\u00e2timent \u00e0 Neuch\u00e2tel, campus\r\nen Valais, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:15:01\r\n      -Il y a eu un dynamisme\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:17:18\r\n      et une capacit\u00e9 \u00e0 oser\r\n\r\n19:47:17:20  19:47:20:22\r\n    des projets architecturaux\r\n         qui est atypique\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:24:13\r\n  par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet\r\n     dans le domaine public.\r\n\r\n19:47:24:22  19:47:31:17\r\n-Sa m\u00e9thode: recruter les meilleurs\r\njeunes chercheurs, surtout aux USA.\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:33:16\r\n      -Il a \u00e9t\u00e9 intransigeant\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:36:01\r\n  lors de tous les recrutements,\r\n\r\n19:47:36:03  19:47:41:05\r\npour toujours prendre des gens encore\r\nmeilleurs que ceux qu'il avait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:45:18\r\n     -Une forme d'opportunisme\r\nqui agace notamment quand il d\u00e9place\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:49:01\r\nle centre du Human Brain Project\r\n     de Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:54:01\r\nalors que le Conseil d'Etat vaudois\r\n     a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu un b\u00e2timent.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:57:04\r\n  -Le Conseil d'Etat le convoque,\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:03:05\r\n   l'engueule, mais il r\u00e9siste.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:06:14\r\n -Il faut le prendre comme il est.\r\n\r\n19:48:06:16  19:48:08:22\r\nQuand il vous annonce quatre projets\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:10:15\r\n        pour l'an prochain,\r\n\r\n19:48:10:17  19:48:13:17\r\non sait qu'une partie ne se fera pas.\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:19:08\r\n  -Merck Serono, Firmenich, une\r\ntrentaine de chaires de recherche\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:24:19\r\n     sont financ\u00e9es par des \r\n    multinationales \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:26:19\r\n       -Quand il veut aller,\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:28:10\r\n       presque sans limite,\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:32:04\r\ndans le financement priv\u00e9, ce n'est\r\n  pas bon pour l'avenir des EPF.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:36:09\r\n       -On ne peut pas vivre\r\n    sans le conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:40:03\r\n       -En 16 ans, l'EPFL\r\n a presque tripl\u00e9 sa population.\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:43:14\r\n       Les investissements\r\n  dans les start-up s'envolent.\r\n\r\n19:48:43:16  19:48:45:05\r\n       L'EPFL est class\u00e9e\r\n\r\n19:48:45:07  19:48:47:20\r\n parmi les 20 meilleures \u00e9coles\r\n           du monde.\r\n\r\n19:48:47:22  19:48:50:03\r\n Aebischer promet de dispara\u00eetre\r\n\r\n19:48:50:05  19:48:54:05\r\net de venir travailler quelques fois\r\n   incognito au Learning Center.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:56:16\r\n -(C'est l'atmosph\u00e8re que j'aime.)\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:59:15\r\n (C'est ce que j'ai envie de faire\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:02:07\r\n   \u00e0 partir du mois de janvier.)\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:08:19\r\n     -D\u00e8s janvier, l'homme\r\n redeviendra simple professeur.\r\n\r\n19:49:09:19  19:49:16:15\r\n -Le boom des achats sur Internet\r\n    met une pression constante\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:18:21\r\nsur les acteurs de la distribution.\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:21:22\r\n  La Poste sous-traite une partie\r\n   de ses activit\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s\r\n\r\n19:49:22:00  19:49:24:16\r\n  qui ne respectent pas toujours\r\n    les conditions de travail.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:27:21\r\n-La Poste fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime,\r\n         comme les employ\u00e9s\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:15\r\n   de 250 petites \u00e0 moyennes \r\n  entreprises sous-traitantes.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:35:22\r\nDes PME qui peineraient \u00e0 respecter\r\n    les conditions de travail.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:43:01\r\n   Les diff\u00e9rences de salaire \r\n  sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:17\r\n  -Il y a la sous-traitance faite\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:12\r\n    par des bonnes entreprises,\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:51:13\r\n    qui offrent des conditions\r\n           similaires,\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:53:17\r\n   soit une diff\u00e9rence de 10 %.\r\n\r\n19:49:53:19  19:49:56:21\r\n    Pour d'autres entreprises,\r\n      non soumises \u00e0 la CCT\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:00:21\r\n ou pas contr\u00f4l\u00e9es, la diff\u00e9rence\r\n     peut aller jusqu'\u00e0 40 %.\r\n\r\n19:50:01:06  19:50:05:08\r\n-Le march\u00e9 du transport des colis\r\n   est lib\u00e9ralis\u00e9 depuis 2004,\r\n\r\n19:50:05:10  19:50:09:19\r\n    entra\u00eenant une explosion\r\ndu nombre de petites entreprises.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:13:07\r\n     Certaines franchissent\r\n   les limites de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:16:15\r\nUn ex-employ\u00e9 d'un sous-traitant,\r\n       vir\u00e9 sans pr\u00e9avis,\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:19:04\r\n    t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:15  19:50:22:11\r\n   -L'entreprise sous-traitante\r\n  te donne un contrat de travail\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:25:09\r\n qui dit une chose, mais la forme\r\n    de paiement ou de travail\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:27:04\r\n    est totalement diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:29:13\r\nDans le contrat, on te paie \u00e0 l'heure\r\n\r\n19:50:29:15  19:50:32:19\r\n      et apr\u00e8s, l'entreprise\r\n    te paie \u00e0 la pi\u00e8ce livr\u00e9e.\r\n\r\n19:50:33:05  19:50:36:21\r\n-1,50 franc par colis distribu\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:40:16\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 des employeurs,\r\n       on ne commente pas.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:43:03\r\n-Aucun des sous-traitants contact\u00e9s\r\n\r\n19:50:43:05  19:50:45:09\r\n n'a voulu s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:23\r\nPar t\u00e9l\u00e9phone, certaines entreprises\r\n nous ont confi\u00e9 qu'elles ont cess\u00e9\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:51:16\r\n   de travailler pour La Poste,\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:54:08\r\n    d\u00e9courag\u00e9es par la pression\r\n          sur les co\u00fbts.\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:56:05\r\n         -Cela me surprend\r\n\r\n19:50:56:08  19:50:59:11\r\n car au contraire beaucoup de PME\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:02:01\r\n aiment travailler pour La Poste.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:07:01\r\n-Quant aux conditions de travail,\r\n La Poste balaie les critiques.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:12:07\r\n       -On effectue des audits\r\net des contr\u00f4les des contrats-cadres.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:16:02\r\n  Si on constate une irr\u00e9gularit\u00e9\r\n            ou un abus,\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:18:11\r\n   on intervient imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:02\r\n           -Pourtant,\r\n le processus d'externalisation\r\n\r\n19:51:21:04  19:51:23:04\r\n  devrait s'accentuer en 2017.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:27:02\r\nLe boum des achats Internet met une\r\n pression constante sur les co\u00fbts.\r\n\r\n19:51:27:04  19:51:31:03\r\n  Et la question des conditions\r\n  de travail reste d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:38:23\r\n -A quelques jours de No\u00ebl, beaucoup\r\noptent pour les cadeaux de 2\u00e8me main.\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:44:02\r\nAcheter d'occasion n'est plus tabous,\r\n  \u00e9volution des mentalit\u00e9s oblige.\r\n\r\n19:51:46:16  19:51:54:22\r\n-Le Black Friday, l'occasion unique\r\nd'acheter les cadeaux \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n19:51:55:00  19:51:59:06\r\n   L'initiative a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\npar des grandes surfaces suisses.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:01:22\r\n           A l'oppos\u00e9\r\n de cette fr\u00e9n\u00e9sie consum\u00e9riste,\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:06:06\r\n    certains font les cadeaux\r\n  dans les magasins d'occasion.\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:11:21\r\nCe dentiste est partisan des cadeaux\r\n     pas forc\u00e9ment dernier cri.\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:18:07\r\n  -C'est une machine de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:20:21\r\n J'adore chiner dans ces magasins,\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:24:10\r\non se rend compte des possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:28:08\r\n   et du gaspillage du commerce.\r\n\r\n19:52:29:07  19:52:32:21\r\n  -Des objets \u00e0 prix cass\u00e9s qui\r\npeuvent encore faire des heureux.\r\n\r\n19:52:32:23  19:52:38:11\r\nIl y a deux semaines, une plateforme\r\n   de seconde main a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:44:00\r\n-150 magasins ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\n\r\n19:52:44:02  19:52:46:15\r\n      On se rend pas compte.\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:50:02\r\n    Des alternatives existent,\r\n           tout est l\u00e0.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:53:13\r\n           -D\u00e9sormais,\r\nle cadeau d'occasion est tendance.\r\n\r\n19:52:53:15  19:53:01:02\r\n Dans cette boutique, on observe\r\n de pr\u00e8s les habitudes d'achat.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:04:11\r\n       -Une minorit\u00e9 de gens\r\n\r\n19:53:04:12  19:53:07:21\r\n ne consomme que du deuxi\u00e8me main.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:12:02\r\n    C'est pratiquement int\u00e9gr\u00e9\r\n         dans les moeurs.\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:18:02\r\n-J'ai fait des cadeaux seconde main\r\n\r\n19:53:18:04  19:53:20:23\r\n  \u00e0 ma famille et mon entourage.\r\n\r\n19:53:21:01  19:53:24:09\r\n       Je m'ach\u00e8te moi-m\u00eame\r\n    des v\u00eatements seconde main,\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:26:22\r\nj'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 en recevoir.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:17\r\n-Qui sait, un cadeau re\u00e7u \u00e0 No\u00ebl\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:34:10\r\n          peut passer\r\n  sous un autre sapin en 2017.\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:39:19\r\n   -Suite de notre s\u00e9rie sur les\r\nscientifiques suisses dans le monde.\r\n\r\n19:53:39:21  19:53:43:12\r\n       Ce soir, le portait\r\n     de Hugues de Riedmatten,\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:46:16\r\n   qui travaille au prestigieux\r\n  institut de science photonique\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:48:18\r\nde Castelldefels, pr\u00e8s de Barcelone.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:50:02\r\n      Ses recherches portent\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:09\r\n   sur les r\u00e9seaux d'information\r\n         ultra-s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:54:18\r\n    -Des palmiers, la plage,\r\n\r\n19:53:54:20  19:54:02:00\r\net un des instituts les plus r\u00e9put\u00e9s\r\n de sciences photoniques: le ICFO.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:07:10\r\nHugues de Riedmatten est responsable\r\n       de trois laboratoires.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:12:22\r\n   Sa sp\u00e9cialit\u00e9: les lumi\u00e8res au\r\ncroisement de la physique quantique.\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:16:08\r\n     -Dans le monde quantique,\r\n  les lois sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:19:06\r\n     Par exemple, deux atomes\r\n\r\n19:54:19:08  19:54:23:06\r\npeuvent se trouver \u00e0 deux endroits\r\n\r\n19:54:23:08  19:54:25:11\r\n          en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:27:23\r\n-En s'appuyant sur cette propri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:30:23\r\n       il cherche \u00e0 cr\u00e9er\r\n  des r\u00e9seaux ultra-s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:54:31:01  19:54:34:09\r\n   Ici, la lumi\u00e8re d'un laser\r\n  transporte des informations.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:37:09\r\n Une sorte d'Internet du futur.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:11\r\n   Pour acc\u00e9der \u00e0 ce r\u00e9seau,\r\n il faut avoir les bonnes cl\u00e9s.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:42:17\r\n  Ce sont ces petits cristaux.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:51:21\r\nEn physique quantique, ils peuvent \r\nchanger leur serrure en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:53:17\r\n         -Il a l'air bien.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:55:09\r\n         M\u00eame \u00e0 distance,\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:10\r\n      ils vont se comporter\r\n   comme un seul et m\u00eame objet.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:01:13\r\n      Avec \u00e7a, on peut faire\r\n       des cl\u00e9s de cryptage\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:04:22\r\n     pour envoyer des messages\r\n        compl\u00e8tement s\u00fbrs.\r\n\r\n19:55:05:08  19:55:07:20\r\n       -Cette technologie\r\n  int\u00e9resse les gouvernements,\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:10:07\r\n     les grandes entreprises\r\n         et les banques.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:12:15\r\n    12 personnes travaillent\r\n         sur ce projet.\r\n\r\n19:55:12:17  19:55:18:03\r\n    Des moyens qui ont motiv\u00e9 le\r\nValaisan \u00e0 s'installer en Catalogne.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:21:09\r\n       -L'institut est jeune\r\n       mais tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:22:14\r\n       On a des conditions\r\n\r\n19:55:22:19  19:55:25:10\r\n    de recherche fantastiques.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:28:11\r\n Il y a tr\u00e8s peu de bureaucratie.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:31:09\r\n       -Quand il n'est pas\r\n      dans son laboratoire,\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:23\r\n   il se prom\u00e8ne sur la plage\r\n        avec sa famille,\r\n\r\n19:55:34:01  19:55:37:12\r\nune vie bien diff\u00e9rente de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:40:04\r\n -Samedi au lac, dimanche au parc.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:41:20\r\n       Ici, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:44:08\r\n  Il y a la plage et la montagne.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:49:06\r\n    -La plage est fantastique,\r\n  on peut marcher pendant 10 km.\r\n\r\n19:55:50:02  19:55:53:04\r\n   -En alliant qualit\u00e9 de vie\r\n        et technologie,\r\n\r\n19:55:53:06  19:55:59:13\r\nBarcelone et sa r\u00e9gion se r\u00eavent\r\ncomme la Californie de l'Europe.\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:05:05\r\n  -En hockey sur glace, l'\u00e9quipe\r\n  du moment, c'est le HC Bienne,\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:08:20\r\n          bien install\u00e9e\r\n     au milieu du classement.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:13:05\r\n  Cette renaissance est l'oeuvre\r\n du nouveau coach, Mike McNamara.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:16:23\r\n       -Mike McNamara est\r\n    au milieu de ses joueurs.\r\n\r\n19:56:17:01  19:56:21:05\r\nIl n'avait plus dirig\u00e9 une \u00e9quipe\r\n    de Ligue A depuis 5 ans.\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:24:21\r\n       L'ancien d\u00e9fenseur\r\nest rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses principes.\r\n\r\n19:56:25:06  19:56:26:19\r\n       -On relance plus vite\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:29:08\r\net on va plus directement au goal.\r\n\r\n19:56:29:10  19:56:33:12\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n qu'on a marqu\u00e9 beaucoup de buts.\r\n\r\n19:56:33:14  19:56:37:13\r\n       La priorit\u00e9 est aussi\r\n   de jouer mieux d\u00e9fensivement.\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:42:06\r\n   -Les progr\u00e8s sont tangibles:\r\navant, le bilan \u00e9tait de 21 matchs\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:45:07\r\n         pour 26 unit\u00e9s,\r\n   soit 1,24 point en moyenne.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:49:13\r\nDepuis son arriv\u00e9e: 12 matchs jou\u00e9s,\r\n      2 points par rencontre.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:56:07\r\n         -C'est un bon mix\r\n\r\n19:56:56:09  19:56:58:15\r\n      entre le hockey moderne\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:02:14\r\n et le hockey d'avant, d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:07\r\n    C'est id\u00e9al pour le moment.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:09:20\r\n-35 ans qu'il officie \u00e0 la bande,\r\n       assistant ou chef,\r\n\r\n19:57:09:22  19:57:12:01\r\n   comme ici \u00e0 Lugano en 2010.\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:16:12\r\n       A bient\u00f4t 68 ans,\r\n     il garde le feu sacr\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:21:08\r\n      -Si on est sur la glace\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:23:07\r\n   avec un gamin de 8 \u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:30:04\r\nou si on est avec des professionnels,\r\nj'ai toujours la passion d'enseigner.\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:34:11\r\n    Je veux gagner des matchs,\r\n      je n'aime pas perdre.\r\n\r\n19:57:34:13  19:57:40:13\r\n Tant que j'ai autant de plaisir,\r\n        je vais continuer.\r\n\r\n19:57:41:03  19:57:44:12\r\n   -Il reste 17 matchs \u00e0 jouer\r\n       avant les playoffs.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:48:05\r\n On le parie: McNamara et Bienne\r\n      seront de la partie.\r\n\r\n19:57:50:19  19:57:54:02\r\n   -Tout le gratin hollywoodien\r\n   a un jour tourn\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:57:54:04  19:57:58:08\r\ncomme on le d\u00e9couvre dans un livre\r\n r\u00e9alis\u00e9 par Cornelius Schregle.\r\n\r\n19:57:58:10  19:58:01:16\r\n      \"Backdrop Switzerland\",\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:09:03\r\n  o\u00f9 680 films \u00e9trangers situ\u00e9s \r\n  en Suisse ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:23:21\r\n-James Bond sur le col de la Furka,\r\n   Liz Taylor dans les Grisons,\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:27:05\r\n   Steve McQueen sur sa moto,\r\n        R.Redford \u00e0 ski,\r\n\r\n19:58:27:07  19:58:29:21\r\n     M.Faithfull et A.Delon\r\n        sur nos routes,\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:35:20\r\n    des sc\u00e8nes r\u00e9pertori\u00e9es\r\n  dans \"Backdrop Switzerland\",\r\n\r\n19:58:35:22  19:58:39:02\r\n        par un sc\u00e9nariste\r\n   qui a travaill\u00e9 \u00e0 Hollywood\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:43:01\r\n  et habit\u00e9 un endroit sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:45:10\r\n      -J'habite chez la veuve\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:47:22\r\n  de Yul Brynner, Doris Brynner.\r\n\r\n19:58:48:00  19:58:51:19\r\nElle est venu un jour avec un livre,\r\n         \"Paris au cin\u00e9ma\",\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:54:07\r\n  et m'a dit qu'il \u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:56:13\r\n  En le feuilletant, j'ai compris\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:00:08\r\n que c'est ce que je voulais faire\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n19:59:00:10  19:59:09:13\r\nJe n'imaginais pas que je trouverais\r\n    autant de films et de stars.\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:13:10\r\n  -Que ce soit en d\u00e9cors r\u00e9els,\r\n         en carton p\u00e2te\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:23\r\n ou des sc\u00e8nes qui sont cens\u00e9es\r\n      se passer en Suisse\r\n\r\n19:59:17:01  19:59:19:07\r\nmais qui sont tourn\u00e9es ailleurs,\r\n\r\n19:59:19:09  19:59:22:22\r\n on d\u00e9nombre 680 films \u00e9trangers\r\n       dans nos contr\u00e9es.\r\n\r\n19:59:23:00  19:59:27:12\r\n    On savait que Bollywood\r\n \u00e9tait friand de nos montagnes,\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:34:10\r\n      moins que notre pays\r\n   s\u00e9duit toujours Hollywood.\r\n\r\n19:59:35:03  19:59:39:02\r\n      -La Suisse est un peu \r\n      une marque de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:59:39:22  19:59:42:23\r\n    -Les clich\u00e9s de la Suisse\r\n     en ont fait un paradis\r\n\r\n19:59:43:01  19:59:45:04\r\n      pour les r\u00e9alisateurs\r\n        du monde entier.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:47:16\r\n Il y a la Suisse d'avant-guerre\r\n       avec les montagnes,\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:50:21\r\n        et celle d'apr\u00e8s\r\n  avec des films d'espionnage.\r\n\r\n19:59:50:23  19:59:54:07\r\nLes montres, les banques, les lacs,\r\n\r\n19:59:54:09  19:59:57:17\r\n   la Suisse vue de l'\u00e9tranger\r\n    est une somme de clich\u00e9s\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:01:05\r\n     qui font de notre pays\r\n      unbackdropde r\u00eave.\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:12:12\r\nBrigitte Bardot chante \"Sidonie\"\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:17:11\r\n         -L'image du jour,\r\n\r\n20:00:17:13  20:00:21:14\r\nc'est la traque du principal suspect\r\n      de l'attentat de Berlin,\r\n\r\n20:00:21:16  20:00:26:14\r\n      un Tunisien d\u00e9j\u00e0 connu\r\n de plusieurs polices europ\u00e9ennes\r\n\r\n20:00:26:16  20:00:32:20\r\n      pour des d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:00:38:08  20:00:40:08\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:44:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:44:06  20:00:45:21\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:45:23  20:00:49:06\r\n     Sous-titrage Swiss TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T01:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612566968", "durationSec": 24, "title": "SO VD UDC PLR_RTS000001020774", "excerpt": "Le parti UDC a d\u00e9marr\u00e9 une campagne de r\u00e9colte de signatures en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9labor\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en arguant de l'\u00e9conomie et du bien-\u00eatre de la population.", "remarks": "Archives."}, {"internalArchiveId": "AA1612566969", "durationSec": 163, "title": "SO UDC ET ENERGIE_RTS000001020464", "excerpt": "La Poste sous-traite une partie de ses activit\u00e9s de livraison de colis, notamment lors des p\u00e9riodes tr\u00e8s charg\u00e9es comme \u00e0 No\u00ebl. Cependant une partie des entreprises sous-traitantes ne respectent pas les conditions usuelles de travail pour les employ\u00e9s, vu la pression des co\u00fbts.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1567430"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566970", "durationSec": 106, "title": "SO TUNISIEN RECHERCHE 2_RTS000001020785", "excerpt": "Le physicien suisse Hugues de Riedmatten est professeur \u00e0 l'ICFO (Institute of Photonic Sciences), et travaille sur les propri\u00e9t\u00e9s de la lumi\u00e8re afin de cr\u00e9er des r\u00e9seaux ultra s\u00e9curis\u00e9s de communication.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612566971", "durationSec": 130, "title": "SO POSTE_RTS000001020763", "excerpt": "Itw du photographe de l'agence Rezo.ch Jean Revillard, qui analyse la propagande li\u00e9e \u00e0 l'utilisation des enfants par les r\u00e9seaux sociaux en lien avec la guerre civile syrienne. Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a par exemple utilis\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Turquie la petite fille de 7 ans Bana Alabed, qui tweetait le conflit depuis Alep.", "remarks": "Contient des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "SOUS-TRAITANCE", "COLIS"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1567432"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566972", "durationSec": 133, "title": "SO PORTRAIT  H DE RIEDMATTEN_RTS000001020424", "excerpt": "L'achat d'objets et d'habits de seconde main se d\u00e9veloppe en Suisse romande, m\u00eame pour les cadeaux de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "R\u00c9SEAU NUM\u00c9RIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "LUMI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1567440"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566973", "durationSec": 88, "title": "SO PHOTOS ENFANTS_RTS000001020802", "excerpt": "Portrait du nouvel entra\u00eeneur de HC Bienne Mike McNamara, qui succ\u00e8de \u00e0 Kevin Schlaepfer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de LNA du club sportif biennois apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9 des juniors. Depuis son arriv\u00e9e, les r\u00e9sultats du HC Bienne sont en nets am\u00e9lioration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["PROPAGANDE POLITIQUE", "ENFANT (\u00c2GE)", "GUERRE CIVILE SYRIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566974", "durationSec": 111, "title": "SO NOEL SECONDE MAIN 2_RTS000001020745", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de Patrick Aebischer comme pr\u00e9sident de l'EPFL, \u00e0 travers ses projets et avec les personnes qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 dans sa fonction. Patrick Aebischer, qui quittera officiellement son poste le 31.01.2017, a d\u00e9velopp\u00e9 la notori\u00e9t\u00e9 et l'attrait de lEPFL de fa\u00e7on in\u00e9dite, mais est contest\u00e9 pour ses relations avec les entreprises priv\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION"], "sequenceIds": ["1567439"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566975", "durationSec": 180, "title": "SO ITW DE MISTURA_RTS000001020723", "excerpt": "Le livre \"Backdrop Switzerland\" du sc\u00e9nariste et auteur Cornelius Schregle r\u00e9pertorie tous les lieux en Suisse o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s des films long m\u00e9trage \u00e9trangers, pr\u00e8s de 680."}, {"internalArchiveId": "AA1612566976", "durationSec": 99, "title": "SO HC BIENNE MCNAMARA 2_RTS000001020650", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["LNA", "ENTRA\u00ceNEUR", "HOCKEY SUR GLACE", "CLUB SPORTIF", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1567446"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566977", "durationSec": 62, "title": "SO ALEP_RTS000001020761", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHWYN, Bayron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612566978", "durationSec": 212, "title": "SO AEBISCHER DEPART VD_RTS000001020169", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1567431"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566979", "durationSec": 125, "title": "FRIGO LIVRE BACKDROP CORNELIUS_RTS000001019399", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURNAGE DE FILM", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612567464", "summary": "Faux Duplex Gen\u00e8ve : itw Staffan De Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie.", "id": "1567421", "visualPersons": ["DE MISTURA, STAFFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567473", "summary": "Sur la place f\u00e9d\u00e9rale, Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC Suisse, en campagne pour r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \nInt Conseil national, intervention de Albert Roesti. En conf\u00e9rence de presse, d\u00e9claration de Albert Roesti. Itw Albert Roesti. Itw Christoph Blocher, responsable strat\u00e9gie UDC. \nItw Jacques Bourgeois, conseiller national fribourgeois PLR. Itw Roger Nordmann, conseiller national vaudois PS. \nItw Oskar Mazzoleni, politologue sp\u00e9cialiste de l'UDC.\nAffiche de l'UDC contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.", "id": "1567430", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BLOCHER, CHRISTOPH", "NORDMANN, ROGER", "BOURGEOIS, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567474", "summary": "Sur le campus de l'EPFL, itw Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL. \nItw Charles Kleiber, ex-secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche. Itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois. Itw Dominique Arlettaz, ex-recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL). Itw \nMathias Reynard, conseiller national valaisan PS.", "id": "1567431", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["AEBISCHER, PATRICK", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "KLEIBER, CHARLES", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567475", "summary": "Panneau avec le logo Syndicom, syndicat des m\u00e9dias et de la communication. Itw Matteo Antonini, secr\u00e9taire central logistique Syndicom. \nItw ex-employ\u00e9 d'un sous-traitant de La Poste, anonyme le visage cach\u00e9.\nItw Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole La Poste.", "id": "1567432", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567482", "summary": "Itw amateurs d'objets de seconde main. \nItw Vincent Willemin, fondateur \"La chaussure rouge\". Sur \u00e9cran, plate-forme d'objets de seconde main \"La chaussure rouge\". \nExt et int boutique d'habits de seconde main \"La D\u00e9griffonne\". Itw Sandra Baechtiger-Chavannes, g\u00e9rante \"La Degriffonne\".", "id": "1567439", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567483", "summary": "ICFO (Institute of Photonic Sciences) : b\u00e2timent de l'ICFO. Hugues de Riedmatten, professeur suisse \u00e0 l'Institut Catala de Recerca i Estudis Avan\u00e7ats, dans son laboratoire de recherche. Itw Hugues de Riedmatten. \u00c9quipements du laboratoire, avec faisceaux de laser.", "id": "1567440", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567489", "summary": "Mike McNamara, entra\u00eeneur HC Bienne, donnant des instructions tactiques au hockeyeurs du HC Bienne lors d'un entra\u00eenement. Itw de Mike McNamara. Itw de Martin Steinegger, directeur sportif HC Bienne. Hockeyeurs du HC Bienne saluant le public de la Tissot Arena \u00e0 la fin d'un match.", "id": "1567446", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "CLUB SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Maurine", "role": "Duplex Tunis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680037", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028996", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5578866D-DBD0-45AC-9D2A-1543A6CF0D3D", "internalArchiveId": "5578866D-DBD0-45AC-9D2A-1543A6CF0D3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GASSOT;Thomas de Mezi\u00e8re, ministre de l'int\u00e9rieur allemand;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR GE;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR VS\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:13-08:01:36 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 24/USA FORAGES OBAMA) Et Barack Obama interdit en grande partie les forages en Arctique...prenant de vitsse son successeur, Donald Trump qui promettait de chercher gaz et p\u00e9trole tous azimuts. Celui qui occupe encore la Maison Blanche pour moins d'un mois maintenant, veut interdire pour toujours les forage en Arctique sur une surface de 50 millions d'hectares...soit un peu moins que la superficie de la France m\u00e9tropolitaine. Philippe Gassot.\r\n  1'04''\r\nImposer un cessez-le-feu \u00e0 tout le pays et ammener les parties \u00e0 n\u00e9gocier la paix au Kazakhstan...\u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie s'entendent sur un plan pour la Syrie...plan de fin de guerre...concoct\u00e9 sans les Etats-Unis...\r\nAlors qu'\u00e0 Alep....20 observateurs internationaux superviseront les \u00e9vacuations des quartiers rebelles de l'est...Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi...d\u00e9fini par le cardre stricte de la r\u00e9solution adopt\u00e9e lundi par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n(8H(2) 25/BERLIN DE MEZIERE) La chasse \u00e0 l'homme n'a toujours rien donn\u00e9 \u00e0 Berlin....l'auteur de l'attaque contre le march\u00e9 de no\u00ebl de la capitale....lundi soir...court toujours...le suspect arr\u00eat\u00e9 juste apr\u00e8s l'attentat a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9...la police a pu exclure scientifiquement qu'il se trouvait dans le camion...le groupe \u00e9tat islamique revendique cette attaque. \r\nLe ministre allemand de l'int\u00e9rieur Thomas de Mezi\u00e8re affirme que les enqu\u00eateurs ont d'autres pistes...sans pr\u00e9ciser lesquelles. Il est aussi revenu sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9...sur la cha\u00eene ZDF...\r\n  0'24''\r\nEn Suisse....B\u00e2le et Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux prot\u00e9ger leurs march\u00e9s de no\u00ebl....avec notamment \u00e0 B\u00e2le...une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue et des acc\u00e8s entrav\u00e9s par des barri\u00e8res ou des v\u00e9hicules.\r\nHier soir la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pendant au moins une heure...\u00e0 la suite d'une fausse alerte \u00e0 la bombe...signe de l'intui\u00e9tude ambiente....\r\n(8H3) 14/BERLIN TOURISME PA) Une inqui\u00e9tude qui pourrait freiner les touristes....cela s'est vu \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 la capitale fran\u00e7aise. Si Berlin maintient des c\u00e9l\u00e9brations du Jour de l'An...il faudra encore patienter avant de conna\u00eetre l'impact \u00e9ventuel de ces attentats sur l'\u00e9conomie de la ville et du pays tout entier. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\nAu Mexique, le bilan d'une explosion sur le plus grand march\u00e9 de feux d'artifice du pays est d\u00e9sormais d'au moins 29 morts et de 70 bless\u00e9s. Ce march\u00e9 de Tul-te-pec, proche de la capitale, est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en cette p\u00e9riode...car les mexicains soont friands de p\u00e9tards pour les f\u00eates....ce matin le march\u00e9 n'est plus qu'un tas de gravats calcin\u00e9s...\r\nLa Commission de la concurrence cl\u00f4t plusieurs proc\u00e9dures concernant les taux d'int\u00e9r\u00eats Libor...par une amende de pr\u00e8s de 34 mio de francs inflig\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine JP Morgan...le lanceru d'alerte, la banque \u00e9cossaise RBS \u00e9chappe \u00e0 toutes sanctions.\r\n(8H(5) D1/GE GAUCHE LOI MENDICITE PI) 900 mio un an plus t\u00f4t un milliard 250 mio pour le dernier excercice....Axpo creuse son d\u00e9ficit....le groupe \u00e9nerg\u00e9tique al\u00e9manique subit le contre coup de la forte baisse des prix sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\nFaut-il abroger la loi qui interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ? Oui...selon les d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche qui avec le soutien des Verts et des Socialistes, ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de loi fin novembre. Il s'inspire du r\u00e9f\u00e9rendum vaudois qui peine \u00e0 r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. Obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil genevois s'annonce d\u00e9j\u00e0 presque mission impossible pour la gauche...minoritaire au parlement. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'21''\r\n(8H(6) 06/VS PLR UDC ITV CONSTANTIN) Le PLR valaisan r\u00e9siste \u00e0 la drague de l'UDC..qui voullait faire liste commune pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars prochain...NIET ont r\u00e9pondu hier les lib\u00e9raux-radicaux, actuellement hors du gouvernement. Un refus que le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin explique.\r\n   0'43''\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie Giovanola.\r\nSeuls les anges lui diront d\u00e9sormais \"t'as de beaux yeux, tu sais\"...Mich\u00e8le Morgan...l'actrice fran\u00e7aise de Quai des brumes et la symphonie pastorale avait 96 ans...et cet hommage du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande...Elle \"\u00e9tait bien plus qu'un regard, c'\u00e9tait une \u00e9l\u00e9gance, une gr\u00e2ce, une l\u00e9gende\"!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8241659", "ece-8241641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:51Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 sur la promo pardon Sandra Viscardi c'\u00e9tait vous le journal au nom de la protection de l'environnement, Barack Obama interdit d\u00e9finitivement toute prospection p\u00e9troli\u00e8re dans une bonne partie de l'Arctique comme un pied de nez du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sortant \u00e0 son successeur Donald Trump climato-sceptiques qui promettait de sonder tous azimut, \u00e0 la recherche de l'or noir ne pas c\u00e9der \u00e0 la terreur, l'Allemagne refuse de fermer ses march\u00e9s de No\u00ebl, si important dans la tradition allemande apr\u00e8s l'attentat de lundi \u00e0 Berlin, pas question de c\u00e9der devant la terreur, mais la s\u00e9curit\u00e9 sera muscl\u00e9, il faut rassurer apr\u00e8s un attentat, les touristes sont plus frileux et la population consomme moins la mendicit\u00e9, faut -il l'interdire, oui ou non, Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 Gen\u00e8ve dit non, avec le soutien des Verts et des socialistes, elle a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi tr\u00e8s proche de r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 dans l'content de vous, pas s\u00fbr que cela aboutisse \u00e0 lever l'interdiction de tendre la main, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [96%] :\r\nInterdit en grande partie les forages en Arctique, prenant de vitesse son successeur Donald Trump, qui promettait de chercher, gaz et p\u00e9trole tous azimut, celui qui occupe encore la Maison Blanche pour moins d'un mois maintenant, veut interdire pour toujours les forage en Arctique, sur une surface de 50 millions d'hectares, soit un peu moins que la superficie de la France m\u00e9tropolitaine Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOn sait que Donald Trump, qui affiche sans complexe son climato-scepticisme et qui a nomm\u00e9 \u00e0 l'environnement, ce cas de pluie qui lui non plus ne croit pas que le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te est d\u00fb aux activit\u00e9s humaines risquent de mal prendre le nouveau diktat lanc\u00e9e par Barack Obama, ce dernier va maintenir loin des d'derricks loin des foreuses une importante partie de l'Arctique et en cela, il va \u00eatre imit\u00e9 par les Canadiens qui reverront leur plan tous les 5 ans, le pr\u00e9sident sortant a pris soin de s'appuyer sur des textes juridiques solides qui rendront impossible un changement de statut des zones arctiques Barack Obama cherche la bagarre quand il annonce que sa d\u00e9cision a pour but de lutter contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, l'institut am\u00e9ricain du p\u00e9trole consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que le pr\u00e9sident sortant entra\u00eene l'Am\u00e9rique dans une mauvaise direction, c'est pour l'institut, moins d'emplois et moins de s\u00e9curit\u00e9, on attend maintenant un tweet vengeur de Donald Trump plac\u00e9 devant le fait accompli, qui ne pourra jamais en principe d\u00e9tricoter le montage juridique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [95%] :\r\nImposer un cessez-le-feu \u00e0 tout le pays et amener les parties \u00e0 n\u00e9gocier la paix au Kazakhstan, \u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie s'entendent sur un plan pour la Syrie, plan de fin de guerre concoct\u00e9 sans les \u00c9tats-Unis alors qu'Alep eux 20 observateurs internationaux superviseront les \u00e9vacuations des quartiers rebelles de l'Est, Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi d\u00e9fini par le cadre strict de la r\u00e9solution adopt\u00e9e lundi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la chasse \u00e0 l'homme n'a toujours rien donn\u00e9 \u00e0 Berlin, l'auteur de l'attaque contre le march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale lundi soir court toujours le suspect arr\u00eat\u00e9 juste apr\u00e8s l'attentat, a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9, la police a pu exclure scientifiquement qui se trouvait dans le camion, le groupe \u00c9tat islamique revendique cette attaque et le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re affirme que les enqu\u00eateurs ont d'autres pistes, sans pr\u00e9ciser lesquels, il est aussi revenu sur la cha\u00eene ZDF sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [89%] :\r\nOne une attaque intentionnelle et \u00e0 l'avenir nous le prot\u00e9geons encore mieux les march\u00e9s de No\u00ebl, le gouvernement et les minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur des diff\u00e9rents L\u00e4nder se sont mis d'accord sur ce point, aujourd'hui, nous avons aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de fermer les march\u00e9s de No\u00ebl, mais nous l'avons \u00e9cart\u00e9 ces march\u00e9s appartiennent \u00e0 nos valeurs, \u00e0 notre tradition chr\u00e9tienne et nous ne c\u00e9derons pas la terreur \u00e0 la protection absolue n'existe pas, m\u00eame si les experts tendent \u00e0 nous le faire croire en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nMais en Suisse ballet Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux prot\u00e9ger leurs march\u00e9s de No\u00ebl, avec notamment un bal, une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue des acc\u00e8s entrav\u00e9s par des barri\u00e8res ou des v\u00e9hicules et hier soir, la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pendant au moins une heure \u00e0 la suite d'une fausse alerte \u00e0 la bombe signe bien s\u00fbr de l'inqui\u00e9tude ambiante, une inqui\u00e9tude qui pourrait freiner les touristes, \u00e7a s'est vu \u00e0 Paris 1 apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 la capitale fran\u00e7aise si Berlin maintient les c\u00e9l\u00e9brations du Jour de l'An, il faudra encore patienter avant de conna\u00eetre l'impact \u00e9ventuel de ces attentats sur l'\u00e9conomie de la ville et sur celle de tout le pays, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [94%] :\r\n\u00c9tats-Unis : en 2001 Espagne : en 2004 Grande-Bretagne : en 2005, comme le rappelle la banque Mirabaud, la croissance du trimestre durant lequel ont eu lieu des attentats a toujours \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux pr\u00e9c\u00e9dant et suivant imm\u00e9diatement les attaques en manque de confiance dans la capacit\u00e9 de l'\u00e9tat assurer leur s\u00e9curit\u00e9, les m\u00e9nages, souvent on consomme moins, les touristes eux viennent moins Paris en a fait l'exp\u00e9rience apr\u00e8s les attentats du 13 novembre 2015 dans la semaine qui a suivi la fr\u00e9quentation des galeries Lafayette a baiss\u00e9 de 50 pourcent avec avec des recettes en chute libre dans l'h\u00f4tellerie, la restauration, les loisirs et le luxe, Berlin ne pr\u00e9sentent pas la m\u00eame typologie que la capitale fran\u00e7aise, c'est l'une des villes europ\u00e9ennes les plus jeunes et dynamiques, o\u00f9 le nombre de nuit\u00e9es a tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 aujourd'hui, selon Andr\u00e9 Paris font mieux Berlin c'est aussi l'une des destinations les plus pris\u00e9es des voyagistes en d\u00e9cembre, mais pour l'heure, les responsables touristiques n'ont pas enregistr\u00e9 d'annulations massives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nAu Mexique, le bilan d'une explosion sur le plus grand march\u00e9 de feux d'artifice du pays est d\u00e9sormais d'au moins 29 morts et 70 bless\u00e9s ce march\u00e9 de Toul tapette proche de la capitale est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en cette p\u00e9riode car les mexicains sont friands de p\u00e9tards pour les f\u00eates, ce matin, le march\u00e9 n'est plus qu'un tas de gravats calcin\u00e9s, la commission de la concurrence cl\u00f4t plusieurs proc\u00e9dures concernant les taux d'int\u00e9r\u00eats Libor par une amende de pr\u00e8s de 34 millions de francs inflig\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 la banque am\u00e9ricaine JP Morgan, le lanceur d'alerte, la banque \u00e9cossaise RBS \u00e9chappe par contre \u00e0 toute sanction 900 millions un an plus t\u00f4t, un 1000000000 250 millions pour le dernier exercice Axpo creuse son d\u00e9ficit, le groupe derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique al\u00e9manique subit le contrecoup de la forte baisse des prix sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, faut -il abroger la loi qui interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve oui selon les d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche qui, avec le soutien des Verts et des socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de loi fin novembre, il s'inspire du r\u00e9f\u00e9rendum Vaudois qui peine \u00e0 r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires, obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil g\u00e9nevois s'annonce d'ailleurs presque mission impossible pour la gauche minoritaire au Parlement, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [91%] :\r\nLa gauche veut abroger une loi qu'ils jugent discriminatoires inefficaces et m\u00eame particuli\u00e8rement co\u00fbteuse en terme de proc\u00e9dures administratives, car sans argent, les mendiants ne peuvent \u00e9videmment pas payer les amendes et m\u00eame si le PDC pourraient soutenir \u00e9galement le projet de loi la droite genevoise fait front, elle estime qu'il faut lutter contre le tourisme de mendicit\u00e9 pour la d\u00e9put\u00e9e PLR Nathalie Fontanet, c'est une manoeuvre politique pour une campagne vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:36) [93%] :\r\nVous imaginez bien que ce projet de loi n'a rien \u00e0 voir avec une volont\u00e9 du PLR et, \u00e0 mon sens, il s'agit d'un coup politique qu'il souhaite pouvoir apr\u00e8s une campagne l\u00e0- dessus, je ne suis pas s\u00fbr qu'aujourd'hui axer une campagne sur l'autorisation de la mendicit\u00e9 soit porteuse de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [91%] :\r\nLes initiants de ce projet de loi ne sont pas dupes, ils savent que les chances d'aboutir sont tr\u00e8s minces mais pour Jocelyne air depuis d'Ensemble \u00e0 gauche, c'est surtout une volont\u00e9 de provoquer le d\u00e9bat et de tirer enfin le bilan de cette loi genevoise interdisant la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:05) [91%] :\r\nIl est important que le d\u00e9bat se fasse dans l'espace public, il est important \u00e9galement que qu'on emp\u00eache les gens majoritaire de l\u00e9gif\u00e9rer en rond, on ignore les probl\u00e8mes et en pr\u00e9tendant que tout va bien, les chiffres sont souvent et donc pour nous c'est important, il y a un v\u00e9ritable bilan qui soit fait de la situation, notamment sur ce th\u00e8me de la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [82%] :\r\nEt encadre du Grand Conseil Ensemble \u00e0 gauche pourrait m\u00eame renoncer \u00e0 lancer une initiative cantonale Jocelyne, Allaire craint baptis\u00e9 un d\u00e9bat populaire qui stigmatiserait encore davantage les mendiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nLe PLR valaisan r\u00e9siste \u00e0 la drague de l'UDC, qui voulait faire liste commune pour l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat en mars prochain, ni, a -t-on r\u00e9pondu hier les lib\u00e9raux- radicaux actuellement hors du gouvernement, un refus que le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin nous explique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [94%] :\r\nPour conclure une alliance avec un partenaire, il faut que nous ayons beaucoup de points convergents, manifestement, ce n'est pas le cas, notamment au niveau de la forme dans la mani\u00e8re de faire la politique, moi je pense plut\u00f4t qu'il s'agit l\u00e0 d'un simple coup m\u00e9diatique, donc il y aurait certainement plus de sources de danger de cr\u00e9er une telle alliance, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de jouer notre va-tout avec nos forces, malgr\u00e9 tout, vous fermez pas la porte \u00e0 une \u00e9ventuelle alliance au 2\u00e8me tour une bilat\u00e9rale n'entrent pas dans notre vision, par contre, il se peut, en fonction des r\u00e9sultats puisque nous allons au devant d'une \u00e9lection surprise se peut pour un 2\u00e8me tour tout \u00e0 coup, les gens se mettent \u00e0 table et pourquoi pas d\u00e9finir une seule liste avec 5 candidats en fonction des r\u00e9sultats obtenus durant le 1er tour, c'est pour \u00e7a que nous ne fermons pas la porte \u00e0 d'\u00e9ventuelles n\u00e9gociations au soir du 5 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [89%] :\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie de Giovanola, seuls les anges lui diront d\u00e9sormais t'as de beaux yeux tu sais, Mich\u00e8le Morgan, l'actrice fran\u00e7aise de brumes et de la symphonie pastorale n'est plus, elle avait 96 ans, et cet hommage du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande elle \u00e9tait bien plus qu'un regard c'est une \u00e9l\u00e9gance, une gr\u00e2ce, une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [76%] :\r\nJ'entendais vos discussions ex- matador et Val\u00e9rie, 3 6 heures et quart, vous \u00eates mis d'accord sur la couleur de ses yeux toujours pas bon, ben, je dirais, en attendant, regarde, c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2F1E3DE-3E4C-4BD0-BB4F-43295199BD89", "internalArchiveId": "E2F1E3DE-3E4C-4BD0-BB4F-43295199BD89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA provoque des remous", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "L'initiative RASA soul\u00e8ve des questionnements: faut-il calmer le jeu ou revoter? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux, le socialiste genevois Carlo Sommaruga et le lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli.\r\n\r\n* * Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA provoque des remous Laurent Wehrli - direct au ** 73\r\nCalmer le jeu ou revoter...\r\nDeux conseiller nationaux sont avec nous pour en d\u00e9battre.\r\nLe socialiste genevois Carlo Sommaruga\r\net le lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli.\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux.\r\nCarlo Sommaruga\r\n. On l'entendait... D\u00e9\u00e7u du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'empoigne d\u00e9cid\u00e9ment pas ce dossier, mais qui reste dans les grands principes? On n'avance pas.\r\n. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne l'impression de faire de la figuration...\r\n. Revoter sur la libre-circulation des personnes, sur les bilat\u00e9rales... pour leur donner une l\u00e9gitimit\u00e9, encore une fois, n'est-ce pas extr\u00eamement dangereux?\r\n. Le peuple en a marre de ces tergiversations... Il pourrait exprimer son ras le bol.\r\n. La d\u00e9cision du parlement sur sa gestion de l'immigration en tenant compte des accords internationaux (pas \"bilat\u00e9raux\") doit \u00eatre inscrite dans la cst?\r\n- Ce serait pourtant tellement plus simple pour vous de laisser venir l'UDC et l'ASIN avec leur initiative. Un texte qui posera la vraie question: pour ou contre les bilat\u00e9rales.\r\n. Pietro Bugnon nous le r\u00e9v\u00e9lait hier... Cette d\u00e9claration d'une pp de l'ue... \"La commission europ\u00e9enne n'a pas que suivi les d\u00e9bats parlementaires en Suisse, elle a un petit peu d\u00e9cid\u00e9\"... Certains parlent d'une ing\u00e9rence... Pour vous, c'\u00e9tait une maladresse?\r\nLaurent Wehrli (dangereux de revoter...)\r\n. Dangereux de retourner devant le peuple?\r\n- N'est-ce pas tout de m\u00eame une mani\u00e8re de r\u00e9duire l'\u00e9cart entre la Constitution et la loi que vous avez adopt\u00e9e vendredi dernier?\r\n. Est-ce que quelqu'un dirige ce dossier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n. Pourtant certains de vos coll\u00e8gues de parti ne sont pas contre un nouveau scrutin... Une id\u00e9e qui s\u00e9duit donc aussi \u00e0 droite.\r\n((- Vous nous disiez la semaine derni\u00e8re qu'un contre-projet pourrait \u00eatre dangereux. On imagine donc que ni la variante 1, ni la variante 2 vous convient...\r\n- Vous pourriez pourtant \u00eatre favorable \u00e0 la seconde, qui se contente de supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel sur l'immigration de masse (tr\u00e8s soft)\r\n- Voyez-vous alors une troisi\u00e8me option? Une variante qui pourrait \u00e9merger du Parlement? Laquelle?))\r\n. Donc au final, pour vous, il n'y a qu'une solution: les initiants doivent retirer leur initiative. Comment le leur faire comprendre?\r\n. S'ils ne le font pas, pas besoin, selon vous, d'\u00e9claircir la situation? Un soutien franc de la population aux bilat\u00e9rales serait pourtant un signal clair qui vaudrait pour plusieurs ann\u00e9es!\r\n. Sur ce soup\u00e7on d'ing\u00e9rence de l'Union europ\u00e9enne... Vous l'avez entendu hier dans Forum, c'est inqui\u00e9tant??\r\nCarlo Sommaruga sera en direct du studio de Gen\u00e8ve (arrive \u00e0 17h55)\r\nSur Rasa et contre-projet :\r\nIl est favorable \u00e0 un vote, pour que les cantons et la population valident : bien pour d\u00e9velopper des bonnes relations avec l'UE.  Mais RASA pas id\u00e9ale, pas un projet f\u00e9d\u00e9rateur quand on revient sur une d\u00e9cision populaire\r\nSur le fond du contre-projet : il a une pr\u00e9f\u00e9rence pour la r\u00e9forme plus contraignante envisag\u00e9e par CF, qui ancre, stabilise les rapports avec UE (dans le sens du Foraus, bonne solution, cr\u00e9ative, intelligente)\r\nSur la comm de l'UE hier :\r\nC'est un discours interne pour les membres UE, mais c'est vraiment pas tr\u00e8s habile, \u00e7a irrite, per\u00e7u comme immiscion.  Mais \u00e7a ne repose sur rien du tout ! Pas d'interf\u00e9rence\r\nIl y a eu bien s\u00fbr des \u00e9changes officiels, beaucoup (message \u00e0 la CH). Et des parlementaires ont pris des initiatives perso pour se renseigner sur les cons\u00e9quences de telle ou telle solution sur les accords.\r\nMais pas une d\u00e9cision t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par Bruxelles \r\n(Et Laurent Wehrli  direct au ** 73)\r\nD'apr\u00e8s le comit\u00e9 Rasa, le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative \"Sortons de l'impasse\" a de meilleures chances de l'emporter dans les urnes que son texte. Mais le comit\u00e9 n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'il allait le retirer.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle \u00e0 dessein d'une prise en compte des accords internationaux de grande port\u00e9e et pas des accords bilat\u00e9raux car cela permet d'englober des textes importants comme la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme,", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241704", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019initiative RASA provoque des remous / FOR_2016-12-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.12.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019initiative RASA soul\u00e8ve des questionnements: faut-il calmer le jeu ou revoter? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux, le socialiste genevois Carlo Sommaruga et le lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli."], "variantIds": ["ece-8241704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:53Z", "webPublicationDate": "2016-12-21T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11864736-21CC-4A00-BBC8-0AD6D6AB2102", "internalArchiveId": "11864736-21CC-4A00-BBC8-0AD6D6AB2102", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meyer, Guillaume;Degott, Camille;S\u00e9bastien Vannier, correspondant pour Ouest-France en Allemagne;Raphael Pitti, professeur de m\u00e9decine d'urgence et de catastrophe;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD;Eric Othenin-Girard, journaliste sp\u00e9cialiste de l'horlogerie;Pierre-Alain Oggier, ing\u00e9nieur nature \u00e0 l'Etat du Valais;Marco Pedretti, attaquant HC Bienne;extrait BO \"Paterson\";Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 23 BERLIN PAPIER FACTS EI) Berlin en plein receuillement hier soir....pour les 12 victimes de l'attaque au camion b\u00e9lier du march\u00e9 de No\u00ebl....et pour la cinquantaine de bless\u00e9s dont 14 sont toujours en danger de mort....Angela Merkel a particip\u00e9 au culte c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise du souvenir....apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le livre de condol\u00e9ances....Berlin...une attaque d\u00e9sormais revendiqu\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique...Guillaume Meyer...\r\nOui, l'organisation terroriste affirme qu'elle est \u00e0 la manoeuvre. Comme lors des attentats de Paris en 2015, et de Bruxelles et de Nice cette ann\u00e9e. Le groupe \u00c9tat islamique a communiqu\u00e9 hier soir via son agence de propagande, Amaq. L'auteur de l'attaque de Berlin aurait r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'organisation, un appel ciblant les pays de la coalition anti-djihadiste.\r\nAlors, c\u00f4t\u00e9 allemand, on accueille cette revendication avec des pincettes. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re en a pris connaissance, mais il pr\u00e9cise que les enqu\u00eateurs suivent plusieurs pistes. C'est ce qu'il a dit hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande.\r\nLa police est toujours \u00e0 la recherche de l'auteur de l'attaque de Berlin. Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, mais les autorit\u00e9s l'ont rel\u00e2ch\u00e9 hier soir, faute de preuves. Les enqu\u00eateurs n'ont pas pu \u00e9tablir qu'il se trouvait dans le camion b\u00e9lier. Ce Pakistanais de 23 ans \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne en 2015 comme demandeur d'asile.\r\n***Il n'emp\u00eache: cette attaque attise le d\u00e9bat - d\u00e9j\u00e0 vif en Allemagne - sur la politique migratoire d'Angela Merkel.\r\nOn s'en souvient, l'Allemagne a accueilli plus de 900'000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s en 2015. Cette ouverture a valu des critiques acerbes \u00e0 la chanceli\u00e8re, jusque dans sa propre coalition. Aujourd'hui, vous imaginez bien que les critiques redoublent. L'Allemagne n'est plus un pays s\u00fbr, selon le parti national-conservateur AFD, qui a r\u00e9agi hier. Pour l'instant en tout cas, le lien entre l'attaque et la vague de r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas \u00e9tabli.\r\n(6H(2) 18 BERLIN ATTITUDE TERRORISME) Berlin...recueillie hier soir....en m\u00e9moire des victimes de cette attaque....bougies allum\u00e9es devant chacune des \u00e9choppes d\u00e9truites...des allemands en silence qui prient....cet acte terroriste rappelle tristement les diff\u00e9rentes attaques, qui ont frapp\u00e9 la France. S\u00e9bastien Vannier est correspondant pour Ouest-France en Allemagne. Pour lui, les deux pays ont une attitude diff\u00e9rente face au terrorisme.\r\n   0'50''\r\nS\u00e9bastien Vannier avec Camille Degott.\r\n\u00e0 Z\u00fcrich...la police \u00e9crate d\u00e9sormais la th\u00e8se d'une attaque islamiste....au centre islamique de la ville...c'est un suisse d'origine ghan\u00e9enne fan d'occultisme qui a ouvert le feu....puis retourn\u00e9 son arme contre lui sous un pont de la ville....un jeune homme de 24 ans qui avait poignard\u00e9e \u00e0 mort l'un de ses amis, dimanche \u00e0 l'aube sur une place de jeu de Z\u00fcrich....\r\n(6H(3) D3 SYRIE EVACUATION) Alep....20 observateurs internationaux superviseront l'\u00e9vacuation....des quartiers Est.\r\nL'ONU annonce que que Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi sur place....le CICR indique avoir supervis\u00e9 le d\u00e9part de 25'000 personnes depuis un peu moins d'une semaine...et l'arm\u00e9e syrienne veut entrer aujourd'hui dans le dernier carr\u00e9 rebelle de l'est de la cit\u00e9.\r\nRaphael Pitti est professeur de m\u00e9decine d'urgence et de catastrophe...depuis 2012, il forme en Syrie des praticiens \u00e0 la m\u00e9decine de guerre. Selon lui, les \u00e9vacuations se passent d\u00e9sormais dans le calme, mais le probl\u00e8me principal concerne l'accueil de tous ces d\u00e9plac\u00e9s qui ont, en g\u00e9n\u00e9ral, absolument tout perdu...\r\n   1'40''\r\nDes propos reccueillis par Alain Franco.\r\nHier \u00e0 Moscou...la Russie, l'Iran et la Turquie ont adopt\u00e9 une \"D\u00e9claration de Moscou\" visant \u00e0 mettre fin au conflit en Syrie. Ils s'y engagent \u00e0 oeuvrer \u00e0 la mise en place d'un cessez-le-feu dans l'ensemble du pays et \u00e0 organiser des n\u00e9gociations de paix au Kazakhstan.\r\n(6H(4) 01 ARMES UE-CH) L'Europe va durcir sa l\u00e9gislation sur les armes.\r\nLes Etats membres ont donn\u00e9 leur feu vert hier au projet de loi, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le parlement europ\u00e9en en mars. S'il l'accepte, la Suisse, en tant que membre de Schengen, s'y pliera. Un projet de loi \u00e9dulcor\u00e9 par rapport \u00e0 l'id\u00e9e initiale n\u00e9e juste apr\u00e8s les attentats de Paris. Plus de tests psychologiques obligatoires... La conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz le regrette.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nLes villes suisses et les communes...en campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9vision de l'imposition des entreprises...sousmise au vote populaire en f\u00e9vrier prochain....c'est qu'elles ont tout \u00e0 perdre....seuls les cantons seront en partie ind\u00e9mnis\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration....Z\u00fcrich devrait faire une croix sur 300 mio de recettes, Gen\u00e8ve sur 50...un manque \u00e0 gagner qui se traduira par des coupes budg\u00e9taires....\r\n(6H(5) D2 L'HORLOGERIE) 17 mois que cela dure....Les exportations horlog\u00e8res suisses encore en recul....selon la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re, les livraisons ont diminu\u00e9 de 5,6% en novembre par rapport \u00e0 2015...\u00e0 1 milliards 860 millions de francs. Mais c'est bien moins que les 16,4 % de baisse d'octobre. Avec une lueur d'espoir qui provient de Hong Kong...premier d\u00e9bouch\u00e9 de la branche. Romain Bardet.\r\n  1'33''\r\n1 milliards de $ en plus....VW s'entend avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour l'ind\u00e9mnisation des 80'000 propri\u00e9taires de voitures encore concern\u00e9s par le diesel gate...la justice am\u00e9ricaine devra encore donner son feu vert.\r\n(6H(6) 05 VS WWF PLAINTE CANTON) Le Valais ne fait rien de ce qu'il a promis....Pro Natura et le WWF portent plainte contre le canton.\r\nLes organisations \u00e9cologistes lui reprochent de ne pas avoir rempli ses obligations en mati\u00e8re de compensation \u00e9cologiques des chantiers de l'autoroute A9. La plainte est d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de la conf\u00e9d\u00e9ration. Pierre-Alain Oggier, ing\u00e9nieur nature \u00e0 l'Etat du Valais se d\u00e9fend.\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nDans le canton de Vaud...tous les partis...sauf l'UDC rang\u00e9s derri\u00e8re le gouvernement dans son bras de fer engag\u00e9 avec le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense en mati\u00e8re d'\u00e9oliennes...la r\u00e9solution des verts a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es ..la position rigide du DDPS met en danger la production d'\u00e9nergie pour desservir 125'000 m\u00e9nages...impensable pour les vaudois.\r\n(6H(7) 17/HOCKEY) Hockey sur glace.tous les romands sauf Gen\u00e8ve Servette ont gagn\u00e9 hier soir en ligue A.\r\nLes genevois ont perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Zoug...mais le HC Bienne s'est d\u00e9fait du HC Lugano sur le score de 6 \u00e0 2. d'o\u00f9 le large sourire de l'auteur du premier but bienneois, l'attaquant Marco Pedretti.\r\n  0'46''\r\nEn Ligue B : victoire de Martigny sur Ajoie...et de la Chaux-de-Fonds au tessin.\r\n(6H(8) D6 CHRONIQUE CINEMA JAMURSCH) Et pour ce mercredi cin\u00e9ma...sortie du dernier Jim Jarmusch....\"Paterson\".\r\n\"Paterson\"...dernier opus du c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste new-yorkais, dont on se souvient de \u00abDead Man\u00bb ou de \u00abGhost Dog\u00bb. \u00abPaterson\u00bb raconte le quotidien routinier d'un chauffeur de bus et po\u00e8te. Il s'appelle Paterson et vit \u00e0 Paterson, dans le New Jersey. \r\n  0'16''\r\nL'acteur Adam Driver interpr\u00e8te Paterson, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, l'Iranienne Gol-shif-t\u00e9 Farahani joue son \u00e9pouse. Le film de Jim Jarmusch est rentr\u00e9 bredouille du Festival de Cannes, sa po\u00e9sie a pourtant \u00e9bloui notre critique Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  0'59''\r\nElle a ferm\u00e9 d\u00e9finitivement ses beau yeux verts...hier....Mich\u00e8le Morgan n'est plus....la com\u00e9dienne fran\u00e7aise avait 96 ans. Elle fut la toute premi\u00e8re actrice \u00e0 remporter le Grand prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine au festival de Cannes en 1946...c'\u00e9tait pour \"La Symphonie Pastorale\".\r\nEncore du foehn aujourd'hui....cela signifie \u00e9claircies dans les alpes et les pr\u00e9alpes sauf sur la cr\u00eate sud des alpes valaisannes o\u00f9 il neige. Tours des brouillard sur le plateau. 1 \u00e0 4 sous la grisaille, 7 \u00e0 10 en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le stratus s'\u00e9tend sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au-dessous de 800 m environ. Il se\r\ndissipera en partie en cours de journ\u00e9e, notamment autour du L\u00e9man et dans le Chablais. Dans les\r\nautres r\u00e9gions, le soleil brillera g\u00e9n\u00e9reusement durant toute la journ\u00e9e. Les maxima resteront frais\r\nsous le stratus, ne d\u00e9passant pas les 3\u00b0, alors qu'ils avoisineront les 7\u00b0 en Valais central et en\r\nmoyenne montagne.\r\nJeudi, le programme sera pratiquement identique, avec un stratus qui s'abaissera vers 700 m, et une\r\nplus grande probabilit\u00e9 de brouillard sur le Plateau. En fin de journ\u00e9e, une faible perturbation\r\nabordera le Jura et donnera quelques gouttes au nord des Alpes durant la nuit.\r\nLa journ\u00e9e de vendredi s'annonce s\u00e8che mais seulement en partie ensoleill\u00e9e. Une faible\r\nperturbation est attendue samedi, accompagn\u00e9e de vents d'ouest assez vigoureux.", "durationSec": 951, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8241663", "ece-8241645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:59Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPoint ce journal de Sandra Viscardi, un soldat de l'il y a commis l'op\u00e9ration de Berlin en r\u00e9ponse aux appels \u00e0 cibler les ressortissants des pays de la coalition internationale du temps contre l'\u00c9tat islamique oui au lendemain de l'attaque au camion b\u00e9lier contre le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, le groupe terroriste revendique l'attaque commise par un homme en fuite arm\u00e9e pr\u00eate \u00e0 tout, car le 1er suspect arr\u00eat\u00e9 n'\u00e9tait pas bon l'\u00e9vacuation d'Alep Est- ce sera supervis\u00e9e par 20 observateurs internationaux 20 paires d'yeux indispensable Alep pour s'assurer que les civils qui arrivent ne sont pas tortur\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas, \u00e9vacuation, un vrai casse- t\u00eate pour les humanitaires, comment t'accueillir en pleine hiver et sans beaucoup de pr\u00e9paration, ces milliers de civils affam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nEt d'nous verrons qu'il n'y a pas d'\u00e2ge pour lancer sa Start-Up, sous l'\u00e9gide du programme graines d'entrepreneurs des ateliers extra scolaires sont organis\u00e9es dans des des \u00e9coles priv\u00e9es de Suisse romande, les \u00e9l\u00e8ves ont entre 11 ans et 18 ans Pierre \u00c9tienne joue en a rencontr\u00e9 quelques-uns au coll\u00e8ge Champix depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nPatterson au cin\u00e9ma aujourd'hui, le dernier film du cin\u00e9aste new- yorkais Jim Jarmush, sort sur les \u00e9crans, il raconte 7 jours de la vie d'un couple, un vrai cadeau de No\u00ebl, \u00e0 en croire notre critique Rapha\u00eble Bouchet, rendez- vous \u00e0 la fin de ce journal, pour en avoir le coeur Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nDes jeunes entrepreneurs \u00e0 17 ans, lui, est dans l'oeil des recruteurs de la meilleure ligue mondial de poker engag\u00e9 avec le club junior d'Halifax, le haut- valaisan Nicole Hischier pourrait m\u00eame devenir en juin prochain le joueur suisse le mieux rep\u00eacher l'histoire par les prestigieux club de NHL portrait tout \u00e0 l'heure de ce formidable espoir, ce sera non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [98%] :\r\nPour Martin avec Laurent Bastard Dominique de Berlin en plein recueillement hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [95%] :\r\nPour les 12 victimes de l'attaque au camion b\u00e9lier du march\u00e9 dans OL et pour une cinquantaine de bless\u00e9s, dont 14 sont toujours en danger de mort, Angela Merkel a particip\u00e9 au culte c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise du souvenir apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le livre de condol\u00e9ances Berlin donc une attaque d\u00e9sormais revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique Guillaume hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, l'organisation terroriste, affirme qu'elle est \u00e0 la manoeuvre, comme lors des attentats de Paris, de Bruxelles et de Nice, le groupe \u00c9tat islamique a communiqu\u00e9, hier soir, via son agence de propagande, l'auteur de l'attaque de Berlin aurait r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'organisation, un appel qui cible les pays de la coalition anti- djihadiste alors c\u00f4t\u00e9 allemand, on accueille cette revendication avec des pincettes, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, on a pris connaissance, mais il pr\u00e9cise que les enqu\u00eateurs suivent plusieurs pistes, c'est ce qu'il a dit hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande, la police est toujours \u00e0 la recherche de l'auteur de l'attaque, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, mais les autorit\u00e9s l'ont rel\u00e2ch\u00e9, hier soir, faute de preuves, les enqu\u00eateurs n'ont pas pu \u00e9tablir qu'il se trouvait dans le camion b\u00e9lier ce Pakistanais de 23 ans, \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne en 2015 comme demandeur d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [97%] :\r\nOui, il n'emp\u00eache, cette attaque attise le d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 vif en Allemagne sur la politique migratoire d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nOn s'en souvient, l'Allemagne a accueilli plus de 900000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s en 2015, cette ouverture a valu des critiques acerbes \u00e0 la chanceli\u00e8re jusque dans sa propre coalition aujourd'hui, vous imaginez bien que les critiques redoublent l'Allemagne n'est plus un pays s\u00fbr, selon le parti national- conservateur AFD qui a r\u00e9agi, hier, pour l'instant en tout cas le lien entre l'attaque et la vague de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [93%] :\r\nN'est pas \u00e9tabli merci Guillaume Meyer leur Berlin recueillie hier soir en m\u00e9moire des victimes de cette attaque bougies allum\u00e9es devant chacune des \u00e9choppes d\u00e9truites, des allemands en silence qui prient cet acte terroriste, rappelle tristement les diff\u00e9rentes attaques qui ont frapp\u00e9 la France S\u00e9bastien Vannier est correspondant pour Ouest- France, en Allemagne, pour lui, les 2 pays ont une attitude diff\u00e9rente face au terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:21) [90%] :\r\nL'Allemagne s'est beaucoup pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ce genre de sc\u00e9nario, on voit non seulement dans les r\u00e9actions politiques, mais aussi dans le travail de la police dans le travail des m\u00e9dias, donc l\u00e0 c'est clairement quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 en interne et les r\u00e9actions se font aussi avec un peu plus de distance entend dans un 1er temps et on est en emportements politique, on pourrait dire, mais c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la structure allemande qui, encore une fois, on revient au au f\u00e9d\u00e9ralisme allemand qui permet aussi d'avoir une une autre distance politique par rapport \u00e0 ce qu'on soit parce qu'on conna\u00eet en France, il y a aussi tout ce tout ce discours \u00e9motionnel qui est pas vraiment typique de ni de la chanceli\u00e8re allemande, ni du gouvernement allemand, on est, on est plus dans un essai de r\u00e9action raisonnable, c'est Angela Merkel alors qu'on peut avoir des r\u00e9actions diff\u00e9rentes chez d'autres personnages en Allemagne et aussi en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [93%] :\r\nS\u00e9bastien Vannier avec Camille Degott \u00e0 Z\u00fcrich, la police \u00e9carte d\u00e9sormais la th\u00e8se d'une attaque islamiste au centre islamique de la ville, c'est un suisse d'origine ghan\u00e9enne fan d'occultisme qui a ouvert le feu, puis retourn\u00e9 son arme contre lui sous un pont de la ville, un jeune homme de 24 ans qui avait poignard\u00e9e \u00e0 mort l'un de ses amis, dimanche \u00e0 l'aube, sur une place de jeu de Z\u00fcrich allez peut maintenant 20 observateurs internationaux superviseront l'\u00e9vacuation du quartier, insiste l'ONU annonce que Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi sur place, le CICR indique avoir supervis\u00e9 le d\u00e9part de 25000 personnes depuis un peu moins d'une semaine et l'arm\u00e9e syrienne veut entrer aujourd'hui dans le dernier carr\u00e9 rebelle de l'Est de la cit\u00e9 Rapha\u00ebl Pitti et professeur de m\u00e9decine d'urgence et de catastrophe depuis 2012, il forme en Syrie, des p\u00e2tes, des praticiens \u00e0 la m\u00e9decine de guerre, selon lui, les \u00e9vacuations se passent d\u00e9sormais dans le calme, mais le probl\u00e8me principal concerne l'accueil de tous ces d\u00e9plac\u00e9s qui ont en g\u00e9n\u00e9ral absolument tout perdu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [91%] :\r\nPour l'instant, les ONG, sur les Terres de l'aci\u00e9rie sont toutes mobilis\u00e9es pour assurer la prise en charge des populations et aussi des bless\u00e9s qui arrivent, on \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral sur la proportion d'environ 1500 personnes \u00e0 chaque rotation dans le cas de l'\u00e9vacuation, \u00e7a se passe assez calmement maintenant par contre la probl\u00e9matique, c'est savoir qu'il n'y a pas d'organisation de Caen, les gens sont r\u00e9partis dans les diff\u00e9rents villages aux alentours de, de, Idlib mais il n'y a pas de et \u00e7a, c'est un un vrai souci pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'ils sont laiss\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, ils n'ont pas de nourriture, de tentes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:42) [85%] :\r\nSi \u00e0 l'arriv\u00e9e, la, la nourriture est distribu\u00e9, les gens sont contents, ils se retrouvent quelquefois en famille, etc, pour ceux qui \u00e9taient en dehors d'Alep, c'est assez touchant, mais pour pour l'instant par continuer \u00e0 rien d'organiser, il est temps que la Croix-Rouge internationale intervienne \u00e0 ce niveau -l\u00e0, elle intervient : Bien s\u00fbr, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Alep Est- mais pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour l'instant, la Turquie avait pr\u00e9vu d'organiser un camp de 80000 personnes, mais pour l'instant personne, on voit les pr\u00e9mices de ce camp sera -t-il en Turquie o\u00f9 sera -t-il en Syrie est -ce qu'ils organiseront le camp avec la Croix-Rouge internationale, ben \u00e7a reste des questions pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [89%] :\r\nC'est ce qui arrive aux gens qui partent vers Alep ouest et vers les r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:24) [88%] :\r\nLes gens ont peur et \u00e7a justement, on ne sait pas du tout ce qui se passe exactement d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir justement des observateurs, mais la population de la presse ne voulait absolument pas aller du c\u00f4t\u00e9 des quartiers tenus par le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [98%] :\r\nElle a peur de quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:37) [89%] :\r\nTout le monde a en t\u00eate les les photos de C\u00e9sar, avec ses 50000 personnes mortes du sous la torture, et donc les, les m\u00e9decins ont peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s et incarc\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco, hier \u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration de Moscou visant \u00e0 mettre fin au conflit en Syrie, il s'y engagent \u00e0 oeuvrer \u00e0 la mise en place d'un cessez-le-feu dans l'ensemble du pays et \u00e0 organiser des n\u00e9gociations Pittet au Kazakhstan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [94%] :\r\nEt l'Europe va durcir sa l\u00e9gislation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [89%] :\r\nLes \u00c9tats-membres ont donn\u00e9 leur feu Vert hier au projet de loi qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en au mois de mars s'il accepte la Suisse en tant que membre de Schengen ne s'y pliera, un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9 par rapport \u00e0 l'id\u00e9e initiale n\u00e9e juste apr\u00e8s les attentats de Paris il n'y a plus de tests psychologiques obligatoires, la conservation nale socialiste Rebecca Ruiz le regrette. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:25) [90%] :\r\nDans le projet initial on pr\u00e9conisait des tests psychologiques, tous les 5 ans auquel personnellement j'\u00e9tais favorable et voil\u00e0, \u00e7a c'est un des points qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, qui est sans doute, a \u00e9t\u00e9 l'un des plus contest\u00e9s, il reste une obligation de participer \u00e0 des concours de Tir, je pense que c'est une des quelques contraintes restantes qui, \u00e0 mon avis fait sens puisque les armes, on le sait, ne sont pas des objets anodins, elles sont dangereuses, souvent la trouver, c'est souvent au domicile et c'est vrai que dans notre pays, c'est lent, derni\u00e8res ann\u00e9es c'est presque un d\u00e9c\u00e8s par arme \u00e0 feu par jour qu'on a enregistr\u00e9 donc personnellement, je ne suis pas d\u00e9favorable \u00e0 des contraintes li\u00e9es \u00e0 l'utilisation et \u00e0 la possession de de ces objets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard les villes suisses et les communes en campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9vision de l'imposition des entreprises soumises au vote populaire en f\u00e9vrier prochain, ce qu'ils ont tout \u00e0 perdre, seuls les cantons seront indemnis\u00e9es en partie par la Conf\u00e9d\u00e9ration alors Z\u00fcrich devrait faire une croix sur 300 millions de recettes Gen\u00e8ve sur 50 un manque \u00e0 gagner qui se traduira bien s\u00fbr par des coupures de Jetair 17 mois que cela dure, les exportations le horlog\u00e8res suisses encore en recul, selon la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re, les livraisons ont diminu\u00e9 de5,6 pourcent en en novembre par rapport \u00e0 2015 \u00e0 1 1000000000 860 millions de francs, c'est quand m\u00eame moins que les16,4 pourcent de de baisse du mois d'octobre avec une lueur d'espoir qui provient de Hong Kong 1er d\u00e9bouch\u00e9 de la branche Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [92%] :\r\nVoil\u00e0 2 ans que l'aiguille de l'horlogerie suisse tourne \u00e0 contresens, mais la baisse est plus mod\u00e9r\u00e9e en novembre, certes avec un jour ouvrable en plus, mais surtout avec un signal fort, celui du 1er march\u00e9 d'exportation en Kong, moins0,7 pourcent seulement seulement par rapport \u00e0 2015 et la meilleure performance de l'ann\u00e9e, \u00c9ric Girard, journaliste sp\u00e9cialiste de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:08) [93%] :\r\nLe redressement est assez spectaculaire, j'imagine qu'on est arriv\u00e9 au fond du probl\u00e8me \u00e0 Hong-Kong, c'\u00e9tait un immense supermarch\u00e9 de montres de luxe, il y a eu l'arr\u00eat il y a eu moins chinois qui ont voyag\u00e9, il y a eu tous les probl\u00e8mes socio- \u00e9conomiques, \u00e0 mon avis, on est arriv\u00e9 au bout de la grande descente, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a ne va pas encore descendre tout petit peu, mais je pense d'ici 4 \u00e0 5 mois, on verra que Hong-Kong a bien le prix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [95%] :\r\nMais la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re ne sabre pas encore le champagne, les r\u00e9sultats sont mauvais aux \u00c9tats-Unis 2\u00e8me march\u00e9 d'exportation, l'Europe aussi, fait la grimace, \u00e0 l'exception du Royaume-Uni et des ventes dop\u00e9es par une livre sterling faible et un tourisme hausse apr\u00e8s le break mais pour \u00c9ric Girard, presque 2 ans apr\u00e8s l'abandon du taux plancher les fr\u00e9missements d'une reprise sont bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:53) [83%] :\r\nJe pense que les grandes organisations horlog\u00e8re, on fait le m\u00e9nage, on a repris et les principes de base, on est reparti \u00e0 l'assaut des march\u00e9s et puis surtout, on sait aussi retenu sur les prix parce qu'il faut bien le dire, il y a \u00e0 gauche de allez, prix qui \u00e9taient sur fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [93%] :\r\nDes produits moins chers pour \u00e9galement s\u00e9duire une client\u00e8le plus jeune l'innovation aussi mais reste une inconnue : l'\u00e9coulement des pi\u00e8ces des invendus durant ces mois o\u00f9 la m\u00e9canique s'est gripp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [91%] :\r\nUn 1000000000 de dollars en plus oui IVV s'entend avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour l'indemnisation des 80000 propri\u00e9taires de voitures encore concern\u00e9s par le disait : la justice am\u00e9ricaine devra donner bien s\u00fbr son feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [83%] :\r\nLe Valais ne fait rien de ce qu'il a promis pro- naturel et le VVF porte plainte contre canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [92%] :\r\nLes organisations \u00e9cologistes lui reprochent de ne pas avoir rempli ses obligations en mati\u00e8re de compensation \u00e9cologiques des chantiers de l'autoroute A9, la plainte est donc d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration Pierre-Alain Oggier, ing\u00e9nieur nature \u00e0 l'\u00c9tat du Valais se d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [84%] :\r\nIl y a des cas o\u00f9 nous avons du retard, c'est souvent du retard partiel sur les mesures, il y a des cas o\u00f9 nous sommes, attends, il y a m\u00eame des cas o\u00f9 nous avons r\u00e9alis\u00e9 les mesures avant de commencer les chantiers, c'est le cas, par exemple, la tour sur le tron\u00e7on Campbell village. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [89%] :\r\nPour les mesures dans Valais central \u00e7a fait 25 ans qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s long, m\u00eame s'il a des recours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [89%] :\r\nC'est vrai, mais c'est pas que nous soyons rest\u00e9s endormis, parce que nous avons fait plusieurs variantes que nous avons essay\u00e9 de mettent sur pied pour faire cette liaison biologique, mais il s'av\u00e8re que dans la r\u00e9gion concern\u00e9e, c'est soit des zones agricoles, que les paysans veulent conserver, soit des ondes tr\u00e8s et c'est extr\u00eamement difficile de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que finalement \u00e7a sera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:30) [89%] :\r\nNon, pas du tout, \u00e7a veut dire qu'on trouvera une autre solution et nous avons n\u00e9goci\u00e9 avec le VVF d'investir dans le site prot\u00e9g\u00e9 de quotas fentanyl aura pas de conflit de terrain, par contre, sur une surface d\u00e9j\u00e0 prot\u00e9g\u00e9, nous pourrons doubler ou tripler la valeur naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [92%] :\r\nDes propos recueillis par recueillis par Marie de Giovanola dans le canton de Vaud tous les partis sauf l'UDC rang\u00e9s derri\u00e8re le gouvernement dans son bras de fer engag\u00e9 avec le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense en mati\u00e8re d'\u00e9oliennes, la r\u00e9solution des verts a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es la position rigide du DDPS met en danger la production d'\u00e9nergie pour desservir 125000 m\u00e9nages impensable, donc pour des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [92%] :\r\nOn passe au hockey sur glace tous les romands, sauf Gen\u00e8ve Servette ont gagn\u00e9 hier soir dans les gares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [97%] :\r\nLes Genevois ont perdu 2 1 \u00e0 Zoug, mais le HC Bienne s'est d\u00e9fait du HC Lugano sur le score de 6 \u00e0 2, d'o\u00f9 le large sourire de l'auteur du 1er but biennois l'attaquant Marco Pedretti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [84%] :\r\nToute l'\u00e9quipe a fait un grand match les peut s'Lagard\u00e8re donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un bon match, 6 buteurs diff\u00e9rents, c'est important pour la la confiance d'une \u00e9quipe, \u00e7a prouve que vraiment le succ\u00e8s collectif toutes les lignes joue bien, l\u00e0, le danger vient de donc, pour nous, c'est parfait pour la confiance des joueurs \u00e9galement donc faut que \u00e7a continue comme \u00e7a, vous conforter votre place \u00e0 mi- classement l\u00e0 aussi c'est important en vue d'une qualification pour les perf classement tr\u00e8s serr\u00e9, maintenant tous les poissons sont importants, on regarde, on sait que quand on joue comme des \u00e9quipes qui sont tout il faut il faut prendre les 3 points \u00e0 pied puis continuer comme \u00e7a, qu'est -ce qui a chang\u00e9 ou HC Bienne depuis l'arriv\u00e9e de Mac McNamara, moi je pense que tous les joueurs ont pris confiance et conscience qu'il devait donner plus c'est pire et puis voil\u00e0, maintenant, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien, cr\u00e9ation ce de ce nouveau syst\u00e8me aussi, donc je pense \u00e0 \u00e7a la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [85%] :\r\nMarco Pedretti avec Alain Th\u00e9bault et en ligue B : victoire de Martigny sur Ajoie et de la Chaux-de-Fonds au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [88%] :\r\nNous sommes mercredi mercredi c'est jour de sortie cin\u00e9ma est sorti du dernier Jim de Jarmush intitul\u00e9 Patterson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [91%] :\r\nPatterson oui derni\u00e8re opus du c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste new- yorkais dont on se souvient de ou de Ghost Dog Patterson, on nous raconte le quotidien routinier d'un chauffeur de bus, un po\u00e8te, il s'appelle donc Patterson, elle vit \u00e0 Patterson dans le New Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:33) [93%] :\r\nDonc. \r\nDonc, j'ai aussi voulu de m\u00eame chose. \r\nM\u00e9diocre crise oui oui et que qui furent tous et je pas \u00e7a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [89%] :\r\nL'acteur Adam Driver interpr\u00e8te Patterson \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s l'Iranienne Golshifteh Farahani, elle joue son \u00e9pouse, le film de Jim Jarmush, elles sont rentr\u00e9s bredouille du Festival de Cannes, sa po\u00e9sie a pourtant \u00e9bloui notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [90%] :\r\nC'est l'un des films les plus originaux et les plus \u00e9tranges de l'ann\u00e9e, parce que c'est un film sans intrigue 7 jours dans la vie d'un couple sans que ce couple soit du sc\u00e9nario, on a chauffeur qui tous les jours, prend son bus, \u00e9crit des po\u00e8mes prom\u00e8ne son chien, discute avec sa femme et puis on a sa femme qui, elle, tous les jours dans les murs de la maison et choisi des nouveaux motifs pour les rideaux, bien s\u00fbr, \u00e7a semble compl\u00e8tement triviale un peu r\u00e9p\u00e9titif, au contraire, c'est tr\u00e8s profond, c'est passionnant parce que d'une Jarmush organise son film comme une variation sur un m\u00eame th\u00e8me, il raconte ses cette journ\u00e9e en changeant chaque fois des petites choses, il cr\u00e9e des rimes visuelles des rimes sonore et narrative et tout \u00e7a fait que le film devient lui- m\u00eame un grand po\u00e8me, on s'ennuie jamais, c'est dr\u00f4le, langoureuse parfois compl\u00e8tement absurde et je crois que Jim Jarmush nous apprend \u00e0 regarder le monde autrement et nous apprend go\u00fbter \u00e0 la beaut\u00e9 de chaque d\u00e9tail, son film est aux antipodes de ses cousins am\u00e9ricains du moment souvent fr\u00e9n\u00e9tique et tr\u00e8s bruyant et pour moi, le calme et la po\u00e9sie de Patterson sont un cadeau inestimable, le vrai film de No\u00ebl cette ann\u00e9e, il \u00e9tait bien sign\u00e9 Jim Jarmush. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [93%] :\r\nElle a ferm\u00e9 d\u00e9finitivement ses beaux yeux bleus, verts hier Mich\u00e8le Morgan n'est plus la com\u00e9dienne fran\u00e7aise avait 96 ans, elle fut la toute premi\u00e8re actrice a remport\u00e9 le Grand Prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine au Festival de Cannes, c'est en 1946 pour La La Symphonie pastorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [77%] :\r\nY avait les yeux bleus, il avait les yeux verts, cette grande question mais je dis bleu, Vert, la r\u00e9ponse se croient qu'ils \u00e9taient parce que moi j'aurais dit plein d'abord 1er temps mais c'\u00e9tait des photos sur les photos sont peu oui peut-\u00eatre de dire bleu- Vert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:28) [82%] :\r\nComme \u00e7a, \u00c9lisabeth sur son son de la lumi\u00e8re, \u00e7a peut changer la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [89%] :\r\nDonc c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, merci beaucoup, c'\u00e9tait le journal encore du Fun, aujourd'hui, \u00e7a veut dire \u00e9claircies dans les Alpes et des Pr\u00e9alpes, sauf sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes o\u00f9 il va neiger tout il y aura des brouillard sur le plateau un 1 4 sous la grisaille, c'est c'est-\u00e0-dire en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E6B82D7-A9AB-4356-9BD8-AAF5310D795D", "internalArchiveId": "5E6B82D7-A9AB-4356-9BD8-AAF5310D795D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Marie Bornet lance sa candidature pour le Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le Rassemblement Citoyen Valais (RCV), en gestation depuis deux ans, a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions ce mercredi matin \u00e0 Sierre. Interview de Jean-Marie Bornet, chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co-pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement.\r\n\r\n* * Jean-Marie Bornet lance sa candidature pour le Conseil d'Etat valaisan  \r\nLe Valais compte depuis aujourd'hui un nouvel acteur politique. Le RCV, le Rassemblement Citoyen Valais. En gestation depuis deux ans, la formation a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions ce matin. Elle lancera un candidat dans la course au Conseil d'Etat pour les \u00e9lections de mars prochain. Un candidat pressenti depuis plusieurs semaines mais qui a su faire durer le suspense...Marie Giovanola vous \u00eates notre correspondante en Valais, cette fois c'est officiel, il s'agit de Jean-Marie Bornet.\r\nOui, le chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co-pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement en sera le fer de lance.\r\nLe rassemblement citoyen valaisan se veut ni de droite ni de gauche, il souhaite f\u00e9d\u00e9rer autour de projets de soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'\u00e9cart des clans et des clivages partisans pour en finir je cite \"avec les magouilles et les affaires d'Etat\". Le comit\u00e9, form\u00e9 de 5 membres dont 3 co-pr\u00e9sidents, veut donner un coup de fouet au canton. La volont\u00e9: incarner le renouveau autour de la personnalit\u00e9 de Jean-Marie Bornet...\r\n*********Jean-Marie Bornet veut incarner le changement Marie, mais pour ses d\u00e9tracteurs, il fait partie du syst\u00e8me qu'il d\u00e9nonce...\r\nFonctionnaire de police, fis de l'ancien Conseiller d'Etat PDC Bernard Bornet, fr\u00e8re du directeur de la t\u00e9l\u00e9vision cantonale, pour la pr\u00e9sidente du parti socialiste Barbara Lanthemann, Jean-Marie Bornet remet en cause un syst\u00e8me dont il a lui m\u00eame profit\u00e9. M\u00eame son de cloche pour le co-pr\u00e9sident de l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour qui il poss\u00e8de tous les travers qu'il reproche aux autres. \r\n****On lui reproche aussi un manque de r\u00e9serve d\u00fb \u00e0 sa fonction...\r\nSerge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, aurait attendu davantage de retenue venant du porte-parole de la police, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 Jean-Marie Bornet se met volontiers en sc\u00e8ne. Pour Barara Lanthemann, le quinquag\u00e9naire repr\u00e9sente une caricature du bon vivant valaisan, un c\u00f4t\u00e9 un peu cow-boy, qui aime la chasse et l'ap\u00e9ro. Un fanfaron qui aime les selfie. Elle s'\u00e9tonne aussi de le voir candidat alors qu'il fait l'objet d'une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans une affaire qui touche un de ses proches...Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage.\r\n***Ses adversaires politiques le prennent-ils au s\u00e9rieux Marie?\r\nIls disent attendre de conna\u00eetre son programme...mais se r\u00e9jouir de voir un nouvel acteur dans l'ar\u00e8ne. De quoi forcer les partis traditionnels \u00e0 se remettre en question confie J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pour qui ce sont les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, majoritaires au gouvernement, qui ont le plus \u00e0 craindre de cette candidature. Avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin. Au PDC, on ne s'inqui\u00e8te outre mesure. Selon leurs calculs, Jean-Marie Bornet ne devrait pas faire plus de 10 mille voix, soit cinq fois moins qu'Oskar Freysinger il y a quatre ans. Au PS et au PDC on pense que c'est justement le ministre UDC qui risque de perdre le plus de plumes...lui qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix de nombreux citoyens m\u00e9contents.\r\n****Certains regardent encore cette candidature de haut, aussi parce que c'est une \"grande gueule\" qui d\u00e9range ...?\r\nLes adversaires de Jean-Marie Bornet lui reconnaissent aussi de s\u00e9rieux atouts. C'est un redoutable communicant, tr\u00e8s populaire et tr\u00e8s habile sur les r\u00e9seaux sociaux, qui a su donner une image positive de la police cantonale valaisanne. Personnalit\u00e9 jug\u00e9e sympatique, il est d\u00e9j\u00e0 bien connu de nombreux Valaisans.\r\nBien malin celui qui peut faire un pronostic aujourd'hui...de quoi brouiller un peu les cartes et mettre du piment dans cette campagne.", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241705", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-Marie Bornet lance sa candidature pour le Conseil d\u2019Etat valaisan / FOR_2016-12-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Rassemblement Citoyen Valais (RCV), en gestation depuis deux ans, a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions ce mercredi matin \u00e0 Sierre. Interview de Jean-Marie Bornet, chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co-pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement."], "variantIds": ["ece-8241705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T10:02:25Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt du Tessin ont franchi les Alpes pour se rendre en Valais le Valais qui compte depuis aujourd'hui un nouvel acteur politique le RCV le Rassemblement Citoyen Valais en gestation depuis 2 ans, la formation a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions, aujourd'hui elle lancera un candidat dans la course au conc\u00e9dait pour les \u00e9lections de mars prochain, un candidat pressenti depuis plusieurs semaines mais qui a su faire durer le suspense, Marie de Giovanola, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Sion, cette fois, ce officiel, il s'agit de Jean-Marie Bornet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, le chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co- pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement en sera le fer de lance le Rassemblement Citoyen Valais se veut ni de droite ni de gauche, il souhaite f\u00e9d\u00e9rer autour de projets de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cart des clans et des clivages partisans, pour en finir, je cite, avec les magouilles et les affaires d'\u00c9tat, le comit\u00e9 form\u00e9 de 5 membres, dont 3 co- pr\u00e9sidents, veut donner un coup de fouet au canton la volont\u00e9 incarner le renouveau autour de la personnalit\u00e9 de Jean-Marie Bornet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nJean-Marie Bornet veut incarner le changement, Marie mais pour ces 2 tracteurs, il fait partie pr\u00e9cis\u00e9ment du syst\u00e8me qu'il d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nFonctionnaire de police, fils de l'ancien conseiller d'\u00c9tat PDC Bernard Bornet, fr\u00e8re du directeur de la t\u00e9l\u00e9vision cantonale pour la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Barbara Lanthemann Jean-Marie Bornet, remet en cause un syst\u00e8me dont il a lui- m\u00eame profit\u00e9, m\u00eame son de cloche pour le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pour qui il poss\u00e8de tous les travers qu'il reproche aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [83%] :\r\nDepuis, certains nous reproche aussi un manque de r\u00e9serve d\u00fb \u00e0 sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [96%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, par exemple, le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand aurait attendu davantage de retenue venant du porte- parole de la police, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux Jean-Marie Bornet se met volontiers en sc\u00e8ne pour Barbara Lanthemann, le quinquag\u00e9naire repr\u00e9sente une caricature du bon vivant valaisan, un c\u00f4t\u00e9 un peu cow-boys \u00e0 qui aime la chasse et l'ap\u00e9ro un fanfaron qui aime les selfie elle s'\u00e9tonne aussi de le voir candidat alors qu'il fait l'objet d'une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans une affaire qui touche un de ses proches, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [86%] :\r\nD'o\u00f9 cette question : Marie \u00e0 ce que ses adversaires politiques, le prennent au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [95%] :\r\nAlors ils disent attendre de conna\u00eetre son programme politique mais, se r\u00e9jouir d\u00e9j\u00e0 de voir un nouvel acteur dans l'ar\u00e8ne de quoi forcer les partis traditionnels \u00e0 se remettre en question, confie J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pour qui ce sont les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens majoritaires au gouvernement qui ont le plus \u00e0 craindre de cette candidature, avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin au PDC, on ne s'inqui\u00e8te pas outre mesure, selon leurs calculs, le Jean-Marie Bornet, ne devrait pas faire plus de 10000 voix, soit 5 fois moins qu'Oskar Freysinger, il y a 4 ans au PS et au PDC, on pense que c'est justement le ministre UDC qui risque de perdre le plus de plumes dans cette affaire, lui qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix de nombreux citoyens m\u00e9contents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [95%] :\r\nEt certains regardent encore cette candidature de haut aussi parce que Jean-Marie Bornet, temp\u00eate un personnage qui d\u00e9range en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [97%] :\r\nLes adversaires de Jean-Marie Bornet, en tout cas lui reconnaissent aussi de s\u00e9rieux atouts : c'est un redoutable communicant tr\u00e8s populaire et tr\u00e8s habile sur les r\u00e9seaux sociaux qui a su donner une image positive de la police cantonale valaisanne personnalit\u00e9 jug\u00e9e sympathique, il est d\u00e9j\u00e0 bien connu de nombreux Valaisans, bien malin celui qui peut faire un pronostic aujourd'hui de quoi brouiller un peu les cartes et mettre du piment dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [85%] :\r\nVotre analyse Marie- Dieu 20 dollars en Direct de Sion, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [87%] :\r\nEt celui que certains valaisan surnomme le cowboy est avec nous, bonsoir Jean-Marie Bornet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [96%] :\r\nMais bien bonsoir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [73%] :\r\nDe Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [88%] :\r\nAlors Jean-Marie Bornet vous lancer le Rassemblement Citoyen Valais, \u00e7a fait tr\u00e8s McG \u00e7a le RCV, vous faites quoi vous piquer un petit peu les bonnes id\u00e9es partout, on essaie d'aller chercher des d\u00e9\u00e7us des partis politiques, c'est un peu \u00e7a, votre cr\u00e9neau pas 3 gauche pas trop \u00e0 droite, un peu au milieu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [89%] :\r\nNon, pas du tout, je commencerais d\u00e9j\u00e0 par rapport au tableau bross\u00e9 par votre correspondante en Valais devoirs que que l'on d\u00e9range, il y a des gens d\u00e9j\u00e0 attaque personnelle ensuite chacun m\u00eame quelques compliments par rapport au au Rassemblement Citoyen Valais, \u00e7a n'est pas mon mon lancement c'est le lancement d'une formation politique qui a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie par une trentaine de personnes durant 2 ans, nous avons une charte nous avons qui est la la la colonne vert\u00e9brale de de de ce rassemblement, nous avons des th\u00e8mes politiques qui sont pr\u00e9cis, je crois que les gens que vous avez interview\u00e9 n'ont pas eu le temps d'aller consulter le site cet apr\u00e8s- midi, il faut dire qu'on n'a pas choisi 13 ou sont idem pour choisir un schisme, on a 8 ans 8 ans 5 id\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [84%] :\r\nC'est quoi les id\u00e9es fortes lors du RCV, quelles sont les id\u00e9es fausses : \u00e7a nous permettrait peut-\u00eatre de voir si c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent par exemple du MCG. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 par un c'est juste pour vous dire que l'on n'a pas voulu nommer ce rassemblement mouvement parce qu'on trouve, qui a une connotation qui est tr\u00e8s \u00e0 droite et et demi alliance parce qu'on trouve \u00e7a une connotation qui est quand m\u00eame bien la gauche donc le Rassemblement pour nous est important, on veut rassembler plut\u00f4t que s'opposer donc personnellement je ne tiendrai pas le m\u00eame discours que vos interlocuteurs qui d\u00e9j\u00e0 s\u00e8me le le chemin d'emb\u00fbches, voire m\u00eame commence \u00e0 lancer les bus ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [79%] :\r\nEt sur les id\u00e9es \u00e0 leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [86%] :\r\nSur les id\u00e9es, h\u00e9 bien il y a une multitude d'id\u00e9es, donc c'est 85 E plus ou moins projets et des th\u00e8mes qui sont d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [69%] :\r\nLes 3 blocs porte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [91%] :\r\nLe alors d\u00e9j\u00e0 la transparence qu'on veut dans ce canton, je le donne pas dans l'ordre de la transparence, on voit qu'il y a un probl\u00e8me de communication de transparence pour nous le l'information est un droit pour la le souverain pour le patron des patrons, c'est vraiment le souverain et donc \u00e7a veut dire que pour nous, c'est un devoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, on va s'arr\u00eater juste un tout petit instant l\u00e0- dessus, vous d\u00e9noncez la communication \u00e0 la transparence, vous \u00eates vous- m\u00eame un fonctionnaire charg\u00e9 de communication, vous \u00eates le chef de la communication de la police, donc vous savez tout \u00e7a veut dire c'est grave l\u00e0 en terme de de magouilles que vous d\u00e9noncez, vous devez avoir des informations qui d\u00e9montre que \u00e7a ne va plus avec ce Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [86%] :\r\nNon, mais je dirais : je vous donne un exemple donc comme communicant de la police cantonale d'ailleurs, merci pour le compliment, je crois qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 communiquer, on est dans un domaine qui a difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [65%] :\r\nSi vous habitez un 1er communiqu\u00e9 donc exit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [94%] :\r\nResponsable, c'est un peu paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:39) [86%] :\r\nNon j'ai pas parl\u00e9 l\u00e0 la communication de la police, je crois que les m\u00e9dias notamment reconnaissent la qualit\u00e9 de la communication de de la police cantonale il y a d'autres services, je vous dirais simplement par exemple celle du Conseil d'\u00c9tat pour quelle raison il n'y aurait pas une plus grande pense pas transparent, savoir qui vote pour quoi un peu de mani\u00e8re par rapport au Grand Conseil, o\u00f9 l'on voit les d\u00e9cisions donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [71%] :\r\nAlors si vous internationale \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par dans les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\nVous souhaiteriez que tout soit communiqu\u00e9 qu'on sache comment les d\u00e9cisions sont prises, qui a vot\u00e9 pourquoi c'est int\u00e9ressant parce qu'on entend souvent de la part des des gouvernements que non c'est n\u00e9cessaire au bon fonctionnement d'un d'un gouvernement justement de garder une certaine une certaine discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [86%] :\r\nOui, mais c'est une coll\u00e9gialit\u00e9 de fa\u00e7ade que l'on voit bien notamment en Valais personnellement, si je suis si je serai \u00e9lu, je m'engage \u00e0 voir cette transparence maintenant est -ce que \u00e7a doit \u00eatre notre nominatif ce qu'il faut avoir quand m\u00eame une tendance qui qui soit donn\u00e9, donc c'est peut-\u00eatre un exemple que je pouvais vous indiquer d'autres d'autres aspects, on parlait des Jeux olympiques, donc c'est un th\u00e8me actuellement Valais on a sur notre site aussi des r\u00e9ponses \u00e0 cela sur le principe, on est d'accord, mais on est tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, \u00e0 condition qu'il ait un d\u00e9veloppement durable qui soit garantie qu'on qu'on ne soit pas oblig\u00e9, comme les enfiler les pr\u00e9c\u00e9dents d'organisateurs de de casser la tirelire, donc on a une prudence a affirm\u00e9, et je vous donnerai un autre exemple : sellerie sismique donc peut-\u00eatre en 2026 puisque chaque entend et c'est in\u00e9luctable, c'est annonc\u00e9 par les sp\u00e9cialistes, on aura l'60 pourcent du du b\u00e2ti valaisan qui sera d\u00e9truit ou fortement endommag\u00e9, on parle de 1000 morts et on prend pas cette menace au s\u00e9rieux, donc, c'est par exemple des mesures que l'on va mettre en place et on veut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:13) [74%] :\r\nC'est bien une frange tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [92%] :\r\nVous nous avez donn\u00e9 donn\u00e9 3 3 4 id\u00e9es Jean-Marie Bornet, sur le principe de votre candidature, vous dites vouloir sortir des clans de la politique des petits copains, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, vos adversaires disent de vous que vous \u00eates un pur produit de ce de ce Valais, des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:30) [84%] :\r\nBon, en m\u00eame temps j'ai plus entendu tout \u00e0 l'heure que j'ai l'air d'\u00eatre le cow-boys et personne qu'on n'arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler chaque cette volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [88%] :\r\n\u00e7a vous pla\u00eet, des cow-boys. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:40) [86%] :\r\nBen je la cherche pas du tout, donc nous on a de nouveau pas dans l'opposition dans le rassemblement de travailler sur des projets, r\u00e9unir des gens aussi d'autres partis qui seraient d'accord, travailler avec nous le 1er article dans votre statut peut tr\u00e8s bien, permet aux gens qui sont affili\u00e9s \u00e0 un autre parti, pour autant qu'il soit pendant les extr\u00eames ou plut\u00f4t dans l'extr\u00e9misme pour \u00eatre plus plus pr\u00e9cis de de participer avec nous dans dans cette, dans ce travail, donc \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [71%] :\r\nMais je pr\u00e9sente quand m\u00eame les extr\u00eames, ce qui les extr\u00eamement Valais oui, h\u00e9 bien les villages droite et l'extr\u00eame gauche ne savait pas bien fait alors les r\u00e9flexions pour nous transfert Freysinger, le chef du d\u00e9partement, avec qui vous travaillez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, si l'on parle puisqu'il a vocation de l'UDC du d\u00e9c\u00e8s n'est pas un parti extr\u00e9miste, il y a des gens tr\u00e8s tr\u00e8s bien, par exemple, la tendance Adolfo lui personnellement me pla\u00eet bien, maintenant, c'est clair que si des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [66%] :\r\nMoi j'de la mode, hein, \u00e7a ne puisque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:29) [82%] :\r\nOui, mais que malgr\u00e9 tout ce quelqu'un, ce cas ce sont 15 personnes qui ont oeuvr\u00e9 qui \u00e9tait pragmatique et qui ont r\u00e9alis\u00e9 des choses, on peut penser au L\u00f6tschberg etc donc maintenant les personnes qui elle s'affiche clairement dans l'extr\u00e9misme, etc, mais on n'a pas vraiment envie de dialoguer avec eux, mais par contre avec les autres, on est pr\u00eat \u00e0 composer pour le bien de ce canton, parce qu'il y a des d\u00e9fis \u00e0 relever, jaloux, parler du r\u00e9seau tram en terre c'est un des plus grands d\u00e9fis qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [91%] :\r\nJean-Marie Bornet, vous parlez des de de vouloir rassembler les les m\u00e9contents, c'est d\u00e9j\u00e0 un peu le cr\u00e9neau d'Oskar Freysinger on on en parlait \u00e0 l'instant, vous allez vous retrouver \u00e0 batailler contre votre propre chef, \u00e7a promet une campagne pour le moins chaudes houleuse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:08) [87%] :\r\nAlors on verra d\u00e9j\u00e0, je n'ai pas dit qu'on voulait rassembler les m\u00e9contents veut rassembler les gens de bonne volont\u00e9, c'est pas pareil, les gens de bonne volont\u00e9, il est clair que d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ans et demi lors des \u00e9lections, le ras-le-bol a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans dans les r\u00e9sultats qui \u00e9taient, pour certains stratosph\u00e9riques, mais on nous pouvons constater qu'actuellement : h\u00e9 bien, il y a des des changements, on conna\u00eet un peu mieux les personnes en place on conna\u00eet peut-\u00eatre, mais les candidats et on pense que ce sera tr\u00e8s ouvert, donc on va poursuivent de travailler avec les gens de bonne volont\u00e9 mais on n'est pas une force d'opposition, on est sur l'aspect participatif du citoyen d'ailleurs, il y a une bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es, sur notre site, on veut des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux pour participer aux r\u00e9flexions pour identifier les probl\u00e8mes, trouver les solutions qui prend des d\u00e9cisions parce qu'manque de vision et manque de d\u00e9cision, combien de fois j'ai fait partie du groupe de travail qui, au terme du processus sont rest\u00e9s sans r\u00e9alisations et c'est \u00e7a qui est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question avec vous, Jean-Marie Bornet vous lancer en politique, vous lancez aujourd'hui votre votre mouvement votre Rassemblement pour respecter les les termes avec directement une candidature au Conseil d'\u00c9tat, le moins qu'on puisse dire, c'est que vous avez beaucoup d'ambitions, c'est pas un peu pr\u00e9tentieux \u00e7a de commencer en politique directe avec une candidature au au Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 d'autres qui commence par les diff\u00e9rents \u00e9chelons de la vie politique, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelon communal, peut-\u00eatre le grand Conseil faire ses classes, \u00e7a c'est pas pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:27) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, on voit que en Valais, tout le monde le dit, il y a un probl\u00e8me de gouvernance, donc il faut changer aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je me tourne vers un objectif qui est celui de faire avancer et grandir le Rassemblement Citoyen Valais avec avec les gens, ami et partenaire de du comit\u00e9 et et du rassemblement, je me consacrer, on commence \u00e0 prendre la pelote de laine par un droit qui a effectivement assez audacieux, mais on va d\u00e9montrer qu'on est pr\u00e9sent, et puis qu'on peut apporter des solutions, on constate qu'il y en a d'autres qui ont fait toutes les \u00e9tapes, dont vous parlez et qui parle de renouveau alors qu'ils ont 35 ans de politique dans les pattes, donc \u00e0 choisir le renouveau on risque voil\u00e0 ou bien est -ce qu'il faut sans arr\u00eat se passer les plats et changer de fonction et vivre toute sa vie sous une casquette politique ce qui n'est pas match de paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [79%] :\r\nOui, mais on verra ce que les valaisan pense Jean-Marie Bornet, merci beaucoup de avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [80%] :\r\nNous quelques instants oui bonsoir Monsieur, merci, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [97%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E93BDA2-FFE1-451D-A06E-AEB48EC294D9", "internalArchiveId": "4E93BDA2-FFE1-451D-A06E-AEB48EC294D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Roger K\u00f6ppel, homme de presse et politicien UDC", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Licenci\u00e9 en sciences politiques, journaliste de formation, Roger K\u00f6ppel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef du quotidien allemand \"Die Welt\", il est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire zurichois \"Die Weltwoche\".\r\nD\u00e9but 2015, il annon\u00e7ait sa candidature au Conseil national o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre 2015 dans les rangs de l'UDC.\r\nPresse et politique font-elles bon m\u00e9nage? Roger K\u00f6ppel est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8216361", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse al\u00e9manique"], "thematicThemes": ["homme polique", "presse", "journaliste", "conseiller national", "journalisme"], "thematicPersons": ["UDC", "Weltwoche", "K\u00f6ppel, Roger"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 21.12.2016", "Roger K\u00f6ppel, homme de presse et politicien / ENSD_2016-12-21T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 21.12.2016", "Roger K\u00f6ppel, homme de presse et politicien / ENSD_2016-12-21T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Licenci\u00e9 en sciences politiques, journaliste de formation, Roger K\u00f6ppel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef du quotidien allemand \"Die Welt\", il est aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9daction de l\u2019hebdomadaire zurichois \"Die Weltwoche\".\nD\u00e9but 2015, il annon\u00e7ait sa candidature au Conseil national o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre 2015 dans les rangs de l\u2019UDC.\nPresse et politique font-elles bon m\u00e9nage? Roger K\u00f6ppel est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Licenci\u00e9 en sciences politiques, journaliste de formation, Roger K\u00f6ppel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef du quotidien allemand \"Die Welt\", il est aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9daction de l\u2019hebdomadaire zurichois \"Die Weltwoche\".\nD\u00e9but 2015, il annon\u00e7ait sa candidature au Conseil national o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre 2015 dans les rangs de l\u2019UDC.\nPresse et politique font-elles bon m\u00e9nage? Roger K\u00f6ppel est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8216362", "ece-8216361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:33Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [73%] :\r\nMatin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [78%] :\r\nEntre nous, souhaite dit M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, il a fait r\u00e9cemment une entr\u00e9e en politique tonitruante battant des records rarement \u00e9gal\u00e9 en mati\u00e8re de scores \u00e9lectoraux tonitruant c'est un adjectif qui va pas mal, et lui qui aime le d\u00e9bat, la provocation les id\u00e9es bien tranch\u00e9es et les discussions anim\u00e9es, il ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, certains sont mes filles, d'autres la agonir d'autres encore critique sa double casquette de r\u00e9dacteur en chef et de politicien UDC si vous lisez l'Allemand, vous \u00eates peut-\u00eatre tomb\u00e9 sur cette Une de la Weltwoche qui compara\u00eet les Romands aux Grecs ou pr\u00e9sent\u00e8rent dessins effrayant de criminels \u00e9trangers, le patron de ce journal \u00e9toufferait conseiller national UDC est avec moi aujourd'hui, bonjour Roger K\u00f6ppel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:55) [82%] :\r\nBonjour madame Compagnon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [85%] :\r\nVous \u00eates en duplex de Z\u00fcrich, d\u00e9\u00e7u de ses r\u00eaves qu'on remercie de vous immerger pour nous, vous \u00eates directeur et propri\u00e9taire de ce journal suisse allemand la veulent honorer et vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un nom au Conseil national, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:14) [72%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:15) [83%] :\r\nAlors le bilan, c'est un peu comme on dit, \u00e7a c'est un peu n\u00e9gatives en ce qui concerne ce qu'ils font \u00e0 Berne, ils sont maintenant tuer la d\u00e9mocratie directe avec cette non impl\u00e9mentation de la, de l'initiative de migration en masse et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s c'est le dire n\u00e9palais les mots justes se suit, mais une touriste d\u00e9\u00e7u que d\u00e9\u00e7u qu'on a fait \u00e7a, c'est vraiment une oui une attaque sur la d\u00e9mocratie directe, alors oui on a des grands probl\u00e8mes \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [85%] :\r\nOui, vous parlez des suites de cette votation du 9 f\u00e9vrier o\u00f9 la Suisse essaye maintenant de changer les choses parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a contrevient aussi cela contreviendrait au aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes et on conna\u00eet les positions de partir, j'ai K\u00f6ppel o\u00f9 vous \u00eates entr\u00e9 assez r\u00e9cemment, vous n'\u00eates pas en l'UDC historique depuis des d\u00e9cennies, \u00e7a fait tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [85%] :\r\nVous \u00eates dans ce parti, alors vous avez accompagn\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation Z\u00fcrichois comme vous au Conseil national qui s'appelle Tim Guldimann, qui est vraiment presque votre il y a beaucoup de choses qui vous s\u00e9pare sans les conna\u00eet qu'est -ce qui vous r\u00e9unit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:23) [80%] :\r\nJe ne sais pas, peut-\u00eatre qu'on parle, parle, dans le m\u00eame langage, la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [87%] :\r\nEt on a ou 2 avant de travailler en Allemagne mais mais mais je suis tout \u00e0 fait oppos\u00e9es \u00e0 ses positions, il veut, il veut mettre la Suisse dans l'Union europ\u00e9enne, et moi je, je, je, ne se pense que \u00e7a c'est une position extr\u00eamement destructif \u00e7a veut d\u00e9truire la Suisse quand nous nous allions dans l'Union peine et moi je, je, je, je d\u00e9nonce \u00e7a c'est le danger, alors il y a la la diff\u00e9rence la plus grande dans la politique possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [92%] :\r\nEffectivement, vos id\u00e9es sont sont \u00e0 l'oppos\u00e9, diam\u00e9tralement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [85%] :\r\nIl y avait diam\u00e9tralement oppos\u00e9es : oui, mais j'ai j'ai j'ai j'ai, je les connais bien, on a discut\u00e9 beaucoup de fois et c'est int\u00e9ressant, mais, mais vraiment, je pense que son opposition et tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:20) [80%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [89%] :\r\nPolitique et le journalisme, j'en parlais \u00e0 l'instant, il y a des gens qui disent que que que \u00e7a peut pas se faire que c'est impossible, que c'est dangereux, m\u00eame certains le disent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [79%] :\r\nEst ce que c'est compatible ou pas un poste \u00e0 pouvoir dans une r\u00e9daction et politicien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:36) [86%] :\r\nAbsolument, il n'y a pas une contradiction l\u00e0- dedans, parce que dans la Suisse en \u00e0 la situation positive que que l'on n'a pas un syst\u00e8me de politique professionnelle, \u00e7a veut dire on a un syst\u00e8me de milice \u00e7a veut dire les gens qui ne sont pas, je ne suis pas un politicien, je suis un journaliste, mais je pense que il y a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 Berne, on doit garder l'ind\u00e9pendance il y a c'est attaque \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, on doit lutter \u00e7a et j'ai d\u00e9cid\u00e9 que 2 seulement \u00e9crire sur \u00e7a, c'est pas \u00e7a suffit pas, on doit s'engager dans ce syst\u00e8me, il est -ce que je suis un avocat 100 pourcent pousse pousse ce syst\u00e8me, mais l'id\u00e9e compte qu'on a peut-\u00eatre quand on critique cette Euro \u00e7a disait on dirait oui, Cantona, quand on va \u00e0 Berne c'est une corruption automatique de d'une personnage dit : non, pas du tout quand je suis \u00e0 Berne, je suis toujours Roger Koeppel le journaliste avec mes positions mais je lutte pour ses positions et je prends la responsabilit\u00e9 pour ses positions aussi dans la politique actif, pas seulement au desktop au Computer dans mon bureau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que la la la critique aussi vient du fait de, de, de la nature de votre Post parce que, effectivement, nous sommes un pays de milices au niveau de la politique, mais vous avez un poste tout \u00e0 fait particulier influent dans le journalisme et vous pouvez faire passer vous id\u00e9es politiques \u00e0 travers le journal ce que vous faites oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [82%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que que j'ai une certaine influence comme journaliste compte quand on est journaliste, on veut avoir un certain influencer cette influence est d\u00e9finie par, par par vos positions, si vous avez des positions, raisonnable, intelligente, vous Florent si vous arm\u00e9 seulement de c'est c'est pas raisonnable, vous n'avaient pas l'influence mais je pense qu'il y avait une tradition suisse que les r\u00e9dacteur en chef ou les journalistes sont aussi all\u00e9s dans la politique, par exemple dans l'oreillette sur \u00e7a tout monsieur Willy peinture il \u00e9tait pendant 20 ans dans le le Conseil national, on a eu des, des, des grands, r\u00e9dacteur en chef, qui ont fait \u00e7a pour moi, \u00e7a veut dire prendre la responsabilit\u00e9 pour le moment, journalisme qui un journalisme pour pour la Suisse contre c'est, c'est c'est c'est c'est comment distinguer ces ces manoeuvres de de mettre la Suisse dans l'Union europ\u00e9enne et prendre la responsabilit\u00e9 poussa \u00e0 Berne, pas seulement dans le bureau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [86%] :\r\nUne position claire et tranch\u00e9e autant dans votre poche de son minist\u00e8re, Berne, on a souvent antenne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:08) [85%] :\r\nTechniquement, peut-\u00eatre une autre, comment, comment dire, \u00e7a, \u00e7a c'est ma position personnelle, mais pour la m\u00eame pour, je dois dire, nous avons une ligne claire dans la, dans le journal, mais nous avons aussi la la plus grande ouverture pour les autres possessions parce que Monsieur vermouth \u00e9crit pour nous, madame, c'est que pour nous, il y a des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [74%] :\r\n\u00e9t\u00e9 des verres et des h\u00f4tels o\u00f9 j'politicien rouge- Vert qui \u00e9crivent pour nous alors ces positions que je vois, je fais \u00e7a, mais le le le le journal est ouvert pour toutes les positions et alors une qu'il y a une ligne connaissent ACPP la la la la, ce qui fait la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [90%] :\r\nJ'ai dit tout \u00e0 l'heure vous aimez beaucoup le d\u00e9bat, vous aimez les discussions anim\u00e9es et vous vous aimez beaucoup discut\u00e9 des gens qui ne sont pas tout \u00e0 fait votre avis c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [74%] :\r\n\u00e7a 18 les ailleurs avec \u00e7a, c'est int\u00e9ressant Tim Guldimann oui oui quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:58) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre d'abord essaie quelquefois je pensais pas si int\u00e9ressant, quelle id\u00e9e parce que je pense qu'il est intelligent et pourquoi est -ce qu'il dit \u00e7a va s'la Suisse aller dans l'Union europ\u00e9enne pour quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [83%] :\r\nPourquoi faire un coup, un contrat cadre qui est -ce qui a une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour quoi faire, \u00e7a, \u00e7a c'est pas intelligent mais monsieur des Marnais intelligent, alors je ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [85%] :\r\nDonc \u00e7a, ce sont les enseignants ne politicien et vous, \u00e0 l'opinion des bless\u00e9s et vous voulez vous dites et vous \u00eates aussi d'accord pour donner votre opinion, celui -ci r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [86%] :\r\nProbablement le contraire et le contraire, oui, mais moi j'ai raison, que fait la f\u00eate, c'est vous qui le dites, oui, ils ne peuvent absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [92%] :\r\nC'est souvent une comparaison assez audacieuse avec l'Italie, quand on parle de vous, vous compare souvent \u00e0 Berlusconi, un homme de pouvoir, dans les m\u00e9dias et hommes politiques qu'est -ce que \u00e7a vous fait cette comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [79%] :\r\nMais malheureusement mon mon imper de m\u00e9dias n'est pas n'est pas si long que celui de monsieur Berlusconi et moi je suis pas aussi, je ne suis pas un Italien qui est un peu indiff\u00e9rent caract\u00e8re quand m\u00eame Z\u00fcrichois calviniste lien, c'est une autre nature, un Italien, non c'est une une comparaison Ken et qu'elle n'est pas juste parce que moi j'ai vraiment, je suis pas un politicien, l'ex\u00e9cutif, ce n'est pas le pr\u00e9sident d'un d'un \u00c9tat et je n'ai pas des conflict avec la loi que monsieur tout ce que il y a eu, mais je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [81%] :\r\nTous les journalistes tant Suisse al\u00e9manique, il s'est, il a \u00e9t\u00e9 contre Berlusconi, il disait : oui, c'est un d\u00e9mon et moi je disais il y a 20 ans non on doit analyser pourquoi les Italiens ont \u00e9lu une personnalit\u00e9 comme Ben ou ce que nie Berlusconi on ne doit pas seulement sujet et dire n\u00e9gatif, n\u00e9gatif, on est contre, on doit aussi essayer de comprendre pourquoi nous ce qu'on y \u00e9tait si populaire et et encore l\u00e0, j'ai, j'\u00e9tais j'ai g\u00e9r\u00e9, celle du respect Berlusconi parce que il \u00e9tait tr\u00e8s secret, a beaucoup de succ\u00e8s avec un entrepreneur au beaucoup de succ\u00e8s comme politicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [88%] :\r\nVous avez pris un peu mod\u00e8le sur lui, Roger K\u00f6ppel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [82%] :\r\nNon, je disais \u00e7a je je ne parle pas votre entr\u00e9e enfin g\u00e9n\u00e9rique, je n'ai pas parce qu'on a, je ne connais pas si bien ses positions et c'est une autre tout \u00e0 fait une autre situation et il y a, il a beaucoup, beaucoup plus de de pouvoir que moi et c'\u00e9tait pas un un mot a longuement aujourd'hui mod\u00e8le pour moi mais je comprends un peu Andr\u00e9 qui a \u00e0 peu pr\u00e8s parler un peu le petit Berlusconi jette un peu pour en faire un peu un peu publicit\u00e9 sur moi, Melody j'ai j'ai j'ai du respect pour Monsieur Berlusconi, j'ai une autre une opinion que que 90 pourcent des des journalistes qui disent que Monsieur Berlusconi est indemne ont vu un l'idiot quelque chose, je pense que c'est pas trop, c'est pas vrai, malgr\u00e9 ses 2000 et avec la loi Europe j'ai lui devait \u00eatre Rexach je ne sais pas exactement ce qui se passe, c'est ce qu'il a fait comme j'une fois, c'est pour moi comme journaliste, c'est plus int\u00e9ressant de d'essayer de comprendre pourquoi est -ce que les les Italiens ont \u00e9lu se moque Monsieur Berlusconi notorious qui assez conflictuelle avec le c'est la m\u00eame question maintenant avec tant d'autres, un peu dans les \u00c9tats-Unis, on peut dire oui, le tram cette c'est c'est les les les d\u00e9clins de la civilisation, c'est la fin de la civilisation, je pense que \u00e7a passait tr\u00e8s int\u00e9ressant doit comprendre pourquoi est -ce qu'il y a des millions des Am\u00e9ricains qui pensent pouvoir m'a raison, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant pour un journaliste se mordre ces pr\u00e9judices et c'est Julie, c'est, c'est c'est c'est oui c'est pr\u00e9judice politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [87%] :\r\nCes pr\u00e9jug\u00e9s politiques et vous en tant qu'journ\u00e9e \u00e7a c'est votre, votre fibre de journalistes qui ressort l\u00e0 o\u00f9 vous vous avez envie de comprendre pourquoi, finalement, c'est toute la question de de la de la starification des hommes politiques, hein, qui deviennent des personnages plus que des personnalit\u00e9s, des personnages vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:56) [73%] :\r\nLouis 11 ans moi j'ai mon cher dit que j'ai fait la starification plut\u00f4t plut\u00f4t tout le contraire, quant \u00e0 faire les articles, c'est Monsieur Hildebrandt il y a des quitter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [77%] :\r\nLa la la la Banque nationale suisse avec Terre-de-Bas apr\u00e8s des recherches de la Weltwoche oh, nous avons aussi fait les recherches sur le site sous piq\u00fbre, c'\u00e9tait le le camp candidat pour le Conseil national de l'UDC, c'\u00e9tait la avait eu tort et qui a fait des recherches qui, apr\u00e8s \u00e7a, monsieur tout piqu\u00e9, l\u00e0 on a d\u00fb retirer la plus polie devenir conseil national au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait plus possible, il y avait que \u00e7a, alors la belle pourrait \u00e0 un journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:36) [86%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s critique en ce qui concerne l'\u00c9tat onclick en ce qui concerne les grands personnalit\u00e9, mais moi quand je j'analyse l'ext\u00e9rieur quand j'analyse des autres pays, je pense comme suisse, nous avons une position neutre, on doit pas starifi\u00e9s qui est mais comprendre pourquoi est -ce que pourquoi les, les, les, les, les choses se passent comme \u00e7a, pourquoi est -ce qu'il y a un Poutine pourquoi est -ce qu'il y a un Berlusconi pourquoi est -ce qu'il y a une trompe, pourquoi est -ce qu'il y a une repas on doit analyser et Pepper pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [82%] :\r\nVous, Roger Koeppel, vous avez quand m\u00eame cette cette \u00e9tiquette o\u00f9 cette aura de personnalit\u00e9s qui sait parler et qui s'exprime bien, qui aime le d\u00e9bat, qui sort un peu du lot dans la t\u00eate des parce qu'on n'aime pas tellement en Suisse, j'envie de vous faire \u00e9couter une chanson qui qui fera un clin d'oeil \u00e0 cette personnalit\u00e9 l\u00e0 c'est le lion dans la brousse, vous sentez -vous comme un lion dans la brousse mots-cl\u00e9s qu'est -ce que c'est la brousse, je ne crois la c'est comme la vache fran\u00e7ais, c'est dans l'endroit o\u00f9 tra\u00eenent les Lions en g\u00e9n\u00e9ral en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:38) [77%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup pour le compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:00) [60%] :\r\n\u00e9coutez -les programme moi non, c'est notre pays. \r\nAlors je confonds, on a tout fait de l'argent de la torture aujourd'hui n'a \u00e9t\u00e9 aussi et puis nous avons commenc\u00e9. \r\nOr je collection la longue ill\u00e9gitime. \r\nDe la savane je salive 9. \r\nPour la la crini\u00e8re en bataille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:04) [90%] :\r\nRoger K\u00f6ppel, vous \u00eates propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:07) [87%] :\r\nLaurent, chef de la Weltwoche, R\u00e9jean m\u00eame qui para\u00eet en Suisse allemande et depuis un an, conseiller national UDC quoi \u00e0 Berlin, donc tout jeune politicien mais, ancien journaliste et toujours aujourd'hui, journaliste on va parler de vous, aujourd'hui on va raconter votre parcours voir comment vous \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates aujourd'hui comment ces id\u00e9es se sont form\u00e9s, on vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:28) [91%] :\r\nSes id\u00e9es politiques, je vais vous faire \u00e9couter une voix alors si vous nous \u00e9coutez et que vous ne comprenez pas l\u00e0, l'Allemand, pas de panique, on va traduire apr\u00e8s c'est vous qui allez nous aider \u00e0 traduire, Roger Koeppel, car ce personnage s'exprime en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:44) [64%] :\r\nIl Stinger mangan\u00e8se phase o\u00f9 une femme, une autre ne s'\u00e9taient entretenues du philosophie piste \u00e0 \u00eatre l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un organe et ma vie g\u00e2ch\u00e9e disait fracas n\u00e9gatif p\u00e9remptoire de philosophie listeB. Davies, Jean-Philippe Nord va et \u00e7a \u00eatre existe puisqu'ils ne savent pas et c'est une guerre nous a sauv\u00e9 ce genre Tijane Anne dans l'optique, m\u00e9thode et Kraainem comme ce d\u00e9finir une taille de philosophie Z si Madame contente lui dans un nouveau TV5 fois cette somme Martin of parce qu'il y a 26 Reford \u00e9t\u00e9 fautif vraiment trouver et cette philosophie plut\u00f4t mort doivent s'en int\u00e9grer rapidement en t\u00eate une fusion de la peu d'appareils naturel a orthog\u00e9nie suppose une of le n'est qu'une petite souffle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [72%] :\r\nVous savez qui c'est Roger qui appelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:45) [91%] :\r\nOui, absolument, c'\u00e9tait mon professeur de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich messieurs professeur Georg K\u00f6hler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [76%] :\r\nDu mal alors de philosophie oui si vous \u00eates de ceux qui disaient parce qu'on n'a pas tout compris, nous les Romands et il survit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:59) [78%] :\r\nOui, c'est un peu la compliqu\u00e9 de parler de Monsieur croate moi je disais que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:06) [87%] :\r\nQue la philosophie, c'est pas une science, mais c'est quelque chose qui, qui qui est une r\u00e9flexion sur la science et la philosophie, tant qu'on en dise \u00e0 d\u00e9stabiliser un peu las de la science ou les positions parce que le la philosophie, c'est un proc\u00e8s \u00e9ternel de de trouver des, des, des faiblesses dans les arguments tout \u00e7a et et je suis tout \u00e0 fait d'accord et je pense que pour \u00e7a que j'ai aim\u00e9 la philosophie c'est une une motte de, de, de penser et d'\u00eatre, ce qui est pratique et de r\u00e9fl\u00e9chir aussi un peu ses propres valeurs, et c'est ce sont son mode de r\u00e9fl\u00e9chir, de parler et pour \u00e7a, ce je pense oui j'ai j'ai j'ai aim\u00e9 a \u00e9tudi\u00e9 la philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [83%] :\r\nOui, vous avez fait vos \u00e9tudes avec lui, votre m\u00e9moire aussi avec Live travail sur Karl Schmidt on va s'expliquer, qui est, qui \u00e9tait dans le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:01) [77%] :\r\nOui, c'\u00e9tait Mahamat voudrait savoir, moi je suis 20 5 25 pourcent allemand allemand et l\u00e0 l'histoire de l'Allemagne, m'a toujours fascin\u00e9 et Kraus miteux, il \u00e9tait peut-\u00eatre le le le juriste comme on dit, \u00e7a le le le le juriste, un juriste en Nextel loin un professeur de loi de de la loi constitutionnelle peut-\u00eatre le Star de s'en mati\u00e8re de le temps des ann\u00e9es 20 Anne en Allemagne, et apr\u00e8s \u00e7a, il est devenu il il a d\u00e9crit le l'implosion de la R\u00e9publique allemande avait alors qu'apr\u00e8s la la 1\u00e8re guerre mondiale et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:45) [84%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, il est, il est devenu national socialiste pour toi, pour 3 ans et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de \u00e9tudier sans sans cause intellectuelle \u00e9tait un homme tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent qui est, comme on dit, tomber dans la piste entend parler de l'Allemagne et pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le grand c'est le grand myst\u00e8re qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en Allemagne, que cette nation culturelle a pu tomber dans cette catastrophe et Monsieur Schmidt, peut-\u00eatre un peu, un peu, a indiqu\u00e9 que ce qui ce qui s'est pass\u00e9, c'est pour \u00e7a que j'ai, j'ai fait cette cette ce travail sur l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [83%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 ensuite \u00e9t\u00e9 exclu par les nazis, hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:29) [84%] :\r\nBon point oui la question comment il \u00e9tait, il \u00e9tait pour 3 ans, il \u00e9tait tentant de parti et apr\u00e8s \u00e7a, il \u00e9tait aussi ils ont exclu mais il a f\u00eat\u00e9 des choses terribles dans cette 7 ans ce temps ce temps et \u00e7a c'est vraiment l'ambivalence de de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:46) [87%] :\r\nDe, de, de, de, de la nature humaine, la tenue d'brillance d'une part, mais une des, des, des, de n\u00e9gativit\u00e9 du caract\u00e8re de l'autre pas, et cette cette ambivalence qui m'a fascin\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:01) [82%] :\r\nLa boue et Laurent qui nous si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:03) [77%] :\r\nTout c'est \u00e7a c'est et c'est vrai, c'est \u00e7a et c'est l'histoire, la mani\u00e8re qui est telle, Allemagne, c'est tr\u00e8s important pour moi parce que ma femme, ma m\u00e8re est n\u00e9e en Allemagne mais grand- p\u00e8re ils sont -ils alors \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s le la 2\u00e8me Guerre mondiale et l'histoire de l'Allemagne et cette cette autodestruction de l'Allemagne 7 7 7 c'est ce pays se dans dans ton en faire de de l'Allemagne, et \u00e7a m'a toujours accompagn\u00e9 tentant Marie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:36) [79%] :\r\nVous grand- p\u00e8re se sont r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse durant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:40) [73%] :\r\nOui, il \u00e9tait oui mais il il \u00e9tait suisse, il \u00e9tait suisse, mais il est, il est, il est, il a et l'arm\u00e9e qui est, en Allemagne, mais il a d\u00fb retourner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:50) [78%] :\r\nOui c'est, c'est c'est frappant quand on pense \u00e0 ces ces votations du 9 f\u00e9vrier on se dit difficile maintenant d'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 quand a une guerre ailleurs de se r\u00e9fugier en Suisse et pourtant vous grand- p\u00e8re l'ont \u00e9t\u00e9, m\u00eame si j'\u00e9tais Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:03) [84%] :\r\nOui, mais, mais \u00e7a c'est un th\u00e8me que Laurent et moi, je, je suis f\u00e2ch\u00e9 UMP ce cette par la r\u00e9alisation de la discussion sur les r\u00e9fugi\u00e9s, moi je suis pour l'asile, je pense que c'est absolument important que la Suisse a un droit de l'asile, mais ce droit de la c'est \u00e0 toi et tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 pour les r\u00e9fugi\u00e9s et pas pour les gens qui viennent ici pas les raisons de, de, de, de, de l'\u00e9conomie et tout \u00e7a, je peux comprendre tous les Africains qui viennent qui, moi, j'ai j'ai j'habitait en Afrique, je voulais aussi aller en Suisse, mais nous pouvons pas accepter tout et maintenant nous en Allemagne et en Suisse d'ailleurs, tout cela vous peuvent regarder ce qui s'y passe \u00e0 la fronti\u00e8re du sud mais cette panaris sation de la discussion de l\u00e0 s'il de si oui et non, tous sont des r\u00e9fugi\u00e9s, on doit prendre tout sinon tout aussi les \u00c9rythr\u00e9ens l'inscription de Nigeria et tous les gens qui viennent sont de Syrie, c'est pas juste, c'est pas du tout juste et ici on a un grand probl\u00e8me qu'on ne respecte plus la loi de l'asile et moi je, on doit respecter la loi peut-\u00eatre asile pour \u00e9carter la revois ta s'est -il \u00e7a c'est la la chose important et moi, je peux dire ce que cette r\u00e9fugi\u00e9e parce qu'on a les r\u00e9fugi\u00e9s dans la famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [85%] :\r\nOui, qui \u00e9taient des des r\u00e9fugi\u00e9s dans d'autres circonstances, \u00e7a ce sont effet \u00e9videmment les id\u00e9es UDC puisque vous \u00eates dans ce parti UDC Roger Koeppel on les conna\u00eet bien, hein aussi \u00c9lite oui pardon, j'aimerais qu'on se penche sur vous enfant parce qu'on on est l\u00e0 pour faire votre portrait et j'aimerais savoir quel enfant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:38) [94%] :\r\nVous \u00e9tiez, je crois que vous aviez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, le go\u00fbt de la rh\u00e9torique vous aimiez faire des expos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:44) [83%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a mais c'est s\u00fbr, surtout je vous voulez \u00eatre professeur \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait un peu mon mon ambition parce que j'\u00e9tais toujours fascin\u00e9 par la pr\u00e9sentation de de savoir, de faire des pr\u00e9sentations sur les dinosaures, cette chose comme \u00e7a, peut-\u00eatre, c'est aussi un peu de narcissisme, je ne sais pas, pour les martyrs, peut-\u00eatre, je ne sais pas, mais non, mais j'\u00e9tais toujours fascin\u00e9 un peu r\u00e9fl\u00e9chir sur ce th\u00e8me et j'\u00e9tais curieux curieux et je voulais Pierre plaisanter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:20) [77%] :\r\nMais les exp\u00e9riences comme on dit, mais Kenny m\u00eame et ce que j'ai trouv\u00e9 sur ces CSFM et d\u00e9couverte et j'ai j'ai dans une mani\u00e8re que les autres aussi, comprennent ce que je, je dis \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi toujours je j'ai jamais fait \u00e7a, oui, c'est \u00e7a : j'ai us\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:37) [85%] :\r\nEt pourquoi narcissisme Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:40) [77%] :\r\nComme tous les hommes doivent \u00eatre critique de lui- m\u00eame, mais je pense que le narcissisme est toujours le m\u00eame : un danger et que tout ce que tous les gens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:49) [70%] :\r\nOn peut-\u00eatre les femmes, ils n'ont pas mais est s\u00fbr de lui, je ne sais pas St\u00e9phane chef 2 conna\u00eet pas beh beige pour pour le moment doit \u00eatre critique sur ce genre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:02) [82%] :\r\nVous parliez de votre m\u00e8re suisse n\u00e9 en Allemagne, vous aviez un p\u00e8re entrepreneur \u00e0 Z\u00fcrich, oui, une enfance aussi parsem\u00e9e de de pas mal de drame puisque vous perdez votre m\u00e8re, quand vous avez 13 ans, Roger K\u00f6ppel, merci, suicide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:16) [80%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un drame de de notre famille s'est un peu ils aussi tellement d'ann\u00e9es dans l'\u00e9cole, quand on se sait pas assez, je n'ai pas jamais aim\u00e9 de parler \u00e7a trop parce que peut-\u00eatre comment font comme comme vous, \u00e0 vous, experts et vous avez une exp\u00e9rience comme \u00e7a, nous avons, nous \u00e9tions une grande famille en l\u00e0 aussi le moment ferm\u00e9s mais mais mais, grands- parents et des autres relatif qui qui \u00e9taient pr\u00e9sents, mais quand vous savez confront\u00e9 avec un drame comme \u00e7a comme enfant c'est c'est vraiment int\u00e9ressant : vous devez continuer avec la vie, vous devez accepter ce fait, vous ne pouvez pas changer c'est tragique, on a, c'\u00e9tait vraiment un grand drame aussi pour mes grands- parents, mais on doit commencer la vie et j'ai, j'ai fait l'exp\u00e9rience aussi apr\u00e8s cette cesser cette piscine chic \u00e7a soul\u00e8ve une comment dit \u00e7a c'est vrai, \u00e7a le coup du sort, Graf et ce n'est pas la fin de la vie, on peut continuer, on de on est on est on doit et on doit continuit\u00e9, \u00e7a c'est la vie, \u00e7a paie, c'est c'est tragique, mais, mais c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:28) [92%] :\r\nVous avez cherch\u00e9 \u00e0 comprendre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:32) [77%] :\r\nOui, oui, oui, mais c'est parce que c'est la c'est la radio de la de solistes de parler de \u00e7a, mais oui, mais j'ai, c'est mais j'ai, je leur je n'ai jamais su pourquoi elle a fait \u00e7a g\u00eanait, je n'ai vraiment pas compris pose pourquoi c'\u00e9tait \u00e7a l'\u00c9tat une grande c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 malade s'\u00e9tait pass\u00e9 comme mais, mais, pour moi, c'\u00e9tait plut\u00f4t de oui, c'\u00e9tait une une question : quelle grande clinique et j'ai envoy\u00e9, j'ai eu une une enfance, c'\u00e9tait aussi des bonnes, c'est \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a sonne un peu ainsi \u00e9trange peut-\u00eatre pour les autres mais c'est on on a sa rang\u00e9e avec \u00e7a et mes grands- parents, mon p\u00e8re m'en faire en fait beaucoup de peine, on a fait beaucoup ensemble et l\u00e0, la vie a continu\u00e9 et tragique poulbot ma m\u00e8re parce que je, je l'aimais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:25) [86%] :\r\nG\u00ean\u00e9, je ne, je ne la connais plus bon et c'\u00e9tait peut-\u00eatre l'int\u00e9ressant de parler avec elle ce qu'il pense de de mes positions politiques et tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:35) [87%] :\r\nJustement, \u00e0 propos de positions politiques est -ce qu'on en parlait \u00e0 la maison, quand vous \u00e9tiez petit pour parler politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:41) [83%] :\r\nAh oui un peu, mais sp\u00e9cialement sur la politique allemande parce que \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait toujours important pour mes grands- parents, mes moyens mais, mais, \u00e0 ma m\u00e8re aussi et mon p\u00e8re, il a travaill\u00e9 beaucoup dans sa, dans sa campagne et compagnie, mais je me souviens, on a eu une discussion sur la qu\u00eate Vietnam une fois manque de qu'il y a 10 ans de plus que moi, il \u00e9tait tr\u00e8s critique sur la position am\u00e9ricaine de mon p\u00e8re, il disait non \u00e0 la le Vietnam, c'est un grand derri\u00e8re des Am\u00e9ricains, et mon p\u00e8re n'a peut plus r\u00e9pondre et \u00e0 la fin et disait \u00e0 Dutoit couper des cheveux, j'ai voulu parler avec toi et \u00e7a, c'est la m\u00eame discussion qu'on a aujourd'hui avec l'UDC quand les autres non plus un argument. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:30) [82%] :\r\nIls disent ah oui, ce sont les populistes et l'ont pas une Style qui n'est pas bon, c'est quand mon p\u00e8re qui a moment doit couper les cheveux quand n'avait plus les arguments pour discuter avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:43) [83%] :\r\nAllez -vous l\u00e0- dedans, vous dans le pied, pas une miette, quand vous \u00e9tiez petit de ces discussions entre votre p\u00e8re, votre fr\u00e8re vous aimez aussi beaucoup la musique, Roger Koeppel, vous avez m\u00eame jou\u00e9 de la batterie dans un orchestre de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:55) [91%] :\r\nOui, vous avez fait des grandes recherches sur ma vie, je suis un peu \u00e9nerv\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:00) [66%] :\r\nOui, \u00e7a j'essaie juste, oui, on a vu ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:04) [92%] :\r\nAlors je vous propose d'\u00e9couter les je sais pas si vous avez essay\u00e9 de jouer \u00e0 la batterie, certains morceaux des idiomes c'est peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:10) [79%] :\r\nNon, non pas pas non j'ai pas mais j'ai jou\u00e9 au Tchad esprit mais mais mais j'aime beaucoup cette saison cette ce sanctuaire, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:21) [52%] :\r\nAlors Lang voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:36) [61%] :\r\nPoint fort qui pointe la pas juste, c'est pas 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:06) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez entre nous soit dit, donc il y a quelques instants, notre invit\u00e9 pour prendre quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:10) [92%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:14) [94%] :\r\nSur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve : un accident perturbe le trafic entre Aubonne et en direction de Gen\u00e8ve. \r\nVous \u00eates avec moi jusqu'\u00e0 15 heures pour parler parler de vous, de votre parcours, vous qui \u00eates \u00e9ditorialiste propri\u00e9taire directeur r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et conseiller national UDC depuis un an, Z\u00fcrichois, d'ailleurs c'est depuis que vous nous parlez aujourd'hui et que vous nous faites le plaisir d'\u00eatre l\u00e0 avec nous pendant une heure on pas de Z\u00fcrich \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:45) [90%] :\r\nPass\u00e9 un peu plus au sud, avec un accent l\u00e9g\u00e8rement tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:59) [84%] :\r\nOui, je ne regrette rien, ce que vous voulez, j'ai eu une vie dans laquelle je suis je suis tellement \u00eatre amus\u00e9 partout, j'ai fait des choses qui \u00e9taient dans des pays qui monte en mus\u00e9e, j'ai fait des choses je suis par exemple devenu parrain du secr\u00e9taire du Parti communiste chinois du groupe Pink parce que j'ai mang\u00e9 avec lui, le fait que mouvement\u00e9e que c'est dans le plaines \u00e9loignant de fin octobre commencement novembre, Inde, Chine, voil\u00e0 que gel etc, vous partagez ce trait de caract\u00e8re qu'ont beaucoup de gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, c'est une certaine admiration fascination pour les gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 gauche, comment vous expliquez \u00e7a parce que il y a peut-\u00eatre une forme d'anarchie commune et en plus, parce que bien 2 fois tr\u00e8s \u00e0 gauche, on trouv\u00e9 gens tr\u00e8s intelligents, \u00e7a c'est le probl\u00e8me c'est pas, c'est pas dans le conformisme que vous trouvez les intelligents, c'est pas dans des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:03) [73%] :\r\nIl est minuit et puis vous savez qui c'est, c'\u00e9tait assez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:09) [79%] :\r\nC'est le cas, alors monsieur Tito Tettamanti c'est le condottiere est utilis\u00e9 et qui j'ai beaucoup beaucoup de respect que pour lui c'est un c'est un entrepreneur, un intellectuel, un pirate, un non- conformiste est un homme tr\u00e8s, tr\u00e8s cultiv\u00e9, il et il m'a donn\u00e9 la chance de, de, de devenir entrepreneur cette cette oui j'ai j'ai beaucoup de l'esprit Ronaldo joue beaucoup de contacts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:37) [88%] :\r\nOui, on parle l\u00e0 de la Weltwoche qui vous a vendu, finalement, apr\u00e8s il y a eu plusieurs plusieurs histoires \u00e0 il y a eu plusieurs revirements dans l'histoire, mais enfin, finalement vous lui avait achet\u00e9 la veuve dor\u00e9e dont vous \u00eates propri\u00e9taire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:51) [79%] :\r\nOui, oui, l\u00e0, le grand probl\u00e8me de la veille pour apr\u00e8s les randonn\u00e9es 90 et les chiffres \u00e9taient \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s rouge vraiment louche un d'une mani\u00e8re ou ce qui a vraiment c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est dangereux existentiel et ils ont toujours eu un peu le probl\u00e8me de de avoir un r\u00e9dacteur en chef qui, vraiment, qui a les, les, les mots cela contr\u00f4le mais aussi les chiffres et moi j'\u00e9tais en Allemagne, j'\u00e9tais le r\u00e9dacteur en chef de la Welt \u00e0 Berlin et il me \u00e9t\u00e9 on voudrait bien retourner en avril pour retourner tout \u00e7a, et moi j'ai un contact jusqu'\u00e0 1212 mais c'\u00e9tait dans la tous en 2002 \u00e0 2000 2000 2007 on morts 2006, 600 m'a demand\u00e9 : mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:39) [81%] :\r\nC'est un contrat jusqu'\u00e0 12 et alors \u00e2ge disons que je suis, je suis suis je peux devenir entrepreneur entrepreneur je viens parce que pour faire un Weltwoche qui est vraiment dans la Suisse qu'on doit faire une une une une une une une en conventionnel, non conformiste avec une ligne bourgeoise mais aussi ouvert pour tous les positions, je dois \u00eatre aussi le chef de la compagnie, pas seulement le r\u00e9dacteur en chef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [92%] :\r\nTenir les cordons de la bourse en fait par la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:07) [77%] :\r\nSeulement au Togo doivent prendre le risque, tout ce que les risques entre premi\u00e8res et moi j'ai ce du fait beaucoup d'\u00e9tait tout \u00e7a pour faire \u00e7a, mais je ne regrette rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:15) [76%] :\r\nJe ne vous pouvez chanter cette merci saveurs entrepreneurs comme votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:22) [73%] :\r\nFinalement, oui, oui c'est mais il est il \u00e9tait dans la la la branche de construction, il y a l\u00e0 une compagnie de construction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:29) [89%] :\r\nAlors vous avez fait des d\u00e9buts en journalisme d'abord la NZZ vous \u00e9tiez critique de cin\u00e9ma et de sport, vous avez d'ailleurs \u00e9crit oui un c\u00e9l\u00e8bre article c'\u00e9tait plus tard dans le tag Sainte-Foy, je crois, \u00e0 propos du film de merde en tant que Jean oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt de la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:45) [85%] :\r\nOui, \u00e0 la fois la provocation, c'est au jeu de la provocation, c'est la plus importante, le plus importante \u00e9l\u00e9ment dans le journalisme, la question c'est seulement qu'est -ce que c'est l\u00e0 quoi, l'\u00c9tat, qualit\u00e9 de la provocation, parce que la provocation, \u00e7a veut dire on va provoquer quelque chose, quelque chose qu'on va mettre \u00e0 tant de demandeurs tout sur la table quelque chose que l'on doit discuter et \u00e7a, c'est une question de la qualit\u00e9, et moi je suis l'avocat de la provocation tous les les bandes \u00e9taient toujours des provocations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:19) [77%] :\r\nEt on voit bien dans votre journal, quand on lit l'avaient d\u00fb voir et si on s'y penche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:23) [87%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re qu'on a toujours la qualit\u00e9 de la provocation, mais je pense que quand nous avons beaucoup bonne r\u00e9daction qui pr\u00e9f\u00e8rent s'assurer encore peut-\u00eatre peser des journalistes excellente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:35) [90%] :\r\nEt la provocation, a en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr, pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire du journalisme en fait Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:42) [77%] :\r\nTous ces th\u00e8mes, oui c'est un peu un accident, on pourrait dire une professeur de moi dans l'\u00e9cole primaire Madame Mayer, une femme disait \u00e0 ma m\u00e8re oui, peut-\u00eatre, alors j'ai demand\u00e9 devenir reporter parce qu'il y a toujours la question, il pose toujours des questions toujours des questions j'ai pos\u00e9es, toujours dans la question du mode socratique, je sais que je ne sais rien, alors j'ai pos\u00e9 des questions et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s curieux et, apr\u00e8s, il avait une accident Menargues un \u00e0 un ami 2 mois \u00e0 Wittenstein dans l'universit\u00e9 et les la la d\u00e9couverte la nourriture de il trouve des r\u00e9dacteurs pour le sport, et moi je t\u00e9l\u00e9phonais, ils ne m'ont pas donn\u00e9 cette position, mais j'ai eu beaucoup beaucoup de cette une grande accident parce que leur l'autre qu'ils ont donn\u00e9e, il a \u00e0 se retirer parce qu'il a fait une autre carri\u00e8re et lorsque je m'en demander \u00e0 Monsieur que vous \u00eates toujours l\u00e0 et alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la main cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:45) [78%] :\r\nAlors, rattrapage en fait, ils ont eu un en 2\u00e8me 2\u00e8me couteau finalement toujours un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:51) [83%] :\r\nElle embarrasse \u00e7a, j'ai aussi \u00e9crit une fois un papier \u00e0 la la Passat s'arr\u00eate ou est -ce que je peux travailler et il me disait : non, non Monsieur Cr\u00e9peau, vous n'\u00eates pas qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:02) [86%] :\r\nPour l'Afrique, Philippe, il y a, il y a 30 ans quelque chose comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:08) [77%] :\r\nMais c'est la nature d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs g\u00ean\u00e9 Paris qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 d'ailleurs par Tito Tettamanti aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:13) [84%] :\r\nOui, ben oui oui oui c'est \u00e7a, et il s'\u00e9loigna des gosses maintenant m\u00eame coll\u00e8gue mon ami Marc Rousseau mais maintenant les r\u00e9dacteurs en chef, c'est vraiment ce c'est un cercle qui qui se qui se ferme ici c'est c'est int\u00e9ressant dans le journalisme, c'est comme le journalisme du sport, c'est pour moi tr\u00e8s important hausse aussi aujourd'hui en ce qui concerne la politique parce que comme journaliste de sport, vous analysez tous les les \u00e9quipes et et \u00e7a ne joue aucun r\u00f4le, quelle est la couleur de du maillot, vous analysez comme \u00e7a et \u00e7a, c'est mon attitude aussi vis-\u00e0-vis aux partis politiques, journaliste, et je dis OK, c'est une bonne \u00e9quipe et ils ont un bon compte 7 et ils ont concept mauvais c'est comme dans le journalisme de sport et moi je dis du d\u00e9c\u00e8s ah le concept, le meilleur de tous les partis en Suisse, pour vous c'est une c'est une c'est une c'est une c'\u00e9tait une une une une observation objectif, on pourrait dire pour vous y autorise non, maintenant c'est vraiment c'est leur s\u00e9rie, l'UDC et cette partie qui est vraiment en ce qui concerne la Suisse l'ind\u00e9pendance f\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9mocratie directe la neutralit\u00e9 c'est malheureusement c'est l'unique parti en Suisse qui prend vraiment s\u00e9rieux qui luttent c'est c'est c'est \u00e9l\u00e9ment central de notre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [82%] :\r\nCe sont ce qu'ils disent, quand on invite un politicien socialiste il dit le contraire, et \u00e7a c'est vraiment la la libert\u00e9 de, de, de, de, de, de oui de oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:48) [80%] :\r\nC'est la et de faire une erreur, Evo Morales ou Metz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:52) [70%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a je ne sais pas, d\u00e8s qu'il se de vous, vous avez K\u00f6ppel on va \u00e9couter de Justine timor\u00e9e pour penser \u00e0 tout \u00e7a pour m\u00e9diter la dessus, \u00e7a va nous faire du bien 40 Stop Feeling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:12) [63%] :\r\nC'est le cas maintenant et que la lecture PIB moyen national et alors a commenc\u00e9 enfermement oui quand il y a eu la peur est une menace en effet \u00e0 casser la jeune pleinement du cadeau du comme pris d'un baba tellement et de Jean Tib\u00e9ri pour Catherine, c'est quoi, par exemple, pas de temps notre prise de dans la temp\u00eate du parce tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:51) [67%] :\r\nEt bien oui, les mots, il est pas la cette cristallisation d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:29) [54%] :\r\nAu en tout cas cette peur et et RFI ma paresse dans ce bateau donc prise dans pays que Michelin qui, parce que la censure alors si m\u00eame elle a quand m\u00eame bien que ce qui la la Islam par quelqu'un de tout \u00e7a, m\u00eame temps dans la t\u00eate tellement KNVB au d'avance, pas de nom n'a pas de prix comment 2 bateaux ben oui parce que c'est plut\u00f4t la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:05) [54%] :\r\nC'est donc et dire qu'm\u00eame si, voil\u00e0 les bonjour, voil\u00e0 qui n'est pas \u00e0 cette liste, bien s\u00fbr, qu'est -ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:45) [81%] :\r\nEt ceux qui ont envie de danser, j'en suis s\u00fbr de votre c\u00f4t\u00e9 aussi, Roger Koeppel, du quotidien, \u00c9ric, je vous absolument oui bon jazz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:52) [82%] :\r\nUne bonne, excellente mais beaucoup parce qu'il est, oui, \u00e0 l'instar de l'embl\u00e8me du pays nouveau et moi j'aime beaucoup aussi la Californie j'\u00e9tais l\u00e0, dans les \u00e9tudes et tout \u00e7a dans un journal, ce 1er set, c'\u00e9tait une demande d'hiver mais aussi, c'est aussi un peu la r\u00e9alisation de de la libert\u00e9, et tout \u00e7a, il y a beaucoup, beaucoup d'11 de aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 oui c'est, c'est vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:19) [72%] :\r\nOui, oui, \u00e7a vous dirait d'\u00e9couter une autre archives. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:22) [75%] :\r\nOui, oui, oui, oui, comment continuer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:26) [75%] :\r\nC'est clair, j'ai plusieurs films, je pr\u00e9f\u00e8re, mais surtout les films sur ces personnes, les caract\u00e8res qui autobiographie si vous voulez, et puis j'ai d\u00e9j\u00e0 longtemps que j'ai vu chez les films de virage pris comme c'est un film allemand, mais le 1er r\u00f4le c'est hologramme certains suisses \u00e7a, c'est l'acteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ces films on allemand c'est de grammes en fran\u00e7ais : celle de phare que l'albanais apr\u00e8s la guerre mondiale il monte la tragique qui la personne qui g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:05) [76%] :\r\nEt je vais g\u00eaner marche et alors que je viens de \u00e9cologique comme \u00e7a voudra dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:10) [81%] :\r\nIl s'agit certes il n'est pas \u00e7a qu'on a lit toujours que j'ai vu toujours que j'ai dit aussi : je dis toujours leader s'appelle un une personne pas normal, c'est un homme fou et, ici, est clair, c'est pas une exception, c'est un homme comme nous pour \u00e7a, il est encore plus dangereuse. \r\nC'est une exception, c'est pas si dangereuse, mais aussi les plus personne avec des. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:41) [61%] :\r\nQualit\u00e9 5 pour s'installer, presque tous les hommes : ah \u00e7a c'est \u00e7a c'est leaders de ce fameux match de l'magnifique, je voulais qu'Universal aurait OMS sur elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:58) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez Roger Koeppel de ce que vient de dire Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:02) [79%] :\r\nChristophe c'\u00e9tait Christophe Porquier de ce film de au Lib\u00e9ria, ce qui compte, moi j'\u00e9tais en Allemagne et que ce film quand ce film a \u00e9t\u00e9 dans les dans les cin\u00e9mas j'ai j'ai parl\u00e9 avec beaucoup des gens, on a des historiens mais aussi avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:18) [84%] :\r\nDes officiers qui \u00e9taient la prison dans cette situation, a fait une interview avec un qui \u00e9tait vraiment officier qui est all\u00e9 dans le bureau de \u00e9clate ce que d\u00e9plore lyc\u00e9e c'\u00e9tait absolument juste et moi je pense que c'est une observation tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent qui l'a fait, on a l'tendance de dire que mon stress, on pourrait dire un monstre comme Hitler, il n'est plus humain, il est comme une une force extraterrestre, il laissait un d\u00e9mon qui n'a rien \u00e0 rien, c'est pas un homme, c'est pas un un \u00eatre humain et \u00e7a c'est une une note today Montpellier tr\u00e8s agr\u00e9able de dire ah oui, c'\u00e9tait une une ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange \u00e7a l\u00e0 rien \u00e0 jouer avec nous, et moi je dis : ce qu'il ce qu'il dit maintenant pour c'est que que tous les hommes, tous les hommes, tous les soci\u00e9t\u00e9s sont, eux, en danger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:13) [84%] :\r\nDe, de, de, de ce qu'il y a une autre fois un ph\u00e9nom\u00e8ne comme \u00e7a et l\u00e0 le la nature humaine est une une une une grande ambivalence on et et c'est, et comme il a dit c'est son observation auront vite le plus dangereux, je pense que c'\u00e9tait une une observation tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et juste, mais je ne sais pas si peu exprimer \u00e7a en fran\u00e7ais : ton, les mots justes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:40) [90%] :\r\nOn a tr\u00e8s bien compris rejette le programme tout fait pour se prot\u00e9ger, justement de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:47) [89%] :\r\n\u00e7a va se passer, il y a seulement une chose et \u00e7a le le l'homme est faible, les gens ont peur corrupteurs aussi les politiciens, ils sont, ils sont comment dire est -ce la corruption et c'est les dangers, l\u00e0, l'homme est faible alors qu'est -ce qu'on doit faire, on doit faire des institutions de l'\u00c9tat de droit, forte, \u00e7a veut dire, en Suisse, on a une d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:17) [84%] :\r\nOn doit respecter les d\u00e9cisions du peuple et pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse parce qu'ils font maintenant \u00e0 peine que les, les, les, par la Montherlant les, les, les, les juges de Lausanne du du, du coup, le fait est l\u00e0 : ils disent non, non, on ne doit pas prendre cette d\u00e9cision sur l'immigration, comme \u00e7a on ne peut pas impl\u00e9ment\u00e9 on peut pas faire \u00e7a, parce qu'il y a les contrats avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a, \u00e7a c'est une une attaque \u00e0 la d\u00e9mocratie, c'est une attaque un autre institution et pour moi, les institutions de la d\u00e9mocratie de l'\u00c9tat de droit, \u00e7a, c'est l'unique chose que nous avons pour nous garder de ces \u00e9l\u00e9ments parce qu'on a mani\u00e8re qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 fait possible Monsieur c'\u00e9tait leur destruction des institutions d'une d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait une d\u00e9cision de 3 Jean 3 Jean il disait monsieur rythme po\u00e8te, le chancellier, le le le le tueur comme on dit \u00e7a en fran\u00e7ais, le cr\u00e2ne, cela le chansonnier le chancelier mais c'\u00e9tait 3 personnes qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait populaire au travailler 30 pourcent des des votes mais c'est sans 3 Jean qui anti- c'est on on peut contr\u00f4ler, nous pouvons nous pourrions contr\u00f4ler ce ce ce homme et c'\u00e9tait un grand grand d'erreur est une irresponsabilit\u00e9 qui quand est -ce qu'et moi, je veux dire on doit les, les, les institutions de la Suisse, maintenant, il ne fait pas \u00e7a \u00e0 peine ils d\u00e9truisent les institutions de la Suisse, pour moi, c'est vraiment une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, qu'on a maintenant avec cette cette d\u00e9cision populaire sur l'immigration en masse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:56) [90%] :\r\nD'autres diront que ce sont les id\u00e9es de l'UDC contre les \u00e9trangers qui qui se rapproche dangereusement de des id\u00e9es de la du qui nucl\u00e9aire a annonc\u00e9 pendant la la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:07) [79%] :\r\nCette \u00e7a c'est une une pol\u00e9mique extr\u00eame qui viennent de la de la gauche et moi je dis non, dans une d\u00e9mocratie Boudreau velues devaient prendre s\u00e9rieux les soucis des gens et c'est un fait qu'il y a beaucoup de gens qui disent oh non, on a beaucoup, on a toujours des \u00e9trangers l'art immigration n'est pas contr\u00f4l\u00e9, ce sont les soucis des gens en \u00e7a va plus en a beaucoup tent\u00e9 frontaliers des des probl\u00e8mes l\u00e0- dedans la politique toi adress\u00e9 \u00e7a et l'UDC a toujours adress\u00e9 ces probl\u00e8mes tant notre institution de la d\u00e9mocratie, et s'il venait par les pluies de \u00e7a, si vous avez une politico- correct Metz qui dit non, non, on ne part pas raciste qu'on parle de ces probl\u00e8mes comme \u00e7a pour cr\u00e9er l'extr\u00e9misme comme \u00e7a et \u00e9tait \u00e9tait qui sont heureux de la d\u00e9mocratie, alors l'UDC et on doit qui merci \u00e0 l'UDC parce qu'elle a pris ses th\u00e8mes, tant la CIVI \u00e9tant le discours d\u00e9mocratiques de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:13) [90%] :\r\nC'est pas ce que diront les autres politiciens et d'autres gens qui sont, qui, qui vous accusent justement de n'\u00eatre pas toujours civilis\u00e9 \u00e0 l'UDC mais Roger Koeppel j'avais une question pour vous, c'est que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 dans l'UDC a dit vous \u00eates entr\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment en politique, hein, une vous n'aviez aucun parti avant, j'ai lu quelque part que vous \u00e9tiez plut\u00f4t \u00e0 gauche d'ailleurs dans votre, dans votre jeunesse, pourquoi vous avez choisi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:34) [81%] :\r\nL'id\u00e9e fran\u00e7aise, \u00e7a c'est un peu un mythe, moi j'\u00e9tais pas \u00e0 gauche, j'\u00e9tais aussi et voici donc au gymnase, j'\u00e9tais jamais dans cercles que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu s\u00e9v\u00e8re dans les ann\u00e9es huitante parce que c'\u00e9tait le mortel \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait des for\u00eats, je pense, ou c'\u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:54) [79%] :\r\nUn probl\u00e8me tr\u00e8s grand, mais c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me si quand moi j'\u00e9tais un peu le un verbe, je suis tout seul vers mais pas un verre communiste ouvert de de gauche, je suis \u00e0 une verre avec quand m\u00eame sc\u00e8ne raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:09) [70%] :\r\nEn m\u00eame temps elle voir berges jadis maintenant pourquoi Serge M\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:13) [68%] :\r\nMais je j'\u00e9tais non pas, pardon pas d'se sont parl\u00e9s vers les bras, ce sont des Verts, non pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:20) [83%] :\r\nMais c'est vrai qu'on jette chose sortir de l'universit\u00e9, peut-\u00eatre, j'\u00e9tais un peu plus \u00e0 gauche, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi critique de l'UDC du et quand j'\u00e9tais bien, je suis devenu r\u00e9dacteur en chef chez commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un peu plus de mes propres positions politiques et j'ai d\u00e9couvert que chez beaucoup des choses que qu'on a dit \u00e0 l'universit\u00e9 : mes professeurs qui ne sont pas juste qui ne fonctionne pas, par exemple, leur Swissnex histoire le mot sonne de forge ne veut plus l'entendre les la Suisse c'est une une chose ancienne, on doit aller \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et j'\u00e9tais couvert, c'est une absurdit\u00e9, c'est totalement faux, la Suisse est int\u00e9ressante fascinante 7 grands pays nous \u00e0 avoir une pluralit\u00e9, nous savons de pluralit\u00e9 des langues et cultures, nous avons une PME la la la meilleure d\u00e9mocratie du monde, nous avons une grande richesse \u00e0 s'endetter au honn\u00eate et Raymond mani\u00e8re oui c'est \u00e7a et cette la Suisse on voit regardez la Suisse on ne doit pas mettre la Suisse dans la mettre la Suisse d\u00e9truire la Suisse, et \u00e7a j'ai j'ai vraiment j'ai j'ai lutt\u00e9, mais quand j'ai j'je suis sorti de l'universit\u00e9, mais j'ai commenc\u00e9 de peu de pesant peu de corriger \u00e7a et aujourd'hui, je dois dire, il est important de garder la Suisse de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie directe et pour \u00e7a que je suis dans l'UDC parce que ce sont les id\u00e9es de l'UDC que je pense, ils sont les cit\u00e9s est important maintenant f\u00e9d\u00e9ralisme Direct et mocratie ind\u00e9pendance neutralit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que je suis lui c'est pas parce que je vaux et \u00eatre dans ce cercle des amis ou Odette chose c'\u00e9tait la soci\u00e9t\u00e9 des des relations quelque chose comme \u00e7a, c'est pour moi une question intellectuels et patriotique t\u00e9tanise peste lutter pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:18) [87%] :\r\nEt ce sont vos id\u00e9es et vous les avez exprim\u00e9 clairement pendant 7 heures, Roger Koeppel, qui sont aussi les id\u00e9es de l'UDC, on les conna\u00eet oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:24) [85%] :\r\nParce qu'ils sont juste parce que les id\u00e9es sont justes mais on doit discuter quelques et ce pas juste ah non peut-\u00eatre dans votre mari, mais pour moi, je suis convaincu que ce censure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:35) [75%] :\r\nJe dis \u00e9videmment, si nous ne sommes pas dans sa partie quelques revenir oui vous avez et ont \u00e9videmment vous savez aussi que cette \u00e9mission n'est pas un d\u00e9bat politique, oui je sais, et qu'il parle, on pas peur de jouer le r\u00f4le de du gendarme au Parlement exp\u00e9riment\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:50) [75%] :\r\nQuelle part de ma vie et quand je parle de ma vie, c'est aussi la politique, je suis les jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:55) [83%] :\r\nOui, je ne soyez pas d\u00e9sol\u00e9 donc de l'innovation, ne soyez pas d\u00e9sol\u00e9e, ce sont vos opinions, vous \u00eates l\u00e0 pour aussi pour parler de vous, et elles font partie de vous, mais \u00e9videmment, ce sont les v\u00f4tres et celle de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:07) [88%] :\r\nDonc, vous \u00eates conseiller national Z\u00fcrichois \u00e0 Berne et vous \u00eates aussi bien s\u00fbr directeur propri\u00e9taire, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, journal qu'on trouve un peu partout dans les kiosques, y compris en Suisse romande, si on sait lire l'allemand, on peut s'y plonger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:25) [81%] :\r\nMerci beaucoup, malheureusement il a pas une belle en fran\u00e7ais parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour un peu, pour la pluralit\u00e9 m\u00e9diatique de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:35) [73%] :\r\nFaites l\u00e0 merci c'est pas avec la peur, oui, oui, je sais, vous n'avez rien \u00e0 faire en ce moment justement le 23 heures tout que c'est infiniment d'avoir consacr\u00e9 une heure et puis ensuite alors au Conseil national et peut-\u00eatre plus loin oui merci beaucoup pour la discussion int\u00e9ressante pour une chance aussi \u00e0 vous tous, merci film parce donc a merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:20) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci encore \u00e0 celui -l\u00e0 m\u00eame qui se qui est de mettre en ligne les \u00e9missions que vous avez peut-\u00eatre rat\u00e9 que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter RTS penser Ajdarevic entre nous, on a seulement merci encore aussi aux techniciens de la SRF \u00e0 Z\u00fcrich, qui nous a permis de recevoir aujourd'hui Roger Koeppel dans les studios de la SRF juste apr\u00e8s les informations, c'est comme tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:41) [78%] :\r\nDes tours merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re et 15 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T14:20:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la Welwoche, conseiller national UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565026", "internalArchiveId": "AA1612565047", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 1116, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8259355", "imageURL": "http://www.rts.ch/8259364.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: la page internet \"neuchatroc\" permet aux internautes d'\u00e9changer", "Un b\u00e2teau de ligne luxueux naviguera bient\u00f4t sur le lac des Quatre-Cantons", "Les jeunes en r\u00e9insertion font partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires de \"Coeur \u00e0 Coeur\"", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: Jean-Marie Bornet se lance en politique", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le troc est une pratique ancestrale qui conna\u00eet un nouveau souffle gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux.", "L'engin a co\u00fbt\u00e9 15.5 millions de francs et a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement construit en Suisse.", "A Neuch\u00e2tel, les ateliers Ph\u00e9nix les accueillent.", "Le porte-parole de la police cantonale valaisanne se porte candidat au Conseil d'\u00e9tat."], "variantIds": ["ece-8151690", "ece-8150879", "ece-8151688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T16:08:09Z", "subTitles": ["18:57:01:06  18:57:19:07\r\n...\r\n\r\n18:57:19:09  18:57:23:18\r\n  -Troisi\u00e8me jour de la semaine\r\n  sp\u00e9ciale pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n18:57:23:20  18:57:28:12\r\n    Les jeunes en r\u00e9insertion\r\n         professionnelle\r\n\r\n18:57:28:14  18:57:34:20\r\n     sont des b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n    de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n18:57:36:23  18:57:43:18\r\n     A Neuch\u00e2tel, une maman \r\n     a cr\u00e9\u00e9 un site de troc.\r\n\r\n18:57:43:20  18:57:48:01\r\n    Vendre ou donner en un clic,\r\nsa page conna\u00eet un succ\u00e8s fulgurant.\r\n\r\n18:57:48:08  18:57:52:11\r\n    -J'aime trouver les choses\r\n         en seconde main.\r\n\r\n18:57:52:13  18:57:55:11\r\n    Autant utiliser les choses\r\n         jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n18:57:55:18  18:58:03:04\r\n    -Un souffle de modernit\u00e9\r\n sur le lac des Quatre-Cantons.\r\n\r\n18:58:03:06  18:58:09:17\r\n          On embarquera\r\n   \u00e0 bord d'un navire de luxe.\r\n\r\n18:58:13:09  18:58:15:12\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:58:15:14  18:58:17:20\r\n Pour commencer cette information.\r\n\r\n18:58:17:22  18:58:21:10\r\n C'est officiel, le porte-parole \r\nde la police cantonale valaisanne,\r\n\r\n18:58:21:11  18:58:26:01\r\nJean-Marie Bornet, se porte candidat\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n18:58:26:03  18:58:30:07\r\n    Avec son propre mouvement:\r\n le Rassemblement Citoyen Valais,\r\n\r\n18:58:30:09  18:58:33:20\r\n           qui se veut\r\n  \"ouvert, moderne et \u00e9volutif\".\r\n\r\n18:58:35:02  18:58:39:21\r\n  -Le chef de l'information de\r\nla police valaisanne, J-M.Bornet,\r\n\r\n18:58:39:23  18:58:42:20\r\n     se lance dans la course\r\n        au Conseil d'Etat\r\n\r\n18:58:42:22  18:58:45:13\r\net pr\u00e9sente son mouvement citoyen,\r\n\r\n18:58:45:15  18:58:48:09\r\n       n\u00e9 d'une lassitude \r\n       de l'establishment.\r\n\r\n18:58:48:14  18:58:52:14\r\n     -On cherche des \u00e9lecteurs\r\n   qui souhaitent un changement,\r\n\r\n18:58:52:16  18:58:58:18\r\n       plus de transparence,\r\n un Valais moderne et visionnaire.\r\n\r\n18:59:00:05  18:59:04:09\r\n -Durant la campagne, J-M.Bornet\r\n   prendra cong\u00e9 de la police,\r\n\r\n18:59:04:11  18:59:09:04\r\n face notamment \u00e0 O.Freysinger,\r\n  son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique.\r\n\r\n18:59:09:11  18:59:11:20\r\n  -On a vu le ras-le-bol des gens\r\n\r\n18:59:11:22  18:59:15:07\r\n   lors des derni\u00e8res \u00e9lections\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:59:15:09  18:59:20:02\r\n    Il est encore exacerb\u00e9 par\r\n  les affaires Giroud et autres.\r\n\r\n18:59:20:04  18:59:24:15\r\n On a choisi d'agir avec un groupe\r\n   d'une trentaine de personnes.\r\n\r\n18:59:24:16  18:59:30:14\r\n On a travaill\u00e9 pendant deux ans,\r\n       de mani\u00e8re confin\u00e9e.\r\n\r\n18:59:32:20  18:59:36:01\r\n   -Pour l'UDC, la candidature\r\n   du fonctionnaire de police\r\n\r\n18:59:36:03  18:59:38:05\r\nest incompatible avec ses fonctions.\r\n\r\n18:59:38:11  18:59:42:09\r\n  -Il a de hautes responsabilit\u00e9s\r\n    au sein de l'Etat du Valais\r\n\r\n18:59:42:11  18:59:45:11\r\n       et il vient nous dire\r\n       que plus rien ne va.\r\n\r\n18:59:45:12  18:59:48:22\r\nPour nous, il y a de l'incoh\u00e9rence.\r\n\r\n18:59:49:05  18:59:50:20\r\n      -Ce mouvement citoyen\r\n\r\n18:59:50:22  18:59:54:17\r\n      invite les \u00e9lecteurs\r\n  de tous bords \u00e0 le rejoindre.\r\n\r\n18:59:55:11  19:00:00:00\r\n -Quand des personnalit\u00e9s comme \u00e7a\r\n annoncent de grands changements,\r\n\r\n19:00:00:02  19:00:03:01\r\n on reste toujours sur notre faim\r\n       et on se rend compte\r\n\r\n19:00:03:03  19:00:05:17\r\n      qu'ils ont \u00e9t\u00e9 nourris\r\n  au syst\u00e8me comme tout le monde.\r\n\r\n19:00:05:19  19:00:07:23\r\n Quelqu'un qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:10:14\r\n          est-il capable\r\n    d'assumer cette fonction ?\r\n\r\n19:00:10:21  19:00:14:00\r\n    -J-M.Bornet est soup\u00e7onn\u00e9\r\n      d'avoir fait pression\r\n\r\n19:00:14:02  19:00:16:20\r\n   pour \u00e9viter la condamnation\r\n           de son fils\r\n\r\n19:00:16:22  19:00:20:04\r\n   accus\u00e9 d'avoir fait feu dans\r\nune histoire de querelle amoureuse.\r\n\r\n19:00:20:11  19:00:26:11\r\n  -J'ai jou\u00e9 mon r\u00f4le de p\u00e8re et je\r\nsuis rest\u00e9 dans les limites du droit.\r\n\r\n19:00:27:09  19:00:32:23\r\n-J-M.Bornet suivra-t-il le destin de\r\nson p\u00e8re, ancien conseiller d'Etat ?\r\n\r\n19:00:35:07  19:00:38:17\r\n       -Le passager 100'000\r\n sur la ligne des Rochers de Naye,\r\n\r\n19:00:38:19  19:00:42:19\r\nune bonne nouvelle pour les Genevois\r\n   qui auront des amendes \u00e0 payer\r\n\r\n19:00:42:21  19:00:45:18\r\n et le festival d'Op\u00e9ra d'Avenches\r\n       en mauvaise posture.\r\n\r\n19:00:45:20  19:00:49:00\r\n  Tout de suite, les points forts\r\n        de ce 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:00:50:14  19:00:54:17\r\n     -Il n'y aura pas d'op\u00e9ra\r\ndans les ar\u00e8nes d'Avenches en 2017.\r\n\r\n19:00:54:19  19:00:59:12\r\nLe festival Avenches Op\u00e9ra, en proie\r\n   \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n\r\n19:00:59:14  19:01:02:22\r\n      proposera une \u00e9dition\r\n        chaque deux ans.\r\n\r\n19:01:03:06  19:01:06:05\r\n         -Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n     on a eu un op\u00e9ra complet.\r\n\r\n19:01:06:07  19:01:10:17\r\n  Pas toujours accessible \u00e0 ceux \r\n  qui ne connaissent pas l'op\u00e9ra.\r\n\r\n19:01:10:19  19:01:14:16\r\n     Cette fois-ci, vous aurez\r\n   un orchestre de 70 musiciens,\r\n\r\n19:01:14:18  19:01:22:00\r\n    un choeur de 100 personnes\r\n  et des artistes internationaux.\r\n\r\n19:01:22:13  19:01:26:06\r\n-Mais pour assurer leurs ambitions,\r\n         les organisateurs\r\n\r\n19:01:26:08  19:01:30:04\r\n   devront chercher des fonds\r\n  aupr\u00e8s des pouvoirs publics.\r\n\r\n19:01:30:06  19:01:33:03\r\n        Ils se laissent\r\njusqu'\u00e0 fin mars pour y arriver.\r\n\r\n19:01:33:19  19:01:37:21\r\n -Les frais administratifs qui \r\n accompagnent certaines amendes\r\n\r\n19:01:37:23  19:01:40:11\r\nvont baisser d\u00e8s janvier, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:40:12  19:01:44:16\r\n     Les \u00e9moluments du service\r\ndes contraventions peuvent atteindre\r\n\r\n19:01:44:18  19:01:46:17\r\n  500 frs par cas actuellement.\r\n\r\n19:01:46:19  19:01:49:04\r\nIls seront limit\u00e9s \u00e0 150 francs.\r\n\r\n19:01:49:11  19:01:51:11\r\n       -C'\u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:01:51:13  19:01:55:17\r\nParce que l'addition de l'\u00e9molument\r\n      et de la contravention,\r\n\r\n19:01:55:19  19:02:01:13\r\n elle-m\u00eame augment\u00e9e, faisait que \r\nl'addition des deux \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:02:02:04  19:02:06:22\r\n   -Les tarifs des \u00e9moluments\r\n avaient \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s en 2014.\r\n\r\n19:02:08:05  19:02:12:13\r\n -Les Rochers de Naye atteignent\r\n  leur record de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n19:02:12:15  19:02:16:19\r\n100'000 passagers se sont rendus\r\n  en train au sommet en 2016.\r\n\r\n19:02:16:21  19:02:20:11\r\n    Les Rochers de Naye sont\r\n   sur les hauts de Montreux.\r\n\r\n19:02:20:12  19:02:24:07\r\n L'hiver, les skieurs profitent\r\n     de cinq pistes de ski,\r\n\r\n19:02:24:09  19:02:28:15\r\net l'\u00e9t\u00e9, il y a un jardin botanique\r\n      et un parc de marmottes.\r\n\r\n19:02:28:17  19:02:33:01\r\nLa station est reli\u00e9e \u00e0 la plaine\r\n   par un train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re\r\n\r\n19:02:33:03  19:02:36:11\r\n   qui existe depuis 124 ans.\r\n\r\n19:02:40:11  19:02:43:20\r\n      -Des accidents viennent\r\n      de se produire sur l'A1\r\n\r\n19:02:43:22  19:02:46:04\r\n       entre Gland et Nyon.\r\n\r\n19:02:46:06  19:02:52:04\r\nLa dur\u00e9e des bouchons pourrait aller\r\n   jusqu'\u00e0 deux heures de temps.\r\n\r\n19:02:55:16  19:02:59:00\r\n   Troisi\u00e8me jour de l'op\u00e9ration\r\n          \"Coeur \u00e0 Coeur\"\r\n\r\n19:02:59:02  19:03:01:22\r\n          en partenariat\r\n     avec la Cha\u00eene du Bonheur\r\n\r\n19:03:02:00  19:03:05:19\r\n  que nous suivons cette semaine\r\n      dans Couleurs locales.\r\n\r\n19:03:05:21  19:03:09:16\r\n   Ce soir, on suit des jeunes \r\n  en r\u00e9insertion professionnelle\r\n\r\n19:03:09:18  19:03:12:13\r\nqui font partie des plus pr\u00e9caris\u00e9s.\r\n\r\n19:03:13:08  19:03:14:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:03:14:20  19:03:18:16\r\n  Nous sommes \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 nous\r\n      d\u00e9couvrirons un projet\r\n\r\n19:03:18:18  19:03:21:03\r\n financ\u00e9 par la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n19:03:21:05  19:03:26:01\r\n     Il entre dans l'op\u00e9ration\r\n         \"Coeur \u00e0 coeur\".\r\n\r\n19:03:26:03  19:03:33:07\r\n   Sont but: int\u00e9grer des jeunes\r\nen rupture dans le monde du travail.\r\n\r\n19:03:33:09  19:03:35:01\r\n      Kathrin Roth, bonsoir.\r\n\r\n19:03:35:03  19:03:38:02\r\n      Vous \u00eates la directrice\r\n         de l'association.\r\n\r\n19:03:38:04  19:03:43:05\r\n Vous passez par le monde de l'art\r\n   pour permettre l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:03:43:15  19:03:50:21\r\n-On a pens\u00e9 que l'activit\u00e9 artistique\r\n    encourage d'aller plus loin,\r\n\r\n19:03:50:23  19:03:54:13\r\n  donne un sens dans un travail.\r\n\r\n19:03:54:20  19:03:57:21\r\n       -Comment \u00e7a se passe \r\n      pour eux concr\u00e8tement ?\r\n\r\n19:03:58:03  19:04:02:01\r\n       -Ils sont accueillis\r\npour un stage de six mois maximum.\r\n\r\n19:04:02:03  19:04:06:02\r\n   Dans un activit\u00e9 artistique \r\n   et des stages d'observation,\r\n\r\n19:04:06:04  19:04:09:15\r\n       pour pouvoir ficeler\r\n     un projet professionnel.\r\n\r\n19:04:09:17  19:04:20:07\r\n     Ensuite, ils se pr\u00e9parent\r\n        pour un entretien.\r\n\r\n19:04:21:17  19:04:23:07\r\n        -Combien sont-ils ?\r\n\r\n19:04:23:09  19:04:24:21\r\n               -Six.\r\n\r\n19:04:24:23  19:04:27:20\r\n           On accueille\r\n  entre quatre et six personnes.\r\n\r\n19:04:28:07  19:04:32:14\r\n-Ce projet aurait \u00e9t\u00e9 possible sans\r\n l'appui de la Cha\u00eene du Bonheur ?\r\n\r\n19:04:32:21  19:04:37:17\r\n  -Non, car on est une institution\r\nreconnue par le service de l'emploi.\r\n\r\n19:04:37:19  19:04:42:10\r\n   C'est-\u00e0-dire que les besoins\r\nde l'\u00e9conomie sont en premier lieu.\r\n\r\n19:04:42:11  19:04:47:10\r\n        On ne recherche pas\r\n   des artistes dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:04:47:17  19:04:49:10\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:04:49:11  19:04:52:23\r\n     Avant d'aller rencontrer\r\n        les participants,\r\n\r\n19:04:53:01  19:04:59:09\r\n  voyez Nicolas et Sami \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n   qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide\r\n\r\n19:04:59:11  19:05:08:06\r\n     de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n19:05:09:10  19:05:14:20\r\n      -Nicolas, Petit-Lancy,\r\n  je travaille dans le recyclage.\r\n\r\n19:05:14:22  19:05:19:15\r\nJ'avais pas envie d'aller \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n   je trouvais \u00e7a un peu chiant.\r\n\r\n19:05:19:17  19:05:25:07\r\n   Apr\u00e8s, un travail, j'ai pas \r\n  sp\u00e9cialement cherch\u00e9 non plus.\r\n\r\n19:05:25:09  19:05:29:01\r\n    Mes potes \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole\r\n      ou \u00e0 un apprentissage,\r\n\r\n19:05:29:03  19:05:35:12\r\net moi je regardais la t\u00e9l\u00e9 chez moi,\r\n       rien de bien glorieux.\r\n\r\n19:05:35:14  19:05:39:15\r\n           Sans Astural\r\n     et le projet \"A 2 mains\",\r\n\r\n19:05:39:17  19:05:43:22\r\n je pense pas que j'en serais l\u00e0.\r\n\r\n19:05:44:01  19:05:49:08\r\nOn a fait trois stages en entreprise\r\n     et trois stages en nature.\r\n\r\n19:05:49:10  19:05:55:03\r\nJe suis content de l'avoir fait, \u00e7a\r\nm'\u00e9vite de rien faire de mes jours.\r\n\r\n19:05:55:05  19:05:58:08\r\n Ca peut aider d'autres personnes\r\n\r\n19:05:58:10  19:06:03:18\r\nqui en veulent mais qui savent pas\r\nsp\u00e9cialement comment s'y prendre.\r\n\r\n19:06:06:08  19:06:12:07\r\n   -J'ai 20 ans depuis un mois,\r\n            m\u00eame pas.\r\n\r\n19:06:12:09  19:06:17:11\r\n Si je pouvais revenir en arri\u00e8re,\r\nje ferais pas toutes ces conneries.\r\n\r\n19:06:17:11  19:06:24:14\r\n   J'\u00e9tudierais \u00e0 fond, pour pas\r\n  me retrouver sur des chantiers.\r\n\r\n19:06:24:16  19:06:28:11\r\n    Quand les flics y viennent\r\n    toquer chez toi le matin,\r\n\r\n19:06:28:12  19:06:32:22\r\n   \u00e7a fait une petite surprise.\r\n\r\n19:06:33:00  19:06:40:04\r\n   Pas d'\u00e9cole, la haine contre\r\n  la soci\u00e9t\u00e9, pour rien en plus.\r\n\r\n19:06:40:06  19:06:43:13\r\n         Apr\u00e8s la prison,\r\n      je rentre avec Astural.\r\n\r\n19:06:43:15  19:06:47:01\r\n      Ou on me dit que c'est\r\n       ma derni\u00e8re chance.\r\n\r\n19:06:47:03  19:06:50:10\r\n Pas trop de gens me valorisaient.\r\n\r\n19:06:50:11  19:06:58:19\r\n   Quand tu valorises quelqu'un,\r\nla personne peut se d\u00e9velopper plus.\r\n\r\n19:06:58:21  19:07:03:19\r\nMaintenant j'ai une copine et tout,\r\n  j'ai pas envie de faire le con,\r\n\r\n19:07:03:21  19:07:08:07\r\n de regretter des trucs, en fait.\r\n\r\n19:07:08:09  19:07:12:17\r\nIl faut que cette association reste,\r\n m\u00eame si vous donnez que 5 francs.\r\n\r\n19:07:12:19  19:07:15:17\r\n          On prend tout.\r\n\r\n19:07:18:16  19:07:26:02\r\n      -De retour \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n  je suis en compagnie de Rachel.\r\n\r\n19:07:26:04  19:07:29:11\r\nQu'\u00eates-vous en train de r\u00e9aliser ?\r\n\r\n19:07:29:13  19:07:33:19\r\n     -Une lampe vide-poches,\r\n  \u00e0 base de mat\u00e9riaux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:07:33:21  19:07:40:17\r\n  On leur donne une deuxi\u00e8me vie.\r\n\r\n19:07:40:19  19:07:45:00\r\n     -Cr\u00e9er des oeuvres d'art\r\n   \u00e0 partir d'objets quotidiens,\r\n\r\n19:07:45:02  19:07:48:03\r\n  qu'est-ce que \u00e7a vous apporte ?\r\n\r\n19:07:48:05  19:07:54:03\r\n  -Ca m'apporte de la cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n    explorer plusieurs choses,\r\n\r\n19:07:54:05  19:08:02:23\r\n           de la fiert\u00e9\r\n     et du partage entre nous.\r\n\r\n19:08:03:01  19:08:04:20\r\n        -C'est valorisant ?\r\n\r\n19:08:04:22  19:08:12:10\r\n   -Oui, et quand on nous ach\u00e8te\r\n     une oeuvre, encore plus.\r\n\r\n19:08:12:11  19:08:14:20\r\n  -Vous en avez vendue une d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:08:14:22  19:08:16:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:08:16:12  19:08:22:05\r\n -Cet atelier artistique, qu'est-ce\r\nqu'il vous a donn\u00e9 envie d'explorer ?\r\n\r\n19:08:22:07  19:08:29:02\r\n    -Ca m'a donn\u00e9 envie d'entrer\r\nen formation menuiserie-\u00e9b\u00e9nisterie.\r\n\r\n19:08:29:04  19:08:36:12\r\nCa m'int\u00e9resse de travailler le bois,\r\n  de cr\u00e9er \u00e0 partir d'une planche.\r\n\r\n19:08:36:14  19:08:45:14\r\n   C'est un m\u00e9tier qui me pla\u00eet.\r\n\r\n19:08:45:16  19:08:50:14\r\n -Vous avez 25 ans, le but serait de\r\nd\u00e9crocher une place d'apprentissage ?\r\n\r\n19:08:50:16  19:08:56:19\r\n -Oui, c'est le projet pour 2017,\r\n j'esp\u00e8re que \u00e7a va se r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:08:56:21  19:09:03:01\r\n      C'est un apprentissage\r\n     que j'ai envie de faire.\r\n\r\n19:09:03:03  19:09:06:16\r\n-Merci Rachel pour votre t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:09:06:18  19:09:10:11\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:09:11:05  19:09:13:07\r\n   -Merci et bonne chance \u00e0 eux.\r\n\r\n19:09:13:09  19:09:15:21\r\nLe troc est une pratique ancestrale.\r\n\r\n19:09:15:23  19:09:18:17\r\n       Internet lui a offert\r\n        un nouveau souffle.\r\n\r\n19:09:18:19  19:09:21:06\r\nDes sites permettent aux internautes\r\n\r\n19:09:21:08  19:09:25:13\r\n     de revendre ou de donner\r\nleurs objets superflus, facilement.\r\n\r\n19:09:25:15  19:09:30:12\r\n       Exemple \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n    avec la page \"Neuch\u00e2troc\".\r\n\r\n19:09:31:14  19:09:33:03\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n19:09:33:05  19:09:36:02\r\n    -Bonjour, je viens chercher\r\n          le rehausseur.\r\n\r\n19:09:36:04  19:09:39:03\r\n        -Aude l'a trouv\u00e9\r\n     sur la page Neuch\u00e2troc.\r\n\r\n19:09:39:05  19:09:44:18\r\n Elle a post\u00e9 un message et Marina\r\nen avait justement un \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:09:45:22  19:09:52:04\r\n-On va regarder quand on a un moment.\r\n\r\n19:09:52:06  19:09:56:06\r\nIl faut se d\u00e9placer pour les trocs\r\n  et on a pas toujours le temps.\r\n\r\n19:09:56:13  19:09:59:14\r\n    -J'aime trouver les choses\r\n         en seconde main.\r\n\r\n19:09:59:16  19:10:03:07\r\n    Autant utiliser les choses\r\n         jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:10:03:14  19:10:08:09\r\n   -Derri\u00e8re cette page, Elodie,\r\nm\u00e8re de deux enfants et fan de troc.\r\n\r\n19:10:08:16  19:10:12:23\r\n  -Je vends, j'ach\u00e8te le mat\u00e9riel\r\n   d'hiver qui co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:10:13:01  19:10:20:11\r\n     Je ne sors quasiment pas\r\n    un centime de notre poche.\r\n\r\n19:10:21:16  19:10:25:18\r\n-Elle a d\u00e9couvert le c\u00f4t\u00e9 pratique\r\n      du troc sur Internet.\r\n\r\n19:10:26:01  19:10:30:10\r\n  -On va les mettre sur Facebook,\r\n      \u00e7a prend deux minutes.\r\n\r\n19:10:30:15  19:10:33:21\r\n-Elle a d'abord rejoint des pages\r\n  de membres de Suisse romande.\r\n\r\n19:10:33:23  19:10:36:11\r\nInconv\u00e9nient: les frais de port.\r\n\r\n19:10:36:18  19:10:40:01\r\n        -J'ai pens\u00e9 faire\r\n   quelque chose de plus local.\r\n\r\n19:10:40:03  19:10:44:18\r\n  Le but c'est de faire un groupe\r\n      avec des gens du coin.\r\n\r\n19:10:44:20  19:10:49:22\r\n     Je suis partie tout petit\r\n     avec deux-trois membres.\r\n\r\n19:10:50:00  19:10:54:01\r\n  Maintenant, on a 6'800 membres.\r\n\r\n19:10:54:03  19:10:57:23\r\n           Parfois, on a\r\n     des appartements \u00e0 louer,\r\n\r\n19:10:58:01  19:11:01:14\r\n         des v\u00eatements...\r\n\r\n19:11:02:05  19:11:05:19\r\n    -Elle s'applique \u00e0 g\u00e9rer\r\n   au mieux cette communaut\u00e9.\r\n\r\n19:11:05:21  19:11:10:21\r\nChaque jour, les demandes d'adh\u00e9sion\r\net les publications sont contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n19:11:10:23  19:11:13:20\r\nElle y passe 30 minutes par jour.\r\n\r\n19:11:14:05  19:11:16:23\r\n        -C'est un service\r\n      que je rends aux gens.\r\n\r\n19:11:17:01  19:11:21:22\r\n       Il y a de l'int\u00e9r\u00eat \r\n       de la part des gens.\r\n\r\n19:11:22:10  19:11:27:00\r\n-Les membres se croisent parfois \r\ndans des trocs plus traditionnels\r\n\r\n19:11:27:02  19:11:29:04\r\nqu'Elodie organise plusieurs fois\r\n           par ann\u00e9es.\r\n\r\n19:11:29:15  19:11:33:11\r\n    -Ce sera le bateau de ligne\r\n     le plus luxueux du pays.\r\n\r\n19:11:33:13  19:11:37:18\r\n  Il naviguera d\u00e8s le printemps \r\n  sur le lac des Quatre-Cantons.\r\n\r\n19:11:37:20  19:11:42:11\r\n Ce bateau au moteur hybride a \u00e9t\u00e9\r\n enti\u00e8rement construit en Suisse.\r\n\r\n19:11:42:12  19:11:47:17\r\n   L'\u00e9mission al\u00e9manique Schweiz\r\n    Aktuell a pu monter \u00e0 bord.\r\n\r\n19:11:49:19  19:11:54:04\r\n   -Un d\u00e9cor de r\u00eave pour une \r\n  de ses premi\u00e8res navigations.\r\n\r\n19:11:54:06  19:11:57:20\r\n   Le nouveau vaisseau amiral\r\n   du lac des Quatre-Cantons\r\n\r\n19:11:57:22  19:12:00:04\r\n  allie design et performances.\r\n\r\n19:12:00:06  19:12:04:21\r\n  Il a co\u00fbt\u00e9 15,5 mios et a \u00e9t\u00e9\r\nint\u00e9gralement construit en Suisse.\r\n\r\n19:12:04:23  19:12:09:18\r\n   Cet homme et son entreprise\r\n    sont derri\u00e8re ce travail.\r\n\r\n19:12:10:23  19:12:13:01\r\n        -Il a trois \u00e9tages.\r\n\r\n19:12:13:03  19:12:16:19\r\nC'est un des rares bateaux en Suisse\r\n         avec trois ponts.\r\n\r\n19:12:16:21  19:12:20:00\r\n La hauteur du pont d'embarquement\r\n             est fixe,\r\n\r\n19:12:20:02  19:12:24:03\r\n     puis viennent se rajouter\r\n    les plateformes \u00e0 la proue.\r\n\r\n19:12:24:05  19:12:27:10\r\n      Il y a deux plateformes\r\n       qui vont vers l'avant\r\n\r\n19:12:27:11  19:12:31:11\r\n    comme \u00e7a, la partie arri\u00e8re\r\n        para\u00eet moins haute.\r\n\r\n19:12:31:13  19:12:34:21\r\n  Ca rend le bateau tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n19:12:36:14  19:12:40:06\r\n   -Ce bateau peut accueillir\r\n    jusqu'\u00e0 1'000 personnes.\r\n\r\n19:12:40:08  19:12:42:20\r\n Son nom provisoire est MS 2017.\r\n\r\n19:12:42:22  19:12:46:22\r\n    Un concours a \u00e9t\u00e9 ouvert\r\n pour lui trouver son vrai nom.\r\n\r\n19:12:47:00  19:12:50:15\r\n  Le test d'aujourd'hui servait\r\n    \u00e0 v\u00e9rifier les commandes\r\n\r\n19:12:50:17  19:12:53:20\r\n  et la puissance des machines.\r\n\r\n19:12:53:22  19:13:00:03\r\nUn moteur hybride pousse les 430 t,\r\n           du jamais vu.\r\n\r\n19:13:02:13  19:13:06:19\r\n     -On voit le moteur diesel\r\n     et le moteur \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:13:06:21  19:13:11:03\r\n    Le moteur diesel est un peu\r\n    trop petit pour ce bateau.\r\n\r\n19:13:11:05  19:13:15:18\r\nPour acc\u00e9l\u00e9rer, le moteur \u00e9lectrique\r\n     vient soutenir le diesel.\r\n\r\n19:13:15:20  19:13:20:20\r\n     Pour que les pompes aient\r\n      suffisamment de force.\r\n\r\n19:13:20:22  19:13:24:11\r\n     C'est un syst\u00e8me hybride\r\n     comme dans les voitures,\r\n\r\n19:13:24:13  19:13:29:18\r\n     juste un peu plus grand.\r\n\r\n19:13:30:05  19:13:32:11\r\n-Pour des questions de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:13:32:12  19:13:35:22\r\n  il y a 2 salles des machines\r\n     exactement identiques.\r\n\r\n19:13:36:01  19:13:39:20\r\n  Si un moteur tombe en panne,\r\n   l'autre entre en fonction.\r\n\r\n19:13:39:22  19:13:43:10\r\n  Le capitaine doit apprivoiser\r\n      ses nouveaux outils.\r\n\r\n19:13:43:11  19:13:46:02\r\nLa roue de gouvernail n'existe plus,\r\n\r\n19:13:46:04  19:13:49:19\r\n       le pilotage se fait\r\n   avec cette petite commande.\r\n\r\n19:13:49:21  19:13:53:04\r\n  Un \u00e9cran sert de r\u00e9troviseur.\r\n\r\n19:13:53:14  19:13:57:07\r\n    -On n'a pas de difficult\u00e9s\r\n         pour le moment.\r\n\r\n19:13:57:09  19:14:03:21\r\n    Tout se passe comme pr\u00e9vu, \r\n    nous sommes super contents.\r\n\r\n19:14:05:04  19:14:07:20\r\n-Pas de probl\u00e8me pour le pilotage.\r\n\r\n19:14:07:22  19:14:11:07\r\n      Mais dans le bateau,\r\n   c'est toujours le chantier.\r\n\r\n19:14:11:09  19:14:15:23\r\nLe restaurant et la cuisine devront\r\n   \u00eatre install\u00e9s prochainement.\r\n\r\n19:14:16:01  19:14:21:05\r\nSur le pont du bas, il y a un bassin\r\n\r\n19:14:21:07  19:14:27:00\r\n    o\u00f9 les passagers peuvent\r\n      tremper leurs pieds.\r\n\r\n19:14:27:02  19:14:31:18\r\n   Pour terminer, le capitaine\r\n        teste son klaxon.\r\n\r\n19:14:31:20  19:14:34:23\r\n             Klaxon\r\n\r\n19:14:35:01  19:14:38:07\r\nLa seule chose qui ressemble encore\r\n    aux anciens bateaux du lac.\r\n\r\n19:14:38:17  19:14:45:13\r\n  -Demain une douceur de saison:\r\n           le chocolat.\r\n\r\n19:14:45:15  19:14:49:00\r\n   On ira \u00e0 Bougy-Villars (VD),\r\n        qui se transforme\r\n\r\n19:14:49:02  19:14:54:10\r\nen immense confiserie \u00e0 No\u00ebl, autour\r\n du chocolatier Tristan Carbonatto.\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:59:23\r\n   On y vient de toute la Suisse\r\n      et m\u00eame de tr\u00e8s loin !\r\n\r\n19:15:00:01  19:15:06:12\r\n        A voir demain soir\r\n      dans Couleurs locales.\r\n\r\n19:15:08:04  19:15:10:08\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:15:10:10  19:15:14:09\r\n    Place au 19:30 et la suite \r\n    de la s\u00e9rie sur ces Suisses\r\n\r\n19:15:14:11  19:15:19:03\r\n         qui investissent\r\n      le monde de la science.\r\n\r\n19:15:19:05  19:15:22:09\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n19:15:22:11  19:15:26:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, K.Marcato, R.Pawlak\r\n\r\n19:15:28:06  19:15:32:11\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T01:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612566674", "durationSec": 121, "title": "CL JEAN MARIE BORNET_RTS000001019602", "excerpt": "Lors d'une conf\u00e9rence de presse, le porte-parole de la police valaisanne Jean-Marie Bornet a annonc\u00e9 sa candidature au Conseil d'Etat valaisan \u00e0 la t\u00eate d'une nouvelle formation politique, le parti du Rassemblement Citoyen Valais (RCV).", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1567076"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566675", "durationSec": 35, "title": "CL TI GE BAISSE DES EMOLUMENTS 2112_RTS000001019750", "excerpt": "D\u00e9cri\u00e9s par les justiciables genevois, les montants des \u00e9moluments des frais administratifs li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tablissement des contraventions et amendes seront diminu\u00e9s. Itw du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Fran\u00e7ois Longchamp.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AMENDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566676", "durationSec": 42, "title": "CL TI VD AVENCHES OPERA 2112_RTS000001019698", "excerpt": "La Compagnie de navigation sur le lac des Quatre-Cantons (SGV) a test\u00e9 en condition r\u00e9elle son futur bateau de passagers. Construit par l'entreprise Shiptec, ce bateau moderne pourra accueillir 1000 passagers r\u00e9partis sur 3 ponts dont un panoramique."}, {"internalArchiveId": "AA1612566677", "durationSec": 29, "title": "CL TI VD ROCHERS DE NAYE 1000 000 VISITEURS 2112_RTS000001019693", "excerpt": "Dans le cadre de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur pour la Cha\u00eene du Bonheur, itw de 2 jeunes Genevois en situation de rupture Nicolas et Sami qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide de 2 associations Retripa et Astural."}, {"internalArchiveId": "AA1612566678", "durationSec": 175, "title": "FRIGO CL BATEAU LUXE_RTS000001010671", "excerpt": "Cr\u00e9\u00e9 par Elodie Viel Corcu une jeune maman, le site internet Neuch\u00e2troc remporte un grand succ\u00e8s car il permet de mettre en relation pr\u00e8s de 7000 membres qui peuvent \u00e9changer ou vendre des objets, des services voire des logements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DES QUATRE-CANTONS"], "thematicThemes": ["BATEAU", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1567094"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566679", "durationSec": 130, "title": "FRIGO CL JEUNES RUPTURE_RTS000001013906", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566680", "durationSec": 118, "title": "FRIGO CL TROC 02_RTS000001019538", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TROC", "INTERNET"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612567117", "summary": "Le porte-parole de la police valaisanne Jean-Marie Bornet s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse. \nItw Jean-Marie Bornet.\nJean-Marie Bornet promenant son chien.\nItw Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de la section valaisanne de l'UDC.\nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente de la section valaisanne du PS.", "id": "1567076", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567126", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Kathrin Roth, directrice des ateliers Ph\u00e9nix et Rachel Surdez, participante au programme Explor'art.", "id": "1567085"}, {"internalArchiveId": "AA1612567135", "summary": "Nouveau bateau MS-2017 de passager de l'entreprise Shiptec navigant au coucher du soleil.\nItw Rudolf Stadelmann, directeur Shiptec.\nMoteur hybride du bateau en fonctionnement.\nPoste de conduite du navire avec capitaine conduisant.\nItw Michel Scheurer, capitaine du navire.", "id": "1567094", "visualThemes": ["BATEAU", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["LAC DES QUATRE-CANTONS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679835", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028922", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AEFF1310-9A53-41C1-8811-FCDD8C6FE90F", "internalArchiveId": "AEFF1310-9A53-41C1-8811-FCDD8C6FE90F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE a-t-elle dirig\u00e9 la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier?", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : simonette Sommaruga, ministre de la justice et de la police\r\nUne porte-parole de la Commission europ\u00e9enne a clairement laiss\u00e9 entendre, mardi \u00e0 Bruxelles, que les instances europ\u00e9ennes s'\u00e9taient immisc\u00e9es dans les travaux du Parlement suisse au moment de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n* * L'UE a-t-elle dirig\u00e9 la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier?  \r\nOn peut parler d'une petite bombe politique l\u00e2ch\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Bruxelles par une porte-parole de la commission europ\u00e9enne. Elle a clairement laiss\u00e9 entendre que les instances europ\u00e9ennes s'\u00e9taient immisc\u00e9es dans les travaux du Parlement suisse dans le dossier de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014. Pietro Bugnon, c'est une d\u00e9claration qui d\u00e9clenche nombre de r\u00e9actions...\r\nCela fait des mois que des rumeurs circulent sur l'implication de l'Union europ\u00e9enne dans la r\u00e9daction de la loi d'application du 9 f\u00e9vrier. Bruxelles est intervenue \u00e0 plusieurs reprises, dans les m\u00e9dias notamment. Mais jusqu'o\u00f9 l'UE s'est immisc\u00e9e dans l'\u00e9laboration de cette loi? R\u00e9ponse de la porte-parole de la commission...\r\nSON 13''\r\n\"Nous n'avons pas seulement accompagn\u00e9 le processus, nous l'avons dirig\u00e9 un petit peu\"... La commission europ\u00e9enne avoue \u00eatre intervenue dans les travaux parlementaires.\r\n*** Une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re qui s'immisce dans l'\u00e9laboration d'une loi en Suisse. Comment r\u00e9agit-on \u00e0 Berne ?\r\nStupeur, incr\u00e9dulit\u00e9, \u00e9tonnement. \"C'est un gag !\", lance un haut responsable du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \"Ils feraient mieux de prendre leurs vacances de No\u00ebl, d'aller prendre l'air \u00e0 la montagne, manger leur dinde et boire du porto\", rench\u00e9rit un de ses coll\u00e8gues.\r\nContact\u00e9, un diplomate suisse qui connait bien les relations avec l'Europe, a de la peine \u00e0 cacher son embarras. Il voit dans cette d\u00e9claration \"une maladresse\". Et s'empresse de d\u00e9mentir ces propos. Selon lui, il n'y a eu aucune implication de l'UE dans les travaux parlementaires. Des dialogues, des clarifications, des \u00e9changes, oui. Mais il est cat\u00e9gorique: l'UE n'a pas \u00e9crit la loi suisse.\r\n*** C'est aussi la position d\u00e9fendue par Simonetta Sommaruga.\r\nOui \u00e9coutez ce que la ministre disait au Parlement en r\u00e9ponse \u00e0 une question de l'UDC lucernois Franz Gr\u00fcter...\r\n 0'27''\r\nLe d\u00e9partement de justice et police a aussi pris position. Il affirme que le Parlement a \u00e9t\u00e9 \"libre\" dans ses choix. Le probl\u00e8me c'est que la commission affirme avoir \"dirig\u00e9\" les travaux. La v\u00e9rit\u00e9 se trouve sans doute au milieu.\r\nCa c'est pour la premi\u00e8re bombe... Parce qu'il y en a eu une deuxi\u00e8me, Pietro...\r\nOui la porte-parole est aussi revenue sur les entrevues de ces derniers mois...\r\nSON 20''\r\nAutrement dit, la Suisse a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une \u00e9coute tr\u00e8\u00e8\u00e8\u00e8\u00e8s attentive. Vous devinez l'ironie et le sourire crisp\u00e9.\r\n*** Pietro, comment comprendre cette d\u00e9claration de la part de la commission europ\u00e9enne?\r\nIl faut y voir un double message. Le premier \u00e0 l'attention de la Suisse. Montrer, avec un brin d'agacement, vous l'avez entendu, qu'on a investi beaucoup de temps pour discuter du 9 f\u00e9vrier. Peut-\u00eatre un peu trop.\r\nLe second est adress\u00e9 aux \u00e9tats membres de l'Union europ\u00e9enne. A deux jours d'une importante rencontre o\u00f9 la loi suisse sera d\u00e9cortiqu\u00e9e, la commission veut montrer que c'est elle qui a gagn\u00e9 le bras de fer avec la Suisse. Le probl\u00e8me c'est que ce message \u00e0 l'intention des Etats membres passe tr\u00e8s mal en Suisse.", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UE a-t-elle dirig\u00e9 la mise en \u0153uvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier? / FOR_2016-12-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Une porte-parole de la Commission europ\u00e9enne a clairement laiss\u00e9 entendre, mardi \u00e0 Bruxelles, que les instances europ\u00e9ennes s\u2019\u00e9taient immisc\u00e9es dans les travaux du Parlement suisse au moment de la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-8248012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:13Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt au reste du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00eame f\u00e9d\u00e9rale, on va parler d'une petite bombe politique, elle, \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Bruxelles par une porte- parole de la Commission europ\u00e9enne roumaine, oui, elle a clairement laiss\u00e9 entendre que les instances europ\u00e9ennes s'\u00e9taient immisc\u00e9es dans les travaux du Parlement suisse dans le dossier de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014, Pietro Bugnon, c'est une d\u00e9claration qui d\u00e9clenche nombre de r\u00e9actions aujourd'hui, oui, \u00e7a fait des mois que des rumeurs circulent sur l'implication de l'Union europ\u00e9enne dans la r\u00e9daction de la loi d'application du 9 f\u00e9vrier voil\u00e0 ce qu'on dit aujourd'hui, la porte- parole de la commission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [90%] :\r\nJe crois que on peut dire que la commission jusqu'ici n'a pas seulement accompagn\u00e9 les processus mais aussi dirig\u00e9 un petit peu pour s'assurer qu'\u00e0 savoir donner une bonne direction quand mon avis vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [94%] :\r\nPas seulement accompagn\u00e9 le processus, mais carr\u00e9ment dirig\u00e9 la Commission europ\u00e9enne avoue \u00eatre intervenue dans les travaux parlementaires pour s'assurer qu'ils vont dans la bonne direction, une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re qui s'immisce dans l'\u00e9laboration d'une loi en Suisse, les r\u00e9actions sont l'imagine plut\u00f4t violente \u00e0 Berne oui, stupeur, incr\u00e9dulit\u00e9 \u00e9tonnement c'est un gag, lance un responsable du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, ils feraient mieux de prendre leurs vacances de No\u00ebl, de manger leur dinde et boire du Porto, rench\u00e9rit un de ses coll\u00e8gues ton plus mesur\u00e9 chez un diplomate suisse qui conna\u00eet bien les relations avec l'Europe, il voit dans cette d\u00e9claration une maladresse et s'empresse de la d\u00e9mentir, selon lui, il n'y a eu aucune implication de l'UE dans les travaux parlementaires des dialogues, des clarifications des \u00e9changes oui mais il est cat\u00e9gorique : l'UE n'a pas \u00e9crit la loi suisse, c'est aussi la position d\u00e9fendue par Simonetta Sommaruga Pietro oui, \u00e9coutez ce que la ministre disait il y a un peu plus d'une semaine au Parlement, en r\u00e9ponse \u00e0 une question de l'UDC lucernois Franz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [84%] :\r\nMais ce score est aussi, c'est ce qui est -il correct ce que vous avez sans arr\u00eat soumis cette loi au contr\u00f4le de l'Union europ\u00e9enne pour v\u00e9rifier sa compatibilit\u00e9 pluriel emp\u00eacher ou Lyon, mais 51, monsieur, nous avons proc\u00e9d\u00e9 nous-m\u00eames \u00e0 ces contr\u00f4leurs sans personne d'autre, nous avons minutieusement examin\u00e9 la loi que vous fabriquez pour voir si, de notre point de vue, elle est compatible ou non avec l'accord sur la libre circulation des personnes, une police trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nContact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le d\u00e9partement de justice et police affirme que le Parlement a \u00e9t\u00e9 libre dans ses choix, le probl\u00e8me c'est que la Commission europ\u00e9enne affirme avoir dirig\u00e9 les travaux, la v\u00e9rit\u00e9 se trouve sans doute au milieu alors voil\u00e0 pour la premi\u00e8re bombe Pietro, mais attention, il y a un 2\u00e8me oui, la porte- parole est aussi revenu sur les entrevues de ces derniers mois, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [84%] :\r\nLes pr\u00e9sidents Junker a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Swiss \u00e0 25 fois et l\u00e0 aussi parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec Mossi SchneiderAmmann ou 8 fois je crois que, on pourrait presque dire que le pr\u00e9sident la investi autant de temps avec pratiquement aucune leader des noms de pays tiers avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [94%] :\r\nAutrement dit, la Suisse a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une \u00e9coute tr\u00e8s attentive, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu trop, vous devinez l'ironie et le sourire crisp\u00e9 alors finalement Pietro, comment comprendre cette d\u00e9claration de la part de la Commission europ\u00e9enne, oui il faut y voir un double message : le 1er \u00e0 l'attention de la Suisse montrer avec un brin d'agacement, vous l'avez entendu que l'UE a investi \u00e9norm\u00e9ment de temps pour discuter avec Berne, le second est adress\u00e9 aux \u00c9tats membres de l'Union, \u00e0 2 jours d'une importante rencontre o\u00f9 la loi suisse sera d\u00e9cortiqu\u00e9e la commission veut montrer que c'est elle qui a gagn\u00e9 le bras de fer avec Berne, le probl\u00e8me c'est que ce message passe tr\u00e8s mal en Suisse, Pietro Bugnon au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68D5FE3F-49E7-403E-954D-57DA8F72D98B", "internalArchiveId": "68D5FE3F-49E7-403E-954D-57DA8F72D98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  le personnel diplomatique suisse a le blues ...\r\nLe Temps\r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer Schlumpf, quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite. Car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie. Dans le deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie Energie 2050, Evelyne Widmer Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Hans Grunder, le Monsieur Energie du PBD, veut maintenant enterrer cette proposition. Motif: cette taxe n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement, ni devant le peuple, estime-t-il. Il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur d'Evelyne Widmer Schlumpf.\r\n*** Doris leuthard, la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne voit qu'une seule constante entre ses deux ann\u00e9es ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles ...\r\n24 heures - TG - Argauerzeitung \r\nLe PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins: un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins. La proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux Etats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier. Et son initiative suscsite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche: par exemple le socialiste Hans Stockjli estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir . \r\n*** A Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post-obligatoire ..\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit le Tagesanzeiger. \r\nLa note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle. 200 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure. Ces \u00e9coles veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivre leur formation. le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et si ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime un recteur de Zurich inetrrog\u00e9 par le journal. Ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration. et les noters de fran\u00e7ais seront elles moins importantes que par le pass\u00e9. Il ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post-obligatoire ..  blabla \r\nEnfants plac\u00e9s\r\n***  Des \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel, trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse. Mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge: c'est l'avis du vert lib\u00e9ral, Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Les consommateurs sont  donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons. Le conseil F\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines doit \u00eatre lev\u00e9. ET dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Bern, Peter Kunz,  les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\nSwissmade\r\n*** Au moins une commune en Suisse peut se targuer d'avoir de la neige\r\nUne photo de bonhomme de neige avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick ce matin. Elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Gerlafingen, dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude. Contrairement aux communes voisine, Gerlafingen b\u00e9n\u00e9ficie depuis deux semaines d'une couverture de neige suffisante. Un oasis blanc au milieu de vertes prairie, comment est-ce possible ? R\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 Meteonews: c'est de la neige industrielle, sans canons \u00e0 neige. Une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne: des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles: leurs filtres \u00e0 particules servent de noyau de condensationet provoque la chute de neige. Une niege plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige de naturelle. Id\u00e9ale para\u00eet-il pour luger. \r\nNo\u00ebl vegan - renne\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe personnel diplomatique suisse a le blues....\r\nBloqu\u00e9 qu'il est dans son ascensionprofessionnelle... faute de postes \u00e0 repourvoir \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est le Temps qui fait ce constat ce matin: 40% des collaborateurs qui auraient r\u00e9uni les conditions pour \u00eatre promus ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique qu'il y a diff\u00e9rents facteurs \u00e0 prendre en compte: besoins du service, aptitudes de l'employ\u00e9, ou ann\u00e9es minimales pass\u00e9es dans une classe salariale. \r\nMais l'arguement du manque de postes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par le contr\u00f4le parlementaires de l'administration, en 2015. La commission de gestion des Etats a fait pareil en f\u00e9vrier dernier. \r\nDeux instances qui d\u00e9noncent aussi le manque de transparence des d\u00e9cisions de promotions. L'ensemble du syst\u00e8me de carri\u00e8re date des ann\u00e9es 50, et m\u00e9riterait un changement fondamental, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 \u00e9tudier. \r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer Schlumpf, quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite. Car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie. Dans le deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie Energie 2050, Evelyne Widmer Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Hans Grunder, le Monsieur Energie du PBD, veut maintenant enterrer cette proposition. Motif: cette taxe n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement, ni devant le peuple, estime-t-il. Il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur d'Evelyne Widmer Schlumpf.\r\n***Doris Leuthard, future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voit qu'une seule constante entre ses deux ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles...\r\nCe phare au milieu de la Temp\u00eate, cet arbre roi de la for\u00eat: c'est Angela Merkel. Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, en 2010. \r\nApr\u00e8s 2010, Doris Leuthard sera donc pr\u00e9sidente l'an prochain. L'argovienne est en grande interview dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, ainsi que dans...l'AargauerZeitung !!!!\r\nDe bons rapports avec l'Union europ\u00e9enne sont la priorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un conseil qui fonctionne bien, malgr\u00e9 des sujets parfois difficiles. Et concernant le lien des conseillers f\u00e9d\u00e9raux avec leurs parti, elle a cette r\u00e9plique: on a toujorus l'impression qu'ils sont des locomotives pour leurs partis. Je ne le pense pas, sinon \u00e7a voudrait dire que je fais un job plut\u00f4t mis\u00e9rable... j'esp\u00e8re que je travailler pas aussi mal... et les journaux de pr\u00e9ciser entre parenth\u00e8ses: le PDC, son parti, a perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLe PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins: un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins. La proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux Etats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier. Et son initiative suscsite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche: par exemple le socialiste Hans Stockjli estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir . \r\n***A Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post-obligatoire...\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit le Tagesanzeiger. \r\nLa note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle. 200 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure. Ces \u00e9coles veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivre leur formation. le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et si ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime un recteur de Zurich inetrrog\u00e9 par le journal. Ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration. et les noters de fran\u00e7ais seront elles moins importantes que par le pass\u00e9. Il ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post-obligatoire ..  blabla \r\nLes anciens enfant plac\u00e9s peuvent d\u00e9sromais demander des indemnit\u00e9s. Grande \u00e9clairage dans la Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste ou encore le Courrier. \r\nLes demandes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es depuis le 1er d\u00e9cembre. D\u00e8s le 1er janvier, un guichet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 sera ouvert. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral table sur 12 mille, voire 15 mille demandes. Mais il faudra attendre jusqu'au 31 mars 2018 pour en conna\u00eetre le nombre exact, c'est le dernier d\u00e9lai pour d\u00e9poser la demande. Les 300 millions de francs vot\u00e9s par le parlement seront alors r\u00e9partis en parts \u00e9gales. \r\nMais pour \u00eatre indemnis\u00e9, pr\u00e9cisent le quotidiens, il faudra prouver que les victimes ont vraiment \u00e9t\u00e9 des enfants plac\u00e9s. Un encadr\u00e9 dans l'article s'int\u00e9resse aux recherches que ces personnes devront faire, avec l'aide des diff\u00e9rentes archives cantonales.\r\n*** Des \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel, qui est trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse...\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse. Mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge: c'est l'avis du vert lib\u00e9ral, Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Les consommateurs sont  donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons. Le conseil F\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines doit \u00eatre lev\u00e9. ET dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Bern, Peter Kunz,  les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\nDes montres toujours plus suisses... double page dans le Temps ce matin sur l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau \"swiss made\" le 1er janvier. Pour obtenir le label, d\u00e9sormais, les montes devront compter au moins 60% de composants suisses. \r\nLes b\u00e9n\u00e9fices pour l'emploi, l'histoire de la lutte contre les contre-fa\u00e7ons... et le d\u00e9tail de tout ce qui va changer dans les montres le 1er janvier. \r\nLe Swiss made, la \"qualit\u00e9 suisse\", elle s'exprime aussi dans une simple adresse internet. 24h explique ce matin le succ\u00e8s du nom de domaine .swiss. L'horlogerie s'est notamment pr\u00e9cipit\u00e9e, car .swiss souligne le caract\u00e8re \"swiss made\" d'une marque... les jours du .ch semblent \u00eatre compt\u00e9s. \r\n***Au moins UNE commune en Suisse peut se targuer d'avoir de la neige...\r\nUne photo de bonhomme de neige avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick ce matin. Elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Gerlafingen, dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude. Contrairement aux communes voisine, Gerlafingen b\u00e9n\u00e9ficie depuis deux semaines d'une couverture de neige suffisante. Un oasis blanc au milieu de vertes prairie, comment est-ce possible ? R\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 Meteonews: c'est de la neige industrielle, sans canons \u00e0 neige. Une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne: des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles: leurs filtres \u00e0 particules servent de noyau de condensationet provoque la chute de neige. Une niege plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige de naturelle. Id\u00e9ale para\u00eet-il pour luger. \r\nAilleurs qu'\u00e0 Gerla-fingen, No\u00ebl sans neige, c'est plut\u00f4t la tradition... et pourquoi pas bient\u00f4t No\u00ebl sans viande, sans cadeaux, voire sans famille ?\r\nLe Temps se penche toute la semine sur les nouveaux rituels de No\u00ebl, qui s\u00e9duisent les Suisses... enfin, s\u00e9duisent... pas tant que \u00e7a, \u00e0 lire l'\u00e9ditorial. \r\nCar on a beau r\u00eaver de vacances en Inde, on fini quand m\u00eame chez tante evelyne pour la dinde...Le conformisme perdure. No\u00ebl \u00e9volue, en permanence, mais la r\u00e9volution est en marche.\r\nPremier \u00e9pisode de la s\u00e9rie: No\u00ebl Vegan\r\nNo\u00ebl encore, ce sera comme \u00e7a un peu toute la semaine, avec la Libert\u00e9 qui nous propose aujourd'hui l'interview... du renne du p\u00e8re no\u00ebl !!!", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-19T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8248117", "ece-8248098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T06:26:20Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n2 romans revient en Suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux le personnel diplomatique suisse a le blues bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nQu'est qu'il est dans son ascension professionnelle, faute de postes \u00e0 repourvoir \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le temps qu'il fait ce constat ce matin 40 pourcent des des collaborateurs qui auraient r\u00e9uni les conditions pour \u00eatre promus ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique qu'il y a diff\u00e9rents facteurs \u00e0 prendre en compte, besoins du service aptitudes de l'employ\u00e9 ou ann\u00e9es minimales pass\u00e9es dans une classe salariale mais l'argument du manque de postes, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par le contr\u00f4le parlementaires de l'administration en 2015 la commission de gestion des \u00e9tats a fait pareil en f\u00e9vrier dernier, deux instances qui d\u00e9noncent aussi le manque de transparence des d\u00e9cisions de promotions non l'ensemble du syst\u00e8me de carri\u00e8re date des ann\u00e9es 50 et m\u00e9riterait en changement fondamental que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [97%] :\r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer-Schlumpf quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie dans le 2\u00e8me volet de la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050 et Widmer-Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, Hans Grunder, le Monsieur, \u00e9nergie du PBD veut maintenant enterrer cette proposition motif cette taxe n'\u00e9tait n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement ni devant le peuple, estime -t-il, il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur des lignes Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nEt Doris Leuthard, la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voit qu'une seule constante entre ces 2 ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, ce phare au milieu de la Temp\u00eate cet arbre roi de la for\u00eat, h\u00e9 bien cette Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, en 2010, ce sera le cas aussi en 2017 donc, apr\u00e8s 2010, Doris Leuthard sera notre pr\u00e9sidente ann\u00e9e prochaine l'argovienne est en grande interview dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, ainsi que dans l'art Gauer Zeitung de bons rapports avec l'Union europ\u00e9enne sur la priorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral Littell en conseil qui fonctionne bien, malgr\u00e9 des sujets parfois difficiles et concernant le lien des conseillers f\u00e9d\u00e9raux avec leur parti respectif, elle a cette r\u00e9plique, on a toujours l'impression qu'ils sont des locomotives pour leurs partis, je ne le pense pas, sinon \u00e7a voudrait dire que je ferme job plut\u00f4t mis\u00e9rable, j'esp\u00e8re que je travailler pas aussi mal et les journaux de pr\u00e9ciser, entre parenth\u00e8ses, le PDC, son parti a donc perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nUne proposition maintenant, elle nous vient du PLR, le PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins, un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins, la proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux \u00e9tats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier et son initiative suscite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche, par exemple, le socialiste Hans Stokely estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [98%] :\r\n\u00e0 Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post- obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit ce matin, le tag Hassan sa guerre la note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission \u00e0 pr\u00e8s de 3 ans d'\u00e9cole secondaire au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle \u00e0 Zurich 2000 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure, ces \u00e9coles veulent assurer veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivent leur formation, le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et s'ils sont vraiment d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime par exemple un recteur de Zurich interrog\u00e9 par le journal, ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration et les noters de fran\u00e7ais seront, elles, moins importantes que par le pass\u00e9, la langue de Moli\u00e8re ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post- obligatoire les anciens enfant plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [92%] :\r\nPeuvent d\u00e9sormais demander des indemnit\u00e9s grand \u00e9clairage dans la Libert\u00e9 l'Impartial et L'Express, le Nouvelliste encore le Courrier les demandes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es depuis le 1er d\u00e9cembre et d\u00e8s le 1er janvier il y aura un guichet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 qui sera donc ouvert le Conseil f\u00e9d\u00e9ral table sur 12 mille, voire 15 mille demandes d'ici le 31 mars 2018, mais pour \u00eatre indemnis\u00e9, pr\u00e9cisent les quotidiens, il faudra prouver que les victimes ont vraiment \u00e9t\u00e9 des enfants plac\u00e9s le prouveront elle- m\u00eame est un encadr\u00e9 dans l'article s'int\u00e9resse aux recherches que ces personnes devront faire avec l'aide des diff\u00e9rentes archives cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [99%] :\r\nDes \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel qui est trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge, c'est l'avis du Vert lib\u00e9ral Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les consommateurs sont donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines pourrait \u00eatre lev\u00e9 et dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Berne Peter qu'on ne se les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [91%] :\r\nDes montres toujours plus suisses double page dans le Temps ce matin sur l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau Swiss Made, le 1er janvier pour obtenir de la belle d\u00e9sormais les montres devront compter au moins 60 pourcent de de composants suisses les b\u00e9n\u00e9fices pour l'emploi, par exemple, l'histoire de la lutte contre les contrefa\u00e7ons et le d\u00e9tail aussi de tout ce qui va changer dans les montres, le 1er janvier et puis le Swiss Made la qualit\u00e9 suisse, elle s'exprime aussi dans une simple adresse internet 24 heures explique ce matin le succ\u00e8s du nom de domaine point Swiss leur le jury s'est notamment pr\u00e9cipit\u00e9e car point Swiss souligne le caract\u00e8re Swiss Made, d'une marque, on y revient, les jours du Point CH semblent \u00eatre compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [87%] :\r\nEt au moins une commune en Suisse qui post- arguer d'avoir de la neige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nOui, une photo de bonhomme de neige, avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick, ce matin, elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 gu\u00e8re la Finegan dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude alors contrairement aux communes voisines gala Finegan b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2 semaines d'une couverture de neige suffisante un oasis blanc au milieu de vertes prairies mais comment est -ce possible r\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 M\u00e9t\u00e9oNews c'est de la neige industrielle sans canons \u00e0 neige, une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles leurs filtres \u00e0 particules Servent de noyau de condensation et provoque la chute de neige, une neige plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige naturelle id\u00e9ale para\u00eet hostile sur le Rocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [72%] :\r\nOui, on va un m\u00e8tre d\u00e9rive, vous avez des usines avec des chemin\u00e9es un peu partout, on aura la ni la partie avec filtre \u00e0 particules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [85%] :\r\nEt ailleurs que guerre la fine gueule bien No\u00ebl sans neige, hein, c'est plut\u00f4t \u00e7a la tradition et pourquoi pas bient\u00f4t No\u00ebl sans viande, sans cadeaux, voire sans famille No\u00ebl sont dans l'eau, No\u00ebl, pour No\u00ebl, carr\u00e9ment, allons -y soyons r\u00e9volutionnaire le temps lui en tout cas se penche toute la semaine sur les nouveaux rituels de No\u00ebl premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui le No\u00ebl Reagan et puis No\u00ebl encore si, vraiment, ce sera un peu comme \u00e7a un peu toute la semaine je pense avec la Libert\u00e9 aujourd'hui qui nous propose aujourd'hui l'interview du Renne du P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [97%] :\r\nMerci beaucoup mesdames et dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-19T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-649696EF-8F2F-49AB-9E2B-75330CF01F02", "internalArchiveId": "649696EF-8F2F-49AB-9E2B-75330CF01F02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste;Fran\u00e7ais Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et rapporteur de minorit\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:09-08:00:23 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1 MCR 9 FEVRIER SUITE) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche ce matin sur les suites \u00e0 donner \u00e0 l'initiative RASA....vous savez...c'est cette initiative qui veut biffer l'alin\u00e9a ajout\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 dans la constitution...sur l'immigration de masse. Le gouvernement est tent\u00e9 d'y opposer un contre-projet. Un texte qui pourrait, par exemple, inscrire dans la constitution le principe des bilat\u00e9rales. or \u00e0 Berne, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour ne pas rouvrir le dossier europ\u00e9en et convoquer une nouvelle votation \u00e0 haut risque sur le sujet. St\u00e9phane Deleury \r\n    1'41''\r\n((Plusieurs parlementaires estiment que ce n'est pas le moment en effet. Les Chambres ont d\u00e9cid\u00e9 d'une mise en oeuvre de l'initiative UDC contre l'immigration de masse qui passe par la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, obliger les entreprises \u00e0 recevoir un certains nombre de ch\u00f4meur, lorsqu'un poste est \u00e0 repourvoir. La tentation est grande chez ces \u00e9lus de droite, mais aussi de gauche, d'en rester l\u00e0. Une tentation que partage Micheline Calmy-Rey, l'ancienne ministre socialiste, pourtant soutien de la premi\u00e8re heure de RASA.\r\nSON\r\nUne telle votation serait rendue compliqu\u00e9e \u00e0 gagner pour les partisans des bilat\u00e9rales, ce d'autant plus, affirme l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, que les pr\u00e9occupations de la population concernant le dumping, le logement, les infrastructures surcharg\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte.\r\nSON\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entame les discussions ce matin sur la suite \u00e0 donner \u00e0 RASA. Quant aux partisans de RASA... ils doivent aussi choisir s'ils maintiennent leur initiative ou s'ils la retirent.))\r\net le parlement vote aujourd'hui d\u00e9finitivement sa version pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche....pour la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier...\r\n(8H(2) D5 SOMMET UE) ils ont fini \u00e0 27...sans Theresa May....pour un d\u00e9jeuner de travail sur la m\u00e9thode \u00e0 appliquer lors du brexit....le dernier sommet des chefs d'\u00e9tats et de gouvernements europ\u00e9ens s'est tenus hier \u00e0 Bruxelles....plusieurs sujets abord\u00e9s...mais surtout la Syrie.\r\nSi aucune sanction n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e contre l'alli\u00e9 russe de Damas, les 28 veulent mettre en place un corridor humanitaire, avec l'appui du conseil de s\u00e9curit\u00e9 des nations unies. Romain Clivaz \r\n  1'29''\r\n(((Entre fatalisme, cynisme et \u00e9motion, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 un responsable local d'Alep, les leaders europ\u00e9ens se sont entendus sur de nouvelles exigences :\r\nL'ouverture imm\u00e9diate d'un couloir humanitaire pour permettre l'acheminement d'aide \u00e0 Alep, ainsi que l'\u00e9vacuation, et la protection des civils, sous supervision internationale.\r\nLa France a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour aujourd'hui vendredi, avec comme objectif la concr\u00e9tisation de ce couloir.\r\nAlors que les v\u00e9tos russes se sont multipli\u00e9s dans ce dossier, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Hollande se refuse, cette fois, \u00e0 l'envisager.\r\nSON 50'\r\nA ce stade, pas question de sanctions contre Moscou en lien avec la Syrie, seules les sanctions en lien avec la question ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es.)))\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 New-York....\u00e0 Alep...les \u00e9vacuations se poursuivent sous l'oeil des dr\u00f4nes de Moscou...mais sans le moindre observateur ind\u00e9pendant....50'000 civils doivent toujours quitter les quartiers est de la ville...hier 3 convois de bus verts et d'ambulances ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s....\r\n(8H(3) 07 GE BUDGET) Neuch\u00e2tel....le budget est sous toit...depuis minuit cette nuit....du bout des l\u00e8vres, le grand conseil a vot\u00e9 pour 50 mio de d\u00e9ficit et des coupes pour assainir les finances.\r\nA Gen\u00e8ve...seule l'entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e hier soir...le d\u00e9bat proprement dit commence \u00e0 l'instant....et le budget devrait \u00eatre approuv\u00e9, dans sa version du Conseil d'Etat...m\u00eame si l'UDC et le PLR demandent qu'on revoie les d\u00e9penses \u00e0 la baisse. Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR et rapporteur de minorit\u00e9.\r\n  51''\r\nCyril Aellen avec Sylvie Belzer\r\nEt cette plainte contre syngenta aux Etats-Unis...plainte de l'agence de protection de l'environnement parce que le groupe agrochimique b\u00e2lois n'a pas averti ses employ\u00e9s d'une ferme de recherches \u00e0 Hawa\u00ef qu'ils devaient \u00e9viter un cmp qui venait d'\u00eatre pulv\u00e9ris\u00e9 par un insecticide aux organophosphor\u00e9s. 10 d'entre eux avaient fini \u00e0 l'h\u00f4pital. Le groupe b\u00e2lois risque pr\u00e8s de 5 mio d'amende.\r\n(8H(4) 24 BEBE 3 ADN UK) Le Royaume-Uni est le premier pays au monde \u00e0 autoriser la conception de b\u00e9b\u00e9s \u00e0 partir de l'ADN de trois personnes. Apr\u00e8s le parlement en 2015, le comit\u00e9 d'\u00e9thique britannique a donn\u00e9 son feu vert hier. La technique de procr\u00e9ation assist\u00e9e vise \u00e0 pr\u00e9venir la transmission de maladies g\u00e9n\u00e9tiques graves d'origine maternelle, li\u00e9es \u00e0 l'ADN mitochondrial. Ce traitement est controvers\u00e9...certains craignent l'eug\u00e9nisme.... Pas de d\u00e9bat public majeur au Royaume-Uni toutefois...le pays est l'un des plus lib\u00e9raux en mati\u00e8re de bio\u00e9thique. Catherine Ilic\r\n  1'03''\r\n((Le Royaume-Uni - une fois de plus - se hisse \u00e0 la pointe de l'innovation g\u00e9n\u00e9tique en autorisant la conception d'un embryon, au moyen de la f\u00e9condation in vitro, \u00e0 partir de 3 ADN diff\u00e9rents. Ce grand bond en avant n'a rien d'\u00e9tonnant. Il est dans la droite ligne de la politique suivie depuis des d\u00e9cennies par les gouvernements successifs, qui ont encourag\u00e9 la recherche dans ce domaine. Depuis la d\u00e9couverte de la structure de l'ADN \u00e0 Cambridge en 1953, plusieurs avanc\u00e9es scientifiques ont bris\u00e9 des tabous outre-manche. On se souvient notamment de la brebis Dolly, le premier mammif\u00e8re clon\u00e9, qui a vu le jour en 1996 en Ecosse. En 2001, un nouveau pas \u00e9tait franchi, le parlement adoptait une l\u00e9gislation autorisant le clonage d'embryons humains \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques. Le Royaume-Uni a \u00e9galement investi pr\u00e8s d'un demi-milliard de francs afin de cr\u00e9er la plus grande base g\u00e9n\u00e9tique au monde. Le projet est destin\u00e9 \u00e0 s\u00e9quencer le g\u00e9nome de 100'000 citoyens d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine. CI, RTS-info, Londres))\r\nImmiter l'oiseau et voler....Icare en r\u00eavait...l'EPFL l'a fait...le dernier dr\u00f4ne n\u00e9 dans son laboratoire de syst\u00e8mes intelligents a des plumes artificielles; ses ailes d'\u00e9tendent ou se replient...l'avantage: il sera bien plus manibable qu'un dr\u00f4ne traditionnel...plus apte \u00e0 affronter les vents incontr\u00f4lables lorsqu'on vole \u00e0 basse altitude en milieu urbain....\r\n(8H(5) 22 SKI DAME) Lara Gut est la grandissime favorite des \u00e9preuves de vitesse de la coupe du monde de ski alpin qui ont lieu ce week-end \u00e0 Val d'Is\u00e8re....d'autant plus que l'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, leader du classement est absente pour cause de grosse fatigue- La tessinoise pourrait donc engranger un maximum de points...Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'53''\r\n((Au classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde, Lara Gut compte 105 points de retard sur Mikaela Shiffrin. L'am\u00e9ricaine qui a d\u00e9montr\u00e9  quelques qualit\u00e9s dans les disciplines de vitesse ces derni\u00e8res semaines,  aurait pu marquer quelques points mais c'\u00e9tait trop d'effort pour elle \u00e0 ce moment de la saison, preuve aussi que ce classement g\u00e9n\u00e9ral n'est pas son objectif principal.\r\nEt comme Lara Gut est la favorite de la descente et du super g, sans contestation possible si elle ne fait pas d'erreur, elle va reprendre la t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral ce week-end. Mieux, le combin\u00e9 du jour pourrait lui sourire tant elle a sembl\u00e9 \u00e0 l'aise, malgr\u00e9 le peu d'entra\u00eenement dans la discipline, en slalom, le week-end dernier. \r\nLara Gut, sur une des pistes qu'elle appr\u00e9cie le plus, pourrait donc asseoir sa sup\u00e9riorit\u00e9 sur le ski f\u00e9minin sauf si la belle surprise de cette saison, l'italienne Sofia Goggia, s'invitait au partage des gros points.  Et ce serait m\u00eame souhaitable pour que la coupe du monde f\u00e9minine garde un peu de suspens. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Val d'Is\u00e8re.)) \r\n\u00e0 suivre sur RTS 2...le comibin\u00e9 dame \u00e0 Val d's\u00e8re.... descente \u00e0 10h30 et slalom \u00e0 14h00....et le super G messieurs \u00e0 12H15...en direct de Val Gardena.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8230343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8230361", "ece-8230343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:36Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ce journal Sandra Viscardi \u00e0 la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier \u00e0 peine sous toit que l'initiative Rasa qui veut tout balay\u00e9 sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement pense \u00e0 y opposer un contre- projet, ce serait suicidaire, r\u00e9torque l'ancienne ministre, Micheline Calmy-Rey car l'issue du vote est trop incertain, instaurer des couloirs humanitaires pour les \u00e9vacuations et pour acheminer l'aide humanitaire \u00e0 Alep, la France et l'Europe le demande au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et ainsi que la Russie y a \u00e9vit\u00e9, pour une fois d'y opposer son v\u00e9to, pas de gaines en perspective au Grand Conseil Genevois, le budget devrait \u00eatre approuv\u00e9 aujourd'hui les travaux en commission au pacifier les d\u00e9bats, les compromis trouv\u00e9s ne satisfont pas tout le monde mais il devrait passer la rampe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc se penche ce matin sur les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [93%] :\r\nSuite \u00e0 donner \u00e0 l'initiative Rasa, vous savez, c'est cette initiative qui veut biffer l'alin\u00e9a ajout\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 dans la constitution sur l'immigration de masse, le gouvernement est tent\u00e9 d'y opposer un contre- projet, un texte qui pourrait, par exemple, inscrire dans la Constitution le principe des bilat\u00e9rales, or \u00e0 Berne, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour ne pas rouvrir le dossier europ\u00e9en et convoquer une nouvelle votation \u00e0 hauts risques sur le sujet, St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [92%] :\r\nPlusieurs parlementaires estiment que ce n'est pas le moment, les chambres ont d\u00e9cid\u00e9 d'une mise en oeuvre de l'initiative UDC contre l'immigration de masse qui passe par la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne soit te obliger les entreprises \u00e0 recevoir un certains nombres de ch\u00f4meur, lorsqu'un poste pas repourvoir la tentation est grande aujourd'hui chez ces \u00e9lus de droite mais aussi de gauche d'en rester l\u00e0, une tentation que partage Micheline Calmy-Rey, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, pourtant soutien de la premi\u00e8re heure de Rasa. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [87%] :\r\nR\u00e9dig\u00e9 un contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative Rasa maintenant avec la mention de la voie bilat\u00e9rale ou de l'accord de les pires que l'action ne personne me para\u00eet initiative \u00e0 haut risque parce que on sait pas comment cette voie bilat\u00e9rale va \u00eatre d'ici 2 ou 3 ans, mais c'est bien en m\u00eame temps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas ma\u00eetre du calendrier de l'initiative Rasa, tout \u00e7a est techniquement d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nUne telle votation serait rendue compliqu\u00e9e \u00e0 gagner pour les partisans des bilat\u00e9rales se de temps plus, affirme l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale que les pr\u00e9occupations de la population concernant le dumping salarial le logement les infrastructures surcharg\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu'y ait pas eu de Leadership plus marqu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la solution soit venu du Parlement qui a \u00e9labor\u00e9 une solution eurocompatible mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dans les mains et le Parlement aussi la capacit\u00e9 de faire quelque chose pour que l'on prenne des mesures pour qu'on augmente les contr\u00f4les pour que ce qu'on appelle les fameuses mesures d'accompagnement jusqu'\u00e0 maintenant n'a rien vu, et moi je suis inqui\u00e8te d'un vote populaire dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche d\u00e8s ce matin sur la suite \u00e0 donner \u00e0 Rasa quant aux partisans de l'initiative, ils doivent aussi choisir s'ils maintiennent leur texte aussi le retire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [90%] :\r\nEt le parlement vote aujourd'hui d\u00e9finitivement sa version pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche pour la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier ils ont fini \u00e0 27 oui sans Theresa May pour un d\u00e9jeuner, travaillent sur la m\u00e9thode \u00e0 appliquer lors du break, le dernier sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens de l'ann\u00e9e, c'est tenue hier \u00e0 Bruxelles, plusieurs sujets abord\u00e9s, mais surtout la Syrie si aucune sanction n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e contre l'alli\u00e9 russe de Damas, les 28 veulent mettre en place un corridor humanitaire avec l'appui du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [96%] :\r\nEntre fatalisme cynisme et \u00e9motion apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 un responsable local d'Alep, les leaders europ\u00e9ens se sont entendus sur de nouvelles exigences l'ouverture imm\u00e9diate d'un couloir humanitaire pour permettre l'acheminement d'aide \u00e0 Alep, ainsi que l'\u00e9vacuation et la protection des civils sous supervision internationale, la France a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour aujourd'hui vendredi, avec comme objectif la concr\u00e9tisation de ce couloir, alors que les v\u00e9tos russes se sont multipli\u00e9s dans ce dossier, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande se refuse cette fois \u00e0 l'envisager. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [92%] :\r\nCe que nous voulons, c'est simplement en l'occurrence, sauver des populations, alors m\u00eame que les combats ont quasiment cess\u00e9 et qu'il y a simplement \u00e0 assurer que Alep, il soit possible de nourrir une population estim\u00e9e de leur de 50 \u00e0 100000 personnes et de soigner des enfants, des vieillards qui aujourd'hui sont en risque parce que tous bless\u00e9s peut mourir, compte tenu de l'absence de tout \u00e9quipement de sant\u00e9 tous les h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, Alep alors comment il serait possible de mettre son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution dont l'objet serait simplement d'assurer l'acc\u00e8s de la Dumani, terre et de prot\u00e9ger les populations civiles, je n'imagine m\u00eame pas qu'il soit possible de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [93%] :\r\n\u00e0 ce stade, pas question de sanctions contre Moscou en lien avec la Syrie, seules les sanctions en lien avec la question ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [92%] :\r\nEt le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 New-York, Alep, les aveux, les \u00e9vacuations se poursuivent sous l'oeil des dr\u00f4nes de Moscou, mais sans le moindre observateur ind\u00e9pendant 50000 civils doivent toujours quitter les quartiers Est de la ville hier, 3 convois de bus verts et donc de Lens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s Neuch\u00e2tel le budget sous toit depuis minuit, cette nuit du bout des l\u00e8vres le Grand Conseil a vot\u00e9 pour, 50 millions de d\u00e9ficit et des coupes pour assainir les finances \u00e0 Gen\u00e8ve, seule l'entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 hier soir le d\u00e9bat proprement dit commence \u00e0 l'instant et le budget devrait \u00eatre approuv\u00e9 dans sa version du Conseil d'\u00c9tat, m\u00eame si l'UDC le PLR demandent qu'on revoie les d\u00e9penses \u00e0 la baisse, Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR et rapporteur de minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [85%] :\r\nC'est pas ce qui \u00e9tait craint, c'est ce qui \u00e9tait attendu puisque finalement le parlement fermant l'espace d'un jour et demi confirmer le travail qui d\u00e9fend commission la majorit\u00e9 sortie commission semble une majorit\u00e9 solide de centre gauche PLR, regrettant l'augmentation des charges le disons \u00e0 chaque fois que cela est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:53) [82%] :\r\nOn avait peut-\u00eatre l'id\u00e9e que contre les socialistes le MCG, les Verts, peut-\u00eatre, il aurait pu certaines dissensions c'est pas du tout le cas, \u00e7a tire la majorit\u00e9 elle est solide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [77%] :\r\nCe que je constate c'est que ils ont aggrav\u00e9, budget, ce sont des amendements qui augmente le d\u00e9ficit ils semblent s'entendre non seulement pour approuver le budget du Conseil d'\u00c9tat, mais l'aggraver encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [88%] :\r\nUn 1000000 de plus pour l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral donc on va encore plus loin dans ce budget finalement d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nOui, contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit, notamment par le PDC, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre avec budget et cette majorit\u00e9 semblent d'accord pour proc\u00e9der ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [91%] :\r\nCyril Alan avec Sylvie heures et cette plainte contre si Gionta aux \u00c9tats-Unis : plainte de l'Agence de protection de l'environnement parce que le groupe agrochimique b\u00e2lois n'a pas averti ses employ\u00e9es d'une ferme de recherches \u00e0 Hawa\u00ef qu'ils devaient \u00e9viter un Champ qui venait d'\u00eatre pulv\u00e9ris\u00e9 par un insecticide aux organophosphor\u00e9s 10 d'entre eux avaient fini \u00e0 l'h\u00f4pital, le groupe b\u00e2lois risque pr\u00e8s de 5 millions d'amende, le Royaume-Uni est le 1er pays du monde \u00e0 autoriser la conception de b\u00e9b\u00e9s \u00e0 partir de l'ADN de 3 personnes apr\u00e8s le parlement en 2015 le comit\u00e9 d'\u00e9thique britannique a donn\u00e9 son feu Vert hier la technique de procr\u00e9ation assist\u00e9e, vise \u00e0 pr\u00e9venir la transmission de maladies g\u00e9n\u00e9tiques graves d'origine maternelle qui sont li\u00e9es \u00e0 l'ADN mytho de Real, ce traitement est controvers\u00e9, certains craignent l'eug\u00e9nisme pas d\u00e9bat public, par contre, au Royaume-Uni, le pays est l'un des plus lib\u00e9raux en mati\u00e8re de bio\u00e9thique Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:20) [96%] :\r\nLe Royaume-Uni, une fois de plus, se hisse \u00e0 la pointe de l'innovation g\u00e9n\u00e9tique en autorisant la conception d'un embryon au moyen de la f\u00e9condation in vitro \u00e0 partir de 3 ADN diff\u00e9rents, ce grand bond en avant n'a rien d'\u00e9tonnant, il est dans la droite ligne de la politique suivie depuis des d\u00e9cennies par les gouvernements successifs qui ont encourag\u00e9 la recherche dans ce domaine depuis la d\u00e9couverte de la structure de l'ADN, Accambray j'en 1953 plusieurs avanc\u00e9es scientifiques ont bris\u00e9 des tabous outre- Manche, on se souvient notamment de la brebis Dolly, le 1er mammif\u00e8re clon\u00e9, qui a vu le jour en 1996 en Ecosse en 2001 un nouveau pas a \u00e9t\u00e9 franchi, le Parlement a adopt\u00e9 une l\u00e9gislation autorisant le clonage d'embryons humains \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques, le Royaume-Uni a \u00e9galement investi pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs afin de cr\u00e9er la plus grande base g\u00e9n\u00e9tique au monde, le projet est destin\u00e9 \u00e0 s\u00e9quencer le g\u00e9nome de 100000 citoyens d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine, Catherine Litch rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [88%] :\r\nImiter l'oiseau et voler Icare en r\u00e9v\u00e9ler PFL l'affaire, le dernier dr\u00f4ne n\u00e9 de son laboratoire de syst\u00e8mes intelligents a des plumes artificielles, ses ailes de se d\u00e9tendre ou se replient l'Avantage, h\u00e9 bien c'est qu'il sera bien plus maniable traditionnel plus apte en fait \u00e0 affronter les vents incontr\u00f4lables lorsqu'on vole \u00e0 basse altitude en milieu urbain, Lara Gut \u00e0 la grandissime favorite des \u00e9preuves de vitesse de Coupe du monde de ski alpin qui ont lieu ce week- end \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d'autant plus que l'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, leader du classement est absente pour cause de grosse fatigue -l\u00e0 tessinoise pourrait donc engranger un maximum de points Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [94%] :\r\nAu classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, Lara Gut compte 100 5 points de retard sur Mikaela Shiffrin, l'am\u00e9ricaine qui a d\u00e9montr\u00e9 quelques qualit\u00e9s dans les disciplines de vitesse ces derni\u00e8res semaines, aurait pu marquer quelques points, mais c'\u00e9tait trop d'efforts pour elle \u00e0 ce moment de la saison et de sa carri\u00e8re, preuve aussi que ce classement g\u00e9n\u00e9ral n'est pas actuellement son objectif principal et comme Lara Gut est la favorite de la descente et du super- G, sans contestation possible, si elle ne fait pas d'erreur, elle va reprend de la t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral ce week- end, mieux le combin\u00e9 du jour pourrait lui sourire tant elle a sembl\u00e9 \u00e0 l'aise malgr\u00e9 le peu d'entra\u00eenement dans la discipline en slalom, le week- end dernier, Lara Gut sur une des pistes qu'elle appr\u00e9cie le plus, pourrait donc asseoir sa sup\u00e9riorit\u00e9 sur le ski f\u00e9minin, sauf si la belle surprise de cette saison, l'italienne Sofia Godzilla s'invitait au partage des gros points, ce serait m\u00eame souhaitable pour que la Coupe du monde f\u00e9minine garde un peu de suspense Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport Val d'Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [84%] :\r\nLancashire sur RTS 2 en Direct le combin\u00e9 dames de Val d'Is\u00e8re descente \u00e0 10 heures et demie slalom \u00e0 14 heures le super- G messieurs \u00e0 12 heures 15 : en Direct de Bellegarde est la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:02) [83%] :\r\nRien \u00e0 faire d'autre, il y avait ceux qui partout, merci pour votre journal, Sandra Viscardi et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-16T07:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57726467-8A00-4C58-8A2C-3EB8A78EEC99", "internalArchiveId": "57726467-8A00-4C58-8A2C-3EB8A78EEC99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois", "publicationDate": "2016-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nLe Parlement f\u00e9d\u00e9ral devrait ce vendredi mettre le point final concernant la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. La voie qui octroie une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e ce vendredi par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Yves Nidegger est conseiller national UDC genevois.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois (YVES NIDEGGER - IMMIGRATION DE MASSE) INVITE MATINALE - YVES NIDEGGER\r\nYves Nidegger, conseiller national UDC Gen\u00e8ve - son portable le ** 00 - en direct du studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral accueilli par Simon Brandenberger tl. ** 94.\r\nHeure\r\nC'est une histoire qui aura dur\u00e9 quasiment 3 ans et qui en est \u00e0 qques minutes de son acte final: la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e par le peuple en f\u00e9vrier 2014 : La voie durement n\u00e9goci\u00e9e qui octroye une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes,  devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e tout \u00e0 l'heure par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Un aboutissement qui ne fait pas que des heureux, m\u00eame certains de ses partisans ont parl\u00e9 de compromis urgent et minimaliste. L'UDC elle parle de d\u00e9ni de la d\u00e9mocratie. A l'issue de ce marathon, nous recevons ce matin en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un de ses repr\u00e9sentants, le conseiller national genevois Yves Nidegger.\r\nYves Nidegger bonjour....\r\nTout va bien non?\r\n-Vous parlez de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie... mais... le consensus semble parfait... la gauche marche main dans la main avec le centre-droit... l'UDC ne va pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum contre ce qui va \u00eatre mis sous toit...une solution parfaitement helv\u00e9tique... pourquoi s'en faire?\r\n-\"Cette loi, c'est de l'air, c'est de la bureaucratie\" d\u00e9clarait mardi soir sur notre antenne le professeur de droit constitutionnel Andreas Auer, membre du comit\u00e9 d'initiative RASA qui se propose pourtant de biffer purement et simplement le vote du 9 f\u00e9vrier 2014.. Surpris de ce soutien... vous en faites la m\u00eame analyse..\r\nPression suppl\u00e9mentaire sur les entreprises (vous aurez r\u00e9ussi \u00e7a)\r\n-Mais la voie choisie, ne va-t-elle pas tout de m\u00eame excercer une pression administrative suppl\u00e9mentaire sur les entreprises actives dans les secteurs o\u00f9 le ch\u00f4mage est plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale.\r\nAvez abandonn\u00e9 l'id\u00e9e de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum?\r\n-Il n'en demeure pas moins que quelqu'en soit la teneur cette loi aura un \u00e9cart indubitable avec la Constitution dans cette mati\u00e8re, vous avez vraiment d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte ?\r\n-Il n'y aura pas de surprise de derni\u00e8re minute d'un de vos satellites, la Lega au Tessin ?  \r\n-L'ASIN laisse planer le doute, sans parler de r\u00e9f\u00e9rendum, elle \u00e9voque une possible surprise, vous lui voyez quelle forme \u00e0 cette surprise...\r\n-Totalement abandonner \u00e0 ce stade n'est-ce pas une forme de capitulation ? Ou est-ce parce que vous \u00eates satisfaits?\r\n-Sans d\u00e9finitivement fermer la porte \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, Christoph Blocher reconna\u00eet lui que ce n'est en tout cas pas l'instrument id\u00e9al pour repartir au combat... vous partagez son analyse ?\r\nCroatie: oppos\u00e9?\r\n-Avant de vous de d\u00e9terminer sur la suite, vous attendez d\u00e9j\u00e0 de voir la tournure que prendront les prochaines \u00e9tapes, ratifier le protocole \u00e9tendant la libre circulation europ\u00e9enne \u00e0 la Croatie, vous allez vous y opposer ?\r\nRASA... va \u00eatre retir\u00e9e?\r\n-Et l'initiative RASA qui se propose on l'a dit, de biffer purement et simplement le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, ses promoteurs vont la retirer, \u00e7a ne fait pas un pli ?\r\nContre-projet direct? Avec quel contenu?\r\n-Avec ou sans RASA, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il \u00e0 vos yeux \u00e9labor\u00e9 un contre-projet direct ?\r\n-Quel pourrait \u00eatre le contenu de ce contre-projet qui trouverait gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux ?\r\n-On ancre les bilat\u00e9rales dans la Constitution\u00a0? On se contente de supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre\u00a0? Ou alors peut-on vivre avec ce d\u00e9calage\u00a0? \r\n-N'y a-t-il pas le risque que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe des crit\u00e8res tellement hauts que ce mod\u00e8le ne sera jamais appliqu\u00e9\u00a0?\r\n-S'il y a contre-projet soumis au peuple, \u00e7a att\u00e9nuera votre sentiment de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie ?\r\nComment respecter la volont\u00e9 populaire? Par une nvelle initiative?\r\n-La seule fa\u00e7on de faire respecter la volont\u00e9 populaire, pour vous c'est de relancer une initiative populaire... c'est la seule voie possible ?\r\n-Ce sera contre l'adh\u00e9sion, contre la migration europ\u00e9enne et clairement pour une r\u00e9siliation de l'Accord sur la libre circulation des personnes, on ne pourra \u00e9luder cette question ?\r\n-Mais vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous montrer patient.... 2019 prochaine ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait id\u00e9ale... au-del\u00e0 de la question du maintien ou non de la libre circulation vous pourriez d\u00e9battre du respect ou non de la d\u00e9mocratie...\r\n-Avec la certitude de gagner devant le peuple ?\r\nPeuple grug\u00e9 par.... l'UDC aussi pt-\u00eatre qui n'avait pas annonc\u00e9 la couleur!\r\n-Un peuple qui se sent vraiment grug\u00e9... c'est votre sentiment... mais ne l'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 un peu aussi avec votre initiative qui n'a jamais clairement annonc\u00e9 la couleur.... il n'y est jamais pr\u00e9cis\u00e9 que cette initiative remet en cause l'accord bilat\u00e9rale sur la libre circulation...\r\nRisque d'\u00e9meutes?\r\n-Craignez-vous comme Christophe Blocher des \u00e9meutes, il parle m\u00eame de troubles potentiels graves avec des gens qui pourraient bouter le feu au Palais f\u00e9d\u00e9ral, si la volont\u00e9 populaire ne sera finalement pas respect\u00e9e ?\r\nFribourg: centre islam\r\n-Tout autre chose.... vous qui craignez comme la peste l'intervention des juges \u00e9trangers, comment avez-vous re\u00e7u la d\u00e9cision des juges de Mont Repos d'invalider l'initiative de l'UDC fribourgeoise contre l'ouverture du centre islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, initiative jug\u00e9e discriminatoire...?\r\n-Vous pensez que votre section fribourgeoise devrait faire recours contre cette d\u00e9cision aupr\u00e8s de la cour europ\u00e9enne ?", "durationSec": 1386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8246997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Nidegger", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois / JDM_2016-12-16T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois / JDM_2016-12-16T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devrait ce vendredi mettre le point final concernant la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. La voie qui octroie une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e ce vendredi par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Yves Nidegger est conseiller national UDC genevois.", "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devrait ce vendredi mettre le point final concernant la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. La voie qui octroie une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e ce vendredi par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Yves Nidegger est conseiller national UDC genevois.", "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devrait ce vendredi mettre le point final concernant la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. La voie qui octroie une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e ce vendredi par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Yves Nidegger est conseiller national UDC genevois.", "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devrait ce vendredi mettre le point final concernant la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. La voie qui octroie une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e ce vendredi par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Yves Nidegger est conseiller national UDC genevois."], "variantIds": ["ece-8230349", "ece-8230329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:13Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi c'est une histoire qui aura dur\u00e9 quasiment 3 ans et qui en est \u00e0 quelques minutes \u00e0 priori de son terme la mise en oeuvre de l'initiative contre les migrations de masse, accept\u00e9e par le peuple au mois de f\u00e9vrier 2014 La voie durement n\u00e9goci\u00e9e qui octroie une certaine priorit\u00e9 aux demandeurs d'emplois indig\u00e8nes devrait sans surprise \u00eatre approuv\u00e9e tout \u00e0 l'heure par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales aboutissement qui ne fait pas que des heureux, m\u00eame certains de ses partisans, m\u00eame certains des partisans de cette voie n\u00e9goci\u00e9e ont parl\u00e9 de compromis urgent et minimaliste, l'UDC, elle parle de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie alors \u00e0 l'issue de ce marathon re\u00e7oit ce matin en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral l'un de ses repr\u00e9sentants, Conseil national Genevois Yves Nidegger bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce matin jusqu'\u00e0 8 heures, alors j'ai envie de, de, de, de savoir quel est votre sentiment ce matin apr\u00e8s ce ce marathon tr\u00e8s long 3 ans quasiment cette solution bon vous parlez des de d\u00e9ni d\u00e9mocratie du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC mais \u00e0 aller voir d'un peu plus pr\u00e8s le consensus semble parfait, la gauche marche main dans la main avec le centre droit, l'UDC, d'ailleurs, vous n'allez pas a priori lancer de r\u00e9f\u00e9rendum contre ce qui va \u00eatre mis sous toit, on se dit qu'on assiste \u00e0 une solution parfaitement helv\u00e9tique, pourquoi s'en faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [88%] :\r\nOh, parce que d'habitude, les Helv\u00e8tes lorsqu'ils trouvent une solution ne regarde pas tout ce qu'on te le bout de leurs chaussures, ce qui est le cas du Parlement : aujourd'hui, chacun \u00e9tant bien conscients qu'il s'agit d'une non mise en oeuvre d'un texte constitutionnel vot\u00e9 par le peuple suisse et que le peuple suisse risque de s'en souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nMais, d\u00e9ni d\u00e9mocratie quand les Chambres accepte un texte quand le consensus r\u00e8gne a vraiment d\u00e9ni de d\u00e9mocratie Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nBen la d\u00e9mocratie dit Direct c'est ce moyen que vous avez, d'aller chercher devant le peuple une majorit\u00e9 que le Parlement pr\u00e9cis\u00e9ment vous refusez, vous partez de l'id\u00e9e que ceux qui ont \u00e9lu les repr\u00e9sentants du peuple au Parlement ne sont pas d'accord avec ce que sont en train de faire leurs repr\u00e9sentants, c'est ce que nous avons fait sur la question de l'immigration de masse qui semblait ne pas \u00eatre un probl\u00e8me, moi j'ai du Parlement apr\u00e8s avoir des ann\u00e9es apr\u00e8s ann\u00e9es, tenter de r\u00e9gler par \u00e9quipe, par la loi cette question par la politique ordinaire : lorsque nous allons chercher devant le peuple une majorit\u00e9 que le Parlement ne voulait pas nous savions tr\u00e8s bien qu'il s'agissait d'imposer une volont\u00e9 populaire parce que cette volont\u00e9 populaire a \u00e9t\u00e9 mieux entendus alors que c'est dans la Constitution, aujourd'hui, la r\u00e9ponse est non, Rendez -vous aux prochaines \u00e9lections je crois pas que le peuple suisse acceptera de r\u00e9\u00e9lire avec un grand sourire des gens qui l'ont trahi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\n2019 prochaines \u00e9lections pas boug\u00e9 d'ici l\u00e0, l'UDC vous allez d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte, a priori, a adopt\u00e9, aujourd'hui, vous ne saurez rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [88%] :\r\nElle en fera pas rien le r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi assez idiote qui rigidifie un peu le droit du travail, mena dresse pas du tout la solution pour la question pos\u00e9e servirait pas \u00e0 grand chose, pourquoi, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'au 14 f\u00e9vrier l'ann\u00e9e prochaine pour mettre en oeuvre le texte, si la loi n'est pas pass\u00e9, donc si le si le r\u00e9f\u00e9rendum suspend l'entr\u00e9e en rigueur, cette loi, que fera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9glera par voie d'ordonnance en prenant exactement le m\u00eame contenu qui se retrouvera donc \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, en revanche, une initiative populaire dans le temps est venu sera lanc\u00e9e sur une abrogation pure et simple de l'accord sur les pires que l'action des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous vous le vol annonc\u00e9 tr\u00e8s clairement l'UDC va lancer une initiative a renforcement l'UDC peut-\u00eatre d'accord justement l'Asie ne peut-\u00eatre la Lega est -ce que du c\u00f4t\u00e9 de la Lega au-del\u00e0 Zinio pas une surprise de derni\u00e8re minute \u00e0 attendre contre le texte, approuv\u00e9 par les Chambres aujourd'hui l'UDC ne va pas bouger mais est -ce que un de vos satellites disons \u00e7a comme \u00e7a, les gars ou Asie ne pourrait bouger, vous parlez d'un r\u00e9f\u00e9rendum oui ben exactement est -ce que vous ne ferait pas est -ce que la Lega ou l'Asie ne pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [89%] :\r\nJ'ai pas l'impression du tout que l'id\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum soit soit dans l'air, en tout cas pas pas de mani\u00e8re logique, comme je vous l'ai dit, il y a pas vraiment de de b\u00e9n\u00e9fice politique \u00e0 s'attaquer \u00e0 \u00e0 une loi idiote, elle va d\u00e9ployer ses effets \u00e9leveur embarrasser les entreprises, elle va remonter vers ceux qui l'ont con\u00e7ue sous forme de m\u00e9contentement, c'est pas par hasard que le PDC s'est abstenu, \u00e0 la fin c'est pas par courage c'est certainement pour ne pas \u00eatre parmi les auteurs officiel d'une loi qui va apporter surtout les ennuis et ne pas r\u00e9gler le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [95%] :\r\nNe pas bouger par rapport \u00e0 l'adoption de ce texte, 3 ans apr\u00e8s, on pourrait y voir aussi, on pourrait vous reprocher aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, une certaine forme de de capitulation Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [87%] :\r\nUne initiative populaire qui r\u00e9soudra le probl\u00e8me \u00e0 sa racine, au fond, ce que la constitution dit : aujourd'hui, c'est que la migration doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e de mani\u00e8re autonome par les Suisses, le texte qui avait les les plus Parlement a pondu en affirmant qu'il n'\u00e9tait pas politiquement impossible \u00e0 mettre en avant la constitution ne r\u00e9sout pas ce probl\u00e8me -l\u00e0 le m\u00eame texte constitutionnel, d\u00e9j\u00e0 en vigueur, dit que si on n'arrive pas \u00e0 rediscuter de la Libre circulation dans les termes que la conception suisse impose aujourd'hui qu'on doit alors r\u00e9silier, h\u00e9 bien nous allons passer par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors initiative contre la libre circulation des personnes, ce sera oui ou non, j'imagine que le la question pos\u00e9e sera : c'est aussi simple que \u00e7a, une id\u00e9e, vous allez vous allez partir quand dans ce combat -l\u00e0, vous avez des nouvelles assez rapidement, non mais j'aimerais une r\u00e9ponse plus pr\u00e9cise, vous savez que beaucoup de gens nous \u00e9coutent, c'est c'est quoi, c'est 2017 d\u00e9j\u00e0 probablement oui probablement 2017. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, si le parlement avait voulu placer les 3 ann\u00e9es qui nous s\u00e9parent des \u00e9lections 2019 sous le signe de l'UDC s'y serait pas pris autrement, donc ce qui va se passer, effectivement, qui aura le lancement d'une initiative populaire, on votera cette initiative sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections 2019 si on prend le timing ordinaire populaire, c'est-\u00e0-dire que ce terme -l\u00e0 sera le th\u00e8me principal des 3 prochaines ann\u00e9es et qu'avec un peu d'chanceux qui ont accept\u00e9 cette mauvaise loi aujourd'hui ne seront pas r\u00e9\u00e9lus en 2000 19 et devant la Parlement un peu renouvel\u00e9, on pourra faire un travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [88%] :\r\nPour Orange La Libre circulation : vous avez la certitude de gagner devant le peuple, avec cette question l\u00e0 Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [90%] :\r\nOn n'a jamais la certitude de gagner devant le peuple, et puis il y a d'autres \u00e9ch\u00e9ances qui vont arriver, qui sont ardus, c'est la contre- proposition que mijote le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative Rasa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [88%] :\r\nAlors on peut, on peut y venir justement alors Rasa peut-\u00eatre arr\u00eatons -nous d'abord \u00e0 Gaza, qui se propose, on l'a dit il y a quelques minutes de biffer purement et simplement le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e7a, quel est votre votre analyse l\u00e0 ses promoteurs, vu ce qui va \u00eatre vot\u00e9, ce matin, ses promoteurs de les promoteurs de Gaza avant la avant la retirer, on peut en \u00eatre certain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [88%] :\r\nJe suis pas certain qu'ils vont la retirer parce que l'existence de ce texte l\u00e0 qui propose de biffer au fond ce que le Parlement a fait cette semaine, c'est rien d'autre que biffer virtuellement cette disposition puisqu'on n'applique pas donc c'est comme celle existait pas dans la dans la Constitution, en quelque sorte, Rasa et le Parlement sont son accord, n\u00e9anmoins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va certainement comme il l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, en reconnaissant, assez, assez honn\u00eatement d'ailleurs que, il ne s'agissait pas d'une mise en oeuvre de la Constitution, maintenant il va falloir adapter la Constitution la loi ce qui est pour les juristes, un truc assez amer mais c'est l\u00e0 qu'on en est et que faire soit biffer pr\u00e9cis\u00e9ment cette disposition puisqu'elle n'est pas appliqu\u00e9e ou alors utiliser comme tremplin cette proposition de biffer pour faire une contre- proposition qui pourrait \u00e9maner du Conseil f\u00e9d\u00e9ral prochainement parce Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait au fond les rapports \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne dans la Constitution, et en particulier la primaut\u00e9 des accords avec l'Union europ\u00e9enne sur le droit interne suisse, comprenez par l\u00e0 comme antidote \u00e0 l'avance \u00e0 l'initiative UDC qui est aussi dans le pipeline consistant \u00e0 dire que mani\u00e8re clair une fois pour toutes que le droit suisse internes prime sur le droit international, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [88%] :\r\nTr\u00e8s lisible la politique suisse ces prochaines ann\u00e9es pour le le le le citoyen entre des comptes projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui anticipe une initiative de l'UDC, qui revient sur la libre- circulation des personnes, tout en ayant un texte qui est un d\u00e9ni d\u00e9mocratie selon vous \u00e0 adopter 3 ans apr\u00e8s le f\u00e9vrier 2014 on va, on va vraiment slalomait beaucoup ces 3 ou 4 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a va \u00eatre difficilement lisible, Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [85%] :\r\nUne source, je vous disais qu'on a d'autres d\u00e9ch\u00e9ance ardue avant celle dont on parle, \u00e0 savoir la question de la libre- circulation mise d\u00e9finitivement au rancart compter sur l'UDC qui arrive g\u00e9n\u00e9ralement assez bien apprendre des choses compliqu\u00e9es, simple, compr\u00e9hensible et accessible lorsqu'il faut mettre un oui ou un non, dans une urne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [82%] :\r\nCela dit, ce contre- projet \u00e0 Gaza du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral si \u00e9tait foment\u00e9 ou plut\u00f4t fa\u00e7onn\u00e9e par les les 7 Sages quel devrait \u00eatre son contenu, selon vous, quel contenu de ce contre- projet trouverait gr\u00e2ce aux yeux de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [89%] :\r\nAucun, puisque l'objectif de Gaza et de biffer la disposition de l'article 121 de la Constitution que l'UDC a fait entrer dans la Constitution par vote populaire un contre- projet ne peut avoir que le m\u00eame but par d'autres moyens, je vois mal l'UDC pr\u00eat\u00e9 la main quoi que ce soit qui allait dans cette direction bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [92%] :\r\nMais s'il y avait contre- projet soumis au peuple, en attendant peut-\u00eatre votre initiative est -ce que \u00e7a att\u00e9nuerait votre sentiment de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [87%] :\r\nNon mon serait au si, si, comme je le soup\u00e7onne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a l'intention de j'ai utilis\u00e9 le contre- projet \u00e0 Gaza pour proposer de b\u00e9tonner le rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour le rendre intouchable, \u00e0 l'avenir, on a la vraie bataille, parce que c'est au fond \u00e7a, la question est -ce que l'on peut politiquement ou est -ce que l'on peut pas les avis divergent tr\u00e8s majorit\u00e9 du peuple et et celle de l'\u00e9lu, est ce que l'on peut avoir des rapports rediscuter compl\u00e8tement avec l'Union europ\u00e9enne, l'UDC a toujours dit que oui et que cette rediscussion aboutirait un mieux, la classe politique a toujours eu peur, cela en cause, entre- temps, vous avez l'\u00e9volution interne de l'Union europ\u00e9enne qui n'est pas au mieux de sa forme, qui va aussi jouer, vous avez la proposition des Britanniques, on va parler juste avant un oui britannique propose, on veut plus les circulation on au fond plus rien de Bruxelles, sauf l'acc\u00e8s au march\u00e9 et de poser la question tr\u00e8s clairement r\u00e9cemment un combien \u00e7a co\u00fbte, dites -nous le prix d'entr\u00e9e sur votre march\u00e9 on est peut-\u00eatre pr\u00eat \u00e0 payer pour la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [86%] :\r\nMais, mais moi je vous \u00e9coute attentivement et on peut comprendre votre votre sentiment de trahison en quelque sorte, 3 ans apr\u00e8s, mais au fond, selon vous, on a perdu du temps et vous avez pas mieux fait, il y a 3 ans, l'du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC de poser clairement cette question peuple pour compte La Libre circulation des personnes, celles que vous avez envie de de soumettre au pop d'ici 2, 3 ou 4 ans, peut-\u00eatre apr\u00e8s 2019, et vous avez pas d\u00fb commencer par \u00e7a plut\u00f4t que initiative sur l'immigration de masse difficilement applicable venus du Gard et est -ce que vous vous \u00eates fait cette r\u00e9flexion du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [86%] :\r\nOui, je nous arrive de r\u00e9fl\u00e9chir, de temps en temps aussi, comme les journalistes, oui, mais il y a 2 questions, il y a est -ce que la libre circulation et constitutionnellement dans son principe et constitutionnel oui ou non, la r\u00e9ponse est claire sans avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 a dit que dans son principe une immigration non ma\u00eetris\u00e9e, donc la libre circulation est anticonstitutionnel et puis \u00e0 l'alin\u00e9a suivant : que fait- on du trait\u00e9 et l\u00e0 la Constitution actuelle, dit on t\u00e2che de le ren\u00e9gocier, puis c'est pas possible, on le r\u00e9silient alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [75%] :\r\nLe Parlement a pos\u00e9 cette question : 1er c'est \u00e7a, c'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [83%] :\r\nC'est dans le texte qui a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, donc les 2, les 2 questions, la libre circulation -t-elle dans son principe constitutionnel, r\u00e9ponse de la Constitution suisse aujourd'hui non que nous ont offert du trait\u00e9 r\u00e9ponse actuel la constitution tenter de le ren\u00e9gocier dans l'impossible, le Br\u00e9silien et puis ensuite y le d\u00e9bat politique le jour o\u00f9 le peuple suisse sera inscrit dans la Constitution que la libre circulation que le trait\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9sili\u00e9 il y a plus de marge d'interpr\u00e9tation politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [91%] :\r\nOui, mais je je pose cette question par rapport au d\u00e9ni d\u00e9mocratie, vous dites que, au fond, le peuple a \u00e9t\u00e9 grug\u00e9 mais est -ce qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 un peu aussi, au moment du 9 f\u00e9vrier 2014 avec votre initiative King n'annoncez pas clairement la couleur : il n'y a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 que cette initiative remettait en cause clairement l'accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation, c'est pour \u00e7a que je vous pose la question est -ce que vous n'auriez pas d\u00fb le faire d'abord clairement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [88%] :\r\nMais je vous propose de lire le texte dont je viens de vous parler, on l'avait vu \u00e0 l'\u00e9poque, oui, oui, je veux, m\u00eame pour les m\u00eames morts relu en redisant qu'il parle clairement de ce qu'il fallait faire de l'accord, donc non ce ce reproche, c'est un reproche rh\u00e9torique parfaitement creux mais pour tous ceux qui peuvent lire avec ou sans lunettes, la question est d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue \u00e0 l'\u00e9poque et ces reproches sont d'une mauvaise foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [82%] :\r\nLes gens sont peu aga\u00e7ant l\u00e9gendaire, les gens ne l'avait pas les, les, les, les, les, les citoyens, les les \u00e9lecteurs, les votants n'avait peut-\u00eatre pas compris un civil des guerres a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [87%] :\r\nAlors pour ceux qui pensent que les \u00e9lecteurs, les Bretons, les citoyens sont un peu idiot oui pour tout ce que j'ai dit non non mais sou de sugg\u00e9rer que, on ne peut lire un texte, et ne pas le comprendre, c'est celui avec les gens sont illettr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [85%] :\r\nL'avons pr\u00eat\u00e9 des propos qui n'est pas tenu, cela dit, la suite est -ce que vous attendez de voir la tournure que prendront les prochaines \u00e9tapes, notamment ratifier le protocole protocole \u00e9tendant la hype circulation europ\u00e9enne \u00e0 la Croatie, \u00e7a c'est une grosse \u00e9tape notamment pour le le secteur accueil acad\u00e9mique, on sait qu'il est int\u00e9gr\u00e9 dans le le le le projet Horizon 22 20, est ce que \u00e7a vous allez vous y opposer frontalement Yves Nidegger nous opposer \u00e0 quoi \u00e0 la la Croatie oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [82%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 la libre- circulation avec un \u00e9tat de plus, l'extension de la Ligue, circulation et que celle -ci est anticonstitutionnelle, je vois mal comment il s'est pourraient voter cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [89%] :\r\nSur ce d\u00e9ni d\u00e9mocratie est -ce que vous craignez, comme Christophe Blocher qu'il l'est des \u00e9meutes, il parle m\u00eame de troubles potentiels graves avec des gens qui pourraient bouter le feu au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il a dit \u00e7a, ainsi la volont\u00e9 populaire n'\u00e9tait pas finalement respect\u00e9e par rapport \u00e0 il y a 3 ans, vous l'avez dit votre prochaine initiative ne sera pas dans les urnes avant quelques ann\u00e9es est -ce que est -ce que est ce qu'il a \u00e0 craindre ah non pas une guerre civile, on n'en est pas l\u00e0, m'enfin des des soubresauts, des gens qui irait s'en prend au Palais f\u00e9d\u00e9ral que des choses comme \u00e7a peuvent arriver en Suisse Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [89%] :\r\nAlors moi je souhaite que l'on s'en prenne au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour en changer la composition des \u00e9lus, mais \u00e7a va pas plus loin, non pas pour y mettent le feu mais pourquoi Christoph Blocher 10 \u00e0 votre avis, alors moi je pense qu'il utilise une m\u00e9taphore, ce dont il veut parler, c'est du prochaine rendez- vous \u00e9lectoral du th\u00e8me qui sera le n\u00f4tre pendant 3 ans, puisqu'on a offert sur un plateau, \u00e0 savoir que les gens des partis, PS PLR qui pr\u00e9tendre se repr\u00e9senter le peuple repr\u00e9sente que des int\u00e9r\u00eats sectoriels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:13) [90%] :\r\nAvant d'aborder les la presse Yves Nidegger toute autre chose, mais enfin, non, \u00e7a nous ram\u00e8ne quand m\u00eame hein, \u00e0 la politique de l'UDC, vous qui craignez, comme la peste l'intervention des juges \u00e9trangers, comment vous avez re\u00e7u la d\u00e9cision des juges de Mon-Repos Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne d'invalider l'initiative de l'UDC fribourgeoise contre l'ouverture du centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 initiative jug\u00e9e discriminatoire qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de cette d\u00e9cision de Mont repos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [85%] :\r\nMoi, si j'avais \u00e9t\u00e9 juge amour pose n'aurait pas eu la m\u00eame d\u00e9cision, mais si j'avais \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9s comme je j'reproche leur et accepter \u00e7a, s'est -elle notre syst\u00e8me judiciaire, je pense qu'\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on partait de l'id\u00e9e, un principe juridique qui \u00e9tait une double aux propos Coulaud hein lorsque lorsqu'il y a un doute sur la question de savoir si c'est bien dans dans le cadre constitutionnel ou pas, dans le doute on on laisse le peuple s'exprimer partant le peuple tout le monde, donc \u00e7a comprend aussi les juristes aussi l'intellectuel, m\u00eame les journalistes et et toute l'\u00e9lite politique il partent avec, en plus on est nombreux \u00e0 avoir pris une d\u00e9cision et celle qu'un tron\u00e7on r\u00e9f\u00e9rendum plus la chose si on croit en la d\u00e9mocratie et d\u00e9mocratique que par cons\u00e9quent il y a une esp\u00e8ce de sagesse dans les mesures que le peuple choisit et que ce n'est pas dangereux de faire voter le peuple sur un texte qui, si effectivement il est discriminatoire et dangereuse, sera probablement rejet\u00e9e par le peuple, l'id\u00e9e que le peuple soit non seulement b\u00eatement plus m\u00e9chant par une assez mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [91%] :\r\nOui, d'ailleurs on n'a pas dit \u00e7a ce matin, loin de l\u00e0, bien \u00e9videmment, bon des \u00e9lites, vous parliez des \u00e9lites Yves Nidegger on a une opinion dans le temps justement qui qui prend la la d\u00e9fense des \u00e9lites Val\u00e9rie donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:46) [88%] :\r\nDes \u00e9lites qui m\u00e9rite ce nom, titre de cette opinion sign\u00e9e Alexander Bergmann, professeur honoraire de HEC Lausanne \u00e9lite explique -t-il signifie simplement ce qui, dans un ensemble le meilleur, les \u00e9lus devraient donc, par d\u00e9finition, \u00eatre les meilleurs, il ne devrait pas \u00eatre repr\u00e9sentatif de ceux qui les \u00e9lisent mais de ce \u00e0 quoi les \u00e9lecteurs aspirent l'id\u00e9e de d\u00e9mocratie n'implique pas que le peuple r\u00e8gne mais que le peuple choisisse ceux qui le gouvernent des \u00e9lites d\u00e9connect\u00e9es, h\u00e9 bien c'est \u00e0 cause du syst\u00e8me \u00e9lectoral auditive qui a contre- productif car tout futur \u00e9lu doit d'abord \u00eatre et pour cela il a besoin de qualit\u00e9s de vendeur, qui ne sont pas n\u00e9cessairement les m\u00eames que celles qu'il faudra ensuite pour exercer son mandat et une campagne co\u00fbte, il faut donc des soutiens, voire des sponsors qui co\u00fbtent aussi le prix de l'ind\u00e9pendance parfois conclusion sans r\u00e9forme du syst\u00e8me, la d\u00e9mocratie est condamn\u00e9 \u00e0 fonctionner avec des m\u00e9diocres ou des vendus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:41) [83%] :\r\nMon Dieu, ces conclusions Yves Nidegger oui et puis, que r\u00e9pondez -vous au professeur Bergmann, c'est int\u00e9ressant, je je suis je relis le passage des \u00e9lites devrait, par d\u00e9finition, \u00eatre les meilleurs, il devrait pas \u00eatre repr\u00e9sentatif de ceux qui les \u00e9lisent les \u00e9lus donc, mais de ce \u00e0 quoi les \u00e9lecteurs aspirent est -ce que vous pouvez adh\u00e9rer ne serait -ce qu'une petite partie \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:01) [87%] :\r\nOn peut dire, Bharti Louis Malle Handler modalit\u00e9s pratiques de les \u00e9lecteurs sur le divan d'un psy pour comprendre mieux que m\u00eame ceux qui sont \u00e0 quoi il respire afin de les repr\u00e9senter de mani\u00e8re m\u00e9taphysique au plan politique, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet le de mise \u00e0 Sion drosophiles pour faire voter des termes simples, on comprend ce que vous voulez dire est -ce que vous sentez faire partie de l'\u00e9lite, Yves Nidegger, je pose la question plus simplement a alors les gens qui sont \u00e9lus participent d'une forme de l'aide puisqu'on leur a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 un pouvoir de repr\u00e9sentation, mais \u00e0 cette vision de ce qu'elle est tout ce qu'elle est pas, il faut ajouter cette particularit\u00e9 du droit suisse de droits politiques, c'est ce qui est la d\u00e9mocratie directe, c'est-\u00e0-dire que, en plus d'avoir des gens qui vous repr\u00e9sente et que l'on va choisir parmi des gens souvent qui ont une bonne \u00e9ducation, il y a beaucoup d'universitaires qui sont \u00e9lus et, du coup, pas forc\u00e9ment repr\u00e9sentative de la base, vous avez cette esp\u00e8ce de soupape de s\u00e9curit\u00e9 qui est le droit populaire \u00e0 un moment donn\u00e9 on dit Stop, la loi que vous avez con\u00e7u en notre nom, aux Chambres elle nous pla\u00eet pas, nous le peuple, on reprend la comp\u00e9tence l\u00e9gislative qui est la n\u00f4tre qu'on vous avez pr\u00eat\u00e9 et puis on casse votre loi celle r\u00e9f\u00e9rendum ou alors vous a\u00e9rer au-del\u00e0 de de ce qu'on voudrait -on vos places non constitutionnelle qui cadreurs \u00e0 votre r\u00e9flexion, c'est l'initiative populaire, \u00e7a veut pas dire que le peuple a raison, \u00e7a veut dire que dans notre m\u00e9canisme suisse, il a le dernier mot en cas de d\u00e9saccord entre pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9lite et la base, je pense qu'il est sain que si quelqu'un doit avoir le dernier mot, ce soir, le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:32) [88%] :\r\nMais ce qui est pas toute l'ambigu\u00eft\u00e9 d'un parti comme l'UDC d'\u00eatre \u00e0 la fois, partie prenante de l'\u00e9lite, quand on prend Christophe Barreyre qui milliardaire qui poss\u00e8de des des journaux, etc, et en m\u00eame temps de fustiger ces ces \u00e9lites -l\u00e0 et c'est ce que vous, est ce que ce malaise, vous le ressentez aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [85%] :\r\nBen, on peut se le mot \u00e9lite est un petit peu global, hein, mais on peut partir de l'id\u00e9e qu'il y a 2 types d'\u00e9lites et les \u00e9lites honn\u00eate, celles qui disent je suis l\u00e0 par la volont\u00e9 des autres, moi j'ai pas je suis pas \u00e9lu moi- m\u00eame ma seule voie n'aurait certainement pas suffi pour que je si\u00e8ge \u00e0 Berne, si j'y suis, c'est parce que un certain nombre de milliers de personnes ont pens\u00e9 que je devais y aller avec un mandat qui est de repr\u00e9senter ce qu'ils pensent que, \u00e0 partir de l\u00e0, g\u00e9n\u00e8re cette esp\u00e8ce de loyaut\u00e9 \u00e0 avoir et puis lorsque les \u00e9lites justement les mauvaises \u00e9lites, celle qui se permet de dire le peuple veut une chose : la constitution sur laquelle nous avons jur\u00e9 de 2 mettre notre mandat du soja domination a inscrit une contient une norme et cette norme nous nous asseyons dessus parce que nous sommes plus intelligents, plus sage que cette salet\u00e9 de peuples qui n'y comprend rien, l\u00e0 vous avez affaire \u00e0 une \u00e9lite absolument d\u00e9testable qui peut survenir en d\u00e9mocratie comme elle peut survenir dans est conseiller f\u00e9d\u00e9ral si vous avez l'air pour vous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'\u00e9manation du Parlement, un camp o\u00f9 tous nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont d'anciens parlementaires qui ont r\u00e9ussi donc appartiennent \u00e0 un certain monde, voit les choses, une certaine fa\u00e7on, il faut r\u00e9guli\u00e8rement que le plein peuple viennent redire mais si c'\u00e9tait qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne suisse en Suisse, vous avez un thermom\u00e8tre qui d\u00e9mocratie directe qui permet de voir o\u00f9 en est la fi\u00e8vre dans pas mal d'autres pays, vous avez pas \u00e7a, vous savez, du co\u00fbt des gr\u00e8ves, des soul\u00e8vements ou d'autres, d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l'Occident est all\u00e9 tr\u00e8s loin dans l'abstraction de ses propres th\u00e9ories et les meilleures id\u00e9es si vous voulez contrari\u00e9, pas de temps en temps, elles arrivent \u00e0 l'absurde toute choses dans les derniers retranchements de sa propre logique, arrive \u00e0 l'absurde et \u00e0 ce moment de grandes id\u00e9es occidentales sur la d\u00e9mocratie, sur la non- discrimination, d'autres grands principes tr\u00e8s pr\u00e9cieux sont simplement all\u00e9s beaucoup trop longtemps trop loin sans \u00eatre sont arriv\u00e9s principe absurde et le peuple \u00e0 dire parce qu'un bon sens quand m\u00eame plus naturel g\u00e9n\u00e8re \u00e9coutez l\u00e0, non, \u00e7a joue plus vos grands principes qui sont en train de sortir du cadre, il faut les dire ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [89%] :\r\nOn passe \u00e0 la France, ce sera \u00e0 la derni\u00e8re, articles de presse, il est question de la pr\u00e9sidentielle dans la presse al\u00e9manique pas roman mais al\u00e9manique Esther, Coco, la France qui \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident, toujours en \u00e9tat d'urgence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:02) [93%] :\r\nHier, le S\u00e9nat a confirm\u00e9 la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence jusqu'au 15 juillet prochain et, du coup, rel\u00e8ve ce matin la NZZ l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et celle du Parlement se d\u00e9rouleront sous ce r\u00e9gime d'exception, le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, Bruno Le Roux, a expliqu\u00e9 aux \u00e9lus fran\u00e7ais que jamais, le risque d'attentat n'avait \u00e9t\u00e9 aussi grand que durant cette p\u00e9riode \u00e9lectorale \u00e0 propos d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e9voque le lancement de la primaire socialiste, il y a une chose qu'on ne peut pas reprocher \u00e0 la gauche fran\u00e7aise, dit le journal, c'est de faire d\u00e9fection, mais cette p\u00e9riode \u00e9lectorale est une v\u00e9ritable torture pour la gauche tente, il semble clair, selon les sondages, que l'\u00e9lection marquera un triomphe de la droite avec un affrontement entre Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon politiquement divis\u00e9e, d\u00e9chir\u00e9e par des querelles personnelles, la gauche fran\u00e7aise se dirige tout droit vers une d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale sans pr\u00e9c\u00e9dent, une hausse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:52) [88%] :\r\nBeaucoup de son mari en 45 secondes Yves Nidegger vous, quel est le quel est votre poulain en France, c'est Fran\u00e7ois Fillon c'est Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [90%] :\r\nMoi, je vais pas voter en France, donc j'ai j'ai pas de mon analyse qu'on pose la question en fran\u00e7ais la mani\u00e8re gentille mais un petit peu consistant \u00e0 dire est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez un mec de gauche un mec de droite pour lire le discours du FMI tous les cadres \u00e0 la politique fran\u00e7aise, elle se fait \u00e0 Washington pour la d\u00e9fense \u00e0 Bruxelles par la Commission ou en Allemagne pour le pour l'action de la Banque centrale, donc dans la dans la situation actuelle, la d\u00e9mocratie est un peu en panne en France puis alors on peut \u00e9videmment renonc\u00e9 \u00e0 avoir un mec de droite ou un mec de gauche pour dire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose et puis se laisser tenter par une perspective offerte dans ce cas -l\u00e0, par une femme qui dit : on va vous faire autre chose, les possibilit\u00e9s de faire autre chose dans le cadre constitutionnel actuel me paraissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [92%] :\r\nOui, donc vous ne voteriez pas si vous avez passeport fran\u00e7ais une non plus pour Marine Le Pen, si je vous entends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:48) [86%] :\r\nEh ben, je ne voterai pas aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises et je suis content de ne pas avoir offert cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:56) [96%] :\r\nVous avez assez de travail avec la Suisse, merci beaucoup, voil\u00e0 Yves Nidegger d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, conseiller national UDC Genevois, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-16T08:42:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C673860A-C6DA-40C6-A04A-CD1B8F35E614", "internalArchiveId": "C673860A-C6DA-40C6-A04A-CD1B8F35E614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC", "publicationDate": "2016-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLa loi qui ent\u00e9rine le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e ce matin en vote final au Parlement. Le texte a \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 PS et PLR, le PDC s'est abstenu. Seule l'UDC, auteur de l'initiative du 9 f\u00e9vrier, a refus\u00e9 le projet.\r\n\r\n* * La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC 12H30 Vote finaux PF\r\nLa mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 est sous toit. La loi qui ent\u00e9rine le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e ce matin au vote final au Parlement. Le texte a \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 PS-PLR. Le PDC, lui, s'est abstenu. Seule l'UDC a refus\u00e9 le projet. Pietro Bugnon, ce parti, l'UDC donc, est pourtant l'auteur de l'initiative du 9 f\u00e9vrier, il aura marqu\u00e9 sa d\u00e9sapprobation jusque dans les derniers \u00e9changes au Parlement.\r\nPersonne ne doutait ce matin de l'issue du vote final. Les positions des uns et des autres \u00e9taient archi-connues. Mais l'UDC en a tout de m\u00eame profit\u00e9 pour taper du poing sur la table. Adrian Amstutz, son chef de groupe.\r\nSon 31''\r\nApr\u00e8s le vote, les \u00e9lus UDC ont aussi brandi des pancartes dans l'h\u00e9micycle, d\u00e9non\u00e7ant une loi sans effet sur l'immigration. Une attitude, qui d\u00e9sole le chef du groupe PS, le Vaudois Roger Nordmann.\r\nSON 15''\r\nUn appel \u00e0 moiti\u00e9 entendu. L'UDC a rappel\u00e9 ce matin qu'elle pr\u00e9parait une initiative. Une fronde non pas contre les bilat\u00e9rales, mais contre la libre circulation.\r\nUne menace qui va se concr\u00e9tiser?\r\nPour l'instant pas. Des annonces oui, mais aucun texte concret. Apr\u00e8s le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, la semaine derni\u00e8re, L'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, annonce elle aussi ce matin le lancement d'une initiative... Voil\u00e0 qui r\u00e9jouit Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\nSON 19''\r\nVous le voyez... le feuilleton continue... Aujourd'hui, pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, c'est la fin de la saison 1... Mais rassurez-vous Natacha, les pr\u00e9paratifs du tournage de la saison 2 ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8230377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mise en \u0153uvre du vote du 9 f\u00e9vrier ne pla\u00eet pas \u00e0 l\u2019UDC / 12H30_2016-12-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.12.2016"], "alternativeSummary": ["La loi qui ent\u00e9rine le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l\u2019embauche a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e ce matin en vote final au Parlement. Le texte a \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 PS et PLR, le PDC s\u2019est abstenu. Seule l\u2019UDC, auteur de l\u2019initiative du 9 f\u00e9vrier, a refus\u00e9 le projet."], "variantIds": ["ece-8230377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:13Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sous toit la loi qui ent\u00e9rine le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin en vote final au Parlement : le texte a \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 PS- PLR, le PDC lui s'est abstenu, seule l'UDC a refus\u00e9 le projet, Pietro Bugnon ce parti l'UDC donc est pourtant l'auteur de l'initiative du 9 f\u00e9vrier il aura marqu\u00e9 sa d\u00e9sapprobation jusque dans les derniers \u00e9changes au Parlement Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, personne ne doutait ce matin de l'issue du vote final, les positions des uns et des autres \u00e9taient archi- connues mais l'UDC en a tout de m\u00eame profit\u00e9 pour taper du poing sur la table, Adrienne Amstutz, son chef de groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [81%] :\r\nMais tu aimerais que font, lui, une veuve en somme avec cette violation de la Constitution, notre d\u00e9mocratie sera pi\u00e9tin\u00e9 syst\u00e8me c'est un jour noir pour ce pays, le r\u00e9sultat de manoeuvre enclench\u00e9e par les socialistes, ensuite par les lib\u00e9raux- radicaux presque des tra\u00eetres \u00e0 la nation que nous par la m\u00eame souhait\u00e9 aussi dans leurs op\u00e9rations de destruction par l'abstention hypocrite du PDC impossible mesdames et messieurs, de faire mieux comme m\u00e9pris de la d\u00e9mocratie compr\u00e9hensif alors Dominique ce que T\u00e9l Marie Les Verts Mountain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [98%] :\r\nApr\u00e8s le vote, les \u00e9lus UDC ont aussi brandi des pancartes dans l'h\u00e9micycle, d\u00e9non\u00e7ant une loi sans effet sur l'immigration, une attitude qui d\u00e9sole le chef du groupe PS, le Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [82%] :\r\nC'est compl\u00e8tement ridicule comme action sur loi est mal faite, comment lance le r\u00e9f\u00e9rendum et \u00e7a l'UDC Oskar le faire ce que l'UDC peut faire, c'est aussi une initiative pour se d\u00e9barrasser des bilat\u00e9rales la question s'est pos\u00e9e fa\u00e7on frontale et je suis s\u00fbr que le peuple puisse voteraient en faveur du maintien des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [96%] :\r\nUn appel \u00e0 moiti\u00e9 entendu puisque l'UDC a rappel\u00e9 qu'elle pr\u00e9parait une initiative une fronde, non pas contre les bilat\u00e9rales mais contre la libre circulation et cette menace va -t-elle se concr\u00e9tiser, alors pour l'instant pas des annonces oui mais aucun texte concret apr\u00e8s le pr\u00e9sident de l'UDC Albert utile ASIN l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, dit ce matin vouloir lancer une telle initiative, voil\u00e0 qui r\u00e9jouit Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est une question qui vaut la peine pos\u00e9e parce que dans l'\u00eele, circulation il y a des avantages et un certain nombre de d\u00e9savantages qu'on essaie de corriger des mesures d'accompagnement, mais je pense que la question, \u00eates -vous oui ou non favorables aux accords bilat\u00e9raux avec les pays de l'Union europ\u00e9enne me semble \u00eatre une excellente question et la campagne portera cette fois sur le vrai sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nVous le voyez, le feuilleton continue d'ailleurs le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann SchneiderAmmann s'entretiendra cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, pour discuter des prochaines \u00e9tapes des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier c'est la fin de la saison, une mais vous le voyez le tournage de la saison 2 est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration et vous parliez de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-16T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29BB7E7E-A883-49A9-BEC4-D812B75A5910", "internalArchiveId": "29BB7E7E-A883-49A9-BEC4-D812B75A5910", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller - \"Le consensus de masse\"", "publicationDate": "2016-12-16T00:00:00Z", "summary": "Voici donc venu le nouveau chapitre europ\u00e9en. Apr\u00e8s trois ann\u00e9es de mise en oeuvre de l'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\", place \u00e0 Rasa. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider ce vendredi ce qu'il doit faire de ce texte qui veut effacer le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - \"Le consensus de masse\" (SIGNATURE 16.12 CONSENSUS DE MASSE) \"Le consensus de masse\", un commentaire de Thibaut Schaller: \r\n  1'36''\r\n((Trois ans bient\u00f4t que le peuple a accept\u00e9 l'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\", un certain 9 f\u00e9vrier 2014. Et en prenant un peu de recul, malgr\u00e9 les soubresauts du feuilleton europ\u00e9en et des d\u00e9bats parlementaires parfois agit\u00e9s: il faut se rendre compte que tout s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu. Les autorit\u00e9s ont fini par choisir une mise en oeuvre souple, ou light... insipide, quoi. Eh oui! Obliger les entreprises \u00e0 recevoir quelques ch\u00f4meurs avant d'engager un europ\u00e9en, voil\u00e0 un tigre de papier bien loin des contingents, de la ren\u00e9gociation des accords bilat\u00e9raux, du contr\u00f4le de l'immigration qu'a demand\u00e9 la population ce jour-l\u00e0.\r\nAlors certes, me direz-vous, pourquoi en faire plus? Le consensus semble parfait. La gauche marche main dans la main avec le centre-droit, et surtout:  l'UDC, le parti des initiants ne lance pas le referendum, tout au plus \u00e9voque-t-elle une vague initiative populaire \u00e0 venir. Bref: courant normal, tout le monde semble y trouver son compte, un beau compromis helv\u00e9tique. Des voix se sont m\u00eame \u00e9lev\u00e9es cette semaine pour en rester l\u00e0, pour arr\u00eater les frais. C'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer sur RASA et son contre-projet, vous savez, cette initiative qui souhaite effacer le vote du 9 f\u00e9vrier. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit-on, serait tent\u00e9 de consulter le peuple, mais ces voix critiques estiment que c'est trop t\u00f4t, que ce n'est pas le bon moment ou simplement trop risqu\u00e9. On \u00e9voque Trump, Renzi, le Brexit pour appuyer le propos.\r\nSauf que la Suisse est une d\u00e9mocratie. Le peuple a toujours le dernier mot. Le dossier europ\u00e9en doit se terminer comme il a commenc\u00e9: dans les urnes. Peu importe la question pos\u00e9e: RASA, un contre-projet pour inscrire les bilat\u00e9rales dans la constitution, ou que sais-je. C'est par un dimanche de votation que le noeud gordien sera tranch\u00e9. Ne pas le faire, c'est anti-d\u00e9mocratique. Ne pas oser poser la question au peuple, c'est se tromper lourdement sur ce qu'est la Suisse et comment elle fonctionne.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8230335", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller \u2013 \"Le consensus de masse\"", "Signature de Thibaut Schaller \u2013 \"Le consensus de masse\" / JDM_2016-12-16T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller \u2013 \"Le consensus de masse\" / JDM_2016-12-16T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Voici donc venu le nouveau chapitre europ\u00e9en. Apr\u00e8s trois ann\u00e9es de mise en oeuvre de l'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\", place \u00e0 Rasa. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider ce vendredi ce qu'il doit faire de ce texte qui veut effacer le 9 f\u00e9vrier 2014.", "Voici donc venu le nouveau chapitre europ\u00e9en. Apr\u00e8s trois ann\u00e9es de mise en oeuvre de l'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\", place \u00e0 Rasa. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider ce vendredi ce qu'il doit faire de ce texte qui veut effacer le 9 f\u00e9vrier 2014.", "Voici donc venu le nouveau chapitre europ\u00e9en. Apr\u00e8s trois ann\u00e9es de mise en oeuvre de l'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\", place \u00e0 Rasa. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider ce vendredi ce qu'il doit faire de ce texte qui veut effacer le 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-8230354", "ece-8230335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:35Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMasse les commentaires de Thibaut Schaller \u00e0 6 heures 52 le consensus de masse 3 ans bient\u00f4t que le peuple a accept\u00e9 l'initiative UDC dite contre l'immigration de masse, un certain 9 f\u00e9vrier 2014, prenons un peu de recul, malgr\u00e9 les soubresauts du feuilleton europ\u00e9en des d\u00e9bats parlementaires parfois agit\u00e9s, il faut bien se rendent compte que tout s'est pass\u00e9 finalement, comme pr\u00e9vu, les autorit\u00e9s ont fini par choisir une mise en oeuvre souple Light insipide h\u00e9 oui : obliger les entreprises \u00e0 recevoir quelques ch\u00f4meurs avant d'engager un europ\u00e9en, voil\u00e0 un tigre de papier, bien loin des contingents de la ren\u00e9gociation des accords bilat\u00e9raux du contr\u00f4le de l'immigration qu'avait demand\u00e9 la population ce jour- l\u00e0, alors certes me direz -vous, pourquoi en faire plus, le consensus semble parfait, la gauche marche main dans la main avec le centre droit et surtout l'UDC, le parti des initiants ne lance pas le r\u00e9f\u00e9rendum tout au plus \u00e9voque -t-elle une vague initiative populaire \u00e0 venir bref courant normal, tout le monde semble y trouver son compte un beau compromis helv\u00e9tique, des voix se sont m\u00eame \u00e9lev\u00e9es cette semaine pour en rester l\u00e0 pour arr\u00eater les frais, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer sur Rasa et son contre- projet, vous savez, cette initiative, qui souhaite effacer le vote du 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit, on serait tent\u00e9 de consulter le peuple, mais des voix critiques estiment que c'est trop t\u00f4t, que ce n'est pas le bon moment, ou simplement que c'est trop risqu\u00e9, on \u00e9voque Trump Renzi le Br\u00e9sil pour appuyer le propos, sauf que, sauf que la Suisse est une d\u00e9mocratie, le peuple a toujours le dernier mot, le dossier europ\u00e9en doit se terminer comme il a commenc\u00e9 dans les urnes, peu importe la question pos\u00e9e Rasa un contre- projet pour inscrire les bilat\u00e9rales dans la constitution ou que sais -je, c'est par un dimanche de votation que le noeud gordien sera tranch\u00e9, ne pas le faire, c'est anti- d\u00e9mocratique ne pas oser poser la question, peuple, c'est se tromper lourdement sur ce qu'est la Suisse et comment elle fonctionne, commentaire de Thibaut Schaller \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH Barbie qu'signature MP. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-16T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECB56915-A220-4CBB-A628-166A7129CE93", "internalArchiveId": "ECB56915-A220-4CBB-A628-166A7129CE93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sousana Jourdan, codirectrice des Artisans de la Transition;Nago Humbert, pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decin du Monde Suisse;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois;Romain de Ste-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Eric Roditi, responsable marketing Uber;Degott, Camille;Emilie Buj\u00e8s,  Directrice artistique de Visions du R\u00e9el;Alain Berset , conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS;Rapha\u00ebl Mahaim,d\u00e9put\u00e9 vert au grand conseil\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 INVESTISSEMENTS BNS USA) Les investissements de la Banque Nationale Suisse aux Etats-Unis portent gravement atteinte au climat. La critique \u00e9mane de l'Association \u00e9cologiste \"Artisans de la Transition\"...\u00e9tude \u00e0 l'appui...elle est publi\u00e9e ce matin...et montre que les placements financiers outre-Atlantique...qui repr\u00e9sentent 10% de la fortune de la BNS...correspondent aux \u00e9missions de CO2 de la Suisse enti\u00e8re. L'association appelle le secteur financier et les politiques \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s. Romain Bardet.\r\nLa BNS montr\u00e9e du doigt....son homologue am\u00e9ricaine, la FED...elle....a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de relever d'un quart de point son principal taux directeur...\u00e0 0,75%...et elle promet d'acc\u00e9l\u00e9rer le rythme des hausses....3 seraient d'ores et d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9es pour l'an prochain...afin de s'adapter aux promesses de baisse des imp\u00f4ts, de hausse des d\u00e9penses et de d\u00e9r\u00e9gulation de la future administration Trump.\r\n(6H(2) 15 SYRIE HUMANITAIRE) ***Alep...l'incertitude demeure ce matin...\r\nLes combats ont repris hier matin au lieu des \u00e9vacuations promises...un nouvel accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu hier soir....affirment les rebelles....rien n'est fait, r\u00e9pliquent Damas et le Hezbollah....les n\u00e9gociaitons buteraient sur l'\u00e9vacuation de deux villages chiites assi\u00e9g\u00e9s par les rebelles dans la province d'Idlib....\r\nEn attendant, la populaiton trinque...les bombardements d'hier auraient surpris les gens dans la rue, alors qu'ils attendaient de quitter leur enfer. Des cadavres joncheraient les rues...les bless\u00e9s se compteraient par dizaines....\r\nPour le pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decin du Monde Suisse, Nago Humbert...la chute annonc\u00e9e d'Alep montre une nouvelle fois l'\u00e9chec de la communaut\u00e9 internationale. \r\nNago Humbert avec Nicolas Vultier.\r\n Hier soir la tour Eiffel \u00e0 Paris s'est \u00e9teinte pour rendrte hommage aux victimes...des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s pr\u00e8s du centre Pompidou....\u00e0 Copenhague ils \u00e9taient 7'000 pour protester contre les combardements sur la sit\u00e9 martyre...et quelques dizaine \u00e0 Berne \u00e0 l'appel d'Amnesty suisse...\r\n(6H(3) 16 UE SOMMET SANS UK) Alep...qui sera en fin de matin\u00e9e au menu du dernier Sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e...\u00e0 Bruxelles....Alep ainsi que la d\u00e9fense europ\u00e9enne, la lutte contre le terrorisme, la migration, la Turquie,  la Russie....et bien s\u00fbr aussi le Brexit.\r\nLa locataire du 10 Downing Street Theresa May pr\u00e9sentera l'avanc\u00e9e des travaux. Mais c'est surtout sans elle, que les 27 vont tenter de se mettre en ordre de bataille. Romain Clivaz\r\n(6H(4) 04 BUDGET) ***En Suisse...le gros morceau du jour....ce sera dans 2H...le d\u00e9bat sur le budget de la conf\u00e9d\u00e9ration devant le conseil National.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s devront dire s'ils op\u00e9rent des coupes transversales dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes \u00e0 hauteur de 110 millions de francs. Hier, une s\u00e9ance de conciliation a tent\u00e9 de mettre d'accord le conseil des Etats, plus g\u00e9n\u00e9reux en termes de budget, et le national. Les deux d\u00e9l\u00e9gations ont coup\u00e9 la poire en deux, mais pas s\u00fbr que cela suffise au conseil national. Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, en appelle \u00e0 la prudence budg\u00e9taire. \r\nJacques Bourgeois avec Muriel Ballaman.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devra proposer d'ici la fin mars son projet d'imposition des couples mari\u00e9s...une taxation commune uniquement....le National s'\u00e9tant ralli\u00e9 hier \u00e0 la motion du conseil des Etats qui \u00e9carte l'id\u00e9e d'une imposition individuelle...\r\nLes familles avec enfants devraient voir leur facture d'assurance maladie all\u00e9g\u00e9e. Le Conseil national a adopt\u00e9 hier une r\u00e9forme qui vise \u00e0 baisser les primes pour les enfants et les jeunes adultes..via la refonte du syst\u00e8me de compensation des risques entre assureurs. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\n(6H(5) D3 GE SATURNALES UBER) ***Accorder un rabais \u00e0 ceux qui ont trop bu, c'est ce que propose la compagnie Uber, dans le cadre d'un partenariat avec la grande f\u00eate estudiantine des Saturnales, ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPlus de 2'000 personnes sont attendues \u00e0 cette traditionnelle f\u00eate des \u00e9tudiants en m\u00e9decine. Certains observateurs s'\u00e9tonnent du principe m\u00eame d'un tel partenariat, mais plus encore, ils s'offusquent de ce qu'ils consid\u00e8rent comme une prime \u00e0 l'\u00e9brit\u00e9. Sarah Cl\u00e9ment\r\nencore un piratage massif chez Yahoo...\u00e7a s'est pass\u00e9 en 2013....des pirates informatiques non identifi\u00e9s ont d\u00e9rob\u00e9 les noms, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ou dates de naissance d'un mnilliard de clients....ce serait le plus important piratage informatique de l'histoire. Un millard qui s'ajoute aux 500 mio de ocmptes pirat\u00e9s un an plus tard...l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en septembre. Les donn\u00e9es bancaires ne sont pas concern\u00e9es...elles sont stock\u00e9es sur un autre serveur que celui viol\u00e9s par les hackers....\r\nOn ne sait pas ce que contenait le paquet...mais Amazon a livr\u00e9 la semaine derni\u00e8re son premier coli par dr\u00f4ne en Grande Bretagne...un livraison effectu\u00e9e chez un particulier, mercredi 7 d\u00e9cembre dans la r\u00e9gion de Cambridge...Le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne a post\u00e9 la vid\u00e9o sur son site....Amazon en avance sur ses concurrents Alphabet et Wal Mart!\r\n(6H(6) 24 VISIONS DU REEL) ***Emilie Buj\u00e8sse sera la prochaine directrice artistique de Visions du R\u00e9el.  \r\nElle prendra ses fonctions le 1er ao\u00fbt 2017, pour la mise en place de la 49e \u00e9dition du Festival. Avec sa nomintation, c'est un vent nouveau qui soufflera sur le festival de cin\u00e9ma documentaire, m\u00eame si Emilie Buj\u00e8s veut s'inscrire dans la continuit\u00e9. \r\nDes propos recueillis par Camille Deu-gotte.\r\nLa socialiste Ursula Wyss a la cote chez les verts...pour devenir la future amire de Berne....l'allaince verte la plus importante formation \u00e9cologiste du canton la pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame au candidat vert Alec von Graffenried. Le second tour d el'\u00e9lection aura lieu le 15 janvier....\r\nA Bienne, la droite parvient \u00e0 imposer l'introduction d'un frein \u00e0 l'endettement...le conseil de ville a adopt\u00e9 hier soir la motion...malgr\u00e9 l'opposition des socialistes et des verts...\r\n(6H(7) 07 CANTIQUE) *** Pas question de prot\u00e9ger l'hymne national par une loi sp\u00e9cifique...le conseil national refuse la motion de l'UDC Yvette Estermann. \r\nLa lucernoise s'inqui\u00e9tait que le concours d'id\u00e9e pour un nouvel hymne national lanc\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 public n'aboutisse \u00e0 la disparition du Cantique Suisse. Ce projet de nouvel hymne a suscit\u00e9 pas mal de remous sous la Coupole. Alors, est-ce l\u00e0 le point final \u00e0 la saga? R\u00e9ponse du ministre de la culture....Alain Berset  \r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(8) 12 VD FOND MUSIQUE) Et puisqu\u00f4n parle de musique....Les \u00e9coles de musiques vaudoises font les frais du budget 2017 adopt\u00e9 hier par le parlement cantonal... Apr\u00e8s d'\u00e2pres d\u00e9bats, le Grand Conseil a refus\u00e9 de justesse d'augmenter la contribution \u00e0 la fondation des \u00e9coles de musiques. L'Etat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre progressivement chaque ann\u00e9e sa participation jusqu'en 2018... L'ensemble de la droite a renonc\u00e9 \u00e0 l'investissement suppl\u00e9mentaire de 780'000 francs...Pour la gauche...c'est une violation des engagements pris... Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au grand conseil\r\nRapha\u00ebl Mahaim avec Michael Peuker.\r\nMon cher Simon...vous \u00eates l'homme le plus puissant de ce journal du matin....apr\u00e8s nos techniciens qui d'un seul clic peuvent nous rendre muets...mais savez vous qui est l'homme le plus puissant de la plan\u00e8te selon le magazine am\u00e9rician Forbes?\r\n****\r\nVladimir Poutine...le pr\u00e9sident russe devance le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu, Donald Trump et la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. C'est la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive....La femme la plus puissante, Angela Merkel a perdu une place au classement...devanc\u00e9e par le futur locataire de la Maison Blanche....\r\nLe brouillard givrant par endroit sur le plateau...\u00e7a continue...nouveat\u00e9 ce matin...ilo recovre aussi le Chablais jusqu'\u00e0 700m. Il peinera \u00e9 se dissiper...sauf sur l'Est l\u00e9manique...ailleurs soleil\r\n 2 degr\u00e9s sous la grissaille...5\u00b0 au soleil et m\u00eame jusqu'\u00e0 9\u00b0 en moyenne montagne.\r\nM\u00eame chose ces prochains jours.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Brouillard souvent tenace sur le Plateau. Au-dessus de 700 m\u00e8tres et dans les autres r\u00e9gions,\r\ntemps ensoleill\u00e9. Maximum 0 \u00e0 2\u00b0 sous le brouillard, sinon 5\u00b0 jusqu'\u00e0 9\u00b0 en moyenne montagne.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 16 d\u00e9cembre 2016 et tendance\r\nDu brouillard, localement givrant, recouvre les r\u00e9gions du Plateau et du Chablais situ\u00e9es en dessous de 700 m\u00e8tres. Ces grisailles resteront souvent tenaces sauf sur l'Est l\u00e9manique o\u00f9 le soleil pourra faire quelques apparitions cet apr\u00e8s-midi. Partout ailleurs, la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e.\r\nCe matin, les temp\u00e9ratures sont souvent n\u00e9gatives : -5 degr\u00e9s \u00e0 Sion, Fribourg, Del\u00e9mont ou \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais 1 degr\u00e9 sur les bords du L\u00e9man.\r\nCet apr\u00e8s-midi, peu d'\u00e9volution sous le brouillard avec jusqu'\u00e0 2 degr\u00e9s, sinon 5\u00b0 au soleil et m\u00eame jusqu'\u00e0 9\u00b0 en moyenne montagne comme \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\nLe temps ne changera gu\u00e8re jusqu'en fin de semaine. La bise soufflera faiblement et elle soul\u00e8vera un peu le stratus, Ainsi, dimanche, on retrouvera le sommet du stratus vers 1000 m\u00e8tres.\r\nAvis: Chauss\u00e9es glissantes sur le Plateau en raison du brouillard givrant.", "durationSec": 956, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8226300", "ece-8226281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:34Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re voici le journal de Sandra Viscardi les \u00e9cologistes suisses s'\u00eatre angle de rage, la Banque nationale suisse investit massivement aux \u00c9tats-Unis dans l'\u00e9nergie fossile, c'est contraire \u00e0 cette directive de placement et cela correspond aux \u00e9missions de CO2, de la Suisse enti\u00e8re la BNS qui on au travers de 4 milliards de francs 3 ans dans ses investissements outre- Atlantique, Alex est l'exemple le plus criant de la chef de la communaut\u00e9 internationale, le pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse Nago Imbert est cat\u00e9gorique : nous sommes incapables d'agir lorsque la situation humanitaire devient intol\u00e9rable Alep sera pourtant menu du dernier sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e, ce matin \u00e0 Bruxelles le sommet aussi consacr\u00e9 au break citent le nom du casse- t\u00eate chinois soumis aux chefs d'\u00c9tat des 28 bient\u00f4t 27. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nEt ce matin, une plong\u00e9e dans les albums de photos de famille, existe -t-il encore ses album \u00e0 l'heure du num\u00e9rique et, si oui, sous quelle forme, Ir\u00e8ne Jonas qui est photographe et sociologue, est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nUne prime \u00e0 boire plus oui Hubert d\u00e9fray\u00e9 la chronique \u00e0 Gen\u00e8ve avec sa proposition d'accorder des rabais aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine qui pourrait \u00eatre ce soir \u00e0 la grande f\u00eate des Saturn \u00e0 la f\u00eate des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [81%] :\r\n2 grandes classiques de la Coupe du monde de ceux qui auront lieu soutiennent 20 Gardenal tabac chez les hommes et Val-d'Is\u00e8re chez les femmes, 6 \u00e9preuves, on va le voir, sont soumises \u00e0 forte concurrence et pourrait bien \u00eatre remplac\u00e9s par d'autres un peu moins connu un rendez- vous avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans sport matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [95%] :\r\nEurope les investissements de la Banque nationale suisse aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [93%] :\r\nPortent gravement atteinte au climat la critique \u00e9mane de l'association \u00e9cologiste artisans de la Transition \u00e9tude \u00e0 la pluie, elle publie elle est publi\u00e9e ce matin, elle montre que les placements financiers outre- Atlantique, qui repr\u00e9sentent 10 pourcent de de la fortune de la BNS correspondent aux \u00e9missions de CO2, de la Suisse enti\u00e8re, l'association appelle le secteur financier et les politiques \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la BNS investi plus de 6 milliards et demi de francs dans l'industrie fossile, selon le rapport, soit un placement sur 10, les \u00c9tats-Unis seuls march\u00e9s dont les donn\u00e9es sont rendus publics, mais par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, autre point noir, selon l'\u00e9tude, en 3 ans, la BNS a perdu 4 milliards de francs dans ses placements outre- Atlantique, les investissements contraire aux objectifs de l'accord de Paris mais aussi contraire \u00e0 la politique de la BNS selon sous Alain Jourdan, codirectrice des artisans de la Transition. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:16) [81%] :\r\nDans ses directives de placement, la Banque nationale et dit que il \u00e9vite d'investir dans des entreprises qui causent de graves dommages \u00e0 l'environnement, autrement dit soit et pas sa politique de placement sur la marque nationale a pas compris ce que les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9tait un grave dommage \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [94%] :\r\nContact\u00e9e, la BNS confirme cette directive mais ne souhaite pas commenter davantage ce rapport pour l'association artisans de la Transition les acteurs financiers doivent se tourner vers des investissements plus propre, elle attend si une r\u00e9ponse politique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:47) [88%] :\r\nCe que nous demandons, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons qui b\u00e9n\u00e9ficient des b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale prennent leurs responsabilit\u00e9s, on ne peut pas se permettre d'une part de Berne, de l'argent ou bien d'autre part, de profiter de la destruction du climat ces institutions -l\u00e0, elles sont charg\u00e9es de veiller \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [95%] :\r\nL'association \u00e9cologiste se d\u00e9fend de vouloir faire un proc\u00e8s \u00e0 la BNS, en particulier l'avertissement vise \u00e0 davantage de transparence sur l'impact climatique d\u00e9passements financiers alors que le projet de r\u00e9vision de la loi sur le CO2 est discut\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [95%] :\r\nLa BNS montr\u00e9e du doigt, donc son homologue am\u00e9ricaine, la Fed, elle a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de relever d'un quart de point son principal taux directeur \u00e0 0 75 pourcent et et elle promet d'acc\u00e9l\u00e9rer le rythme de hausse 3 seraient d'ores et d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9es pour l'an prochain, afin de s'adapter aux promesses de baisse des imp\u00f4ts de hausse des d\u00e9penses de d\u00e9r\u00e9gulation de la future administration Antoine \u00e0 Alep, l'incertitude demeure, ce matin, les combats ont repris hier matin, au lieu des \u00e9vacuations promises, un nouvel accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu hier soir, affirment les rebelles, rien n'est fait, r\u00e9pliquent Damas et le Hezbollah, les n\u00e9gociations buttent sur l'\u00e9vacuation de 2 villages chiites assi\u00e9g\u00e9s par les rebelles dans la province d'Idlib, en attendant la population trinque les bombardements d'hier auraient surpris les gens dans la rue alors qu'ils attendaient de quitter leur enfer des cadavres jonchent les rues, les bless\u00e9s se compteraient par dizaines pour le pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse Nago Imbert la chute annonc\u00e9e d'Alep montre une nouvelle fois l'\u00e9chec de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:13) [86%] :\r\nEncore une fois, ce qu'on appelle la communaut\u00e9 internationale qui finalement n'existe pas, a \u00e9chou\u00e9, on a eu quand m\u00eame le Rwanda, on a eu Gaza on a eu l'ex- Yougoslavie, on a eu quand m\u00eame quelques massacres depuis et finalement il a chang\u00e9, c'est une j'du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est un chef de la diplomatie et j'ai m\u00eame pas qu'on fasse porter aux humanitaires un r\u00f4le qu'ils n'ont pas, c'est d'abord un probl\u00e8me politique et puis nous on est un peu le service apr\u00e8s- vente des conflits. M\u00e9decins du monde \u00e9tait pr\u00e9sent depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, depuis 10 ans en Syrie qu'on a d\u00fb se retirer \u00e9videmment au d\u00e9but de la guerre que l\u00e0 en soutien des organisations m\u00e9dicales syriennes \u00e0 Alep et ailleurs, ce que je d\u00e9plore encore une fois, c'est que je rappellerai qu'il y a eu 700 en tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre et pas par hasard qu'encore le 28 septembre 2 h\u00f4pitaux soutenus par M\u00e9decins du monde, Alep ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [90%] :\r\nNago Imbert avec Nicolas, vu le hier soir la tour Eiffel \u00e0 Paris c'\u00e9tait teinte pour rendre hommage aux victimes des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s pr\u00e8s du Centre Pompidou \u00e0 Copenhague, ils \u00e9taient 7000 pour protester protester contre les bombardements sur la cit\u00e9 martyre et quelques dizaines \u00e0 Berne, \u00e0 l'appel d'Amnesty suisse Alep donc qui sera en fin de matin\u00e9e au menu du dernier sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e, \u00e0 Bruxelles, Alep, ainsi que la d\u00e9fense europ\u00e9enne, la lutte contre le terrorisme, la migration, la Turquie et la Russie, et bien s\u00fbr aussi le break Seat, la locataire du 10 Downing Street Theresa May pr\u00e9sentera l'avanc\u00e9e des travaux, mais c'est surtout sans alcool et 27 vont tenter de se mettre en ordre de bataille Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [89%] :\r\nLes 28 ne sont plus que 27 lors du repas du soir, Theresa May n'est pas convi\u00e9 au d\u00eener travailler \u00e0 plat unique, le break cite comme l'article 50 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 cet article qui lance la proc\u00e9dure de divorce, on montrera pas officiellement dans les d\u00e9tails, il sera avant tout question de d\u00e9finir la m\u00e9thode de travail et les outils \u00e0 disposition pour Bruxelles et plusieurs pays membres, l'objectif est clair : assurer une proc\u00e9dure qui ne permettent pas \u00e0 Albion, la Grande-Bretagne et de se montrer perfide en tentant de diviser les 27 c'est la crainte des partisans d'une ligne ferme face \u00e0 Londres, il est vrai que dans ce dossier, chaque pays a des int\u00e9r\u00eats particuliers \u00e0 faire valoir, de la p\u00eache \u00e0 la main d'oeuvre d\u00e9tach\u00e9 en passant par l'automobile, d\u00e9finir les r\u00f4les entre les institutions europ\u00e9ennes et les \u00c9tats pendant les n\u00e9gociations qui s'annoncent tr\u00e8s complexe, garantir l'\u00e9change d'informations r\u00e9gulier et la loyaut\u00e9 les capitales, l'objectif du d\u00eener \u00e0 27 claire assurer l'union face \u00e0 Londres, Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [87%] :\r\nEnsuite, on va dire que le gros morceau du jour ce sera dans 2 ans, le d\u00e9bat sur le budget de la conf\u00e9d\u00e9ration, devant le Conseil Nation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [94%] :\r\nOui, les d\u00e9put\u00e9s devront dire s'ils op\u00e8rent des coupes transversales dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes \u00e0 hauteur de 110 millions de francs hier une s\u00e9ance de conciliation a tent\u00e9 de mettre d'accord, le Conseil des \u00c9tats plus g\u00e9n\u00e9reux en termes de budget et le national, les 2 d\u00e9l\u00e9gations ont coup\u00e9 la poire en 2, mais pas s\u00fbr que cela suffise au conseil national, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois en appelle \u00e0 la prudence budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [91%] :\r\nLes efforts doivent \u00eatre faits de part et d'autre et on sait qu'une bonne partie aussi sont des frais de personnel, mais il y a pas et je ne se renseigner de licenciement \u00e0 la base, on doit aussi voir que \u00e7a repr\u00e9sente 35000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [91%] :\r\nLa majorit\u00e9 UDC et PLR veut ces coupes pourtant avec cette conciliation respecte le frein \u00e0 l'endettement, \u00e7a vous suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [91%] :\r\nActuellement, les taux n\u00e9gatifs sont favorables par rapport aux finances f\u00e9d\u00e9rales, mais on s'attend \u00e0 ce que, fin 2017, selon les sp\u00e9cialistes, que le vent risque de tourner, je crois qu'il faut \u00eatre prudent parce qu'en d\u00e9finitive si tout d'un coup, nous avons des d\u00e9penses trop importantes, non respect du frein \u00e0 l'endettement, ben c'est aussi nos imp\u00f4ts qui devrait entrer en vigueur pour pouvoir compenser ces d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [93%] :\r\nJacques Bourgeois avec Muriel bah, l'amant et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra proposer d'ici la fin mars, son projet d'imposition des couples mari\u00e9s une taxation commune uniquement puisque le National s'est ralli\u00e9e, hier, \u00e0 la motion du conseil des \u00e9tats qui \u00e9carte l'id\u00e9e d'une imposition individuelle, les familles avec enfants devraient voir leur facture d'assurance maladie all\u00e9g\u00e9e le Conseil national a adopt\u00e9 hier une r\u00e9forme qui vise \u00e0 baisser les primes pour les enfants et les jeunes adultes, via la refonte du syst\u00e8me de compensation des risques entre assureurs, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [95%] :\r\nAccorder un rabais \u00e0 ceux qui ont trop bu, c'est ce que propose la compagnie Hubert dans le cadre d'un partenariat avec la grande f\u00eate estudiantine des Saturn, ce sera pour ceux qui ne savent pas encore ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [88%] :\r\nPlus de 2 1000 personnes sont attendues \u00e0 cette traditionnelle f\u00eate des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, certains observateurs, cet homme du principe m\u00eame, partenariat, mais plus encore, ils s'offusquent de ce qu'ils consid\u00e8rent comme une prime \u00e0 l'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 Saint-Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:53) [90%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que les Saturn al Salhi avec le beurre, le transporteur offrira 25 francs de r\u00e9duction aux nouveaux usagers de l'application durant toute la soir\u00e9e, un moyen pour beurre de faire sa publicit\u00e9 aupr\u00e8s de milliers d'\u00e9tudiants, autre volet du partenariat \u00fcber propose de tester l'alcool\u00e9mie sur son stand, si le taux d\u00e9passe la limite de 0 5 pour 1000 1000 l'entreprise offre un rabais suppl\u00e9mentaire de 10 francs pour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, je ne vois, c'est une mani\u00e8re d'inciter les jeunes \u00e0 consommer plus d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:24) [75%] :\r\nOn encourageait les jeunes Allemands, voire davantage pour avoir invent\u00e9 dans la suite et en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, c'est absolument o\u00f9 on peut, puisque c'est au courage et \u00e0 une plus grande consommation d'alcool, c'est-\u00e0-dire \u00e0 d\u00e9passer le 0 5 pour mieux mieux pour pouvoir avoir un avait ensuite sur un mais Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [95%] :\r\nPour Hubert, cette mesure ne doit pas \u00eatre per\u00e7ue comme une mani\u00e8re de pousser \u00e0 la consommation, elle s'inscrit plut\u00f4t dans un cadre pr\u00e9ventif \u00c9ric Roditi, responsable marketing. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:51) [89%] :\r\nCet outil est avant tout un objectif de pr\u00e9vention pour que les jeunes aussi se rendent compte que on arrive tr\u00e8s rapidement \u00e0 la limite de 0 5 et qu'il faut faire attention \u00e7a a utilis\u00e9 une alternative \u00e0 leur transport de voitures personnelles on Hutchison par exemple l'application la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:06) [92%] :\r\nQuant aux des canaux de la facult\u00e9 de m\u00e9decine qui n'\u00e9tait visiblement pas au courant des d\u00e9tails du partenariat, il admet que cette action soit sujette \u00e0 controverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [87%] :\r\nEncore un piratage massif chez Yahoo, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2013, des pirates informatiques non identifi\u00e9s ont d\u00e9rob\u00e9 les noms, le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ou dates de naissance d'un 1000000000 de clients ce sont d'ailleurs le plus important piratage informatique de l'histoire, un 1000000000 qui s'ajoute aux 500 millions de comptes pirat\u00e9s, un an plus tard, l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au mois de septembre, les donn\u00e9es bancaires ne sont pas concern\u00e9es, elles sont stock\u00e9es sur un autre serveur que celui viol\u00e9s par le hacker on ne sait pas ce que contenait le paquet mais Amazonas a livr\u00e9 la semaine derni\u00e8re son 1er colis par drone, c'est attendre en Grande-Bretagne livraison effectu\u00e9e chez un particulier, mercredi 7 d\u00e9cembre dans la r\u00e9gion de Cambridge, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne a post\u00e9 la vid\u00e9o sur son site, amazone donc qui est en avance sur ses concurrents Alphabet Walmart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [94%] :\r\nEt elle sera la prochaine directrice artistique du Visions du r\u00e9el du festival Visions du r\u00e9el, \u00c9milie Buj\u00e8s, c'est son nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [96%] :\r\nElle prendra donc ses fonctions au 1er ao\u00fbt 2017 pour la la mise en place de la 49\u00e8me \u00e9dition du festival, avec sa nomination, c'est un vent nouveau qui soufflera sur ce festival du cin\u00e9ma documentaire, m\u00eame si \u00c9milie Buj\u00e8s se veut s'inscrire dans la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:19) [92%] :\r\nLe 1er d\u00e9fi pour moi, \u00e7a va \u00eatre de r\u00e9ussir \u00e0 garder la barre au niveau o\u00f9 elle est d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment, je m'inscris dans la continuit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 je travaille avec le directeur actuel, Luciano Barisone et on partage \u00e9videmment une vision du cin\u00e9ma et une vision du festival de l'autre, forc\u00e9ment j'esp\u00e8re pouvoir aussi apporter ma touche qui voil\u00e0 et celle d'une femme de 36 ans, qui a le parcours qui le mien en fait j'aimerais aller encore davantage chercher les jeunes parce que c'est le public de demain et que je pense qu'on a un vrai r\u00f4le \u00e0 jouer par rapport \u00e0 voil\u00e0 au type d'images qui sont visibles aujourd'hui, je pense que c'est important que les festivals jouent un r\u00f4le aussi pour d\u00e9fendre le cin\u00e9ma au sens large, donc pour moi, la question c'est un peu, voil\u00e0 comment est -ce que finalement on am\u00e8ne d'autres types d'images aux gens qui peut-\u00eatre ont et ont moins acc\u00e8s qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat la socialiste Urszula a la cote chez les Verts, pour devenir la future maire de Berne l'alliance verte la plus importante formation \u00e9cologiste du canton, la pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame au candidat Vert Alec von Graffenried le second tour de l'\u00e9lection aura lieu le 15 janvier \u00e0 Bienne, la droite parvient \u00e0 imposer l'introduction d'un frein \u00e0 l'endettement, le Conseil de ville adopt\u00e9 hier soir la motion malgr\u00e9 l'opposition des socialistes et des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [90%] :\r\nEt pas question de prot\u00e9ger l'\u00eele national par une loi sp\u00e9cifique, le conseil national, refuse la motion de l'UDC Yvette Estermann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [90%] :\r\nLa lucernoise s'inqui\u00e9tait que le concours d'id\u00e9es pour un nouvel hymne national lanc\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique n'aboutisse \u00e0 la disparition du Cantique suisse, ce projet de nouvel hymne a suscit\u00e9 d'ailleurs pas mal de remous sous la coupe alors est -ce que la le point final de la saga, r\u00e9ponse du ministre de la culture \u00e0 la Mersey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:55) [86%] :\r\n\u00e9coutez j'enverrai un juge esp\u00e8re parce qu'\u00e0 vrai dire, il y a, il y a pas, il n'y a pas de grandes discussions, nous avons aujourd'hui \u00e0 N\u00eemes national qui s'appelle le Cantique suisse qui je crois appr\u00e9ci\u00e9e qui, tout \u00e0 fait convenablement pas difficult\u00e9 l\u00e0 en particulier avec cela, c'est vrai, maintenant que le Parlement a souhait\u00e9 qu'on le prot\u00e8ge dans une loi particuli\u00e8re qu'au moment o\u00f9 le Parlement a tendance \u00e0 dire : pas de lois inutiles, pas de r\u00e9glementation pour rien, alors si on peut \u00e9pargner une loi sp\u00e9cifique pour prot\u00e9ger un hymne national canal a pas besoin, bah, c'est une bonne d\u00e9cision que le Conseil national a pris ce matin en suivant en cela le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [92%] :\r\n\u00e0 l'inverse avec dommage on adore la Suisse oui et puisqu'on parle de musique, figurez -vous que les \u00e9coles de musiques vaudoises vont faire les frais du budget 2007, adopt\u00e9 hier par le parlement cantonal apr\u00e8s d'\u00e2pres d\u00e9bats le Grand Conseil a refus\u00e9 de justesse d'augmenter la contribution \u00e0 la fondation des \u00e9coles de musique, l'\u00c9tat s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre progressivement chaque ann\u00e9e sa participation jusqu'en 2018 l'ensemble de la droite a renonc\u00e9 \u00e0 cet investissement suppl\u00e9mentaire de 780000 francs pour la gauche, h\u00e9 bien c'est une violation des engagements pris, Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:59) [91%] :\r\nC'est un signal prix ce qui est donn\u00e9, parce que des engagements avaient \u00e9t\u00e9 pris chaque \u00e9cole va devoir r\u00e9soudre le casse- t\u00eate \u00e0 sa mani\u00e8re, la plupart des \u00e9coles vont renoncer \u00e0 des valorisations de salaire d'enseignant tels que c'\u00e9tait pr\u00e9vu, c'est un des buts de la loi des enseignants qui \u00e9taient pay\u00e9s au lance- Pierre et pire que cela, sans protection sociale, avec des salaires pour un 100 pourcent parfois parfois de 2000 francs ou de ce type de montant, donc il y aura une cons\u00e9quence \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y aura aussi des cons\u00e9quences probablement pour l'offre de cours qui sera maintenu \u00e0 un niveau insatisfaisant pour cette ann\u00e9e 2017, peut-\u00eatre aussi des cons\u00e9quences pour les parents, c'est bien ce qui est regrettable dans toute cette affaire, c'est qu'on devra faire du bricolage, alors que les partenaires s'\u00e9taient mis d'accord, des engagements avaient \u00e9t\u00e9 pris et tout le monde s'attendait \u00e0 cette mont\u00e9e en puissance du soutien financier telle que le pr\u00e9voyait la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [85%] :\r\nIl y a, Rapha\u00ebl Mahaim, avec Michael Poker, mon cher Simon, vous \u00eates bien s\u00fbr l'homme le plus important et le plus puissant de ce journal du matin enfin oui apr\u00e8s nos techniciens parce que d'un seul clic ils peuvent Laurent Nu\u00f1ez, hein, savez -vous qui est donc ce mot puissance qui concerne surtout \u00e7a fait et si il vous qui est l'homme le plus puissant de la plan\u00e8te, selon le magazine am\u00e9ricain Forbes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une id\u00e9e nous seront g\u00e9n\u00e9ral Bruxelles pas pour le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis quelqu'chose comme \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [86%] :\r\nEt d'annoncer, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe qui devance le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, en fait, c'est la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive qui les num\u00e9ro un la flamme, la femme la plus puissante, Angela Merkel a m\u00eame perdu une place au classement, elle est donc devanc\u00e9 maintenant par le futur locataire de la Maison- Blanche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [89%] :\r\nJ'adorais classement, merci beaucoup Sandra le brouillard givrant par endroit sur le plateau, \u00e7a continue : Attention, nouveaut\u00e9, ce matin, il recouvre aussi le Chablais jusqu'\u00e0 l'altitude de 700 m\u00e8tres environ il peinera \u00e0 se dissiper ce brouillard, sauf sur l'Est l\u00e9manique ailleurs, il y aura du soleil 2 degr\u00e9s sous la grisaille, 5 degr\u00e9s au soleil et m\u00eame jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s en moyenne montagne, m\u00eame chose, et m\u00eame type de tant attendue pour ces prochains jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E601F93-FF45-49D3-AF49-04F1744906EA", "internalArchiveId": "2E601F93-FF45-49D3-AF49-04F1744906EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pialatlo;Pialat, Lo\u00efc ;Pierre Maudet, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Ueli Maurer, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports;Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuchatelois;Patrick Eperon centre patronal vaudois, coordinateur de la campagne pour le OUI en Suisse romande;Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois;extraits musicaux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/ Un nouvel accord de cessez-le-feu et d'\u00e9vacuation conclu \u00e0 Alep) Ils ont pass\u00e9 la nuit dans la rue... sur le qui vive dans l'attente d'une \u00e9vacuation promise mais qui ne vient pas... \r\n100 mille personnes sont encore pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Alep Est... sur un territoire de 5 kilom\u00e8tres carr\u00e9s indique m\u00e9decins du monde...\r\nCe matin, l'\u00e9vacuation semble \u00e0 nouveau possible...  \r\nApr\u00e8s des informations contradictoires toute la nuit, et l'annonce \u00e0 l'instant C\u00e9line Tsaud, d'un nouveau cessez-le feu...\r\nEt ce n'est pas n'importe qui qui l'annonce: le Hezbollah libanais. L'organe de presse du mouvement chiite vient de d\u00e9clarer qu'une tr\u00eave \u00e9tait en vigueur \u00e0 Alep et que l'\u00e9vacuation des civils pourrait commencer ces prochaines heures. \r\nCette annonce de la part du Hezbollah est capitale car c'est le Hezbollah lui-m\u00eame, fid\u00e8le alli\u00e9 du r\u00e9gime syrien et de T\u00e9h\u00e9ran, qui avait fait capoter la tr\u00eave de mardi et d\u00e9menti hier soir tard un 2e accord annonc\u00e9 par Damas et les rebelles. En cause: leur revendication de derni\u00e8re minute: l'\u00e9vacuation de 2 villages chiites tenus par les rebelles dans la province d'Idlib.\r\nOn ne sait pour l'heure pas si ces 2 villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s mais le Hezbollah confirme donc une nouvelle tr\u00eave synonyme d'espoir... \r\nOui puisque 100 mille personnes attendent  toujours d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es du dernier r\u00e9duit rebelle d'Alep-Est.\r\nIls esp\u00e8rent monter dans les 20 bus toujours stationn\u00e9s dans la partie gouvernementale. Jusqu'ici, ils \u00e9taient pris au pi\u00e8ge. Beaucoup \u00e9taient sortis hier, surs de pouvoir quitter leur quartier. Avant d'\u00eatre \u00e0 nouveau bombard\u00e9s... Les blesses et les morts sont partout dans les rues, t\u00e9moigne un militant sur place contact\u00e9 par l'AFP. \r\nL'\u00e9vacuation pourrait donc commencer prochainement..M\u00eame si rien est encore fait. Une \u00e9vacuation synonyme d'espoir mais aussi de crainte. Le responsable des casques blancs, ces civils sauveteurs volontaires, d\u00e9clarait hier soir : \u00ab on a peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s et tu\u00e9 par le r\u00e9gime \u00e0 notre sortie du quartier \u00bb. \r\nC\u00e9line Tsaud...merci... \r\nEt quelques dizaines de personnes se sont rassembl\u00e9es hier \u00e0 Berne... \u00e0 l'appel d'Amnesty Suisse... pour les victimes d'Alep... \r\nManifestations citoyennes aussi dans plusieurs grandes villes pour appeler \u00e0 un cessez le feu... Ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 Istanbul... 2000 au kowe\u00eft et quelques centaines \u00e0 Paris... Paris o\u00f9 la Tour Eiffel a \u00e9t\u00e9 \u00e9teinte cette nuit en soutien aux civils d'Alep...\r\n(26/ YAHOO) Un nouveau piratage informatique \u00e0 grande \u00e9chelle... \r\nLa victime Yahoo... Et surtout ses utilisateurs... Un milliard de comptes ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s... Ils viennent s'ajouter \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente cyberattaque de 500 millions de comptes... \r\n Une d\u00e9convenue majeure pour le groupe et qui intervient au plus mauvais moment... Lo\u00efc Pialat...\r\nA la fermeture de Wall Street l'action de Yahoo perdait 1,35%... \u00e0 40 dollards...\r\n(14/GE VOTE CODE SOURCE ITV MAUDET) ****Et pour se pr\u00e9munir des piratages justement... une initiative du canton de Gen\u00e8ve... \r\nElle peut para\u00eetre contradictoire... mettre \u00e0 la disposition de tous sur internet... le code source du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique genevois... \r\nDans un soucis de transparence aussi... Le canton publie ainsi une partie de l'ADN des programme... Une fa\u00e7on de permettre \u00e0 la communauter informatique d'exp\u00e9rimenter la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me de vote qui le compose... \r\nEt contrairement \u00e0 une pratique qui existe d\u00e9j\u00e0 pas question de r\u00e9min\u00e9rer les internautes...qui en faisant des tests d\u00e9couvriraient une faille... \r\nLe Conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet... \r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(19/FED ANALYSE PA) ***C'\u00e9tait attendu... la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 ses taux directeurs hier... \r\nUne hausse modeste... un quart de point... Mais c'est la premi\u00e8re depuis une ann\u00e9e... et la deuxi\u00e8me seulement en dix ans... Pour la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, cette d\u00e9cision refl\u00e8te sa confiance dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine... \r\nUn taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2007... une inflation en hausse et une croissance plut\u00f4t solide... \r\nMais c'est sur sa future politique, que Janet Yellen, la pr\u00e9sidente de la Fed \u00e9tait attendue au tournant... \r\nAnalyse, Olivier Schordert... \r\n  0'58''\r\n(01/TAXATION COUPLES MARIES ITV MAURER) ***A Berne, le Conseil national a accept\u00e9 hier une motion du PDC qui reprend les grandes lignes de l'initiative populaire contre la p\u00e9nalisation du mariage. \r\nPour la majorit\u00e9, \u00e9liminer les discriminations fiscales des couples mari\u00e9s doit se faire via la taxation commune.\r\nM\u00eame si le National lance des messages contradictoires, lui qui avait plaid\u00e9 pour une taxation individuelle au printemps dernier... \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, Uli Maurer doit pr\u00e9senter d'ici mars un projet. Et il n'est pas forc\u00e9ment optimiste sur l'issue des d\u00e9bats...\r\n  0'32''\r\nUli Maurer avec Christel Dominjoz...\r\n(02/BUDGET ITV MAIRE) ***C'est le JOUR J concernant le budget de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nC'est aujourd'hui que le conseil national dira s'il va op\u00e9rer des coupes transversales dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes \u00e0 hauteur de 110 millions de francs. \r\nHier, une s\u00e9ance de conciliation a tent\u00e9 de mettre d'accord le conseil des Etats, plus g\u00e9n\u00e9reux en termes de budget, et le National. \r\nLes deux d\u00e9l\u00e9gations ont coup\u00e9 la poire en deux, mais pas s\u00fbr que cela suffise au Conseil National. Ce qui d\u00e9sole Jacques Andr\u00e9 Maire... conseiller national socialiste neuchatelois... interrog\u00e9 par Muriel Ballaman... \r\n  0'37''\r\n(D2/ ENJEUX REGIONAUX FORTA PI) \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 du chantage... Jugez plut\u00f4t... \r\nPlus une r\u00e9gion se montrera favorable au fond FORTA en votation le 12 f\u00e9vrier prochain, plus elle aura de chance d'obtenir ensuite des financements pour ses projets. \r\nEt bien cet argument est mis en avant par les d\u00e9fenseurs du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. St\u00e9phane Deleury, le r\u00e9sultat du vote r\u00e9gional pourrait compter lors du grand marchandage bernois \u00e0 venir. \r\n  1'34''\r\n(D5/ DUTERTE DI)  \r\nAux Philippines, le pr\u00e9sident Rodrigo Dutert\u00e9 a affirm\u00e9 avoir personnellement assassin\u00e9 des criminels \"pour montrer l'exemple\"... lorsqu'il \u00e9tait maire de la ville de Davao, au Sud du pays. \r\nRapha\u00ebl Grand, vous vous \u00eates rendu aux Philippines il y a peu. \r\nVous avez vu la guerre sanglante contre la drogue qui s'y d\u00e9roule. \r\nPlus de 5 mille mille morts dont, sans doute, de nombreuses ex\u00e9cutions extra-judiciares.. \r\nEt ces d\u00e9clarations du pr\u00e9sident Dutert\u00e9. l\u00e8vent un peu pluss le voile sur les m\u00e9thodes de l'Homme fort de Manille...\r\n(23/ L'Orchestre de la Suisse Romande nomin\u00e9 aux Grammy Awards) Cette fois ce sera peut-\u00eatre la bonne... un enregistrement genevois de l'Orchestre de la Suisse Romande est nomin\u00e9 aux Grammy Awards, les oscars du disque... ce sera en f\u00e9vrier prochain \u00e0 Los Angeles. \r\nEn 2009, l'OSR avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 avec des oeuvres de Saint-Sa\u00ebns, sans remporter la palm... Cette fois il concourt avec Jacques Ibert, un autre compositeur fran\u00e7ais, Simon Corthay...\r\n  1'11 Attention fin parole \u00e0 53'' puis la musique d\u00e9mare \r\nOn termine en musique avec cet hommage \u00e0 Mozart de Jacques Ibert... Les grammy Awards ont lieu le 12 f\u00e9vrier \u00e0 Los Angeles...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Menu m\u00e9t\u00e9o de ce jeudi... du soleil... \r\nM\u00eame si il y a ce matin, du brouillard givrant ou du stratus bas... Limite sup\u00e9rieure \u00e0 700 m\u00e8tres... La grisaille va se dissiper cet apr\u00e8s-midi... Temp\u00e9ratures, 0 \u00e0 2 degr\u00e9s sous le brouillard... 5 degr\u00e9s en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/UE SOMMET SANS UK PA) Le dernier Sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e s'ouvre en fin de matin\u00e9e \u00e0 Bruxelles. D\u00e9fense, lutte contre le terrorisme, migration, Turquie,  Russie, mais bien s\u00fbr aussi Brexit.\r\nLa locataire du 10 Downing Street Theresa May pr\u00e9sentera l'avanc\u00e9e des travaux. Mais c'est surtout sans elle, que les 27 vont tenter de se mettre en ordre de bataille.\r\nUne correspondance de Romain Clivaz \r\n  0'58''\r\n((Les 28 ne seront plus que 27 lors du repas du soir. Theresa May n'est pas convi\u00e9e au diner de travail \u00e0 plat unique : le Brexit.\r\nComme l'article 50 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9, cet article qui lance la proc\u00e9dure de divorce, on n'entrera pas officiellement dans les d\u00e9tails. Il sera avant tout question de d\u00e9finir la m\u00e9thode de travail. Les outils \u00e0 disposition.\r\nPour Bruxelles ,et plusieurs pays membres, l'objectif est clair : assurer une proc\u00e9dure qui ne permette qu'Albion, la Grande Bretagne, ne se montre perfide en tentant de diviser les 27. C'est la crainte des partisans d'un ligne ferme face \u00e0 Londres. Il est vrai que dans ce dossier, chaque pays a des int\u00e9r\u00eats particuliers \u00e0 faire valoir, de la p\u00eache, \u00e0 la main d'oeuvre d\u00e9tach\u00e9e, en passant par l'automobile. \r\nD\u00e9finir les r\u00f4les entre les institutions europ\u00e9ennes et les Etats, pendant des n\u00e9gociations qui s'annoncent tr\u00e8s complexe, garantir l'\u00e9change d'informations r\u00e9gulier et la loyaut\u00e9 des capitales.\r\nL'objectif du diner \u00e0 27 est clair : assurer l'union face \u00e0 Londres.\r\nRomain Clivaz / RTS info / Bruxelles))\r\n(br\u00e8ve g\u00f6sgen) En bref, la direction de la centrale de  G\u00f6sgen dans le canton de Soleurre annonce aujourd'hui que la centrale ne comporte aucune pi\u00e8ce douteuses... Elle r\u00e9pond \u00e0 une demande de l'IFSN... de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 de l'acier de certaines pi\u00e8ces qui venaient de France... Mais la centrale de G\u00f6sgen ne dispose d'aucune pi\u00e8ce forg\u00e9e en France...\r\n(Br\u00e8ve brexit et premier souper des europ\u00e9ens sans londres)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226287", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8226306", "ece-8226287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:06Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures le journal de Blandine L\u00e9vite un nouvel espoir pour les civils \u00e0 Alep, un nouveau cessez-le-feu vient \u00e0 l'instant d'\u00eatre pris \u00e9videmment avec la plus grande prudence avec les faux espoirs d'hier et l'\u00e9chec des \u00e9vacuation \u00e9checs inexcusables, selon l'ONU, et ces \u00e9vacuations pourraient donc avoir lieu ces prochaines heures il Yahoo attaqu\u00e9 cette fois ce ne sont plus en 100 millions mais un 1000000000 de comptes d'utilisateurs qui ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s, des noms, des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone et une nouvelle claque pour l'image du groupe qui tombe au plus mauvais moment, signe de la confiance dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, la Fed la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 ses taux directeurs hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nY un quart de point, c'est une hausse modeste de la premi\u00e8re depuis une ann\u00e9e quand m\u00eame, et la deuxi\u00e8mement en 10 ans seulement, s'agit -il d'un vrai tournant, nous posons la question \u00e0 Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements chez Brahim Partners \u00e0 Gen\u00e8ve, il est en Direct avec nous juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nDes gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des enseignants neuch\u00e2telois contre une nouvelle grille salariale des autres du service public dans la rue \u00e0 Lausanne \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nOui, la fonction publique, un peu partout, se dresse contre des projets de r\u00e9forme salariale de diminution de traitement \u00e0 des Budgets d'aust\u00e9rit\u00e9 : est -il normal qu'elle en paye le prix cette fonction publique o\u00f9 on va le fonctionnariat en Suisse Yves Eymery, professeur \u00e0 l'id\u00e9e Apses : P cialis du management public est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 et c'est en fin de matin\u00e9e que s'ouvrent le dernier sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e, d\u00e9fense, lutte contre le terrorisme migration : Turquie, Russie Brexit tu moins qu'on puisse dire, c'est que l'ordre du jour h\u00e9 bien portrait tout \u00e0 l'heure de celui qui est charg\u00e9 d'orchestrer tout \u00e7a le polonais Donald de tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [82%] :\r\nBonjour, beaucoup on passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [92%] :\r\nC'est la nuit dans la rue sur le qui vive dans l'attente d'une \u00e9vacuation promise mais qui ne vient pas 100000 personnes sont encore pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Alep Est sur un territoire de 5 km2 indique M\u00e9decins du monde, ce matin, l'\u00e9vacuation semble \u00e0 nouveau possible apr\u00e8s devant informations contradictoires toute la nuit et l'annonce \u00e0 l'instant, C\u00e9line Tsaud, d'un nouveau cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [93%] :\r\nOui, ce n'est pas n'importe qui et qui en fait l'annonce, le Hezbollah libanais, l'organe de presse du mouvement chiite vient \u00e0 l'instant de d\u00e9clarer qu'une tr\u00eave \u00e9tait d\u00e9sormais en vigueur \u00e0 Alep et que l'\u00e9vacuation des civils ainsi que des combattants arm\u00e9s pourraient commencer ces prochaines heures, cette annonce de la part du Hezbollah est capitale car c'est le Hezbollah lui- m\u00eame, fid\u00e8le alli\u00e9 du r\u00e9gime syrien et de T\u00e9h\u00e9ran qui a fait capoter la tr\u00eave de mardi et d\u00e9menti ensuite hier soir tard un 2\u00e8me accord annonc\u00e9 pourtant par Damas et les rebelles alors en cause leur revendication de derni\u00e8re minute, l'\u00e9vacuation de 2 ou villages chiites tenus par les rebelles de la province d'Idlib alors ce matin, on ne sait pas si ces 2 villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s mais le Hezbollah confirme donc un nouvel accord et une tr\u00eave synonyme d'espoir, les sports, puisque 100000 personnes attendent toujours d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es du dernier r\u00e9duit rebelle dans la baisse, oui, ils esp\u00e8rent monter dans ces fameux 20 bus toujours stationn\u00e9s dans la partie gouvernementale jusqu'ici ils \u00e9taient pris au pi\u00e8ge beaucoup \u00e9t\u00e9 sortis hier de leur maison, s\u00fbr de pouvoir quitter leur quartier avant d'\u00eatre \u00e0 nouveau bombard\u00e9s les bless\u00e9s, les morts sont partout dans les rues, t\u00e9moigne un militant sur place, contact\u00e9 par l'AFP, l'\u00e9vacuation pourrait donc commencer prochainement, m\u00eame si rien n'est encore fait une \u00e9vacuation synonyme d'espoir mais aussi de crainte, le responsable des casques blancs, ces civils sauveteurs volontaires, d\u00e9clarait hier soir on a peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 et tu\u00e9 par le r\u00e9gime \u00e0 notre sortie du quartier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [95%] :\r\nC\u00e9line Tsaud merci et quelques dizaines de personnes se sont rassembl\u00e9es hier \u00e0 Berne, \u00e0 l'appel d'Amnesty Suisse pour les victimes d'Alep manifestations citoyennes aussi dans plusieurs grandes villes pour appeler \u00e0 un cessez-le-feu, ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 Istanbul 2000 au Kowe\u00eft et quelques centaines \u00e0 Paris Paris, o\u00f9 la Tour Eiffel a \u00e9t\u00e9 \u00e9teinte cette nuit en soutien aux civils d'Alep, un nouveau piratage informatique \u00e0 grande \u00e9chelle, la victime, Yahoo et surtout ses utilisateurs un 1000000000 de comptes ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s qui viennent s'ajouter \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente cyberattaque de 500 millions de comptes une d\u00e9convenue majeure pour le groupe, qui intervient au plus mauvais moment, Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [89%] :\r\nL'attaque remonte \u00e0 ao\u00fbt 2013, s'il para\u00eet ind\u00e9pendant du piratage, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en septembre dernier, ce nouveau aurait lui aussi re\u00e7u le soutien d'un gouvernement \u00e9tranger parmi les donn\u00e9es vol\u00e9es, des noms, des dates de naissance des adresses e-mails ou des questions de s\u00e9curit\u00e9, pas de donn\u00e9es bancaires assurent Yahoo mais les pirates ont \u00e0 leur disposition de quoi forcer des mots de passe, coup dur pour l'image d'une entreprise qui a un jour r\u00e9gner sur la Silicon Valley, ce sont les enqu\u00eateurs travaillant sur le pr\u00e9c\u00e9dent piratage qui ont pr\u00e9venu les dirigeants malgr\u00e9 son 1000000000 d'utilisateurs mensuels, l'un des pionniers de l'internet ne parvient pas enrayer son d\u00e9clin, ses r\u00e9sultats financiers d\u00e9\u00e7oivent trimestres apr\u00e8s trimestres et ceux de piratage, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 3 mois n'arrange rien, le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications verra ISON devait racheter Yahoo pour4,8 milliards de dollars, il pourrait d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 un 1000000000 de rabais ou pire se retirer des discussions Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [94%] :\r\nEt pour se pr\u00e9munir contre les piratages justement une initiative du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [91%] :\r\nOn ne peut para\u00eetre contradictoire, mettre \u00e0 la disposition de tout sur Internet, le code source du syst\u00e8me du vote \u00e9lectronique, Genevois, dans un souci de transparence aussi le canton publie ainsi une partie de l'ADN des programmes, fa\u00e7on de permettre \u00e0 la communaut\u00e9 informatique d'exp\u00e9rimenter la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me de vote qui le composent et contrairement \u00e0 une pratique qui existe d\u00e9j\u00e0, pas question de r\u00e9mun\u00e9rer les internautes qui, en faisant des tests d\u00e9couvriraient une faille le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [88%] :\r\nIl y aurait \u00e9videmment un conflit d'int\u00e9r\u00eat si on devait commencer \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer ceux qui sont amen\u00e9s \u00e0 tenter de \u00e0 qui est le le syst\u00e8me m\u00eame si nous faisons \u00e9videmment de l'autre c\u00f4t\u00e9 des auditeurs et des tests, des contr\u00f4les mais la philosophie de ce projet qui est une philosophie qui \u00e9pouse, aujourd'hui les modes d'action du d\u00e9veloppement num\u00e9rique c'est vraiment d'ouvrir aux communaut\u00e9s de partager, de mutualiser et l'id\u00e9e de l'Open source et que finalement ceux qui d\u00e9veloppent de leur c\u00f4t\u00e9 leur syst\u00e8me et leurs r\u00e9flexions de fa\u00e7on Open Open Source puissent b\u00e9n\u00e9ficier de nos r\u00e9flexions et r\u00e9ciproquement, et \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 la philosophie qui se d\u00e9veloppe de plus en plus la philosophie de l'\u00e9conomie du partage finalement dans le domaine du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [99%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [96%] :\r\nC'\u00e9tait attendu, la banque centrale am\u00e9ricaine, la Fed a relev\u00e9 ses taux directeurs hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [91%] :\r\nUne hausse modeste, un quart de point, mais c'est la premi\u00e8re depuis une ann\u00e9e, et la 2\u00e8me seulement en 10 ans pour la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, cette d\u00e9cision refl\u00e8te sa confiance dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, un taux d'ch\u00f4mage au plus bas depuis 2007, une inflation en hausse et une croissance plut\u00f4t solide, mais c'est sur sa future politique que Gianetti H\u00e9l\u00e8ne, la pr\u00e9sidence de la Fed \u00e9tait surtout attendu au tournant, analyse Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [92%] :\r\n3 hausse l'an prochain, 3 en 2018 3 encore en 2019 \u00e0 chaque fois d'un quart de point, une politique des petits pas, mais une acc\u00e9l\u00e9ration r\u00e9elle de la part de la f\u00eate et dont la pr\u00e9sidente est plut\u00f4t r\u00e9put\u00e9 pour sa prudence ou alors l'expression d'un d\u00e9sir, celui de rattraper le temps perdu, ce qui a pu surprendre les investisseurs d'une cl\u00f4ture de Wall-Street l\u00e9g\u00e8rement dans le rouge mais Gianetti s'est voulue rassurante ce rel\u00e8vement des taux aura un impact tr\u00e8s modeste sur l'acc\u00e8s des m\u00e9nages au cr\u00e9dit, une banque centrale qui a tenu \u00e0 r\u00e9affirmer son ind\u00e9pendance, nous ne saurions donner de conseils au monde politique, qu'ils nous laissent nous occuper de l'emploi et de l'inflation, la politique budg\u00e9taire annonc\u00e9 par Donald Trump, trop t\u00f4t pour l'\u00e9valuer, mais la Fed l'admet certaines mesures promises par le pr\u00e9sident \u00e9lu les r\u00e9ductions fiscales notamment, pourraient avoir un effet positif sur la productivit\u00e9, l'ombre du futur locataire de la Maison- Blanche, qui a donc planer un peu hier sur la Fed mais avec une bonne dose d'incertitude quant \u00e0 l'effet r\u00e9el de son programme sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [90%] :\r\nEt Albert maintenant le Conseil national accept\u00e9 hier une motion du PDC qui reprend les grandes lignes de l'initiative populaire contre la p\u00e9nalisation du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [91%] :\r\nAlors un jour la majorit\u00e9 \u00e9liminer les discriminations fiscales des couples mari\u00e9s doivent se faire via la taxation commune, m\u00eame si le National lance des messages contradictoires, lui qui avait plaid\u00e9 pour une taxation individuelle au printemps dernier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances ou les Maurer doit pr\u00e9senter d'ici mars un projet et il n'est pas forc\u00e9ment optimiste sur l'issue des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on trouve une fois une solution ici au Parlement, mais je ne suis pas tr\u00e8s optimiste parce qu'on a toujours les 2 parties contre partie pauvre notre mod\u00e8le et pour le moment, je ne vois pas une une majorit\u00e9 pour le mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [90%] :\r\nIl y a aussi la pression de cette initiative du PDCI initiative populaire qui avait fait un bon score, donc il faut quand m\u00eame faire quelque chose, il a, vous avez une certaine pression. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [82%] :\r\nOn verra la collaboratrice travaille maintenant 13 ans, ou seulement pour cette affaire et il a dit est encore pr\u00e9sent et apr\u00e8s je pense qu'on a une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Krystel demain jour et 7 jours J concernant le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est aujourd'hui que le Conseil national dira s'il va op\u00e9rer des coupes transversales dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes \u00e0 hauteur de 110 millions de francs hier une s\u00e9ance de conciliation a tent\u00e9 de mettre d'accord, le Conseil des \u00c9tats plus g\u00e9n\u00e9reux en termes de budget et le National, les 2 d\u00e9l\u00e9gations ont coup\u00e9 la poire en 2, mais pas s\u00fbr que cela suffise au Conseil national ce qui d\u00e9sole Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, interrog\u00e9 par Muriel bah, la main. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [90%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dur pendant tout le d\u00e9bat budg\u00e9taire, on a vraiment perdu sur toute la ligne et donc aujourd'hui on est content d'int\u00e9grer \u00e0 esp\u00e9rer une solution en moyenne, mais \u00e7a reste tr\u00e8s difficile pour nous, vous n'avez aucun moyen de vous faire entendre, non, on a essay\u00e9 de sensibiliser au fait que des \u00e9conomies transversales sur le personnel, par exemple, \u00e9tait pas r\u00e9alistes \u00e0 mi- d\u00e9cembre alors que \u00e7a devrait entrer en vigueur d\u00e8s janvier mais malgr\u00e9 cela il y a je dirais chez nos adversaires un aspect quelque part doctrinaire maintenant un attachement aux \u00e9conomies \u00e0 tout prix, quelles que soient les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [91%] :\r\n\u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 du chantage, jugez plut\u00f4t : plus une r\u00e9gion se montrera favorable au fond en votation le 12 f\u00e9vrier prochain, plus elle aura de chances d'obtenir ensuite des financements pour ce projet, h\u00e9 bien, cet argument est mise en avant de plus en plus par les d\u00e9fenseurs du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, St\u00e9phane Deleury, le r\u00e9sultat du vote r\u00e9gional pourrait compter lors du grand marchandage bernois \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:05) [91%] :\r\nUne fois forte accept\u00e9, il s'agira de prioriser les projets \u00e0 r\u00e9aliser avec les 3 milliards de francs annuels dont disposera le fonds, ce sera une n\u00e9gociation durant laquelle les r\u00e9gions chercheront avant tout \u00e0 d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'administration et du Parlement dans ce contexte, le soutien populaire est un atout si la Suisse romande se montre enthousiaste dans les urnes, alors il pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un Avantage sur la Suisse al\u00e9manique, c'est l'avis de Patrick Eperon du Centre patronal Vaudois, c'est lui qui coordonne la campagne pour le oui en Suisse romande, moi ce que je souhaite, c'est que la Suisse romande, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, face \u00e0 un tr\u00e8s bon score plus nette encore qu'en Suisse al\u00e9manique et bien s\u00fbr une influence sur la suite des op\u00e9rations pendant trop longtemps, la voix ne s'est pas fait assez entendre \u00e0 Berne alors en redonnant un r\u00e9sultat clair, nous montrons que nous avons une volont\u00e9 d'aller de l'avant, et \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important par rapport \u00e0 nos partenaires al\u00e9manique s'il refuse de parler de vote chantage Patrick Eperon admet qu'on n'en est pas tr\u00e8s loin, mais cette r\u00e9alit\u00e9 s'observe aussi \u00e0 l'\u00e9chelle des cantons d'une m\u00eame r\u00e9gion linguistique Jacques Andr\u00e9 Maire et conseiller national socialiste neuchatelois et il se bat depuis longtemps pour la r\u00e9alisation des contournements routiers du Loch et de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [94%] :\r\nAvec une forte acceptation dans le canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'on pourra aussi mieux positionner les projets ensuite au plan f\u00e9d\u00e9ral pour dire h\u00e9 bien dans les projets prioritaires, il y a l'\u00e9vitement du Locle il y a celui de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [96%] :\r\nIl y a donc sur cet objet fort \u00e0 un match dans le match entre les cantons chacun caressant l'espoir d'\u00eatre en route de la liste des futurs investissements en mati\u00e8re de routes nationales et de trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [91%] :\r\nPas aux Philippines, \u00e0 pr\u00e9sent, le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a affirm\u00e9 avoir personnellement assassin\u00e9 des criminels pour montrer l'exemple, lorsqu'il \u00e9tait maire de la ville de Davao au sud du pays, Rapha\u00ebl Grand, vous vous \u00eates rendu aux Philippines, il y a peu, vous avez vu la guerre sanglante contre la drogue qui sid\u00e8re : plus de 5000 morts dont sans doute de nombreuses ex\u00e9cutions extra- judiciaires et ces d\u00e9clarations du pr\u00e9sident Duterte l\u00e8ve un peu plus le voile sur les m\u00e9thodes de l'homme fort de Manille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:07) [93%] :\r\nOui, Rodrigo Duterte et surnomm\u00e9 le Punisher aux Philippines, un pr\u00e9sident aux m\u00e9thodes exp\u00e9ditives, il s'est fait un nom \u00e0 Davao o\u00f9 vous l'avez dit, il a \u00e9t\u00e9 maire pendant 2 d\u00e9cennies, quand je me suis rendu \u00e0 Davao, tout le monde avait entendu parler des escadrons de la mort du pr\u00e9sident des gens \u00e0 moto qui abattent les criminels dans la rue, sans autre forme de proc\u00e8s, le lien Direct entre ces escadrons de la mort et le pr\u00e9sident n'ont jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, c'est peut-\u00eatre chose faite aujourd'hui quand Rodrigo Duterte dit avoir enfourcher une moto pour aller tuer des criminels pour montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [82%] :\r\nIl faut toutefois se m\u00e9fier Rapha\u00ebl des d\u00e9clarations choc du pr\u00e9sident philippin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:44) [89%] :\r\nAlors Duterte insult\u00e9 Barack Obama il a insult\u00e9 le pape, l'Union europ\u00e9enne, il a menac\u00e9 de mort les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme Duterte aime les petites phrases choc, c'est vrai, mais il faut se rappeler que le pr\u00e9sident philippin parle d'abord \u00e0 ses \u00e9lecteurs, pr\u00e8s de 100 millions de philippins qui le soutiennent tr\u00e8s largement \u00e0 Davao Duterte a rafl\u00e9 90 6 pourcent des des suffrages nos 6 pourcent dans dans tout le pays, on se f\u00e9licite d'avoir quelqu'un qui fait le m\u00e9nage face aux trafiquants, drogue, donc quand il affirme avoir personnellement tu\u00e9 des criminels il choquera le monde entier, mais pas forc\u00e9ment sa base d'\u00e9lecteurs qui l'ont choisi pour \u00e7a, pour ses m\u00e9thodes agressives, la Cour p\u00e9nale internationale a rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre \u00e0 plusieurs reprises le pr\u00e9sident philippin, je vous laisse imaginer la r\u00e9action de doute RT Rodrigo Duterte, un pr\u00e9sident qui symbolise sans doute la mont\u00e9e de ces dirigeants \u00e9lus d\u00e9mocratiquement, gr\u00e2ce \u00e0 un discours agressif, exp\u00e9ditif aux m\u00e9thodes controvers\u00e9es Duterte et d'ailleurs surnomm\u00e9 le travail d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Grand cette fois ce sera peut-\u00eatre la bonne, un enregistrement Genevois de l'orchestre de la Suisse romande nomin\u00e9 org R\u00e9my Awards, les Oscars du disque, \u00e7a sera en f\u00e9vrier prochain \u00e0 Los-Angeles, en 2009 l'OSR avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 avec des Oeuvres de 511 sans remporter la palme, cette fois, il concourt avec Jacques Ibert un autre compositeur fran\u00e7ais Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:08) [89%] :\r\nVoici le m\u00e9tro, un extrait de la suite symphonique Paris, compos\u00e9 en 1930 l'enregistrement date de l'an dernier et cette rame de m\u00e9tro musical et pilot\u00e9 par l'ancien chef de l'OSR Niemeyer vis \u00e0 sa sortie, le disque a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9 par la critique, qui a soulign\u00e9 la qualit\u00e9 de l'interpr\u00e9tation et de la prise de son, au Victoria Hall, la salle historique de l'orchestre, il y a 8 ans l'OSR Le chef Charles Dutoit et le pianiste Jean-Yves Thibaudet avaient aussi \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Grammy Awards avec 2 concertos pour piano de 5 sens cette fois, c'est donc au tour du m\u00e9tro de Jacques Ibert de partir \u00e0 la recherche de la distinction supr\u00eame, le m\u00e9tro et d'autres Oeuvres orchestrales dans cet hommage \u00e0 Mozart compos\u00e9e il y a 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [98%] :\r\nEt on termine en musique avec cet hommage \u00e0 Mozart de Jacques Ibert les grammy Awards ont lieu le 12 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BC55F10-E361-43E7-A337-B9C0F20A9055", "internalArchiveId": "2BC55F10-E361-43E7-A337-B9C0F20A9055", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique 7h50) *** Christoph Blocher propose un plan de sauvetage pour les entreprises \u00e9lectriques suisses , dans le Tagesanzeiger ...\r\nPour le strat\u00e8ge en chef de UDC, si les entreprises \u00e9lectriques sont en grande difficult\u00e9 aujourd'hui, ce n'est pas de leur faute. C'est celle de l'Allemagne qui subventionne largement les sources d'\u00e9nergie renouvelables, et tire ainsi le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers le bas. Christoph Blocher estime donc que la Suisse doit aussi subventionner ses centrales, nucl\u00e9aires et hydrauliques. Il n'y a pas d'alternative. Une telle intervention de l'Etat se justifie \u00e0 ses yeux pour pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance du pays: comme l'agriculture, l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'une importance vitale pour la Suisse. Dans la m\u00eame interview, publi\u00e9e par le Tagesansteiger, Christoph Blocher veut aussi interdire la vente des centrales nucl\u00e9aires et des barrages \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n*** L'Etat doit subevntionner largement ses entreprises \u00e9lectriques ? Pour contrer les subventions allemandes dans l'\u00e9nergie renouvelable ?\r\n*** RIE 3, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, fait commettre des infid\u00e9lit\u00e9s politiques aux ministres des finances dans les villes et les cantons ..\r\nElles se battent pour leur ville, mais contre le parti. Eva Herzog, la minsitre socialiste des finances b\u00e2loise, est sortie du bois la premi\u00e8re: elle soutient ouvertement RIE 3. Si le peuple dit non comme le souhaite son parti, l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique sera grande, un poison pour les entreprises. Mais le PLR conna\u00eet aussi une personnalit\u00e9 dissidente: il s'agit de Silvia Steidle, la directrice des finances de Bienne. Cette PLR, ancienne porte-parole de Ueli Maurer, s'oppose \u00e0 RIE 3, contre l'avis de son parti. car en cas d'acceptation le 12 f\u00e9vrier, la ville de Bienne perdra chaque ann\u00e9e 15 millions de francs. , 15 % de ses rentr\u00e9es fiscaes.Bienne devrait alors couper dans la formation, les solutions de garde d'enfants ou la circulation routi\u00e8re.\r\n(Presse romande 7h50) *** RIE 3, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, fait commettre des infid\u00e9lit\u00e9s politiques aux ministres des finances dans les villes et les cantons ..\r\nESTHER Elles se battent pour leur ville, mais contre le parti. Eva Herzog, la minsitre socialiste des finances b\u00e2loise, est sortie du bois la premi\u00e8re: elle soutient ouvertement RIE 3. Si le peuple dit non comme le souhaite son parti, l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique sera grande, un poison pour les entreprises. Mais le PLR conna\u00eet aussi une personnalit\u00e9 dissidente: il s'agit de Silvia Steidle, la directrice des finances de Bienne. Cette PLR, ancienne porte-parole de Ueli Maurer, s'oppose \u00e0 RIE 3, contre l'avis de son parti. car en cas d'acceptation le 12 f\u00e9vrier, la ville de Bienne perdra chaque ann\u00e9e 15 millions de francs. , 15 % de ses rentr\u00e9es fiscaes.Bienne devrait alors couper dans la formation, les solutions de garde d'enfants ou la circulation routi\u00e8re. \r\n*** Gen\u00e8ve peut r\u00eaver d'un accord budg\u00e9taire. La majorit\u00e9 est fragile, mais elle se dessine aujourd'hui.\r\nDOM Le d\u00e9bat sur le budget s'ouvre aujourd'hui au grand conseil.\r\nUn budget d\u00e9ficitaire, cens\u00e9 apaiser le climat politique.\r\nAvec une hausse des charges sup\u00e9rieure \u00e0 celle des revenus, un retour des annuit\u00e9s pour les fonctionnaires. Avec la cr\u00e9ation de plus de 350 postes, et des objectifs d'\u00e9conomie revus \u00e0 la baisse.\r\nBref, si la gauche ne se montre pas trop gourmande, nous dit le Temps, ce budget devrait passer la rampe. \r\nL'heure est donc \u00e0 l'apaisement, du c\u00f4t\u00e9 du bout du lac.\r\nHistoire d'\u00e9viter que la fonction publique ne descende \u00e0 nouveau dans la rue, comme elle l'avait fait r\u00e9guli\u00e8rement l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n*** Christoph Blocher propose un plan de sauvetage pour les entreprises \u00e9lectriques suisses , dans le Tagesanzeiger ...\r\nPour le strat\u00e8ge en chef de UDC, si les entreprises \u00e9lectriques sont en grande difficult\u00e9 aujourd'hui, ce n'est pas de leur faute. C'est celle de l'Allemagne qui subventionne largement les sources d'\u00e9nergie renouvelables, et tire ainsi le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers le bas. Christoph Blocher estime donc que la Suisse doit aussi subventionner ses centrales, nucl\u00e9aires et hydrauliques. Il n'y a pas d'alternative. Une telle intervention de l'Etat se justifie \u00e0 ses yeux pour pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance du pays: comme l'agriculture, l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'une importance vitale pour la Suisse. Dans la m\u00eame interview, publi\u00e9e par le Tagesansteiger, Christoph Blocher veut aussi interdire la vente des centrales nucl\u00e9aires et des barrages \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n*** L'Etat doit subevntionner largement ses entreprises \u00e9lectriques ? Pour contrer les subventions allemandes dans l'\u00e9nergie renouvelable ?\r\n*** Le Temps \u00e9voque une professeur d'universit\u00e9 am\u00e9ricaine, qui vit cach\u00e9e, apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 Donald Trump... \r\nDOM Elle se nomme Olga Cox, elle enseigne en Californie, \u00e0 Los Angeles. \r\nOn est donc sur la c\u00f4te ouest, majoritairement d\u00e9favorable \u00e0 Donald Trump.\r\nCette professeur a critiqu\u00e9 pendant l'un de ses cours, l'\u00e9lection de celui qui sera pr\u00e9sident des Etats-Unis, parlant d'un acte de terrorisme.\r\nMal lui en a pris.\r\nL'universitaire se retrouve forc\u00e9e de fuir, elle vit aujourd'hui cach\u00e9e, apr\u00e8s de violentes critiques et des menaces de mort.\r\nEt le d\u00e9bat fait rage. Les \u00e9tudiants se d\u00e9chirent entre soutien et opposition.\r\nDe l'avis de ses d\u00e9tracteurs, la politique n'a tout simplement rien \u00e0 faire sur les bancs de l'universit\u00e9.", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226286", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-12-15T06:42:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-12-15T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8226305", "ece-8226286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:31Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn peu c'est la revue de presse maintenant Esther, Coco et Dominique Choffat, Christoph Blocher, on va commencer par lui, il veut voler au secours des entreprises \u00e9lectriques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nIl n'y a pas d'autre solution que les subventions \u00e9tonnante d\u00e9claration de Christoph Blocher en grande interview ce matin dans le tag Hassan sa guerre alors que son parti, l'UDC en g\u00e9n\u00e9ral oppos\u00e9 \u00e0 l'intervention de l'\u00c9tat, mais \u00e0 cause de la crise qui r\u00e8gne sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, le strat\u00e8ge en chef de l'UDC n'h\u00e9site pas \u00e0 proposer un plan de sauvetage pour les entreprises \u00e9lectriques suisses car \u00e0 ses yeux, ces soci\u00e9t\u00e9s sont bien g\u00e9r\u00e9es, s'ils ne sont pas rentables, c'est juste \u00e0 cause des subventions allemandes aux \u00e9nergies renouvelables, la Suisse doit donc aussi subventionner ses centrales nucl\u00e9aires jusqu'\u00e0 ce que l'\u00e9tranger cesse ces aides Christoph Blocher aimerait d'ailleurs que la Suisse porte plainte contre l'Allemagne pour violation des accords de l'OMC 2\u00e8me mesure pr\u00e9conis\u00e9e par Christoph Blocher : il faut interdire la vente des centrales nucl\u00e9aires ou des barrages \u00e0 l'\u00e9tranger car, comme l'agriculture, l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'un int\u00e9r\u00eat vital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nPour le pays, Gen\u00e8ve joue un v\u00e9ritable coup de Poker, le canton a sign\u00e9 une convention avec l'a\u00e9roport, histoire de limiter les vols de nuit \u00e0 Cointrin, en particulier entre 5 et 6 heures du matin et entre 22 heures \u00e0 minuit seulement voil\u00e0, Berne ne veut pas entendre parler de ce de telles contraintes, des contraintes qui p\u00e9naliserait le trafic a\u00e9rien, on peut donc voir dans cette d\u00e9marche une strat\u00e9gie \u00e9labor\u00e9e par Pierre Maudet il s'en explique d'ailleurs dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, cette convention, c'est une reprise en main politique de Cointrin c'est surtout un moyen de pression face aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui refuse de le trafic nocturne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [87%] :\r\nParce que Gen\u00e8ve pourrait enfin entrevoir le bout du tunnel, sans jeu de mots, le Temps affiche quelques espoirs ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [90%] :\r\nIl faut dire que Gen\u00e8ve \u00e9tait encore en pleine crise, il y a juste une ann\u00e9e, avec un budget aux abonn\u00e9s absents, avec une fonction publique dans la rue avec une r\u00e9forme fiscale remise en question et aujourd'hui, h\u00e9 bien aujourd'hui une fen\u00eatre s'entrouvre, analyse le temps, le d\u00e9bat sur le budget s'annonce intense mais r\u00e9alisable, ce projet de budget a visiblement calmer les fonctionnaires, il f\u00e9d\u00e8re une dr\u00f4le de majorit\u00e9 fragile, instable, mais c'est une majorit\u00e9 tout de m\u00eame, mais selon une source proche du gouvernement, \u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9mons de son jamais loin et il suffit d'un rien pour que tout s'\u00e9croule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [91%] :\r\nOn n'est pas tout \u00e0 fait au bout du tunnel, en tout cas en ce qui concerne le 9 f\u00e9vrier le Parlement devrait voter ce vendredi sa solution de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne en vote final, mais les Suisses devront encore voter sur ce th\u00e8me, votez encore mais voter sur quoi se demande la NZZ ce matin, ce vendredi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutent aussi du contre- projet \u00e0 Gaza qui veut annuler le vote compte l'immigration de masse, le journal publie les options sur la table par exemple, le d\u00e9lai d'application du 9 f\u00e9vrier jusqu'\u00e0 mettre en place un article qui fixe d\u00e9finitivement les bilat\u00e9rales dans la Constitution un v\u00e9ritable bazar d'id\u00e9es critique le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian Massard Fallen cela va juste servir \u00e0 donner l'occasion \u00e0 l'UDC de se profiler et que fera -t-on si le peuple dit non de foi, la Vel for\u00eat hebdomadaire proche de l'UDC, dit pour sa part, tout le mal qu'elle pense de ce projet de Simonetta se Mahroug a c'est juste un plan secret pour ne pas appliquer la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [99%] :\r\nIl reste encore 100000 \u00e0 130000 combattants rebelles en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [92%] :\r\nCe constat dress\u00e9 par certains observateurs sur place malgr\u00e9 le drame \u00e0 Alep malgr\u00e9 la r\u00e9bellion qui est parti en lambeaux dans cette ville martyre, h\u00e9 bien les rebelles contr\u00f4lent encore quelques zones du pays, la province d'Idlib certaines poches de la banlieue de Damas et certains endroits proches de la fronti\u00e8re jordanienne et le quotidien La Libert\u00e9, analyse la division toujours plus importante au sein de la r\u00e9bellion, les groupes islamistes ont aujourd'hui, \u00e9liminer les mod\u00e9r\u00e9s qui se trouvaient dans leurs rangs avec cette cons\u00e9quence une multitude de faction ind\u00e9pendante sans coordination se retrouve sous la banni\u00e8re de l'arm\u00e9e syrienne libre, on est bien loin des d\u00e9buts de la r\u00e9volution qui r\u00e9clamaient des r\u00e9formes politiques vers plus de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [90%] :\r\nLe martyre d'Alep et de ses habitants et me le Blick ce matin qui assure Bachar al Assad, de ne pas tenir ses promesses, tous les civils n'ont pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es Didier Burkhalter la mise des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en interview dans le journal, il d\u00e9taille aussi les actions de la Suisse comme toute solution politique est bloqu\u00e9, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer son action humanitaire et Didier Burkhalter, constate le monde a \u00e9chou\u00e9 sur le plan moral dans cette crise syrienne, nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 placer les vies humaines au-dessus des int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques c'est la dure r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [80%] :\r\nC'est 2016 ann\u00e9es de la Russie, aux yeux de la ville de vos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [89%] :\r\n2016 c'est l'ann\u00e9e de l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, mais le grand gagnant de cette ann\u00e9e, c'est d'abord Vladimir Poutine d\u00e9clare l'hebdomadaire en 12 mois, il est pass\u00e9 du statut de paria \u00e0 celui d'acteur mondial incontournable d'ailleurs les principaux chefs d'\u00c9tat qui lui tenait durant t\u00eates sont bient\u00f4t partie ou d\u00e9j\u00e0 loin le mini- 1er ministre britannique, David ma Cameron italien Matteo Renzi, l'ex- 1er ministre oui, bah, justement, vient de le dire l'extr\u00eame Ministry David Cameron, le pr\u00e9sident Barack Obama, ils ne seront pas pr\u00e9sents au prochain G7 en 2017, au Japon et le cadeau de No\u00ebl pour Vladimir Poutine lui vient d'une entreprise suisse l'entreprise ou Goasguen clore vient d'acheter presque un 5\u00e8me des actions de l'entreprise russe Rosneft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [90%] :\r\nLa Russie s'il en est aussi question dans l'hebdo, la Russie est le lieu id\u00e9al pour organiser un championnat du monde de football question pos\u00e9e \u00e0 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, Fatma Samora et sa r\u00e9ponse est claire, il ne s'agit pas de Russie de Syrie ou d'Ukraine, il s'agit de Coupe du monde si nous m\u00ealons football et politique, alors c'est la fin du football, selon elle, Fatma Samora d\u00e9fend \u00e9galement l'extension du nombre de pays de 32 \u00e0 48 pour les les Coupes du monde, non ce n'est pas une question de profit mais bien chaque campagne comptant continent qui doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par davantage d'\u00e9quipes et un jour, son r\u00eave, c'est que l'Afrique organise \u00e0 nouveau le Mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [84%] :\r\nEt quand l'eau de vie \u00e0 un petit arri\u00e8re- go\u00fbt de corruption, d'un peu trop t\u00f4t pour en consommer espace \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [88%] :\r\nC'est la gal\u00e8re, \u00e7a \u00e9tonne qui nous raconte par le menu d\u00e9tail cette m\u00e9saventure v\u00e9cue par le tout nouveau pr\u00e9sident du Conseil national Yoric en vue de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence le Z\u00fcrichois a demand\u00e9 \u00e0 des producteurs d'alcool local suisse de lui envoyer une bouteille de leur sp\u00e9cialit\u00e9, afin qu'ils puissent en faire b\u00e9n\u00e9ficier les visiteurs \u00e9trangers, h\u00e9 bien, avec cette action, le plus aux citoyens du pays s'est attir\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 de critiques de la part de ses coll\u00e8gues, car cette demande peu conventionnelle d'un arri\u00e8re- go\u00fbt de soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats pour le socialiste Philippe Hadorn le Conseil national doit rester justement au-dessus de tout soup\u00e7on en ce qui concerne les cadeaux faits aux parlementaires pour un membre de transparaissait international le comportement de York en d\u00e9calage en tout cas, avec la sensibilit\u00e9 actuelle Hirsch a donc annul\u00e9 sa demande et pour lui, l'affaire est Close. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [87%] :\r\nUn autre d\u00e9bat et relay\u00e9e par Le Matin aujourd'hui le d\u00e9bat sur les radars utile, plac\u00e9e au passage pi\u00e9ton, l'id\u00e9e c'est de traquer les chauffeurs qui gris Briord aurit\u00e9 \u00e0 ceux qui sont \u00e0 pied, cette mesure, elle est actuellement test\u00e9 en France mais pas encore en Suisse, elle pr\u00e9sente un risque, les pi\u00e9tons pourraient devenir trop confiants et traverserait sans faire attention, pensant que le radar suffit \u00e0 les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de radars, sachez qu'une tradition se perd dans le canton d'Argovie Baden, la ville de Baden va mettre en place le 1er radar fixe de tout le canton, le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville a accept\u00e9 une proposition contest\u00e9e avec \u00e0 peine 2 voies diff\u00e9rence alors le canton d'Argovie ne sera bient\u00f4t plus le seul canton de Suisse \u00e0 ne pas avoir de radars de contr\u00f4le de vitesse sur son territoire, h\u00e9 oui, toute bonne chose a une force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [67%] :\r\nC'est une bonne chose de pas avoir de radar et ben \u00e7a fait un bon \u00e7a fait partie anti- commentaire personnel, elle a fait, je voulais je vous tiens, Esther, je vous surveille, merci, c'\u00e9tait la presse FIFA. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64BE4941-3E98-43A4-8B89-39A10B9B50F9", "internalArchiveId": "64BE4941-3E98-43A4-8B89-39A10B9B50F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Fribourgeois ne se prononceront pas sur la fermeture du Centre islam et soci\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2016-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a invalid\u00e9 l'initiative de l'UDC fribourgeoise visant \u00e0 fermer le Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg (CSIS), ouvert depuis mars 2015. Les juges de Mon Repos confirment une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise par le Parlement cantonal.\r\n\r\n* * Les Fribourgeois ne se prononceront pas sur la fermeture du Centre islam et soci\u00e9t\u00e9 12h30 Centre islam soci\u00e9t\u00e9\r\nLe centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'universit\u00e9 de Fribourg continuera \u00e0 exister. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a invalid\u00e9 tout \u00e0 l'heure l'initiative de l'UDC fribourgeoise. Un texte qui visait notamment \u00e0 fermer ce centre en fonction depuis mars 2015. Les juges de Mon Repos confirment une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise par les autorit\u00e9s cantonales, Adrien Krause.\r\n\u00a0Oui les juges viennent de trancher\u00a0: le peuple fribourgeois ne s'exprimera pas sur le futur de cet institut acad\u00e9mique consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la religion musulmane. Apr\u00e8s plus de deux heures d'audience, ils ont jug\u00e9 par 4 voix contre 1 que le texte UDC \u00e9tait non conforme \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9ral. En cause notamment\u00a0: une discrimination claire \u00e0 l'\u00e9gard d'une seule et m\u00eame religion. L'islam. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral conforte ainsi une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e par le Parlement fribourgeois en mars dernier. Un double d\u00e9savoeux donc aujourd'hui pour l'UDC fribourgeoise qui avait pourtant r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 9000 signatures en faveur de son initiative.A la sortie du tribunal, le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roland Mesot ne cachait pas sa d\u00e9ception... (fin encore \u00e0 \u00e9crire)", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8223442", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Fribourgeois ne se prononceront pas sur la fermeture du Centre islam et soci\u00e9t\u00e9 / 12H30_2016-12-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a invalid\u00e9 l\u2019initiative de l\u2019UDC fribourgeoise visant \u00e0 fermer le Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg (CSIS), ouvert depuis mars 2015. Les juges de Mon Repos confirment une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise par le Parlement cantonal."], "variantIds": ["ece-8223442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:08Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe Centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg, continuera d'exister, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a invalid\u00e9, ce matin, l'initiative de l'UDC fribourgeoise, un texte qui visait notamment \u00e0 fermer ce centre, en fonction depuis mars 2015, les juges de Mon de Mon Repos confirment maintenant une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise par les autorit\u00e9s cantonales Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, les juges ont franchi en fin de matin\u00e9e le peuple fribourgeois ne s'exprimera pas sur le futur de cet institut acad\u00e9mique consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la religion musulmane, apr\u00e8s plus de 2 heures d'audience, ils ont jug\u00e9 par 4 voix contre une, que le texte UDC \u00e9tait non conforme \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale en cause notamment une discrimination claire \u00e0 l'\u00e9gard d'une seule et m\u00eame religion, l'Islam, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral conforme conforte ainsi une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e par le Parlement fribourgeois en mars dernier un double d\u00e9saveu donc aujourd'hui pour l'UDC fribourgeoise qui avait pourtant r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 9000 signatures en faveur de son initiative, \u00e0 la sortie du tribunal, le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roland Mesones ne cachait pas sa d\u00e9ception mais il s'est dit fier d'\u00eatre all\u00e9 jusqu'au bout et accepte donc le verdict final et autre d\u00e9cision du tri. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-14T11:45:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krause, Adrien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CC2A8EF-C7BB-4B71-9DC5-80333AA78618", "internalArchiveId": "2CC2A8EF-C7BB-4B71-9DC5-80333AA78618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Ludovic Rocchi - Oskar Freysinger et les \"pleureuses\"", "publicationDate": "2016-12-14T00:00:00Z", "summary": "Oskar Freysinger se vante depuis toujours de mener les m\u00e9dias par le bout du nez. \"Je suis comme Trump, nous disait-il r\u00e9cemment. On fait semblant de d\u00e9raper et \u00e7a vous fait courir\". Et bien, on se demande o\u00f9 est pass\u00e9 cette belle assurance, au regard du spectaculaire r\u00e9trop\u00e9dalage op\u00e9r\u00e9 ces derniers jours par cet athl\u00e8te de la provocation?\r\n\r\n* * Signature de Ludovic Rocchi - Oskar Freysinger et les \"pleureuses\" (SIGNATURE 14.12 FREYINGER) Oskar Freysinger et les \"pleureuses\", c'est le commentaire ce matin de Ludovic Rocchi\r\n  1'34''\r\n((Avec toute la modestie qu'on lui conna\u00eet, l'UDC Oskar Freysinger se vante de mener les m\u00e9dias par le bout du nez. \u00ab Je suis comme Trump, nous disait-il r\u00e9cemment. On fait semblant de d\u00e9raper et \u00e7a vous fait courir. \u00bb.  Alors, v\u00e9rifions dans les faits, ce que vaut vraiment ce champion auto-proclam\u00e9 de la provocation?\r\nSur son dernier coup, le bilan n'est pas terrible. Il s'agit de cette affaire d'allum\u00e9 survivaliste que le conseiller d'Etat valaisan a hiss\u00e9 au rang d'expert en s\u00e9curit\u00e9. Oskar Freysinger a contr\u00f4l\u00e9, disons, le premier virage... \r\nLes \u00ab merdias \u00bb, comme on les nomme entre valeureux combattants de la r\u00e9information, sont tomb\u00e9s dans le panneau. Pour des propos outranciers sur les handicap\u00e9s, ils ont crucifi\u00e9 Pietro San Giorgio. Tout cela avec la complicit\u00e9 de la pr\u00e9sidente du gouvernement valaisan, Esther Weber-Kalbermatten. Une socialiste, une \"pleureuse\", comme l'a dit l'UDC.\r\nL'expert San Giorgio a ainsi pu se vanter qu'avec son ami Oskar, ils avaient \"pr\u00e9vu au mot pr\u00e8s\" les r\u00e9actions des m\u00e9dias. Un vrai plan gagnant-gagnant... A un d\u00e9tail pr\u00e8s tout de m\u00eame...\r\nOskar Freysinger a tr\u00e8s vite l\u00e2ch\u00e9 San Giorgio, soi-disant devenu infr\u00e9quentable. Et il s'est laiss\u00e9 dict\u00e9 par la \"pleureuse\" du gouvernement l'exclusion de deux autres proches, plus francs-tireurs de droite qu'experts en s\u00e9curit\u00e9. Sacr\u00e9e d\u00e9bandade ! Ou, alors, l\u00e0 aussi, tout \u00e9tait pr\u00e9vu, y compris la battue en retraite, histoire de mieux se victimiser ensuite?\r\nA vrai dire, nous ne croyons pas que le d\u00e9rapage a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 de bout en bout. Oskar Freysinger est certes un athl\u00e8te de la provocation, mais il a bel et bien r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9. Et en plus il n'assume pas. Il s'en plaint, voyant des complots partout. Une vraie pleureuse, en fait.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8223412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Ludovic Rocchi - Oskar Freysinger et les \"pleureuses\"", "Signature de Ludovic Rocchi - Oskar Freysinger et les \"pleureuses\" / JDM_2016-12-14T06:49:00_signature", "Signature de Ludovic Rocchi - Oskar Freysinger et les \"pleureuses\" / JDM_2016-12-14T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Oskar Freysinger se vante depuis toujours de mener les m\u00e9dias par le bout du nez. \"Je suis comme Trump, nous disait-il r\u00e9cemment. On fait semblant de d\u00e9raper et \u00e7a vous fait courir\". Et bien, on se demande o\u00f9 est pass\u00e9 cette belle assurance, au regard du spectaculaire r\u00e9trop\u00e9dalage op\u00e9r\u00e9 ces derniers jours par cet athl\u00e8te de la provocation?", "Oskar Freysinger se vante depuis toujours de mener les m\u00e9dias par le bout du nez. \"Je suis comme Trump, nous disait-il r\u00e9cemment. On fait semblant de d\u00e9raper et \u00e7a vous fait courir\". Et bien, on se demande o\u00f9 est pass\u00e9 cette belle assurance, au regard du spectaculaire r\u00e9trop\u00e9dalage op\u00e9r\u00e9 ces derniers jours par cet athl\u00e8te de la provocation?", "Oskar Freysinger se vante depuis toujours de mener les m\u00e9dias par le bout du nez. \"Je suis comme Trump, nous disait-il r\u00e9cemment. On fait semblant de d\u00e9raper et \u00e7a vous fait courir\". Et bien, on se demande o\u00f9 est pass\u00e9 cette belle assurance, au regard du spectaculaire r\u00e9trop\u00e9dalage op\u00e9r\u00e9 ces derniers jours par cet athl\u00e8te de la provocation?"], "variantIds": ["ece-8223429", "ece-8223412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:27Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout de suite le commentaire de Ludovic Rocchi, Oskar Freysinger et les pleureuses avec toute la modestie qu'on lui conna\u00eet, l'UDC Oskar Freysinger se vante volontiers de mener les m\u00e9dias par le bout du nez sur son dernier coup : le bilan n'est pourtant pas terrible, il s'agit de cette affaire d'allum\u00e9 sur Vivalis Pietro San Giorgio, que le conseiller d'\u00c9tat valaisan a hiss\u00e9 au rang d'expert en s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9part le plan com fonctionne une merde il y a, comme on les nomme entre valeureux combattants de l'arri\u00e8re formation crucifi\u00e9 l'expert pour des propos outranciers sur l'\u00eele, handicap\u00e9s et tout \u00e7a avec la complicit\u00e9 de la pr\u00e9sidente du gouvernement valaisan Esther Waeber-Kalbermatten, une socialiste une pleureuse comme l'a dit, l'UDC l'expert San Georgio a ainsi pu se vanter qu'avec son ami Oskar, ils avaient pr\u00e9vu au mot pr\u00e8s les r\u00e9actions des m\u00e9dias, un vrai plan gagnant-gagnant, un d\u00e9tail pr\u00e8s tout de m\u00eame Oskar Freysinger a tr\u00e8s vite l\u00e2ch\u00e9 San Giorgio soi-disant devenu infr\u00e9quentable et il s'est laiss\u00e9 dict\u00e9 par la pleureuse du gouvernement, l'exclusion de 2 autres proches plus francs-tireurs de droite qu'experts en s\u00e9curit\u00e9 sacr\u00e9e d\u00e9bandade, on dira ou alors l\u00e0 aussi tout \u00e9tait pr\u00e9vu, y compris la battue en retraite, histoire de mieux se victimiser ensuite \u00e0 vrai dire, nous ne croyons pas que le d\u00e9rapage a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 ainsi debout tambour Oskar Freysinger est certes un athl\u00e8te de la provocation, mais il a bel et bien r\u00e9trop\u00e9daler et en plus il n'assume pas, il se plaint, voyant des complots partout, une vraie pleureuse en fait Oskar Freysinger les pleureuses, c'\u00e9tait donc le commentaire de Ludovic Rocchi a retrouv\u00e9 comme tous les autres commentaires sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-14T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}